<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4922 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4922</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4923 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4923</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> "מסחר ותעשיה",</persName>

</head>
         <div><p> מיסודם של <persName>אלכסנדר יבזרוב-עזר</persName> (ראה ערכו בכרכים כים ג' ו-ז')<persName> ושלמה יפה </persName> (ראה ערכו בכרכים א' ו-ד').

 בשקדנות למד את השפה האנגלית ושלט בה על-בוריה עד לידי כתיבת מאמרים בבטאון <persName>"פלס</persName> <persName>טיין ביולטין"</persName> , ותירגם מאנגלית לעברית את ספרו של <persName>ד"ר אברהם גרנובסקי-גרנות </persName> (ראה ערכו בכרכים א', ה', י"ב).

 בשנת 1926 נבחן בפני ועדת-הבוחנים מלונדון במקצועות הכלכלה והנהלת-החשבונות, וקיבל את התואר "רואה חשבון מוסמך" מטעם הממשלה והיה מבין ראשי-החשבונות המוסמכים הראשונים בארץ.

 מטעם הסתדרות הפקידים הוזמן לנהל קורסים להנהלת חשבונות, וניהלם שנתיים ומאז קמו מנהלי חשבונות מוסמכים בארץ.

 בשנת 1928 פתח בתל-אביב בית-ספר תיכוני להשכלה כללית-ריאלית ומסחרית, הקיים עד היום הזה, בשם "ספרא", בו הורה את המקצועות, שהתמחה בהם והזמין מורים מעולים ללימוד מקצועות


 כלליים. מיטב שנותיו, כשרונותיו ומרצו מסר לבית-ספרו, בהעלותו על רמה מקצועית גבוהה.

 ב-1929 נשא לאשה את <persName>רבקה כבירה</persName> (ילידת ליטה), שהיתה לו חברה ושותפת נאמנה בחייו ובהנהלת בית-הספר וסייעה לו בכל.

 בהרגישו את המחסור בספרי-לימוד עבריים בתחום הנהלת ספרים, חיבר ספר בשם "תורת הנהלת חשבונות" (קורס שלם להנהלת פנקסים בשביל תלמידי בתי-ספר ומתלמדים), שהופיע בשנת 1930, בתמיכתו של ד"ר<persName> אליעזר (זיגפריד) הופין</persName> , מנהל "בנק לאומי" בישראל (ראה ערכו בכרך ג'). תרומת הספר הזה, בו גילה המחבר בקיאות ומיצוי בנושא, היתה בשעתו מרובה וזכה לבקורת טובה ולמהדורות אחדות. פרט לכך, הוציא ספרים אחרים מוקדשים לכלכלה ולהנהלת ספרים.

 הוציא שנתונים ("ספר השנה"), ששימשו כלימבטא למוריו ולתלמידיו, ותכליתו: ביטוי רחשי הנוער והגיגיו וגילוי כשרונות וטיפוחם. כמו-כן הוציא כמה קבצים רבי-כמות ואיכות, בשם "שערים" (הקובץ הראשון עתיר-תוכן הופיע בחודש ניסן תרצ"ה - 1935), בהם הוקדש מקום רב לספרות יפה, למדע ולאמנות. ב"שערים" השתתפו סופרים ידועי-שם, כגון:<persName> ש. טשרניחובסקי, י. פיכמן, א.</persName> <persName>ברש, עבר הדני, ש. הללס, א. המאירי, י. למדן,</persName> <persName>י. חורגין, ד. שמעונוביץ, מ. רבינא</persName> ורבים אחרים. גם הוא תרם לבטאונו רשימות וסיפורים שובי-לב מפרי-עטו.

 במלאת עשרים שנה לקיום בית-הספר "ספרא" (1948) הופיעה חוברת, בשם "צרור מכתבים", בה פורסמו אגרות נלבבות מאת אביטורינטים והוריהם (ביניהם הסופר הידוע<persName>, יהודה בורלא, אריה סמסו</persName> <persName>נוב),</persName> המודים למנהלם בעד רכישת השכלתם הכללית והמקצועית בבית-הספר, שאיפשרה להם להסתדר בעבודה ולתפוס עמדה בציבור.

 בזכות הישגיו הניכרים בשדה הנהלת חשבונות הוענקה לו חברות-כבוד באיגוד הבין-לאומי של רואי-חשבון ובועד-הפועל של האיגוד בארץ-ישראל.

 איש רעים להתרועע ונעים שבת-אחים. ניחן ברוך-נפשו ובצניעות הליכותיו באורח-חייו. אהוד על הבריות, שבאו אתו במגע, הודות לתכונותיו האצילות, לסגולותיו התרומיות, למתינות דבריו ולסבלנותו לזולת. דמות חינוכית נערצה בחוגי חניכיו הרבים ובמשפחת המורים, המפליגים בשבחיו, עקב אישיותו הנפלאה.

 כחתף בא עליו המוות בעת חופשתו, בבקרו עם רעיתו בשווייץ, והוא במלוא אונו וכוח-תנופתו בשדה החינוך וההוראה.

 נפטר ביום ז' באב, תשכ"ו (24.7.1966) ונטמן בבית-העלמין בציריך.

 בנו:<persName> מיכאל </persName> (סטודנט באוניברסיטת ירושלים, בפקולטה למשפטים). (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4922 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4922</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4923 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4923</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
