<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2094</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> אברהם האפט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקלינצי, ליד קונוטופ, אוקראינה, בשנת תרנ"ג (22.12.1892), לאביו הרב <persName>בן-ציון</persName> (ממשפחת הרבה דורות של רבנים) ולאמו <persName>שפרינצה לבית ניקריטין.</persName> למד בחדרים ואח"כ בגימנסיה פרטית בהומל והצ

 טרף לתנועת "צעירי ציון", גויס לצבא הרוסי ושרת בו 6 חדשים.

 בסוף תרע"ג עלה ארצה ונכנס לעבודה ולפעילות ב"הפועל הצעיר".

 ממייסדי קבוצת "עבודה", מכובשי העבודה העברית במושבות, ממתוי דרך העבודה, מראשי תנועת חבר הקבוצות, כח מגשים ומחנך בתנועת העבודה.

 במלחמת העולם א' גויס לעבודת-כפיה בצבא הטורקי, ואחרי כניסת הבריטים לדרום הארץ התנדב לגדוד העברי הארצישראלי.

 ב-1920 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> לבית <persName>שניצר</persName> , עבד בחקלאות, במזכירות מפלגת הפועל הצעיר, בניהול סלילת כביש חיפה - ג'דה ועוד, התנחל עם המיסדים בדגניה ב' והשקיע עבודה ומרץ ביסוד המשק.

 היה פעיל במזכירות מרכז תנובה, במזכירות חבר הקבוצות, במזכירות מפלגת פועלי א"י, בהקמת הועדה החקלאית למען תוצרת הארץ, בהקמת ארגון הקניות של משקי עמק הירדן, בכופר הישוב, במגבית ההסתדרות, בהקמת האקוואדוקט (מכון ההשקאה) בעמק הירדן בזמן מלחמת-העולם ב', בתור מרכז בגוש עמק הירדן, כחבר המרכז העולמי של החלוץ, ועוד. השתתף כציר בארבעה קונגרסים ציוניים, יצא בשליחות לשווק תוצרת חקלאית במצרים וביון ובשליחות מגבית ההסתדרות בארה"ב, ביצע פעולות בארגון עלית מעפילים וכו'. כיום הנו יו"ר המועצה האזורית של עמק הירדן, חבר מרכז חבר הקבוצות, חבר הנהלת ארגון המועצות האזוריות וחבר במועצת תנובה למחוז חיפה.

 כתב ב"הפועל הצעיר", ב"ניב הקבוצה", בעתון "רשומות" של דגניה ב', בספר היובל של דגניה ב', בספר הקבוצה, בספר החלוץ ומאמרים אחדים ב"דבר". צאצאיו: <persName>ציונה</persName> אשת <persName>אלברט פז, אבנר, תמר</persName> אשת <persName>טוביה בונדי, עמרם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2094</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
