<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1658</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1659</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1660</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1661</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1662</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1663</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1664</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1666</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> ברוך ספיבק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסמילה, פלך קיוב (אוקראינה), ד' אדר תרכ"ו (1866), לאביו <persName>שמואל</persName> (בן-תורה, משכיל, פקיד בבית-החרושת לסוכר של הרוזן בוברינסקי) ולאמו <persName>דינה.</persName>

 למד בחדרים ואח"כ בבית המדרש והשתלם בידיעות כלליות, ובגיל צעיר כבר החל לפעול בעסקנות צבורית והיה ממיסדי אגודות של הבחורים להשתלמות ולמעשי צדקה וכו'.

 בפרעות 1882 נהרגה אמו, ובהתעוררות לחיבת ציון שקמה בעקב הפרעות היה בין הראשונים שנתן לה את ידו, ומאז היה מראשוני הפעילים בתנועת חיבת ציון ואח"כ בציונות המדינית.

 נשא לאשה את <persName>בת-שבע</persName> בת <persName>רפאל וינרוב</persName> . נתקבל לעבודה בפקיד בחברת-הנפט הגדולה "נובל", שהיו לה עסקים גם ברוסיה, עלה בדרגת הפקיד- ונתמנה למנהל סניף החברה בקרמנצ'יג ואח"כ בייקאטרינוסלב. הקדיש את כל זמנו הפנוי לפעילות צבורית בקהלה. ביסוד בתי תמחוי, חברת "עוזרי מסחר" להשתלמות בתרבות יהודית וכללית,

 השתתף עם הד"ר <persName>שמריהו לוין ומ. אוסישקין</persName> ביסוד "החדר המתוקן" (בהנהלת המורה <persName>ח. א. זוטא)</persName> וביסוד בית-ספר למסחר, שהוקדש בו מקום רב ללימודים עבריים. ביחוד הגדיל לעשות בעבודה הציונית והיה ממלא בדייקנות למופת את כל ההוראות שקיבל מאת <persName>מ. אוסישקין</persName> , המורשה לגליל ייקאטרינוסלאב, עד כי ליצני המקום היו קוראים לו "הז'אנדארם של אוסישקין"- בתקופת הפרעות בשנות 1905/6 היה פעיל מאד בהגנה העצמית היהודית, השתמש בקשריו עם חוגי המסחר לאיסוף כספים לרוב לרכישת נשק, ובסיכון עצמו ובני ביתו הסתיר את הנשק במשרדי חברת "נובל" ובמחסניה. בשנות מלחמת-העולם הראשונה צמצם את עבודתו במשרד החברה לשעות הבוקר המוקדמות ואת כל שאר זמנו הקדיש לעזרה חמרית לפליטי היהודים מאזורי הספר שהגיעו לעיר ולסביבה. ובשביל ילדיהם יסד גני-ילדים ובתי-ספר עבריים, - דבר שסיבך אותו במלחמה קשה עם האידישאים שונאי העברית והעבודה המאומצת הפילתו למשכב לכמה חדשים.

 אחרי נצחון המשטר הבולשבי לא נשאר לו מקום לעבודה צבורית וציונית. יצא מרוסיה בלי רשיון ואחרי כמה חדשי טלטולים דרך טיפליס ואיסטמבול הגיע ארצה, ובהיותו מקבל פנסיה קבועה מחברת "נובל" היה חפשי מדאגות פרנסה והתמסר כולו לעבודה צבורית וציונית. היה פעיל בציונות הכללית וממיסדי המועדון הציוני, עבד בהתנדבות למען הקרנות, ארגן את מכירת תוצרת העוורים ופעל רבות לעזרת הפליטים ממהומות תרפ"ט, אך מפעלו העיקרי היה יסוד חברת "עונג שבת" ובנין "אהלשם".

 הוא מרבה לשוחח עם <persName>ח. נ. ביאליק</persName> בטיולים עד שעות מאוחרות בלילה, ופעם, כשביאליק היה בטיול כזה במצב-רוח מרומם, הפליט הרבה הברקות-רוח ואמרות-פנינים שהקסימו את ספיבק וכשבא הביתה לא יכול לאצרן בקרבו וסיפרן מיד לבני ביתו. כלם הסכימו לדעתו, כי חבל שרק יחידים יהנו


 מאמרות כאלה, שיכולות לתת עונג רוחני לקהל רב. אז עלה בדעתו, שצריך ליצור איזו במה, שמעליה יוכלו המונים ליהנות מביאליק-שבעל-פה. והואיל וברוסיה היו אנשי-הרוח קובעים עתים לפגישות ולשיחות-רעים בדברי תורה ומחקר על פי רוב בלילי שבתות ובשבתות (כחסידים במסיבת-השלחן של הרבי), החליט ליצור מסיבות "עונג שבת", וכשהסבים ביאליק לעצתו נגש לעבודה ויצר את מסיבות "עונג שבת" בת"א (בתחילה בביה''ס לנגינה "שולמית" ואח"כ באולם הגימנסיה הרצליה), וכאשר צר המקום מהכיל את ההמון הרב שנהר אליהן עלה בידו להשפיע על הנדבן <persName>שמואל בלום</persName> (ראה כרך א', עמוד 204) שבא מאמריקה וזה בנה בכספו למטרה זו ולפעולות-תרבות פומביות בכלל את אולם "אהל שם" על מגרש שנתנה הקה''ק ויסד את אגודת "עונג שבת" שתהיה הבעל החוקי לבנין ולפעולות המתנהלות בו - והמפעל הזה, הקיים עד היום, נתפרסם לשם ולתהלה בכל העולם היהודי, מקום משיכה לתיירים ולאורחים, ובמת הרצאה לאנשי-רוח ארצישראליים ואורחים, וכן נערכים בו בשבתות שיעורים בתנ"ך ובתלמוד ובמדרשים ובזמן האחרון גם הקונצרטים של התזמורת הפילהרמונית הישראלית, ועוד ועוד. ביחוד התמסר לעבודת האגודה ועריכת המסיבות של עונג שבת ושמירת הסדר בהן, ועונג כפול קרן על פניו בכל מסיבה : משמיעת דברי ה"רבי" ביאליק וממראה העונג הרוחני הנסוך על פני המוני שומעיו.

 בחורף תרצ''ב חלה ובליל הסדר של- פסח נפטר והובא לקבורה ביום א' דחוה"מ בבית-העלמין הישן בת"א.

 צאצאיו: <persName>ברכה</persName> אשת <persName>עזריאל זיליבנסקי</persName> (מנהל אגודת "עונג שבת" ובית "אהל שם"), <persName>דינה</persName> ז"ל, <persName>בלה</persName> אשת <persName>נחום פלדמן, חיים </persName> (מהנדס ברוסיה), <persName>גיטל</persName> (ברוסיה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1658</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1659</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1660</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1661</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1662</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1663</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1664</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1666</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
