<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/180</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/181</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/182</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 183 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/183</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> הרב מ שה המאירי (אוסטרובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בער"ה כ"ט אלול תרמ"ו (1886) בקרלין פינסק (רוסיה הלבנה) לאביו ר'<persName> מאיר נחמן</persName> ולאמו<persName> חיה</persName> . למד בחדרים בקרלין-פינסק ובסוף שנת תרנ"ז, כשעלה כל בית-אביו והשתקע בירושלים, הכניסו אותו לישיבת "תורת חיים", שבראשה עמד הגאון ר'<persName> יצחק וינוגרד,</persName> ידידו של אביו. ארבע שנים למד במחלקות המכינה של הישיבה, שהתנהלו ע"י הגאון ר'<persName> זרח אפשטין,</persName> ואח"כ למד בישיבה הגדולה, מפי הגאון ר"י וינוגרד. בסוף תרס"ד נשא לאשה את <persName>מרת שרה הינדה,</persName> ילידת יפו - בת הרב והעסקן ר' <persName>נחמן גדליה ברודר,</persName> המשיך ללמוד בישיבה ועלה למחלקה העליונה להכנת רבנים. בתר"ע הוסמך לרבנות ע"י הגאון ר' <persName>חיים ברלין, </persName> שהיה אז רב ראשי בירושלים, וע"י הגרא"י הכהן<persName> קוק,</persName> שהיה אז רב ראשי ביפו.

 בתרע"ב נתמנה לרב במושבה עקרון. אחרי שבע שנות רבנות בעקרון נתמנה בתחלת תרע"ט למורה ראשי בבית-המדרש למורים "נצח ישראל" בפתחתקוה. בתחלת תר"פ הטילה עליו הסתדרות "המזרחי" להכין יסוד לבית-מדרש למורים. המוסד הורכב מצירוף "ישיבת המשתלמים" של ועד החנוך עם ביהמ"ד למורים "נצח ישראל" שהיה בפ"ת, ובשנה הראשונה היה בו ממלא מקום המנהל ומורה לתלמוד, ומאז ממשיך הוא להורות בו תלמוד עד היום.

 היה פעיל בהסתדרות "המזרחי" מנעוריו. השתתף בקונגרסים הציוניים י"ב, ט"ו, ט"ז, י"ח, י"ט, כ',


 ובכל הועידות הארציות של המזרחי למן מלחמתהעולם הראשונה והנהו זה שנים רבות מראשי הסתדרות המזרחי בארץ-ישראל, ובכינוס העולמי של המזרחי (ירושלים, תש"ו) נבחר כחבר המרכז העולמי של המזרחי. כן משתתף הוא בארגון הישוב "כנסת ישראל" ומשמש נציג הצבור החרדי באספת הנבחרים מראשיתה ובהנהלת הועד הלאומי. מתרצ"א עומד הוא בראש מחלקת הארגון של הקהלות בא"י ובאותה שנה נבחר ע"י הועד הלאומי כחבר-סגן בועד הפועל הציוני.

 כן השקיע הרבה עבודה בארגון הרבנות הראשית לארץ-ישראל ושכלול סידוריה ושרותיה בתור בית-דין רבני עליון וסמכות דתית עליונה של "כנסת ישראל".

 בתרפ"ו השתתף ביסוד שכונת-הגנים "קרית משה" במערבה של ירושלים, בה בנה את ביתו, וזה למעלה מעשרים שנה עומד הוא בראש ועד השכונה ושוקד על התפתחות השכונה וקיום מוסדותיה הצבוריים (ביתכנסת, בית-ספר וכו').

 בתרפ"ד יצא ספרי על "המדות שהתורה נדרשת בהן" ומאמרים ומחקרים בדרכי התלמוד ומדרש ההלכה. בתרצ"ה פרסם (בהוצאת "אמנות", ת"א) ספר "מבוא לתלמוד"' שנתאשר ע"י הועד המפקח על בתי-הספר של המזרחי במחלקת החנוך כספר-עזר לתלמידי סמינריונים למורים ולתלמידי בתי-ספר תיכוניים. בתרצ"ז פרסם (בהוצאת "אמנות", ת"א) ''מגלת כנסת ישראל" עפ"י הצעת מחלקת החנוך. בתרצ"ח הוציא ספר ''שבת הארץ" (תמצית מספרו של הגרא"י קוק בעניני שמיטה). כן ערך את הספר "איש ירושלים" לכבוד חותנו הרב והעסקן ר' נחמן גדליה ברודר ליובל-הגבורות שלו. בתש"ב הוציא ספר "ארגון הישוב היהודי בארץישראל". בתש"ד הוציא ספר "תולדות המזרחי בארץישראל". פרסם למעלה ממאתים מאמרים בעתונים יומיים, שבועונים, ירחונים על נושאים תורניים, מחקריים, חינוכיים וציבוריים. כן הרצה פעמים רבות ברדיו ירושלים.

 בתש"ו הוציאו מוקיריו ספר הערכה לפעולותיו בשם "איש התורה והמעשה".

 באותה שנה החליף את שם-משפחתו הגלותי בשםעברי: <persName>המאירי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/180</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/181</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/182</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 183 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/183</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
