<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2703</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2704</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2705</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> יהושע מרגולין ("הדוד יהושע")</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ח תמוז תרל"ז (1877) בעיירה-כפר הורוריץ, מחוז רוגאטשוב, פלך מוהילב.

 לאביו <persName>יהודה ליב </persName> (מלמד)

 בילדותו ובבחרותו למד תורה הרבה. השתלם גם בהשכלה כללית ברוסית ובספרות העברית החדשה, וכבעל נפש פיוטית התרשם ביחוד מגילויי הטבע החי והצומח ושמח לכל גילוי בספרות המקרא והתלמוד והאגדה, שמצא

 בו את עקבות הקשר החי בין אבותינו הקדומים ובין טבע ארצנו. בהיותו בן תקופת התודה הלאומית של יהודי רוסיה ותקומת התנועה הציונית ראה את יעודו בהחיאת הקשר בין היהודים בני דורות שנולדו ומתו במחשכי הגיטאות ובין הטבע שנברא להנאתם ולתועלתם של כל בני האדם, והיהודים בכללם.

 עמד בבחינת-בגרות אכסטרנית ונתמנה למודה-דת בגימנסיה בקיוב, ובשעות שהוקצבו לו לכך השתמש ללמד את הנערים עברית ותנ"ך ולפתח בהם את הרגש הלאומי.

 ב-1909 עלה לארץ ועסק בהוראה ביפו, השתתף בחוג, הדרמתי של "חובבי הבמה העברית" והצטרף ל"הפועל הצעיר". בעבודת ההוראה עמד על הצורך לפתח את חינוך הילדים להכרת הטבע ולאהבתו, כדבר היוני כשלעצמו וכאמצעי לחיזוק שרשי הנפשות באדמת המולדת, אך ראה שמשימה חינוכית זו דורשת ידיעה יסודית בהכרת הטבע ובשיטות ההוראה, לפיכך חזר לרוסיה סמוך למלחמת העולם הראשונה, היה מורה לעברית בבית הספר של "חובבי שפת עבר" ("תרבות") בקיוב ולמד באוניברסיטה בפקולטה למדעי הטבע. כשהשתלטו אנשי היבסקציה על בית-הספר לא חדל מללמד בו טבע באידית, באשר האמין שגם במשטר הזה יעלה בידו לחנך את הילדים ברוח הלאומיות, אך במהרה ראה שהדבר אינו אפשרי, ובשנת 1920 השתדל והצליח לצאת לוילנא והיה שם מנהל בית-ספר עברי.

 בסוף 1923 חזר לארץ ונתקבל למורה לטבע במקוה ישראל. כאן הדביק בהתלהבותו לטבע רבים מתלמידיו, וביחד עם יתר המורים עשה את בית-הספר החקלאי הזה לאכסניה של תורת טבע המולדת. בו נערכו אספים מעולם הדומם והצומח והחי, תערוכות-סיכום שנתיות, שמשכו קהל מורים ותלמידים מקרוב ומרחוק, ומפעם לפעם אף קורסים להשתלמות למורים- הוא חיבב גם את האדם והשתדל במיטב יכלתו להעניק התעלות תרבותית לתושבי המקום. ארגן וניהל מסיבות ''עונג שבת", יסד גן ילדים לפעוטות של המשפחות הדרות בקביעות במקור, ישראל, ובכח השפעתו המוסרית נתן כל אחד את סכום ההשתתפות בהוצאות שהוטל עליו.

 בקורסים למורים נתגלה לו, מה מרובות הידיעות בטבע שמורי הארץ הזקוקים עוד להן כדי שיוכלו למלא את יעודם כראוי. אמנם למדו בוטאניקה וזואולוגיה מתוך ספרי לימוד מתורגמים או מקוריים ואף מתוך רשימות, וגם בהרחבה או בתשומת-לב מיוחדת ליצורים החיים בארצנו. אבל אינו דומה לימוד מילולי להכרה בלתי-אמצעית מתוך ראיה. לפיכך ראה את יעודו בהפצת דעת הטבע והכרתו בחוגים רחבים יותר, עזב את עבודתו במקור, ישראל ועבד בתור מדריך נודד בהוראת הטבע למורי העמק והחל בהכנות ליסד מכון ביאולוגיפדגוגי בתל-אביב, בו יוכלו מורים ותלמידים מכל הארץ להעשיר את ידיעותיהם בטבע לא משמיעה וקריאה בלבד, אלא אף ממראה עינים. בהשתדלות מנהלת מחלקת החינוך והתרבות של עירית תל-אביב בימים ההם, <persName>שושנה פרסיץ,</persName> שהיתה לפנים תלמידתו בקיוב, מסרה לו העירית את הצריף הצבורי שברחוב יהודה הלוי, ששימש לבית תפילה בראשיתה של שכונת תלאביב, והקצבה שנתית בסך מאד, לירות שהוגדלה במשך הזמן ונוספו עליה תמיכות גם ממקורות אחרים, וכאן יסד <persName>מרגולין ב- 1931</persName> את המכון, שהועידו יוצרו למטרת "חינוך לטבע והפצת ידיעת הטבע בין המורים, התלמידים והעם"- כאן נוצרה פינת-החי הראשונה, וביחד עם אדרי עופות ובעלי חיים אחרים רוכז בצריף זה אוסף של עולם החי בארצנו, וההסברים שנתן "הדוד


 יהושע" על מוצגיו החיים והמשומרים החיו גם את היצורים החנוטים ונסכו רוח חיים בידיעות ובכושר ההוראה של מורים וגננות במדעי הטבע. המכון נעשה אולפן ארצי קבוע להשתלמות מורים וגננות, ואף תלמידי בתי הספר שבתל-אביב ובסביבה היו באים עם מוריהם לראות במו עיניהם את חיות הארץ, שרוכזו במכון חיים או חנוטים, וההסברים שנתן "הדוד יהושע" לילדים, שימשו אגב שיעורים לדוגמא בשביל מוריהם. בהסבריו היה מבליט בכל הזדמנות בהנאה מיוחדת את המקורות שבמקרא ובתלמוד ובאגדה; שניכר מהם עד כמה עמוקה ובלתי-אמצעית היתה ידיעתם של קדמונינו בטבע החי שמסביבם, ידיעה במישרין מתוך הסתכלות, ובכך ראה אמצעי חינוכי לקשר את בני דורנו לדורות העבר ולארץ ביחד ולטפח בהם רגשי אהבת תורה וישראל וארץ-ישראל במזיגה אחת. והילדים חיבבוהו והוקירוהו והם שהעניקו לו את הכינוי "הדוד יהושע". בכינוי זה חתם על רשימותיו ותיאוריו מהטבע שפרסם ב"דבר לילדים" ובשני ספריו לילדים: "בשדה ובגן" ו"בים וביבשה" שיצאו בהוצאת "עם עובד''. כן חיבר ספר "זואולוגיה" בשני כרכים (בהוצאת "הקיבוץ המאוחד") ועוד ספרים ללימודי הטבע לתלמידים ("חיי הצמח בנסיונות", "גוף האדם", גליונות שאלות לעבודה עצמית, ועוד). וספרי עזר למורים וסיפורים ורשימות בעניני הטבע בקבצים שונים וכן הצעת תכנית מפורטת ללימודי הטבע.

 משנוסד הסמינר לקיבוצים היה <persName>יהושע מדגולין </persName> בין ראשוני מוריו.

 כשמלאו לו 70 שנה תרם 70 לירות "כופר חייו" למגבית ההתגייסות וההצלה.

 ספריו: "חיי הצמח בנסיונות" (ספר המורה); "חיי הצמח בנסיונות" (ספר התלמיד); "גוף האדם" (ספר המורה); "גוף האדם" (ספר התלמיד); "ציפורי שיר"; "הקרפדה"; "ארבעת המינים"; "מחיות הארץ" (למורה ולתלמיד); "הזית"; "שירות אילנות ודשאים" (ספר למורה ולתלמיד); "הצעת תוכנית ללימודי הטבע"; "בשדה ובגן" (ספורים לילדים); "בים וביבשה" (ספורים לילדים); "זואולוגיה" I (חסרי חוליות); "זואולוגיה" II (בעלי חוליות); "בדרך לטבע" (שיחות למחנכים, מורים והורים); ו"דרכו של מחנך עברי" (פרקי זכרונות, ספרית פועלים - למחנך, הוצאת הקיבוץ הארצי השומר הצעיר, מרחביה, 1948).

 כל ימיו התהלך ערירי ללא משפחה, אך כל תושבי הארץ היו בעיניו כאחים ולילדי כולם היה הוא דוד אהוב ואוהב - "הדוד יהושע".

 בצוואתו ביקש לקברו ב"קברות תל-אלכסנדר, אשר סמינריון הקבוצים שהיה משאת נפשי כל הימים, עומד להבנות עליו" (במדרון של יער אלכסנדר זייד ליו קרית עמל), ועל מצבתו בקש לחרות: "את רעבוני וצמאוני לאדמת ארץ-ישראל לא אשבור ולא ארווה עד אשר אשוב אליה ואנוח בחיקה מנוחת עולמים".

 את רכוש המכון צוה לחלק בין תומכי המכון בחייו: עירית תל-אביב, סמינר הקיבוצים והמרכז לחינוך של

 ההסתדרות, את ספריו לסמינר הקיבוצים ואת כליו ובגדיו לעולי הגולה. את רכושו הפרטי בממון (שכר סופרים שמגיע ושיגיע בעד ספריו) הקדיש לקרן סטיפנדיות בשביל הכשרת מורים וגננות מבני העדה התימנית, "וזכות הבכורה תנתן למועמדים בעלי הכרה עצמית, בלי נטיה להתבטלות או להתבדלות, אלא בעלי שאיפה ורצון לטפח את הסגולות המקוריות של העדה ולמזג אותן בתוך התרבות הישראלית הכללית".

 כעבור שבועות מעטים אחרי מלאות לו 70 שנה נפטר בתל-אביב, כ"ו באלול תש"ז (47 11.9) והובא למנוחה בקבר חצוב בסלע בין עצי אורן במדרונות "יער אלכסנדר" (זייד), ליד "קרית עמל" ע"י חיפה.

 בקרבת קברו הוקם הסמינר של התנועה הקיבוצית (בשטח בן 80 דונם) ובו בנין מיוחד ללימודי הטבע (מכון מקיף לטבע הארץ, כולל פינת בעלי חיים. גינה בוטאנית, אספים מן הצומח והחי ובניני מעבדות ללימודי הטבע). 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2703</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2704</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2705</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
