<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1287</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1288 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1288</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> יעקב. ד"ר אהרן יוסף ירמנס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוילנה, ליטא, בשנת תרי"ט (1859) , לאביו <persName>משה דוד</persName> (סוחר אריגים, שהיה שוהה רוב ימות השנה בהודו ובמרחקי אסיה ומביא משם אריגים ומשי לרוסיה) ולאמו<persName> חיה רויזה </persName> לבית<persName> האלפרין.</persName> בן חמש נתיתם מאביו. למד בחדרים והצטיין. כשגדל נכנס ללמוד במכינה של בית-המדרש לרבנים-מטעם בוילנה וגמר בו את הקורס של גימנסיה עד שקיבל תעודת-בגרות. היה מבאי ביתו של הבנקאי משה <persName>ויטקינד,</persName> שתמך ביד רחבה בבחורים מוכשרים ושואפים להשכלה, למד מבניו גרמנית והכין את בנותיו לגימנסיה ואחת מהן, <persName>חנה</persName> , נתארסה לו. שרת שנה בצבא הרוסי (כדין בעלהשכלה). נחשד במגע עם קבוצת מהפכנים ובהחזקת ספרות אסורה, אך החקירה ניקתה אותו מהחשד. למד רפואה באוניברסיטאות ברלין והאלה, ועל הרצאתהגמר לקבלת התואר דוקטור, היה עליו להגן (כמנהג) נגד פרופ' <persName>מרטין לוי</persName> וד"ר<persName> עמנואל לאסקר</persName> (אמן-השחמט הנודע). בינתים פגעה בבית אבי ארוסתו מגפת ההתבוללות, נשואי תערובת ושמד, ואז גמלה בו ההחלטה לעלות לארץ-ישראל עם אשתו תיכף אחרי הח

 תונה. וכשחזר לוילנה אחרי שהוסמך ב-1886 לרופא כדי לשאת את ארוסתו לאשה, התנגד אביה לעליתם ארצה ואיים על הזוג הצעיר שלא יתן להם נדוניה. החתן החזיר לו את שעון הזהב ויתר המתנות שקיבל ממנו ואף פנקס החשבון בבנק ודרש שיעמידו את החופה באותו שבוע ואחרי כן יקח את אשתו ויסע עמה, וכן היה. (לאחר כמה שנים התחרט הבנקאי ויטקינד על יחסו הקשה והיה שולח כספים לחתנו ולבתו לארץ-ישראל, אבל הם החזירו לו את משלוחיו). 

 ב-1887 נסע הד"ר ירמנס עם אשתו לאיסטמבול, עבד שם בבית-חולים וקיבל חולים פרטיים בבית מרקחת של <persName>ליכטנשטיין,</persName> יהודי מליטא, בפרבר גאלאטה, והתכונן לבחינות כדי לקבל רשיון לעסוק ברפואה בארץ ישראל, ואשתו נתנה שיעורים בצרפתית, גרמנית ונגינת פסנתר, ובינתים נולדה שם בתם<persName> שרה</persName> . באותו הזמן שהה באיסטמבול גם הד"ר<persName> משה ואלאך</persName> לאותה מטרה עצמה ובסוף שנת 1890 הגיעו יחד ארצה. 

 הד"ר ירמנס קיבל עוד באיסטמבול כתב-מינוי מאת "אגודת אחים" מאנגליה ("אנגלו-ג'ואיש אסוסיישן") לשמש רופא ליהודי חברון, ובבואו ארצה התישב שם מיד עם משפחתו, קיבל דירה בביתו הגדול והמרווח של חכם נסים לאביא מחוץ לעיר, ובנותיו של זה הדריכו את אשתו בסידור החיים בעיר המזרחית. נתחבב על כל התושבים היהודים ונכבדיהם ורבניהם, כספרדים כאשכנזים, וכן על שרי השלטון הטורקים והערבים ואף על אנשי הכפרים והשבטים שבסביבה, שהיו מזמינים אותו לבוא אליהם ברכיבה על סוס ולרפא את חוליהם. ופעם, בשובו הביתה מאספה בירושלים באור לט' תשרי (ערב יום כיפור), הציע לו בעל החאן בעין-ערוב שישאר ללון אצלו עד הבוקר,

 כי הדרך משובשת בשודדים, והנה בא ראש השודדים, ג'ענינה (שלאחר זמן נתפס וסיים את חייו על עץהתליה), והציע לו להוליכו בשלום על אחריותו עד שער העיר חברון, ואחרי שהביאו שמה הגיד לו את שמו. בשעות הפנאי היה פורש לבית-המדרש ולומד גמרא. הרבה לעזור לנצרכים והשתתף בהקמתם ובפעולתם של מפעלי חסד צבוריים: קופת מלוה, הכנסת כלה, חברה לטיפול בחולים ובדומה. כנציג חברת


 "למען ציון" מפראנקפורט (שבירושלים ניהל <persName>מרדכי</persName> <persName>אדלמן </persName> את עניניה) היה עוזר לנצרכים, וביחוד לאלמנות ויתומים, בסיוע כספי, אך בעיקר הגיש עזרה קונסטרוקטיבית בכלי-עבודה ובהלואות לביסוס כלכלי. בהיותו בעל קול נעים היה עובר לפני התיבה בחגים לתפלת מוסף. בנה בכספו חדר נוסף למקוה והזמין מירושלים ספרתורה מהודר ונדב אותו לבית-הכנסת של האשכנזים (אחרי פרעות אב תרפ"ט העביר בנו <persName>דוד </persName> את הספר לביתהכנסת בשכונת תלפיות בירושלים).

 בשנה שאחרי בואו ארצה באה אליו אמו מוילנה (באותה אניה בא <persName>מ. אוסישקין </persName> עם רעיתו לביקור הראשון בארץ והזכיר אותה ביומן מסעו) והיתה בביתו כ-12 שנה עד שנפטרה בחברון בשנת תרס''ג. עזרה בניהול הבית ובטיפול בילדים וכך שוחררה רעיתו להיות לו לעזר כאחות רפואית וסוציאלית וכשהיה צורך בטיפול באשה בעת לידה קשה, וביחוד אצל ערביה מוסלמית, שרופא לא הורשה לגשת אליה, היתה רעיתו מטפלת בה ועושה הכל לפי הוראותיו. למדה במהרה ספניולית וקצת טורקית וקיימה קשרי ידידות עם נשי פקידי השלטון ועם נשי נכבדי הספרדים ועזרה לצעירים צמאי השכלה בהוראת צרפתית וגרמנית ובהשאלת ספרים.

 בביתם התארחו משכילי הישוב החדש ועסקניו בבואם לחברון והרופאים היהודים המעטים שבארץ שהתכנסו פעם בשנה להתיעצות בעניני צבור ובריאות צבורית.

 בשבתו בחברון קיבל יפוי-כח מאת קרן מזכרת <persName>משה מונטיפיורי</persName> מלונדון ליסד ליד חברון שכונה על שם השר. התענין בדבר בחירת המקום וכדי לרכוש למפעל את לבות יהודי העיר נדב שני כבשים ואורז והזמין את כל הקהל ל"קידרה" (קדירה - סעודה חגיגית).ואכן באו כולם בנרות-שמן, בזמירות, בתופים ובמחולות ובשעת חדוה קיבלו את הרעיון בהתלהבות. אך כשהגיעה שעתם לתת את חלקם לשיכון משכו רובם את ידם ממנו, והענין נתבטל. רק לאחר כמה שנים, בהיותו כבר בירושלים, השתתף עם<persName> דוד ילין</persName> ואחרים ביסוד שכונה לזכר מונטיפיורי, היא שכונת <persName>זכרון משה</persName> , והיה מראשוני הבונים בה; וכן היה אחרי מלחמת-העולם הראשונה בין ראשוני הבונים בבית-הכרם ובתלפיות.

 לירושלים עברה תחילה אשתו, כי הילדים גדלו והיה צורך להכניסם לבי"ס, לרגל זה שידלה את בעלה שיעבור לירושלים, אך הוא סירב לעזוב את העיר שהשתרש בה. אז שכרה היא דירה בירושלים, העבירה שמה את הרהיטים והילדים והכניסתם לבה"ס, והוא נשאר עוד כחצי שנה לבדו בחברון, ומפעם לפעם היו באות אליה משלחות של יהודים וערבים מחברון בבקשה שתחזור לעירם כדי שבעלה יוכל להשאר שם, אך היא היתה תקיפה בדעתה בענין זה ובסוף עבר גם הוא ירושלימה ב-1905.

 בירושלים שימש כרופא ב"עזרת נשים", במושב זקנים, ב"ביקור חולים'', בבית היתומים של הרב דיסקין, בבתי אונגארן, ב"למען ציון" וב"שערי צדק", ולביקורים בכל המוסדות הללו, הרחוקים זה מזה, ואצל חולים פרטיים (עניים היה מבקר בחנם ויש

 שעזר להם גם בכסף) היה רוכב על חמורו הקטן אמצעי התחבורה שהיה נהוג אז בירושלים.

 במלחמת-העולם הראשונה היו הוא ורעיתו מרבים לעזור לנפגעי המצוקה והמשבר, וביחוד לתלמידי הגימנסיה שבעקב המלחמה, נותקו ממשפחותיהם וממקורות תמיכתם שבחו"ל.

 עקב קדחת צהובה שפרצה אז בירושלים נפטרה רעיתו בקיץ תרע"ו.

 השתתף בנפשו ובכספו בכל יזמה ומפעל שהיה בהם משום קידום כלכלי ותרבותי של הישוב העברי בארץ ישראל. חתם יחד עם<persName> אפרים כהן, וילהלם</persName> <persName>גרוס, דוד ילין, יחיאל מיכל פינס, זאב יעבץ וא. מ.</persName> <persName>לונץ</persName> על מכתב-עידוד מירושלים לד"ר <persName>הרצל</persName> לרגל צאת ספרו מדינת היהודים (המכתב בגרמנית, מסתיים ב"חזק ואמץ" בעברית, שמור בארכיון ההסתדרות הציונית). כן השתתף בכרוז עידוד להרצל לקראת ביקורו בארץ, כדי להשתיק את שוטניו. הגה רעיונות בדבר פיתוח הארץ, אוצרות ים המלח וסגולותיו הרפואיות ופיתוח התחבורה אליו, ועוד, והשתדל לשכנע את מכריו ואת אורחיו מחו"ל בדבר הצורך לפעול לשם כך.

 נפטר בירושלים, א' טבת תרפ"ד.

 צאצאיו:<persName> שרה</persName> אשת הסופר <persName>א. ראובני, דוד </persName> (פקיד באפ"ב ירושלים), <persName>ז'נטיל</persName> אשת <persName>שאול זוסמן, דבורה</persName> אשת החימאי <persName>ברוך ארינשטיין </persName> (ז"ל), <persName>פנינה</persName> (ז"ל) אשת החשמלאי<persName> א. הרצברג.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1287</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1288 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1288</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
