<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1422 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1422</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> מ. ברוכוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניקולאייב, דרום רוסיה, בשנת תרכ"ה (1865). היה בין הראשונים שנצטרפו לתנועת ביל"ו ועלה ארצה עם הקבוצה הראשונה בי"ט תמוז תרמ"ב (1882). התגורר עם חבריו בבית אנטון איוב, בין פרדסי יפו, ועבד במקוה ישראל. סבל קשה מנגישות המשגיח הצרפתי הקתולי בדריה והערבי המושלמי עבד-אל-עזיז. ולא רצה להשלים עם הנהגתו התקיפה של המנהל ש. הירש.

 היה בקבוצת הבילו"יים שעלו לרגל לירושלים בפסח, שנת תרמ"ג, במעמד זה בחרו את יחיאל מיכל פינס לראש ביל"ו. אח"כ הלכו כולם בצוותא לכותל המערבי וכאשר ניגשו אל הכותל התרגש מאד ופרץ בזעקה מרה שהסעירה כל הנוכחים. לאחר הפסח תרמ"ג חזרו לארץ חברי לשכת ביל"ו שהיו בקושטא וכאשר יצאו לעבודה במקוהישראל אירעה התנגשות בין המשגיח בדריה לבין ד"ר

 משה מינץ. הוא התערב בסכסוך ותפס בכוח את ידו של בדריה, שזעק מכאב. מה שהעלה עליו את חמתו של המשגיח, ולאחר הסכסוך עם המנהל הירש עצמו בגלל - הרחקת הביל"ו יעקב הרצנשטין מהעבודה, הטיח בפני הירש שיכתוב עליו תלונה לפאריס. הירש קרא אליו את הגנן הנוצרי קאבלן וציווה עליו: "מחוק את ברוכוביץ מרשימת העתידים להיות קולוניסטים בראשון-לציון". לפי עצתו של הביל"ו צבי הורביץ, לבש אחרי העבודה בגדי-חג ונכנס למנהל הירש כדי לחסל את הסכסוך. ובצאתו מסר שהסכסוך סודר שהוא וגם הרצנשטין נשארים בעבודה. אבל הסבל והעלבונות בעבר ריפו את ידיו והחלו לעורר ספיקות בלבו.

 השתתף באסיפות לסידור תקנות ביל"ו ובאסיפה המכרעת שבה נתקבל התקנון באופן סופי, לשם העברתו לברון רוטשילד בפאריס.

 במרץ 1884, לאחר גירוש הבילו"יים ממקוהישראל, פקעה סבלנותו ועזב את הארץ יחד עם אפשטין, יעקב ברליאבסקי, ד"ר משה מינץ, דבורה סירוט וספקטור.

 מת ברוסיה בתרצ"ז.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1422 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1422</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
