<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1208</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1209</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>. מאיר שמעון גשורי (ברוקנר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד במיסלוביץ, שלזיה הפולנית, י"ז ניסן תרנ"ז (1897), לאביו ר' <persName>אליעזר</persName> (שהוא ואביו היו בעליתפלה מובהקים ומיטיבי זמר בחצרות האדמו"רים בפולין, וביחוד אצל ר' <persName>חיים שמואל הורוביץ,</persName> הרבי מחאנצ'ין, נכדו של "החוזה" מלובלין) ולאמו <persName>פרומה</persName> בת <persName>צבי וגיטה לנגר</persName> . למד בחדר ובישיבת בריסק דליטא. סייע בזמרה על יד אביו, למד עוד בילדותו לרשום תוים והצטיין בתפיסה מהירה ובזכרון טוב בניגונים, גמר גימנסיה בברלין, למד שם בקונסרבטוריון למוסיקה ואח"כ באקדמיה לאמנות בדרזדן ובטכניון גבוה בוינה. היה חבר ההנהלה המחוזית של צעירי המזרחי בשלזיה וזאגלמביה הפולנית, יסד אגודות ציוניות בקרב הנוער המתלמד והשפיע ברוח הציונות על המתבוללים העשירים בחבל מכרות הפחם בשלזיה. הרצה בעברית בקרב הנוער הציוני.

 בתרפ"א עלה לארץ. עבד כפועל בכביש טבחהראש פינה ואח"כ כסדר בדפוס "הסולל" בירושלים, ובו בזמן כתב בקביעות בעתונים "דאר היום", "העם" הרביזיוניסטי, "התור" של המזרחי, בשבועון "המזרחי" שהופיע בוארשה, ב"הארץ" (על מוסיקה יהודית) וב"הצופה". השתתף ביסוד "הפועל


 המזרחי" בתרפ"א, היה חבר ומזכיר כללי בועד הפועל של הסתדרות זו ועורך העתונות שלה (הירחון "הפועל המזרחי", דו-השבועון "נתיבה" ומאסף "תורה ועבודה"), נבחר בשליחותה לשלשה קונגרסים ציוניים (שנים בקארלסבאד ואחד בציריך) ולמזכירכבוד בועידה העולמית של המזרחי (אנטוורפן, תרפ"ט), חבר "איגוד סופרים דתיים" וגזברו; היה מזכיר אגודת פועלי הדפוס בירושלים, חבר באספת הנבחרים השניה, חבר בועד העיר של יהודי ירושלים, ממיסדי שכונת מקור חיים, חבר ועד שכונת בית וגן בירושלים, יו"ר שכונת חנינא בירושלים - וכיום מזכיר המחלקה למסחר ותעשיה של הסוכנות היהודית.

 בתרפ"ז נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת הרב <persName>יעקב</persName> <persName>בנימין ופרידה יקימובסקי</persName> מפולין.

 ביחוד התמסר לטיפוחה וחקירתה של המוסיקה היהודית. אסף (ומוסיף לאסף) אלפי ניגונים של עדות ישראל שונות (אשכנזים, חסידים, ספרדים, תימנים, בוכארים וכו'). ארגן בירושלים את המקהלה הראשונה לנגינת חסידים ואת התזמורת הראשונה לניגוני-עם; מארגן ומזכיר הכבוד של איגוד החזנים וחובבי השירה הדתית בארץ ישראל ; מרצה בקביעות ברדיו ירושלים ולעתים תכופות לפני קהל במקומות רבים בארץ ומארגן תכניות על ניגוני ישראל מכל העדות, ובעיקר על ניגוני החסידים; כותב על נושא זה בעתונות העברית ובכתבי עת שונים בלועזית בארצות חוץ; עורך הירחון המוסיקלי "הלל" והירחון "צלילי חסידים": חבר המרכז העולמי לנגינה עברית שליד הסוכנות היהודית; חבר הנהלת המכון לנגינה מזרחית בירושלים. מאסף ורושם ניגונים מפי צעירים וזקנים בני עדות שונות ומפי אדמו"רים וחסידים ותיקים. עוסק בתעמולה והסברה להכניס לחיינו מוסיקה עברית על יסודות מקוריים חוקר את תולדות המוסיקה העברית.

 פרסם ספרים אתיים על נושאים כלליים, והם: מסלילת הכביש עד בנית בית הפועלים (1926), הסוציאולוגיה בישראל (1937), החקלאות במקרא ובתלמוד, שירתו של הרב א. י. הכהן קוק, ועוד בכתב-יד.

 בשטח המוסיקה העברית פרסם את הספרים: רננים (1931), מוסיקה ופיוט בספרות הרמב''ם (1933), לחסידים מזמור (1936), צלילי חסידים (1938). הכין לדפוס: ''נגינה וחסידות בבית קוזמיר ובנותיה". נגינת ישראל (חלק א' עד חורבן בית ראשון - עם פרקים מיוחדים לנגינות מצרים, אשור ובבל; חלק ב' עד חורבן בית שני); הנגינה היהודית בימי הבניים; ניגוני חגים ומועדים; עבודת הניגון והריקוד בחסידות למימי הבעש"ט ועד ימינו: הנגינה היהודית בספרות: יהדות וסוציאליות ; הנגינה בחצרות הצדיקים בוויז'ניץ וקוסוב (תש"ז). ואוצרות תוים של ניגונים שאסף, למעלה מעשרה כרכים גדולים. אוסף נגוניו מהוה כיום האוסף הגדול ביותר בעולם היהודי. בתו:<persName> רנה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1208</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1209</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
