<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1746</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1747</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1748 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1748</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1749 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1749</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> מאיר רוטברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בויניצה, פלך פודילה (אוקראינה), בשנת תרמ"ז (21.1.1887), לאביו<persName> יעקב</persName> ולאמו <persName>פייגה</persName> בת <persName>מאיר</persName> <persName>הויכמן</persName> .

 אחרי חינוך מסורתי בחדרים, יציאה לעבודה והשתתפות בפעילות הנוער למען הציונות עלה לארץ בתרס"ה. עבד עם <persName>ש. יבנאלי ונח נפתולסקי</persName> במיון טבק ובאריזתו בנס ציונה. אח"כ עבד בפלחה ברחובות בתנאי קבלנות, עלה בתפוקתו אף על הפועלים הערבים ושכרו הגיע ל-10 פרנקים ליום, בעת שפועלים טובים אחרים השתכרו לכל היותר 5 פרנקים ליום, והיה ידוע בתואר "מלך המעדר".

 בתרס"ז נסע לבקר את הוריו וחזר.

 בתרס"ט עבד בחות סג'רה, ביחד עם <persName>בן-ציון ישראלי,</persName> <persName>נח נפתולסקי </persName> ואחרים, אך לא השתייך ל"לגיון העבודה'' שנוצר על-ידי "השומר". בתר"ע עבר לכנרת ואח"כ חזר ליהודה.

 נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת <persName>אליעזר זאטודניה </persName> מבוהופול שבפודוליה (השתתפה אתו בכל עבודותיו הצבוריות. מסורה לו בנאמנות ובמסירות בימי סבלו בשנים האחרונות).

 בתר"ע ארגן מטעם מרכז פועלי יהודה חברים לעלית-כיבוש על אדמת כפר אוריה.

 בתרע"א נסע ביחד עם <persName>נתן חפשי </persName> (מטעם "הפועל הצעיר") לסיבוב במושבות יהודה להכין את הועידה הראשונה של הפועלים החקלאים ביהודה, שהתכנסה באותה שנה בחג השבועות בעין-גנים.

 בכסלו תרע"ב נבחר לפי עצתו של<persName> ברל כצנלסון,</persName> ביחד עם <persName>משה גולדנברג ואשר בן משה</persName> (מוסינזון). לועדה שהוטל עליה לחסל את הסכסוך עם קפא"י ונקבע שעל הועדה לטפל בעיקר בעניני קופת חולים, תרבות ואינפורמציה.

 בפברואר 1914 למד בראש הקבוצה שעלתה עליתכיבוש על אדמת קלנדיה (עטרות) מצפון לירושלים וביחד עם חבריו נלחם והחזיק מלמד בתנאים הקשים בין שכנים עוינים, כי חייו היו קודש לכיבוש קרקע ועבודה.

 משפרצה מלחמת העולם א' היה, ביחד עם <persName>אברהם</persName> <persName>הרצפלד, אליהו דיין ודוד בדר</persName> , חבר בועדת החירום בעין-גנים. וכשגזר חסן בק, מפקד יפו, בתרע"ה על היהודים ביפו - תל-אביב ובמושבות למסור לו את כל הנשק שברשותם ולהשאיר את הישוב בלי נשק מגן, היה הוא מהראשונים שהתמסרו דוקא לחזק את כח

 ההגנה של הישוב. ביחד עם<persName> דוד סברדלוב, סעדיה שושני,</persName> <persName>אברהם קריניצי, שלום פחטר, אליהו גולומב, משה</persName> <persName>שרתוק, דב הוז, דב רוזנשטין, דוד תדהר, יקותיאל</persName> <persName>בהרב, אהרן סברדלוב</persName> ואחרים ארגנו תאי הגנה של הפועלים וחברי המכבי, וקראו לארגון "גרעין ה-13". הוא שקד על רכישת נשק והחסנתו והעברתו למקומות לפי הצורך, ואף בירושלים ריכז מחסן נשק בשכונת מאה שערים. אל מחסן זה העבירה אשתו חיה את הנשק של קלנדיה, ומירושלים העביר<persName> דוד תדהר</persName> את הנשק לתל-אביב.

 בתקופת ה"הגירה" - הגירוש מיפו ות"א לצפון הארץ - היה שומר בכנרת. שם נתן את דעתו על מצוקת הרעב המאיימת ביחוד על הפועלים במושבות יהודה. להצעתו רוכזו אז היבולים של דגניה וכנרת והושגו אמצעים נוספים, בהם נקנתה עוד תבואה בגליל והועברה בעגלות ליהודה. מיזמתו אז (בתרע"ז) התפתח אח"כ עסק "המשביר" רב המחזור והאמצעים, אך הוא לא תבע לעצמו שום זכויות בעסקי המסחר, אלא המשיך בעבודה גופנית קשה והיה למופת מוסרי לחבריו בענוה שבהסתפקות במועט ובשקידה.

 אחרי מלחמת העולם עבד בבית-החרושת "נמליט" למוצרי מלט בחיפה, ואחרי ימים של עבודה מפרכת היה עובד בהתנדבות בעניני ההגנה בעיר ובנסיעות אל הסביבה. שנים אחדות ריכז בצפון הארץ את רכישת הנשק מידי ערבים ומחו"ל וסידר את חלוקתו למשקים ולנקודות הישוב והשגיח שלכל משק יהיה נשק בכמות הדרושה. לכל פרוטה מכספי הצבור היה מתיחס כמו להקדש, צמצם את ההוצאות עד למינימום, ואף על


 הוצאה קטנה, (כגון שיחה טלפונית, נסיעה באוטובוס וכו') היה נוהג להגיש חשבונות וקבלות. כשנצטוה להפסיק את עבודתו ב"נמליט" ולעבוד בשרות ההגנה בשכר התהלך מלא בושה על שהוא "חי על חשבון הצבור..." אהב לעבוד בלי "מזכיר" או "שליש" ואת כל העבודות, כקטנות כגדולות, היה עושה בעצמו, ולמשקים בעניני השרות היה נוסע במכוניות ה"סליק" המובילות נשק, לבל יבזבז כספים להוצאות נסיעה ולבל ימסור לאחרים את ההשגחה בדרך על המטען היקר.

 בתרפ"ד נסע בלוית רעיתו לרוסיה בשליחות ההסתדרות החקלאית.

 לפני כמה שנים, נפגע בחוט שדרתו ובראשו על ידי מכונית-משא ומאז ניטל ממנו כושר העבודה והוא נושא את מכאוביו בדומיה.

 המשורר <persName>דוד שמעוני</persName> הקדיש לו (ב"דבר" מיום י"א תמוז תש''ט) את השיר "ברן צפרים".

 בהרצאותיו של <persName>ברל כצנלסון</persName> על תנועת הפועלים בא"י, בפרק על המלחמה העולמית הראשונה, בדברו על "המשביר", נזכר<persName> מאיר רוטנברג</persName> באופן חם.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1746</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1747</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1748 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1748</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1749 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1749</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
