<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/410</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/411</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/412</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>. מרדכי מדליה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפופליאן, פלך קובנה, בשנת תרי"ז (1857) לאביו <persName>דוד </persName> ולאמו<persName> ינטה. </persName> חונך על ברכי המסורת והדת. אביו הוגלה לסיביר בגלל חטא שחטא בנו בכורו אברהם יצחק ע"י השכרת רפסודה לגול שהבריח פילנים בימי המרד הפולני וכשלוש שנים לאחר שהוגלה באה אליו משפחתו. הבן מרדכי החל לעסוק במסחר וההצלחה האירה לו פנים.

 בט"ו באלול תרל"ד נשא לאשה את ליבה בת שרגא שפרן, הרחיב את מסחרו ומשלוחיו הגיעו למרחקים. אולם חיי הגלות היו לו לזרא וכאשר אמו החליטה בתרמ"ט לעלות לארץ, לאחר שבעלה מת בירושלים, יצא ללוותה עד לאודיסה יחד עם

 בנו יעקב. באודיסה החליט להמשיך בנסיעה ובבואו לארץ לא רצה עוד לעזבה. לפי הוראתו חיסלה אשתו את עסקיו ברוסיה ובחול-המועד סוכות תר"ן הגיעה ארצה עם המשפחה.

 הוא קנה שני בתים בנוה צדק שביפו ובית בירושלים, ובעצת יוסף פינברג, ממייסדי ראשון לציון, יסד בית-בד לשמנים וטחנת-קמח בלוד. את משפחתו הביא ללוד בד. היד. ישוב יהודי קטן, ובהתגעגעו לחייט


 דתיים מסודרים הביא שו"ב, רכש ספרי-תורה וסידר "מנין". מאחר שעסקיו בלוד לא עלו יפה, הקים טחנת-קמח בכפר הערבי פלוג'ה שבדרום. הערבים קיבלוהו בסבר פנים יפות, כי לפני כן היו נאלצים להביא את החטה לטחינה עד לשבע-הטחנות אשר על הירקון. יחד עמו היו בפלוג'ה חותנו ומכונאי יהודי בשם קלקובסקי. את המשפחה העביר ליפו ומדי שבת היה מבקר אצלם. היה נוהג להביא מעשר מפרי עבודתו לילדי "תלמוד התורה" שביפו. באשר נוכח כי הדרך מפלוג'ה ליפו ארוכה ומשובשת ומערערת את בריאותו העביר את המשפחה לגדרה, לקיצור הדרך. בגדרה שכר דירה בבית משפחת שכביץ מכתבים לבני ביתו היה כותב על גבי קליפות של ביצים. בתרס"ב, בפרוץ מגפת החולירע בא"י, נדבל במחלה זו ובשובו לגדרה סודר באיזולציה מתאימה בבנין מחוץ למושבה ובעמל אשתו ואביה ושנים מבני המושבה יוסף סגלביץ וצבי הורביץ שהתמסרו לטיפולו נרפא ממחלתו. בנסיעותיו מפלוג'ה ליפו ואח"כ מפלוג'ה לגדרה היה לא פעם קרבן להתנפלויות של שודדים. פעם נדקר כמה דקירות בסכין ובכוחותיו האחרונים הגיע למושבה. כעבור זמן הוכרחה משפחתו לנדוד שוב, כי ביקש שילדיו יקבלו את חנוכם לא בבית-הספר החילוני אשר בגדרה אלא ב"תלמוד תורה". לכן חזרו האשה והילדים ליפו והתישבו בנוה-שלום.

 עמד לצאת לצרפת בשליחות "בקור חולים הוספיטל" שבירושלים, אבל לפתע חלה במחלת-כבד ונוסף לזה בדלקת-ריאות והוציא את נשמתו. נפטר ונקבר בירושלים בכ"ז תמוז תרס"ו.

 צאצאיו:<persName> יעקב, מניה </persName> אשת ליב ברניצקי ז"ל מראל"צ (כשנתאלמנה נישאה למנחם כהן מבאר טוביה),<persName> אסתר לאה </persName> אשת משה שכביץ (גדרה),<persName> ליפשה</persName> אשת אברהם זיגלין (אוסטרליה),<persName> בתיה </persName> אשת מאיר כספי,<persName> דוד </persName> (אוסטרליה),<persName> משה ודוב </persName> (אוסטרליה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/410</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/411</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/412</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
