<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 394 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/394</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 396 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/396</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 397 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/397</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/398</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/399</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/400</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/401</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/402</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName> שאול לוי (הלוי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלאחוביץ, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), בתרכ"ח, לאביו ר'<persName> יצחק,</persName> שהיה מראשוני הפעילים ל"חיבת ציון" עוד משנת תרמ"ב, ולאמו<persName> חיה רחל</persName> . האב שאף לעלות ארצה ולעבוד בה ולא להסתפק בחיבה מרחוק, וכשתקפה אותו מחלה קשה בלוית שיתוק וראה כי קצו קרב הביע את משאלתו האחרונה, שלפחות בימיו האחרונים יחיה בארץ הקודש ובה ינוח. בנו שאול, שהיה אז נער, נסע עם אביו וסעד אותו במחלתו

 ובשיתוק, וכך הגיעו ארצה בר"ח סיון תרמ"ד ועלו לירושלים. כאן שיכן הנער את אביו בבית-המדרש של ר' דוד <persName>היאנוברי </persName> (רייז) באחד החדרים של הבנין (במקום בו נמצאים בעת "מרכז הרב" ובית "הועד הכללי כנסת ישראל") והוא עצמו יצא לבקש עבודה, חסך מפיו לספק צרכי אביו, ואחרי ימי עבודה קשה טיפל בו בלילות ועודדו בדברי ניחומים. אביו נפטר בירושלים ביום י"ח חשון תרמ"ח ומאז כלכל את אמו והנעים לה את ימי זקנתה (נפטרה ביום ח' טבת תרנ"ד).

 כשבא הנער שאול ארצה כבר ידע את מלאכת הפחחות והיתה לו ידיעה גם בתורה, ועד מהרה יצא לו שם כאומן מצוין במלאכתו, והשיג עבודה ופרנסה בשפע. אח"כ עשה שותפות עם הפחח <persName>ליב</persName> <persName>יורבארג</persName> , ושניהם הצליחו למצוא חן בעיני הכמרים הרוסים בירושלים, והללו נתנו להם בקביעות עבודה בשפע ובשכר טוב. ביחוד היה עליהם לתקן פעמים רבות את הכפות המצופות זהב של המנזרים הרוסיים במגרש הרוסים ובצלע הר הזיתים, כי אי אפשר היה למסור עבודה זו אלא לאנשים מאומנים היטב במלאכה ונאמנים שלא יגרעו מהזהב הנמסר לידיהם (בתקופת מלחמת-העולם הראשונה הוחרם הזהב עלידי המצביא <persName>ג'מאל פחה </persName> לקופת המלחמה).

 כשיצא שותפו לאמריקה נשאר הוא לבדו בעסק. נשא לאשה את מרת בילה ביום ד' טבת תרמ"ז, עלה בסולם ההצלחה, נתעשר והחל עוסק במסחר סיטונאי, וביחוד מעת שקנה את חנותו השרופה של הסוחר הגרמני איילנדר ראה ברכה מרובה. מסחרו פרץ בתל-אביב ובירושלים והוא התישב בתל-אביב.

 עשה צדקה וחסד לרוב בתמיכה הגונה למוסדות ירושלמיים ותל-אביביים ולנצרכים פרטיים, ורבות המשפחות שהיה נותן להן תמיכה חדשית קבועה. כן היד, עוזר בגמילות חסד לסוחרים אשר מטה ידם והוא החזיק בהם עד ששבו לאיתנם.


 היה חזן בעל תפלה נאה והיד, עובר לפני התיבה בהתנדבות בבתי-תפילה של מוסדות ובמקומות שלא יכלו לשלם שכר בעל-תפילה לימים נוראים.

 תמך במפעל הציוני מראשיתו ופעל רבות למען הפצת מניות "אוצר התישבות היהודים". גם בארגון הישוב השתתף והיה ציר באספה המיסדת בזכרון יעקב בשנת תרס"ג. בתקופת מלחמת העולם הראשונה היה חבר ב"ועד המכולת" להבטחת מזון לתושבים היהודים ביפו ות"א, וכן נבחר מטעם עירית תלאביב כחבר בועד הבקורת ובועד להקלת המשבר, וכו'. גם בעבודתו המקצועית שרת את ההתישבות, כשהתקין את רשת הצנורות לאספקת המים ב-52 בתים במושבה עקרון. השתתף ביסוד שכונת מאה שערים בירושלים וביסוד תל-אביב.

 נפטר בירושלים ביום כ"ה תמוז תרצ''ה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 394 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/394</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 396 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/396</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 397 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/397</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/398</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/399</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/400</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/401</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/402</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
