<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1670</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1671</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1672</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>(יצחק) מאיר כספי (זילברמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ט' ניסן תרמ"ז (3.4.1887), לאביו <persName>אברהם חיים</persName> (ראה כרך ב', עמוד 714) ולאמו <persName>נחמה</persName> <persName>רבקה</persName> בת ר' <persName>משה יהושע דיסקין-יאנובר</persName> (ממשפחת בעל "משכיל לאיתן", ממיסדי מאה שערים, מלמד תורה נודע בירושלים, שהעמיד תלמידים רבים, ביניהם <persName>דוד ילין, ישעיהו פרס</persName> ועוד אנשי-שם).

 למד בחדרים, וגם מפי אבי אמו, ומגיל 9 ואילך בביה"ס למל בהנהלת<persName> אפרים כהן </persName> ומפי <persName>דוד ילין,</persName> <persName>ישעיהו פרס, אלעזר רוקח</persName> והרי"מ <persName>פינס</persName> . כשגמר את ביה''ס ב-1903 הועיד אותו המנהל <persName>אפרים כהן</persName> להיות מראשוני התלמידים בבית-המדרש למורים שעמד לפתוח מטעם חברת "עזרה" הברלינית. אך בראותו שפתיחת

 המוסד באותה שנה מוטלת בספק, חס על זמנו ונסע ללמוד בבית-ספר למסחר בהאמבורג שבגרמניה. שם למד שנתים בשיעורי ערב, וביום היה עובד לפרנסתו בבית-מסחר למכולת, ואח"כ השתלם שנתים במדעי המסחר בברלין.

 ב-1907 חזר ירושלימה, ניסה לעסוק במסחר ולא הצליח. עבד שנתים בבית-המסחר לספרים "ויזל את מאיר" -המודרני (הראשון בארץ) בירושלים, וב-1910 נשלח לנהל את הסניף שפתחה הפירמה ברחוב בוסטרוס ביפו.

 ב-1911 נשא לאשה את <persName>בתיה</persName> בת <persName>מרדכי</persName> (שנקרא "מרדכי לידער") <persName>וליבה מדליה</persName> (ראה כרך א', עמודים 411, 407).

 ב-1913 נכנס לעבוד כפקיד במשרדו של <persName>זאב</persName> <persName>(וילהלם) גרוס</persName> (ראה כרך א', עמוד 325), חלוץ הקומיסיונרים היהודים בארץ בעסקי יבוא ויצוא, והמשיך בעבודה אצלו עד פרוץ מלחמת-העולם הראשונה.

 היה מראשוני המכבי ומפעיליו ובסוף 1911 השתתף ביצירת הסתדרות ארצית של המכבי ביחד עם <persName>צבי נשרי</persName> , ד"ר <persName>צפרוני, בן-דב</persName> מפתח-תקוה, <persName>אביעזר</persName> <persName>ילין</persName> ועוד. התמסר לא רק לעניני ארגון וספורט, אלא גם לפעולות הלאומיות והתרבותיות כגון; מלחמה במיסיון, בחינוך הזר (היה מהעומדים בראש הנלחמים בחברת "עזרה" הברלינית בעת מלחמת השפות) ובפריצות, ועמד בראש קבוצת "מסדה" שהתארגנה למטרה זו.

 עם פרוץ מלחמת-העולם ב-1914 היה חשש שהמגויסים הערבים לצבא הטורקי ינסו לשפוך את זעמם ומרירות-נפשם בהתקפות על היהודים. אז הטילו עליו

<persName>מאיר דיזנגוף וא. ג. חנוך</persName> (היו"ר והגזבר של ועד שכונת תל-אביב) וראשי נוה צדק ונוה שלום לארגן הגנה עצמית יהודית. נתנו לו 50 נפוליונים זהב לרכישת נשק וביחד עם <persName>צבי נשרי </persName> והחברים הפעילים במכבי ארגנו את חברי המכבי ומרכז בעלי מלאכה ויסדו את ההגנה הראשונה בתל-אביב. בראשה עמדו


 הח"ב : מאיר רוטברג, סעדיה שושני, אברהם קריניצי, שלום פחטר, דוד סברדלוב, משה דנין ועוד.

 אח"כ גויס לצבא כנתין עותמני ושרת כמתורגמנו ושלישו של ראשם ביי, מפקד ירושלים וראש הגיוס, שהיה נוטה ליחס ידידותי כלפי היהודים, וכספי הוסיף להשפיע עליו בכיוון זה לרכך ולבטל גזירות ורדיפות, ביחוד בעת גילוי פרשת "נילי", כשהיתה מדת הדין מתוחה על הישוב בחלונות הגבוהים של השלטון הטורקי הנדון לחיסול.

 אחרי גירוש השלטון הטורקי מדרום הארץ עבר לתל-אביב ובראשית 1918 התחיל לעבוד כפקיד במשרדי השלטון של צבא הכיבוש הבריטי ביפו, וב-15 באוגוסט של אותה שנה נתקבל לעבודה כפקיד בסניף יפו של בנק אפ"ק ועבד בו 16 שנים רצופות. לקח חלק פעיל בארגון פקידי הבנק ונבחר לראש הועדה המרכזית של ארגוני פקידי הבנק וההנהלה והשתתף בעריכת חוקת העבודה, שהסדירה את היחסים בין הפקידים וההנהלה לשביעת רצון שני הצדדים. כן השתתף ביסוד שכונת פקידי אפ"ק בצורת חצר פתוחה מוקפת 10 בתים ברחוב רבינוביץ - התבור בת"א, וביתו בשכונה זו היה בעת מהומות תרפ"ט מחסן נשק ותחנת-משמר כלפי גבול שכונת מנשיה לשלשים חברי ההגנה, שדאג למחיתם בתקופת התאכסנותם בביתו להגנת העיר.

 ביחוד הקדיש הרבה מזמנו וממרצו בשרות אגודת המכבי בת"א, ששימש בה בתקופות שונות כיו"ר וגזבר ומילא את תפקידו במסירות למופת. בתפקידיו אלה עבד יחד עם <persName>רוממתי-עזר הורביץ, דוד תדהר</persName> , <persName>אשר בן-דוד, צבי נשרי, יואב נוביק, יהושע חסין,</persName> <persName>יוסף יקותיאלי,</persName> האחים <persName>למפרט, משה דנין </persName> ועוד.

 כשחזרו מגורשי יפו ות"א אחרי מלחמת-העולם הראשונה ואגודת המכבי התארגנה מחדש, נבחר לחבר הועד וכשבאה ההתנדבות לגדוד העברי ורוקנה את השורות, כינס אספה בהשתתפות 19 חברים, בה נתארגן המכבי מחדש ונכנס לתקופת שגשוג. במשך 10 שנים בסירוגין היה יו"ר מכבי ת"א ובתפקידן זה היה ממארגני קבלת הפנים בת"א לבארון רוטשילד, לורד בלפור, סיר אלפרד מונד, לורד רידינג ונחום סוקולוב. כשהגיע הגרעון באגודת מכבי ת"א ב-1927 ל-1200 לירות, נבחר ליו"ר וגזבר בעל סמכות מלאה, שיפר את ניהול המשק והכספים ובמשך שנתים פרע את החובות והאגודה התבססה. הצליח לקרב למכבי את <persName>ישראל רוקח, יצחק ציזלינג ודב גפן</persName> ולקח חלק פעיל בבנין בית המכבי בת"א, שנרשם על שם חבר נאמנים, שחבריו הם <persName>ישראל רוקח, יצחק ציזלינג,</persName> <persName>אבנר שלוש</persName> והוא. נבחר ליו"ר ועדת המכביה הראשונה והשקיע מאמצים רבים בהכנות ובביצוע. כאחראי לתשלומים בעד כל עבודות ההכנה עלה בידו להשפיע על בעלי המגרשים שבקרבת התערוכה והאיצטדיון, שישתתפו בהוצאות סלילת הכבישים, שכן יעלה, דבר זה את ערך רכושם. כן שקד על רמת הספורט של אגודת מכבי ת"א, וביחוד בכדור-רגל.

 חברי כל הקבוצות בענף זה היו אורחים קבועים בביתו והיה מארחם ביד נדיבה ושוקד לסדר בעבודה את הזקוקים לכך.

 בל"ג בעומר תרצ"ד עבר לחדרה, אחרי שנתמנה למנהל בנק אפ"ק שם, ומאז הוא ממשיך בתפקידו זה בפעולות כספיות לטובת הבנין, המטעים והפיתוח הכלכלי בחדרה ובסביבה, מקדיש מזמנו כדן יחידי מוסכם בבוררויות בסכסוכים מסובכים, פוסק לשביעת. רצון הצדדים ועוזר להשכנת שלום ביניהם. פעיל בעניני הצבור בכל המפעלים, יו"ר הועד המקומי של הקה"ק, איש הפעולה בלשכת הסעד שליד המועצת המקומית, חבר הועדה לקמחא דפסחא, גזבר-כבוד של הליגה למלחמה בשחפת, המגביות לחינוך עוורים, בירושלים ולמוסדות תורה וחסד בחדרה ובמקומות. אחרים. היה חבר הנהלת משפט השלום העברי ומאז יסוד מדינת ישראל נתמנה לשופט כנציג הצבור בביתהדין האזורי למניעת ספסרות והפקעת שערים.

 מתרצ"ז ואילך - יו"ר ועד בית הכנסת וכחבר ועדת הבנין. השקיע הרבה מאמצים בהקמת ביתהכנסת הגדול והמפואר על אדמת החאן ההיסטורי, נושא בעול החזקת בית-הכנסת כיו"ר וכגזבר ושוקד על שמירת הסדר ושיפור סדרי התפלה וההנהגה בבית-הכנסת.

 כשמלאו לו 60 שנה נערכה לכבודו מסיבה על ידי מוקיריו מכל חוגי הצבור המקומי והמשקים והקיבוצים שבסביבה ונרשם בספר הזהב של הקה"ק.

 צאצאיו: <persName>מרדכי</persName> (חבר "אגד", מהמתנדבים לבריגדה היהודית ומפעילי ההגנה), <persName>אבשלום</persName> (קצין מחוז בת"א),<persName> סגולה</persName> אשת<persName> חיים</persName> בן ר' <persName>שלמה מאירסון</persName> בחדרה, <persName>בלפורה</persName> (שרתה בח"ן במלחמת המולדת) אשת <persName>גרשון גזית (אפשטיין</persName> ) נכד הרב <persName>משה אפשטיין</persName> מירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1670</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1671</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1672</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
