<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5172</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5173</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5174</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5175 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5175</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>(ישראל) יצחק ורדי (רוזנבלום)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברוז'ן, ליד לומז'ה (פולין), כ"ט תמוז תרע"ב (29.6.1912).

 לאביו הרב <persName>דוד רוזנבלום</persName> ולאמו<persName> נעמי </persName> בת הרב <persName>אברהם יוסף צינוביץ </persName> (נכד מצד אמו להרב <persName>אברהם</persName> <persName>יוסף צינוביץ </persName> זצ"ל, הרב מלומז'ה. מזקני ההוראה המפורסמים בפולין. מחבר ספר "סלסלות יוסף").

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) עברה משפחתו ללומדה.

 התחנך בבית סבו הנ"ל ובישיבה הגדולה בעיר זו, כתלמיד מובהק להגאון ר' <persName>י. מ. גורדון,</persName> ראש ישיבת לומז'ה. כמה שנים למד בישיבת סלונים אצל הגאון ר'<persName> שבתי יגל </persName> ז"ל.

 בד בבד עם לימודיו בישיבות הנ"ל השתלם בלימודים כלליים. מצעירותו היה פעיל בתנועת הציונות הדתית בפולין (בהשפעת זקנו, שהיה מראשוני הרבנים שחתמו על הכרוז המפורסם לגאולת הארץ).

 ממייסדי תנועת הנוער "השומר הדתי" ומראשי "החלוץ המזרחי".

 ביקר בערים ובעיירות פולין, כנואם ומארגן סניפים, קבוצי הכשרה ומושבות קיץ להסתדרויות הנ"ל.

 השתתף כציר בכל הועידות של "המזרחי", תנועת "תורה ועבודה" בפולין.

 היה חבר המועצות הארציות לשלושת ההסתדרויות הנ"ל.

 היה ציר לועידת הקונגרס היהודי העולמי בפולין וועדת הקרן הקיימת לישראל.

 בשנת 1933 נשלח מטעם מרכז התנועה לפביאניץ לכהן כמרכז גליל לודד ובשנת 1934 כמרכז גליל וילנה. מ-1935, עד עלותו לארץ, עבד במזכירות תנועת "תורה ועבודה" בורשה. מטעמה שימש כנציג במוסדות שונים: במשרד הארץ-ישראלי; הועד האנטי היטלריסטי בפולין; ועד השקל הארצי וכו'.

 בתקופה זו הרבה להשתתף באספות פומביות, כינוסים וועידות בכל רחבי פולין.

 בהיותו בוילנה ואחר כך בורשה, שימש גם כמזכירו של הרב <persName>יצחק רובינשטיין</persName> , הרב הראשי לוילנה, שהיה אז הסינטור היחידי מטעם יהדות פולין.

 מצעירותו החל למשוך בעט סופר, בעתונות האידית והעברית. פירסם מאמרים ב"יבנה", "הצפירה" ו"היום" (שבעריכת<persName> י. הפטמן)</persName> בורשה ו"הדרך".

 היה חבר מערכת השבועון של המזרחי "די יודישע שטימע". בשבועון זה פירסם מאמרים רבים על נושאים אקטואליים.

 בספטמבר 1936 עלה לארץ ומיד השתלב בפעולות "הפועל המזרחי" וארגון "בני-עקיבא".

 נבחר כחבר מרכז הפועל המזרחי, מועצת הפועל המזרחי בת"א והמועצה הארצית של בני עקיבא. היה ממיסדי אירגון בוגרי בני עקיבא.

 ב-1942 כיהן כמזכיר הפועל המזרחי בירושלים ולאחר מכן נתמנה כמנהל הליגה למען הפועל הדתי


 בא"י ועורך הביוליטין החדשי שלה "במפעלינו".

 גם בארץ המשיך לפרסם מאמרים ב"נתיבה", "הצופה", ומשנת 1954 עבד במערכת "הבוקר" עד ליום סגירתו.

 עם עלותו לארץ הצטרף מיד לשורות ה"הגנה", במסגרתה עבר קורסים צבאיים שונים, פעל ב"שירות הקבלה" של ההגנה, כאחד מראשי המגייסים של צעירים דתיים לשורותיה.

 נוסף על פעילותו הבטחונית בת"א וסביבתה נשלח לעזרה בשמירה ל"כפר יעבץ" ול"טירת צבי" לאחר שהותקפו ע"י הערבים בתקופת המאורעות.

 כן השתתף בעליות על הקרקע של נקודות ההתישבות "כפר עציון", "עין הנציב" ו-11 הנקודות בנגב.

 בשנת 1941 נשא לאשה את <persName>יונה ליפשיץ </persName> (ילידת שרנסק שבפולין, שנפטרה ללא-עת ביום 10 בדצמבר 1957).

 בשנת 1960, בזיווג שני, נשא לאשה את<persName> בת</persName> <persName>שבע </persName> לבית <persName>בראון.</persName>

 בשנת 1944 נתמנה כמנהל אדמיניסטרטיבי לגימנסיה ובי"ס "מוריה" בת"א. בתפקיד זה שימש עד גיוסו לצה"ל במלחמת השחרור במאי 1948. בצה"ל מילא תפקידים אחראיים בדרגת קצין במטכ"ל/ מת"ש; מטכ"ל/אכא ובצבא הקבע כקצין המטה הכללי בלשכת הרמטכ"ל בדרגת סרן. שימש כשופט בית הדין הצבאי העליון. כן הופיע כמרצה על בעיות מת"ש ואכ"א בקורסים שונים של קצינים ואחרים.

 השתחרר מצה"ל בסוף שנת 1951 ונתמנה כמנהל לשכת התשלומים במחלקה לחנוך של עירית תלאביב.

 עם הקמת משרד מבקר העיריה, הוזמן ע"י המבקר מר<persName> ר. שפר</persName> ז"ל (אשר הכירו עוד מורשה עת היותו מנהל המשרד הארץ ישראלי שם) כפקיד ראשון ועוזרו בהקמת המשרד וכממונה על הבקורת בשתי המחלקות הגדולות בעיריה: המחלקה לחנוך והמחלקה לתרבות ונוער.

 ב-1967 עבר למחלקת המנגנון, כמנהל יחידת תיאום כח אדם ובקורת.

 ממשיך בשעותיו הפנויות לעסוק בכתיבה ובעריכה של ספרים, במיוחד ספרות רבנית בהלכה, מחשבה דתית וספרות כללית.

 צאצאיו מאשתו יונה: <persName>יאיר</persName> (נשוי <persName>לפנינה</persName> בת <persName>מיכאל ליטמנוביץ,</persName> ובנם:<persName> איתי); גאולה </persName> אשת <persName>ירחמיאל זר-כבוד</persName> ובנם:<persName> אילן </persName> (חברים בקיבוץ "שלוחות" שבעמק בית-שאן); <persName>דוד</persName> (תלמיד בישיבה התיכונית בנתניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5172</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5173</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5174</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5175 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5175</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
