<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1966 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1966</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1967</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1968</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>(נפתלי) יצחק ילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ז שבט תרנ"ז לאביו<persName> שלום</persName> <persName>שכנא </persName> (חניך ישיבת "עץ חיים", סופר סת"ם, חבר לשכת "אחוה" ומראשוני הציונים המאורגנים בארץ) ולאמו <persName>מרים </persName> בת <persName>יוסף טרכטוברג</persName> (דור רביעי לר' <persName>שלמה זלמן צורף</persName> , מבוני הישוב האשכנזי בירושלים).

 בן 4 נתיתם מאביו, ור'<persName> משה וולשטיין</persName> שנשא אח"כ את אמו היה לו לאב.

 למד בת"ת ובישיבת "עץ חיים" עד גיל בר-מצוה. עבר בחינה בגימנסיה "הרצליה" ואחרי פרוץ מלחמת העולם א' עבר עם הוריו לבירות. עבר קורס תיכוני וגבוה בקולג' האמריקאי והצטיין בלימודיו, ובינתיים

 עבר גם את הבחינות של הקולג' הצרפתי בבירות. הרבה לקרוא בספרות העברית העתיקה והחדשה וכך הגיע לבקיאות רבה בשפות ובתרבות בעברית, אנגלית וצרפתית. בקולג' האמריקאי היה חבר פעיל ואח"כ נשיא באגודת התלמידים העברים, פעל להפצת הציונות והתרבות העברית בין הנוער בכלל והסטודנטים בפרט. פעל למען הגדלת המדור העברי בספרית הקולג'

 וסידר בו את הקטלוג הראשון.

 אחרי שהוסמך ב-1921 לרוקח וב-1922 לחימאי אנליטי חזר לארץ עם אמו ב-1923 ופתח בית-מרקחת בת''א. היה פעיל כל ימיו בחיי צבור הרוקחים ממיסדי הארגון הבינלאומי של רוקחי א"י ובסניף ת"א היה מזכיר, אח"כ סגן יו"ר ובסוף יו"ר; ממיסדי הסתדרות בעלי בתי-מרקחת בא"י ויו"ר ועדה המרכ

 זי; ממיסדי ההסתדרות הרקחית של א"י (הכוללת את כל הקשורים במקצוע זה) ועורך חוקתה, ממיסדי העתון "הרוקח העברי" ועורכו ומחדש מונחים מקצועיים בעברית; ממיסדי חברת "גהה" לאספקה עצמית לרוקחים ויו"ר מועצתה.

 ב-1933 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת דודו<persName> יעקב טרכ</persName> <persName>טנברג.</persName>

 היה פעיל במסדרי "בני ברית" והבנאים החפשים. בבני ברית שימש שלש שנים רצופות כנשיא לשכת "שער ציון", היה יו"ר הועידה הארצית ה-14, חבר הועד הכללי, המזכיר הגדול, יו"ר ועדת הטקסים של הלשכה הגדולה ותיאום התקנות, ערך את הנוסח החדש של פתיחת העבודה ואת נוסח קידושי האחים והשתתף ביסוד לשכות חדשות בת"א. מעוזריו הנאמנים של הנשיא הגדול הראשון של המיסדר "בני-ברית" בא"י, רבי<persName> דוד ילין.</persName>

 לבנאות החפשית נכנס ב-1926 כאח בלשכת "ברקאי", שימש בכל הדרגות, ובסוף 1939 קודש לנשיאה. תרגם מצרפתית לעברית את הטקסים וספרי העבודה בכל הדרגות, את "החובות העתיקות" לאנדרסון ואת חוקת המיסדר "המזרח הגדול של צרפת", שבחסותו פעלה הלשכה, אחרי שתי שנות נשיאות הכריע בעד העברת הלשכה לחסות הלשכה הלאומית הגדולה של א"י וכיהן בה כנשיא עוד שנתים (עד פברואר 1944), ואח"כ היה מפעילי הלשכה הלאומית הגדולה. ב"ברקאי" חיבר את התקנון הפנימי, יסד ספריה וקופת


 אחים להלואות על שם הנשיא לשעבר ד"ר <persName>חיים הררי.</persName> עזר לד"ר הררי בעריכת "הבונה החפשי", ואח"כ קיבל הוא לידו את העריכה. פרסם בו הרבה מאמרים, תרגומים, שירים (בשירה החל לנסות את יכלתו מנעוריו) וחידושי לשון ב"בנאות החפשית" (אף את השם הזה הציע הוא במקום "בניה חפשית" ובהתאם לכך שינה גם את שם העתון ל"הבנאי החפשי").

 הפיץ את ידיעת האמנות המלכותית ותורתה ע"י שעורים בבנאות החפשית ובימי נשיאותו הגיעה הלשכה לרמה גבוהה של תרבות וידיעת הבנאות החפשית.

 היה שופט במשפט השלום העברי, חבר הועד הארצי של אגודת שוחרי האוניברסיטה, יוזם הרעיון ליסוד פקולטה לרוקחות, אסף כספים למטרה זו בין הרוקחים, הכין את בול הפקולטה ופעל למען הפצתו והדבקתו בבתי-המרקחת לטובת הענין.

 צנוע ועניו בכל הליכותיו. על רוב מאמריו לא היה חותם את שמו המפורש, כי אם בראשי תיבות: י. י. או ללא כל חתימה. תלמיד חכם ובר-אוריין, איש ישר ונאמן. אהב את הספרות והמדע, את החברה והצבור.

 נפטר בתל-אביב, י"ט תשרי תש''ט (22.10.48).

 צאצאיו:<persName> טוביה, אבשלום משה, יוסף, רמונה, נתנ</persName> <persName>יהו.</persName>

 לזכרו הוקדשה חוברת חשון-כסלו תש"ט של "הבנאי החפשי" בהוצאת הבונים החפשים הקדמונים והמקובלים בישראל.

 ביום א' דכסלו תש"י (22.11.49), קודשה לשכת בני ברית חדשה על שמו ("לשכת יצחק ילין") ע"י הנשיא הגדול של "בני-ברית" בישראל, פרופ'<persName> אברהם</persName> <persName>הלוי פרנקל</persName> ובמעמדם של חברי הועד הכללי ונציגי הלשכות בארץ. לנשיא הראשון של הלשכה נבחר השופט <persName>שלום קסאן.</persName>

 הלשכה החדשה נטעה לזכרו מאה (100) עצים ביער בני-ברית ע"י הקהק"ל.

 סטיפנדיה שנתית באוניברסיטה העברית לתלמיד המצטיין ברוקחות נקבעה ע"י הלשכה החדשה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1966 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1966</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1967</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1968</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
