<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3707 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3707</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3708 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3708</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>(שלמה) זלמן גורדון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ג' תמוז תרנ"ב (1892) בטרסטוני, מחוז ביאליסטוק (רוסיה).

 לאביו ר'<persName> יעקב גורדון </persName> (סוחר) ולאמו<persName> מלכה</persName> בת<persName> צבי</persName> <persName>דונסקי</persName> (בעל טחנות רוח ביאשינובסקי שבמחוז ביאליסטוק).

 קיבל חינוך מסורתי ועברי, ובשנת 1907 יצא עם בית אביו לקנדה. אחרי לימודים והכרת תנאי החיים התחיל לעבוד כסוכן, וב-1920 יסד יחד עם<persName> יוסף</persName> אחיו תעשית קונפקציה של בגדי נשים ופיתחו אותה לאחת החשובות בקנדה עד היום, שלתוצרתה מהלכים אף מחוץ לקנדה.


 ב-1921 נשא לאשה את<persName> פרנסיס (צפורה</persName> ) בת<persName> יוסף</persName> <persName>מיידניק.</persName>

 בשנותיו הראשונות בקנדה היה פעיל שם בתנועה העברית בראשותו של הסופר <persName>ראובן בריינין,</persName> ומאז הנו ממשיך בפעילות לאומית בחומר וברוח כחבר האכסקוטיבה של ההסתדרות הציונית בקנדה, נשיא מחנות הקיץ של "מסד" בקנדה, הנשיא הארצי של קרן התרבות העברית וסגן נשיא הברית העברית העולמית.

 לרגל ביקורו בישראל נטע פרדס באמצעות חברת מהדרין במושב משמרת שליד כפר הס, רכש מניות בעסקים שונים בארץ ופעיל בתעמולה למען המגבית ואגרות המלווה של ישראל.

 שולט יפה בשפה העברית, וכך חינך את בניו שגם בפיהם חיה השפר, העברית, והספריה העברית שבביתו היא מהגדולות בקנדה.

 בשנת תשי"ט (1959) נטעו על שמו חורשה בת 10,000 עצים ביער קנדה בישראל, לאות הכרת-טובה על עבודתו הפוריה למען הספרות והתרבות העברית בקנדה.

 בניו: <persName>יעקב</persName> (בניו:<persName> בנימין-בארי, ליאון </persName> מלכם), צבי <persName>דב</persName> . שניהם ביקרו בארץ והנם בקנדה מפעילי הציונות והתרבות העברית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3707 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3707</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3708 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3708</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
