<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4787</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4788 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4788</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4789 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4789</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4790 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4790</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4791</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4792 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4792</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4793</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4794</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>א. ז. (אהרן זאב) בן-ישי</persName>

</head>
         <div><p> (מילואים והשלמות לערך הביוגרפי שנדפס בכרך שני, עמודים 944-942. שיצא לאור בשנת 1947)

<persName>בעתונות ובספרות:</persName> בשנים 1929-1921 היה, מלבד חבר "מערכת הארץ" ובעל טורים קבועים ועורך מדורים שונים, בהם המדור לספרות של ערב שבת, ומלבד עורך השבועון "על המשמר" (19221923) בירושלים, גם משתתף קבוע בשבועון "התור" שבעריכת הרב <persName>י. ל. פישמן </persName> ואחר כך - מימון

 שר הדתות וראש "מוסד הרב קוק"), וכותב הסקירות החדשיות "מחודש לחודש" בירחון "השלוח" שבעריכת ד"ר <persName>י. קלוזנר,</persName> בחתימת "פרנס חודש". כן היה משתתף קבוע (בדברי שיר ופרוזה, ובסקירות בקרתיות על עניני ספרות) ב"העולם", בטאון ההסתדרות הציונית העולמית בלונדון-פאריס, משתתף קבוע בשבועון "הדואר" בניו-יורק, בשבועון הציוני בגרמנית "די שטימה" בווינה, וב"הצפירה" ו"היום" (העתונים היומיים העברים בוורשה, שבעריכת יוסף הפטמן וב"כתובים" בעריכת<persName> א. שטיינמן וא. שלונסקי.</persName>

 בשנים תרצ"ז-תשי"ז היה סופרו הקבוע של "הדואר" הניו-יורקי מארץ-ישראל, בחתימת כינויים ספרותיים שונים, בהם: "ז. מוהליבר'" (על שם עיר-מולדתו ברוסיה - מוהילוב), "יידעיה הירושלמי", ועוד. כינויים אלה היו בעיקר "מחתרתיים", כדי להסתיר את כותבם מעיני השלטונות המנדטוריים, שעקבו בהתמדה אחרי "מוציא דיבת הבריטים" לארצות-הברית.

 בשנים תשי"ז-תשכ"א השתתף בקביעות בעתון "דבר'', בעיקר במוסף לשבת, שבו פירסם עשרות מאמרי בקורת ספרותית ופרקי זכרונות ספרותיים, בהם על <persName>ד. פרישמן, א. שטיינמן, י. ד. ברקוביץ,</persName> <persName>ח.נ. ביאליק, ש. טשרניחובסקי, ז. שניאור ח.</persName> <persName>הזז, הפסטרנקים </persName> (האב-הצייר והבן-המשורר), <persName>רבינ</persName> <persName>דרנת טאגורי,</persName> ועוד.

 בתש"ג-תשי"א השתתף בקביעות ב"דף לספרות" של העתון היומי "המשמר" (אחר כך "על המשמר") שבעריכת <persName>א. שלונסקי,</persName> בלי שום הזדהות עם הכיוון החברתי-פוליטי של העתון בימים ההם (רבים ממאמריו היה ניגוד גמור לכיוון הכללי של העתון, אך מתוך הערכת הסופר ניתן לו חופש הכתיבה, בלי הגבלה). שורת מאמריו בשם "בשבילי הפנתיאון", בחתימת "אהרן בר שמואל", בגליונות של ערב שבת, הצטיינו בחריפותם, עוררו פולמוס והיו לשיחת היום בחוגי הסופרים והקוראים, שהיו מנחשים לשוא את זהותו של המבקר הנסתר. בכינוי ספרותי זה, ובעשרות כינויים אחרים (בהם: "סופר סתם", "ידעיה התמהוני", "אזלא גרש", עוד), השתתף גם בשבועון הספרותי "עתים" ובמאספים "אורלוגין" שבעריכת <persName>א. שלונסקי.</persName>

 בשנים תשי"ז-תשכ"ב השתתף בקביעות בשבועון "הפועל הצעיר", בדברי שירה ובמאמרי בקורת על ספרות ותיאטרון. כתב רשימות מן הקונגרס הציוני, ממשפט <persName>אייכמן,</persName> וסריה גדולה של רשימות על העיר תל-אביב (כל הרשימות הנ"ל - בחתימת כינויים שונים).

<persName>היסטוריון של תל-אביב:</persName> בשנות ישיבתו, כארבעים שנה, בתל-אביב, ועבודתו כ-35 שנה כסופר העיר ועורך עתונה הרשמי של העירית ויתר פרסומיה, נתמחה בתולדות העיר ונעשה לבן-סמך חשוב בכל הנוגע לתל-אביב. הערכים על תל-אביב ברוב האנציקלופדיות ("ארץ ישראל" של <persName>ישעיהו פרס</persName>


 (הוצאת ר. מס), אנציקלופדיה כללית של "מסדה", אנציקלופדיה "נעורים" ועוד) נכתבו על ידו לפי הזמנת המערכות. ערכים על נושא זה הוזמן לכתוב גם בשביל אנציקלופדיות לועזית באירופה ובאמריקה.

 כל המיסמכים של תל-אביב, שיש להם אופי דוקומנטארי-היסטורי, נוסחו על ידו. בהם: מגילת התיאום בין תל-אביב לעיר-התאום טולוז שבצרפת, מגילות אזרחות-הכבוד לרוב אזרחי-הכבוד של תלאביב (45 במספר) שנבחרו עד ראשית 1966, ועוד.

 בשנים האחרונות חיבר שתי מונוגרפיות גדולות: א) מונוגרפיה מקיפה על העיר תל-אביב; ב) מונוגרפיה על רחובות תל-אביב (תולדות הרחובות, שמותיהם ופירושיהם, המקפלים בתוכם את ההיסטוריה וההווי של העיר הגדולה במדינה). מונוגרפיות אלו יהיו חלק מ"ספר תל-אביב", ספר רב-כמות העומד לצאת בהוצאת העיריה, בהשתתפות עשרות מומחים ואנשי-מדע בכל הענפים.

 משנת 1933 - שבה נבחר על פי הצעת<persName> ח. נ.</persName> <persName>ביאליק</persName> - למזכיר-כבוד של ועדת השמות לתלאביב, ועד ראשית 1966 (זמן הופעת הכרך הט"ו של ה"אנציקלופדיה לחלוצי הישוב ובוניו") נקבעו בתל-אביב הגדולה (כולל יפו) כ-2000 שמות לרחובות, לגנים, לככרות, לשדרות, וכוי. רוב השמות, שהם כעין ספר-היסטוריה חי של עם ישראל לדורותיו, נקבעו והוצמדו על ידו או בהשתתפותו, לפי השיטה (שיטת ההצמדה לפי אזורים וגושים) שהנהיג בשנת 1933, שיטה ששימשה דוגמה גם לערים אחרות בארץ. מאות השמות שנקבעו על ידו לרחובות טבעו לדורות את צביונה העברי-היהודי של עיר קבוצי הגלויות - "העיר העברית הראשונה".

 לפי הצעתו, נוסדה בשנת 1960 מטעם משרדהפנים של מדינת ישראל ועדת-שמות מחוזית, שבה משתתפים נציגי כל ועדות-השמות המקומיות שבערי אזור תל-אביב, לשם <persName>תיאום</persName> שמות הרחובות בערים השכנות (מניעת כפילות שמות הגורמת לטעויות ושיבושים, וגם מסלפת לפעמים את ההיסטוריה,

 תיאום ניסוחים, ועוד). תקנות אחידות לקביעת שמות לרחובות בערים שבמחוז תל-אביב, שהוצעו על ידו לועדה הבין-עירונית - אושרו על ידי כל העיריות ונכנסו לתקפן משנת 1962.

 בשנת 1933 מסרה עירית תל-אביב להנהלתו את "פרס ביאליק", שנוסד באותה שנה כאות הוקרה למשורר בהגיעו לגיל ששים. היה זה הפרס <persName>הראשון </persName> בארץ, ובספרות העברית בכלל. מפעל תרבותי זה הלך והתפתח במשך 33 שנה, ומספר פרסי העיריה הגיע בראשית 1966 ל-25 סוגים, המקיפים את כל ענפי הספרות, המדע והאמנות. מספר מקבלי הפרסים הגיע ל-550. טקסי החלוקה של הפרסים נעשו לחלק חשוב מן ההווי הצבורי והתרבותי של העיר. החוברות המיוחדות שהוצאו לכל טקס-פרס, בעריכת מנהל הפרסים, ובהן נתפרסמו נימוקי השופטים למתן הפרסים, ביוגרפיות של מקבלי הפרסים, הרצאות ספרותיות ומדעיות, ופרקים מן היצירות שזכו בפרסים - מצטרפות לאנציקלופדיה, עשרות גליונות-דפוס המשקפת את ההווי התרבותי של הארץ בתקופת דור שלם.

 הפרסים, תקנות הפרסים של תל-אביב, הטקסים שימשו דוגמה לכל פרסי הארץ שנוסדו במשך הזמן.

 תירגם דברי שירה ומחזות שירה, בהם: חזיוני הגאולה ("הגולם" ו"כבלי משיח") של<persName> ה. לייויק ;</persName> שירים ברוח עממית של <persName>מ.וורשבסקי, א. מאנגר</persName> (מאידיש) ; בלדות של<persName> היינה</persName> (מגרמנית); שירי ילדים של <persName>ש. מרשק </persName> ומשוררים אחרים (מרוסית).

 ערך ספרים, בהם מעזבונותיהם של מחברים שנשארו בצורה בלתי-מושלמת שהצריכו לפעמים כתיבה-מחדש. בין הספרים של אישים ידועי-שם שנערכו על ידו: כתבי <persName>מאיר דיזנגוף,</persName> אבי תל-אביב ; ספר זכרונותיו של <persName>איתמר בן אבי </persName> עם שחר עצמאותנו" (הוצאת הועד להוצאת כתבי בן-אבי, שבראשו עמד <persName>משה שרת</persName> ז"ל) ; ספריו של ד. סמילנסקי, ממיסדי ת"א "עם בני דורי" ו"עם בני עירי וארצי'' (הוצאת "מסדה") ; שורת ספרים מספרית "עדוד" (עבודות מוסמכים ועבודות דוקטור) שיצאה בהוצאת עירית תל-אביב והוצאת "דביר". כן ערך מחדש והשלים את "דברים בעל פה" של<persName> ח. נ. ביאליק,</persName> שמהדורתו הראשונה יצאה משובשת, ולא מדויקת, למהדורה חדשה.

 חשף מגניזות ופירסם במהדורות ראשונות כתבייד של מחברים שנחשבו במשך מאות שנים לאבודים א) שירים של<persName> יוסף האפרתי</persName> , משורר-מחזאי מתקופת ההשכלה בגרמניה, מחבר המחזה השירי "מלוכת שאול", בצירוף מונוגרפיה על המשורר ותקופתו (הוצאת "מוסד ביאליק") ; ב) פארודיה מן המאה ה-18 בשם "מסכת חנוכה", בצירוף מבוא גדול על הפארודיה התלמודית (הוצאת "מוסד הרב קוק"), ועוד שורה של כתבי יד גנוזים שנחשבו לאבודים ועוד.

 מתשכ"ג חבר פעיל ומזכיר-כבוד בהנהלת "בית


 שלום עליכם" בתל-אביב (בית זכרון לסופר-העם הגדול, שבו ירוכז ארכיון הסופר וכן ההומור היהודי מכל הדורות), שהוקם ביזמתו של הסופר <persName>י. ד. ברקוביץ</persName> ובמימונה של קרן שנוסדה בארצות הברית, נשיא-הכבוד של הועד הוא נשיא-המדינה <persName>ז. שזר.</persName>

 בתו שולמית (ד"ר למשפטים, מוסמכת האוניברסיטה העברית בירושלים ואוניברסיטות שיקאגו ו"ייל" בארצות הברית) אשת ד"ר<persName> אברהם הראל</persName> (איש המדע האלקטרוני, מחבר המדענים הבכירים של חברת ר. ס. א. בפרינסטון, ארה"ב). היתה יועצת משפטית במשרדי התחבורה והשיכון של ממשלת ישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4787</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4788 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4788</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4789 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4789</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4790 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4790</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4791</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4792 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4792</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4793</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4794</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
