<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1507</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1508</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם פוגל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסלאווטה, פלך ווהלין, אוקראינה, א' ניסן תרס"א (21.3.1901), לאביו<persName> שבתי </persName> (משכיל, ציוני וחובבעברית נלהב; בן ר' <persName>משה </persName> שקדן מופלג בתורה ועסק בה בכל לילה משעה 2 עד הבוקר וביום עסק במסחר. עלה ארצה בתר"ע, ישב שנים אחדות בעיר העתיקה בירושלים ובראשית מלחמת-העולם הראשונה עבר לצפת ושם נפטר) ולאמו<persName> ברכה</persName> בת <persName>יהושע פרגמניק.</persName> למד בחדרים, בבית-ספר תיכוני למסחר ובמחלקה לכנור בביה"ס לנגינה בפרילוקי. בראשית 1920 החל ללמוד פיסיקה ומתימטיקה באוניברסיטת חארקוב, אך בגלל הפרעות באוקראינה הוכרח לחזור לבית הוריו. התמסר לפעילות ב"צעירי ציון, בועד הציוני העירוני ובמוסדות תרבות מקומיים, היה מורה בביה"ס העברי, ארגן קונצרטים ונשפים לטובת מוסדות חסד ותרבות . וניגן בהם.

 בשנת 1920 עמד לעלות ארצה עם קבוצת חלוצים. אך כיבוש העיר בידי הצבא האדום מנע את נסיעתו. אח"כ יצא עם כמה מחברי קבוצתו בחשאי, ארגן אספות חשאיות לארגון סניפי "החלוץ" בערים שעבר בהן בדרך לגבול הרומני. הצליח לחמוק דרך קוי המשמר הרוסי ולעבור בלילה את נהר דניסטר, שהיה אז הגבול, אך נתפס הוא וחבריו בידי שומרי-הגבול הרומנים שהכו ועינו אותם. כשנודע להם בחקירה שהוא יודע נגן לקחוהו לנשף קצינים לאור הירח על שפת הנהר, ניגן להם שעות אחדות, ובשכר זה נתנו לו את נפשו לשלל, אך החזירוהו לשטח רוסיה. ושוב ניסה את מזלו לעבור את הגבול הפולני, והפעם הצליח לעבור דרך וארשה, דאנציג, ברלין, טריאסט ולעלות ארצה.

 בהגיעו ארצה בניסן תרפ"א הוצעו לו משרות בתור כנר, אך הוא הלך לעבוד כפועל חקלאי בכפר סבא. אחרי כמה חדשים הצטרף לגדוד העבודה על שם


 יוסף טרומפלדור, לפלוגה שבמחנה ראש העין, ועבד בסלילת קו הרכבת לפתח תקוה. היה חבר הנהלת הגדוד והועד של מפלגת "אחדות העבודה", ארגן קונצרטים לחברי הגדוד ולפועלי המושבה.

 אחרי שנה עבר לתל-אביב, ובמשך הזמן שימש בקביעות ככנר ראשי בתזמורת האופרה, הסימפוניה וה

 תיאטרונים "אהל" ו"הבימה". השתלם בלימוד מוסיקה אצל <persName>משה הופנקו,</persName> קיבל שיעורים מהפרופ' <persName> הנרי מארטו</persName> בביקוריו בארץ ושיעורים בתיאוריה והרמוניה מפי <persName>יואל אנגל.</persName>

 ב-1929 יצא לצרפת, למד מסחר וכלכלה באוניברסיטאות קאן ונאנסי, הוסמך למהנדס מסחרי וקיבל מדליה בעד חיבור בשאלת ההובלה.

 משחזר היה כמה שנים מנהל המחלקה לאספקה וסטאטיסטיקה בחברת "הנוטע" ובשנות 1935/41 ניהל מטעים והספקה חקלאית והיה סגן יו"ר הנהלת הקואופרטיב "החקלאי" בבנימינה וחבר ועדת הבקורת של הסינדיקאט להדרי יפו. באותו זמן פרסם כמה מאמרים בשאלות הפרדסנות.

 אחרי פרוץ מלחמת-העולם השנית הוזמן לעבוד במחלקה לכלכלה וסטאטיסטיקה של עירית תל-אביב וממשיך לעבוד בה כחבר ההנהלה. נתגלה כמומחה לעניני אספקה וקלקולציות וכמארגן מוכשר לחלוקת מזונות. היה חבר ועדת המחירים המרכזית של המוסדות הלאומיים וגם כיום הנו חבר בכמה ועדות ממשלתיות ועירוניות בעניני כלכלה וחישובים. בשנים האחרונות פרסם הרבה מאמרים על נושאים כלכליים וכן חיבר תזכירים והרצה הרצאות בשאלות אספקה.

 חבר הועד הפועל של החברה העברית לידע-עם.

 נשא לאשה את<persName> בתיה </persName> בת <persName>רפאל קוהן</persName> (ראה כרך א', עמוד 435).

 בניו;<persName> אורי, יורם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1507</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1508</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
