<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3958</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם הורביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו בשנת תרנ"ד (1894).

 לאביו <persName>יוסף </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1277) ולאמו <persName>מרים</persName> (אלטע) בת <persName>מרדכי צבי שטרנביץ </persName> (נפטרה בתל-אביב, ב''ז שבט תרע''ו).

 הסבא שלו,<persName> אברהם קוטלר,</persName> היה מראשוני פ"ת.

 קיבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה ''שערי תורה" ובביה"ס האליאנס ביפו.

 אביו שהיה ידוע בשם<persName> "יוסף שפיללער" </persName> (המנגן) היה מראשוני מתישבי נוה צדק, היה בעל טחנת קמח קטנה שפעלה בכוח סוס אחד שסיבב את הריחיים, משלא הצליח בעסקי הטחנה סידר את שירות התחבורה הצבורית בדיליז'נס, מקודם בקו יפו-נוה-צדק, ואח"כ בקו יפו-ירושלים.

 משנפתחה תנועת הרכבת מיפו לירושלים 1892 נסתם מקור פרנסה זה, ומאז פנה למקצוע הנגינה ויחד עם <persName>וועלוויל שפילר</persName> (הכנר) <persName>ויעקב פויקר</persName> (המתופף) ארגן את התזמורת הראשונה של "כלי זמר" ביפו, שהיתה מנגנת בחתונות, בשמחות ובחגיגות צבוריות וממשלתיות, למרות שלא ידעו תוי נגינה...

 מגיל שבע הצטרף לנגן בתזמורת בהנהלת אביו והיה אז "ילד פלא" כמתופף וכמנגן על כל מיני כלי נגינה.

 בשעות הפנאי היה מפיץ את העתון "החבצלת'' למנויים ביפו והשכונות.

 אחרי פטירתו של אביו (1919) הצטרף לתזמורת הערבית היפואית בניצוחו של <persName>חג' ג'ומאה,</persName> ומשתתפיו: <persName>אבו-סעיד, עוואד מוסטפה ומוחמד.</persName> בתרבוש לראשו כשאר חבריו הערבים המנגנים, היה דומה לערבי.

 בשנת 1909 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת<persName> משה רייס.</persName>

 בשנת 1914 עזר לרבים מהיהודים שלא הספיקו להתעתמן, וגורשו מהארץ.

 בקשריו הרבים עם הערבים כמנגן בחתונות ביפו ובכפרים הערבים, עלה בידו להשיג ידיעות שהביאו תועלת להגנה בימים מתוחים. הצליח גם לגלות גשק שנאסף בידי ערבים.

 בשנת 1936 נתקבל לעבוד בחברת התחבורה "דן''.

 צאצאיו:<persName> מרים</persName> אשת <persName>מיכאל אביגדורי, לאה</persName> אשת <persName>מיכאל שרפסקי, אביבה</persName> אשת<persName> יעקב סופר, שושנה</persName> אשת <persName>אברהם אקרמן, רות</persName> אשת <persName>חיים זיגמן, משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3958</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
