<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2590</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2591</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם דרויאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח-תקוה, אב תרס"ד (יולי 1904).

 לאביו<persName> יהודה</persName> (ראה כרך א', עמוד 221) ולאמו <persName>אהובה</persName> (ליבה) בת<persName> נחמן גראף.</persName>

 קבל חנוך מסורתי וכללי במושבה פתח-תקוה.

 היה פעיל במכבי, בשמירה ובהגנה.

 בכסלו תרפ"ב עבר לכפר-סבא כשומר רוכב והקים בה משק מעורב.

 ארגן מרוצי סוסים וספורט בנתניה, פתח-תקוה ורמת גן. בהתחרויות שיתף גם את טובי הרוכבים מבין שכננו הערבים והמעוטים.

 המשטרה מצאה בו תמיד עזר רב בגלוי פשעים ופושעים.

 ב-1928 נשא לאשה את<persName> פנינה</persName> בת<persName> יצחק ליב שיינפיין</persName> (ראה כרך ב', עמוד 631).


 במאורעות 1936-38 נתמנה למפקד הנוטרים בכפר סבא והגוש.

 ב-1936 היה אחד ממיסדיה של "ארגון השומרים הכללי העברי בא"י" ונתמנה למרכז הארגון, שהוא מנהלו עד היום בהצלחה (בנשיאותו של ר' <persName>אברהם</persName> <persName>שפירא</persName> - ראה כרך א', עמוד 486). יסד ליד הארגון מוסד לביטוח השומרים.

 בשנות שמירתו עמד בקשרים עם ראשי הכפרים, המוכתרים, האפנדים העירוניים וכו' - מהרי ירושלים ועד להרי צפת. בקשרים אלה, נעזר לגלות פשעים ופושעים בחלקי הארץ השונים, ועמד בקשרים הדוקים עם ההגנה ועזר גם לארגוני המחתרת בשעת הצורך

 ב 28/6/1931 כשיוחנן שטאהל וסליה זוהר יצאו ברגל מתל-אביב לסיור במושבות השרון דרך הירקון להרצליה בדרך חוף הים ונעלמו. השקיע דרויאן מרץ רב(יחד עם חבריו) בגלוי הזוג, שנמצאו הרוגים ומוסתרים בגבעות החול, וכן נמצאו הרוצחים.

 ב-1932 כשהחלו ההתנקשויות ביהודים בארץ ויד נעלמה החלה שוב לרקום פרעות בישראל (זורקי הפצצות בנהלל, ביג'ור וכו'), עזר רבות בגלוי מקור הכנופיות, שבראשון עמד <persName>שייך עז-אל-דין אל-קסם</persName> מחיפה.

 כשהנאצים פלשו לסוריה והלבנון (במלחמה העולמית השניה) והעבירו נשק רב לערביי א"י. הצבא הבריטי התכונן לעזוב את מצרים והמזרח התיכון, והמצב היה קשה בארץ, יסד דוד תדהר ועדה מיוחדת (<persName>שמואל</persName> <persName>טולקובסקי</persName> - היום, ציר ישראל בשווייץ, <persName>ג'ק פדבה,</persName> דוד ישראלי - מהנהלת אפ''ק ועוד) שתתענין בהשגת ידיעות מהנעשה אצל השכנים הערבים בקשר עם קבלת נשק מהנאצים (מסוריה), ארגן אז דרויאן רשת ריגול מחברי הארגון שלו המפוזרים בארץ, לשם קבלת ידיעות. הידיעות הועברו ע"י <persName>תדהר</persName> למנהל האינטליג'נס שערך עם צבא בריטי ומשטרה בריטית חפושים בכפרים,

 ונשק רב הוחרם אז בארץ (ראה פרטים בערך של <persName>דוד</persName> <persName>תדהר</persName> , כרך רביעי, בעמוד 1557).

 עזר לגאול את אדמת גן-השרון (מידי האריסים), מושב גן-חיים, פרדס הבארון מנשה, אבן-יהודה, תלצור ועוד.

 ארגן והשתתף בעשית שלום (סולחה) בין הערבים והיהודים במקרים של "גאולת דם", לפי מנהגי השכנים.

 אח בלשכת בני-ברית "יצחק ילין'', בתל-אביב.

 אסף חומר רב לספר "מאה שנות שמירה בישראל" שיצא לאור בעריכת <persName>עבר הדני</persName> ובהוצאת יהושע צ'ציק (בינואר 1955).

 צאצאיו: <persName>יצחק, חוה</persName> אשת <persName>שלמה דונסקוי, זהר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2590</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2591</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
