<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3760</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3761 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3761</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3762 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3762</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3763 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3763</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3764</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם פולני (פולסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ניקולאייב</placeName> (רוסיה) ט' כסלו תרנ"ה (1895).

 לאביו <persName>שמעון דוב פולני</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1252) ולאמו<persName> ריסי בת דוב בלינקין,</persName> מצ'רקסי.

 קבל בעירו חנוך מסורתי ועברי.

 בן 13 היה כשעלה לארץ בשנת 1908. נכנס ללמוד בבית הספר "עזרא" בירושלים".

 בשנת 1912 עבר לתל-אביב והמשיך ללמוד בכיתה הששית בגמנסיה העברית "הרצליה".

 בשנת 1914 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה, כשהיה תלמיד המחלקה השמינית בגמנסיה, גורש מיפו ע"י התורכים יחד עם רבים אחרים באניה שהפליגה לאלכסנדריה (מצרים).

 באותה שנה התגייס ל"גדוד נהגי הפרדות לציון" שהוקם ע"י<persName> זאב ז'בוטינסקי ויוסף טרומפלדור</persName> באלכ

 סנדריה, בתור יחידה יהודית לוחמת במסגרת הצבא הבריטי.

 בפלישה לגליפולי השתתף בין 600 אנשי הגדוד בהנהלתו של קולונל<persName> פטרסון</persName> . מפקדו הישיר היה <persName>יוסף</persName> טרומפלדור, שנשא דרגת קפטן.

 במערכה בגליפולי נפצע מרסיסי הסיירת הגרמנית "גאבען" ב-17 חורים בגופו. הועבר לבית חולים צבאי באותמפטון באנגליה ושכב שם שבעה חדשים. עבר שלשה ניתוחים, בסתו 1916 בדרכו באניה מאנגליה למצרים נפגעה אניתם בטורפדו של צוללת גרמנית ליד כרתים. הנוסעים, כ-1700 איש ניצלו, אולם חפציהם ירדו תהומה, ובהגיעו שוב לסאותמפטון באנגליה, היה מחוסר כל, ונעזר ע"י רב העיר שהכירו מביקורו הקודם.

 קיבל משרה במשרדו של מר <persName>שמואל טולקובסקי</persName> , אשר ניהל אז עסקי יבוא ויצוא נרחבים עם רוסיה, בה ישב חותנו <persName>י. ל. גולדברג.</persName> משכורתו לא הספיקה ונתן שעורים לעברית. כשמר טולקובסקי התמסר כליל לעבודה ציונית בקשר להצהרת בלפור, נתמנה למנהל עסקיו בלונדון.

 כעבור כמה שנים נהיה שותף לעסק.

 בשנת 1920 ביקר בארץ ונשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת מורו,<persName> ר' יוסף בר"ן מיוחס</persName> , מירושלים (ראה כרך א', עמוד 100), חותנו של ר'<persName> יחיאל מיכל פינס</persName> (ראה כרך ב', עמוד 562).

 באותה שנה חזר עם אשתו לאנגליה, ובשנת 1921 חזרו לארץ, השתקע בתל-אביב ונכנס לעסקי פרדסנות, שוב עם<persName> טולקובסקי. לי. ל. גולדברג </persName> היו פרדסים בארץ, והשותפים החליטו לעסוק ביצוא הפרי של פרדסים שונים לחו"ל. האריזה הערבית הפרימיטיבית הוחלפה באריזה חדישה מודרנית, מצאו שווקים חדשים באירופה, חודש השוק הלונדוני, ותוך שנתיים יצאו לפירמה "חברה לפירות יפו" מוניטין. החברה הקימה בית אריזה מרכזי ביפו.

 בשנים 1924-28 ישב באנגליה בקשר עם עסקי טולקובסקי-גולדברג ועסק גם בשיווק הפרי.

 מששב לארץ התמסר כולו לעסקי ההדרים.

 ב-1934 רכשה הקבוצה הקואופרטיבית "סינדיקט לפירות יפו" שבראשה עמד מר<persName> יצחק רוקח</persName> את ה"חברה לפירות יפו", לאחר שלוש שנים נוסד "פרדס-סינדיקט" כארגון גג לכל הפרדסנים האזרחית. חברתו "א. פולני ושות'" היה לשותף עיקרי, והוא נבחר כמנהל בחברה. הקים בית אריזה ממוכן ראשון בארץ. הכניס תחשיבים


 חדשים שהקלו על הסדרת מסי הפרדסנים. נסע ארבע פעמים לברית המועצות ולארצות הגוש המזרחי לצורך שיווק הפרי שם, שהכניס שלשה מליונים דולר לשנה, והשתתף בקונגרסים בינלאומיים, אזוריים ועולמיים של ארגונים לשיווק פרי הדר.

 "פרדס סינדיקט" חלש (בראשית 1959) על 55% משטח הפרדסנים בישראל (70.000 מתוך 130.000 דונם). בעונת 1957/58 הכניס הפרי הישראלי 50 מליון דולר במטבע חוץ, ומזה פרדסי "פרדס סינדיקט" 27 מליון.

 מאז הקמת המדינה הכניסו ההדרים כ-250 מליון דולר, מזה 150 מליון הכניסו הדרי "פרדס סינדיקט".

 אינו פעיל בשום גוף ציבורי ואינו איש מפלגתי. מתמסר רק להגדיל את היצוא של הדרי ישראל.

<persName>צאצאיו </persName> ; רות אשת<persName> נתן ברנשטיין, מיוחס יורם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3760</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3761 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3761</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3762 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3762</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3763 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3763</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3764</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
