<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/595</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אבא פבזנר (פויזנר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצ'צ'ארסק, מחוז הומל, פלך מוהילוב, רוסיה הלבנה, בשנת תקצ"ב (1832), לאביו<persName> יוסף</persName> , ממשפחת תלמידי-חכמים וחסידי חב"ד בעלי אחוזות עשירים (דודו<persName> זלמן</persName> מוארשה היה מוסמך לרבנות אך סירב לקבל כסא רבנות כשהוצע לו, היה היהודי הראשון שקיבל רשיון לקנות קרקע ברוסיה, רכש ב-1817 את אדמת הכפר קוכאר ואח"כ את הכפרים דויקוביץ וקובלובקה. ב-1825 יסד בקוכאר בית

 חרושת לטויה, הושיב בכפריו יהודים וחינכם לחקלאות ולחרושת וב-1835 מסר את הקרקע למתישבים היהודים, סיפק את צרכיהם בכסף ובציוד והקים בתי ספר ללמד את הילדים המוכשרים). אברהם אבא קיבל חינוך תורני חסידי. נשא לאשה את<persName> נחמה</persName> <persName>חנה</persName> בת הרב<persName> שמעיה אבן-טוב</persName> . היה בר-אורין וחסיד חב"די נלהב, בעל אחוזה ועשיר מופלג, נדיב רוח ונדיב לב, תמך במוסדות החסד ובמשפחות תלמידיחכמים נצרכים, מראשוני חובבי ציון. שלח את בנו <persName>מנדל</persName> לעלות ארצה כחלוץ לפני כל המשפחה שתבוא אחריו, אך עסקיו המרובים עיכבוהו ודחה מזמן לזמן את עליתו ארצה.

 גירוש היהודים ממוסקבה היה לו לאות מן השמים שאין להתמהמה עוד, ובתרנ"א חיסל את עסקיו הרבים ברוסיה, עלה ארצה עם משפחתו והתישב תחילה בנוה צדק שביפו. לאחר שנה רכש באמצעות <persName>הרי"מ פינס </persName> את נחלת<persName> בנדיט אורשאנסקי</persName> בגדרה ויצא להתנחל שם.

 השתתף בגדרה בכל עניני הצבור ושקד על שיפור מצב המושבה, הכניס נימה של אצילות ומסורת דתית לתוך ההוי של המושבה. בשבתות היה מזמין את כל העדה לביתו ל"קידוש" אחרי התפילה.

 נפטר בגדרה, י"ג חשון תרע"ה.

 צאצאיו:<persName> יוסף ואייזיק</persName> (בארצות הברית),<persName> הלל</persName> (בגדרה),<persName> מנחם מנדל, פאולין</persName> (פסיה) אשת<persName> ישראל</persName> <persName>רצ'קובסקי, צירה הורביץ</persName> (בקנדה),<persName> אגנסיה</persName> אשת עו"ד <persName>אשר גדינסקי</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/595</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
