<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3369</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3370</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3371 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3371</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יצחק גולני (יגולניצר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט"ו אלול תרל"ו (1876) בסוביץ שבפלך פודוליה, רוסיה.

 לאביו<persName> יונה יוגולניצר</persName> (סוכן יערות, למדן בן למדנים, "מתנגד") ולאמו<persName> גיטל (טובה)</persName> בת <persName>יצחק.</persName>

 למד בחדר עד גיל 11, ואז כבר לימד בהתנדבות גמרא לבחורים גדולים ממנו והמשיך להשתלם במדעי היהדות בלימוד עצמי ונשתבח כמתמיל ו"עילוי''. כן השתלם בלימוד עצמי ברוסית וצרפתית.

 בשנת תר"ס יסד "חדר מתוקן" (בשפות-הוראה עברית ורוסית) בגריגורויפול שבפלך חרסון והיה בו מורה ומנהל. מתוך הכרה עיקרונית בחובת עמל-כפים הפסיק את ההוראה ולמד מלאכת האפיה בקישינוב. אח"כ ניהל בית-ספר בדובוסארי שבבסראביה. שם יסד את ההגנה העצמית היהודית והשתתף ביסוד "צעירי ציון" (ב-1905).

 בחשון תרס"ח (סוף 1907) עלה לארץ, נתן שיעור למבחן בגימנסיה העברית ביפו (אח"כ "הרצליה) ונתמנה למנהל בית-הספר ברחובות. אח"כ היה שלש שנים (תרס"פ-תרע"א) מנהל בחדרה, תשע שנים (תרע"ב-תר''פ) מורה בראשון לציון, שנה אחת (תרפ"א) ביבנאל, ארבע שנים (תרפ"ב-תרפ"ה) מנהל בית-הספר לבנות בצפת, ושש עשרה שנה (עד פרישתו לפנסיה בסוף תש"ב) מורה ומנהל בתל-אביב. כאן יסד את בית-הספר המעורב בנוה צדק, ניהל במשך שנה את בית-הספר תלנורדוי ויסד את בית-הספר המעורב שברחוב יבנה.

 בשנת תר"ע נשא לאשה את <persName>שולמית</persName> בת הרב<persName> אברהם</persName> <persName>שלמה זייד</persName> (רב בייקיטרינוסלאב, ממשפחת רבנים) ונכדת <persName>משה מרשק </persName> (חובב-ציון נלהב, שאחרי יסוד גדרה עלה לארץ והתנחל בה בין מיסדיה הבילויים והמשיך מכאן את תעמולתו למען הארץ על-ידי מכתבים ומשלוחים לקרובים ולידידים ברוסיה). היתה כל השנים עזר כנגדו


 בפעולתו הצבורית והחברתית ופעילה בארגון אמהות עובדות וב"מגן".

 מיד עם בואו ארצה הצטרף ל"הפועל הצעיר" והמשיך במפלגה זו כל שנות קיומה עה שהתמזגה במפא"י ואח''כ היה במפא''י. רוב השנים היה חבר המרכז והשתתף בכל הכינוסים. מתוך השקפה ציונית תקיפה התפטר ממשרתו ברחובות, משום שבית-הספר נמסר לרשות חברת "עזרה" (הילפספראיין) הברלינית והוא לא רצה להיות כפוף לחברה לא-ציונית. בשנת עבודתו הראשונה בארץ, ברחובות, כבר נכנס לפעילות צבורית, ביחוד עם ראשי "הפועל הצעיר" <persName>יוסף אהרונוביץ וצבי סוכובולסקי</persName> ועם האברים המתקדמים. המשיך בכך בחדרה. שם נתן את חלקו בראש לכל פעולה להכנסת עבודה עברית ושמירה עברית, יצירת מפעלים כלכליים, תרבותיים וחברתיים לצבור הפועלים, ובתור לאומי מסור, משכיל ובעל צורה ואופי איתן היה מקובל גם על צבור האכרים, דבריו היו נשמעים ובכל סכסוך בין הצדדים היה המתווך והמפשר. ביזמתו נוסדו בחדרה מטבח הפועלים, הספ

 ריה הצבורית והורחב בית-הספר. אך כשנוסד שם כעין מושב-פועלים (דירות ומשקי-עזר), ובסכסוך בין האכרים והפועלים בדבר בחירת המועמדים עמד הוא לצד הפועלים, הורעו יחסיו עם האכרים ואז הוכרח לעזוב את המקום ועבר לראשון לציון. גם כאן ביצר את מעמד הפועלים ואת השיתוף החברתי ביניהם ובין האכרים המתקדמים, פעל למען הכנסת השמירה העברית, יסד סניף להפועל הצעיר, פעל למען סידור התימנים בעבודה ונבחר לועד שלהם. ביחוד הגדיל לעשות בשנות מלחמת העולם הראשונה בעזרה לסידור חברי הפועל הצעיר בעבודה במושבות הדרום, ובועדה המשותפת של האכרים והפועלים לחלוקת הלואות מכספר קרן העזרה האמריקאית לאכרים להעסקת פועלים יהודים היה הוא נציג מוסכם משני הצדדים. גם בצפת היה ביתו מרכז חברתי ליסודות המתקדמים.

 משהועבר לתל-אביב יצא אחרי שנה לדור ברמת-גן. היה חבר המועצה המקומית ; חבר הנהלת בנק "השרון" ; יסד את החוג לתנ"ך, המתקיים עד היום; נתן בהתנדבות שיעורים בשיעורי ערב של "ארגון אמהות עובדות";

 בשנות מלחמת העולם השניה היה חבר ועדת האספקה של המועצה המקומית רמת-גן.

 משיצא לפנסיה התמסר לפעילות לטובת חבריו המורים שיצאו לפנסיה. היה כל הזמן יו"ר ארגון המורים הפנסיונרים ושקד להגן על זכויותיהם.

 בכל פעולתו הצבורית והתרבותית סירב להזקק לשפות לעז, סירב לעזוב את הארץ אפילו זמנית ולקבל כל שליחות שהיא לחו''ל (אפילו בתור ציר לקונגרסים), והתנגד לנוסעים לחו"ל בשליחויות שאינן הכרחיות לקידומה של התנועה. רק לפני עלותו לארץ השתתף בועידת ציוני רוסיה בהלסינפורס (הלסינקי) ב-1906 ובקונגרס הציוני בהאג ב-1907.

 תרגם ספרים מרוסית לעברית בשביל הוצאת "לעם" וכתב מאמרים ב"הפועל הצעיר" (מעל עמודיו ניהל בשעתו את המלחמה למען עבודה עברית, ולפעמים אף בחריפות רבה) וב"דבר".

 נפטר י"א כסלו תשי"ג (29.11.1952) ולפי בקשתו הובא לקבורה בנהלל.

 צאצאיו: <persName>עמור</persName> (מורה להתעמלות בבית-ספר תיכון עירוני בתל-אביב), <persName>רחל</persName> (מורה בגבעתים) אשת <persName>ישראל</persName> <persName>בורוכוב</persName> (מסגר),<persName> מכבית</persName> (ממיסדות חניתא) אשת סגן אלוף <persName>איתמר בן-ברק</persName> (מפקד בנח"ל)<persName> ינינה</persName> אשת<persName> בנימין</persName> <persName>זרחי </persName> (איש נהלל).

 לזכרו נערכות בכל שנה ביום הזכרון לפטירתו בבית הקרן הקיימת בתל-אביב תחרויות של תלמידי כתות ח' יסודיות בכתיבת חיבורים על נושאים תנ"כיים, והפרסים למצטיינים ניתנים מהפירות של קרן שתרמה המשפחה על שמו למטרה זו לקרן קימת לישראל.

 מרדכי חקלאי (קוריס)

 נולד ט"ו בשבט תר"ס (10.1.1900) בטרוטינה שבמחוו אקרמן, פלך בסרביה שברוסיה.

 לאביו <persName>אהרן</persName> בר'<persName> דוד צבי קוריס</persName> (ראה ערכו בכרך זה) ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>דוד שמואל טופוליס.</persName>

 למד בחדר, בבית ספר תיכון ובקורסים גבוהים לכלכלה. כשגמר את לימודיו פרצה המהפכה ברוסיה והי" הודים ארגנו את חייהם החברתיים והכלכליים והתרבותיים על יסודות צבוריים-לאומיים, והמשיכו בכך אחרי שהפלך סופח לרומניה במוצאי מלחמת-העולם הראשונה. באותן שנים היה פעיל באגודת "פרחי ציון", אח"כ חבר ויו''ר ב"צעירי ציון", ציר בועידות ציוניות אזוריות ופעיל למען קרן היסוד בראשיתה.

 באותן שנים עבד בתור סגן מנהל החשבונות בבנק הקואופרטיבי היהודי המקומי "הלואה וחסכון" ומנהל ענפי הבנק לעניני אספקה, משק ומכונות חקלאיות. באותן שנים היה גם מזכיר ומפקח במחלקת החשבונות והםטטיסטיקה של הסקציה היהודית בעיריה, מזכיר הגימנסיה העברית הצבורית ומנהל הספריה, הצבורית.

 ב-1921 יצא לעלות לארץ. התעכב חדשים אחדים באיסטמבול ופעל כמזכיר האגודה הציונית "קדימה'' (של יוצאי רוסיה) ומנהל הספריה שלה, - ובראשית


 ספטמבר 1921 הגיע לארץ ונתקבל למנהל חשבונות ראשי, ואח"כ גם מפקח הסניפים בפירמה המסחרית הגדולה <persName>מ. אוקסהורן את י. דיסקין</persName> (1921-1930).

 ב-1923 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>מרדכי פלדמן,</persName>

 מ-1930 היה מנהל חשבונות ראשי בבנק אשראי בע"מ בתל-אביב ובעל זכות חתימה בשם הבנק, ומ1941 בעל משרד של רואה חשבון מוסמך ומבקר בתלאביב ואח"כ גם בגבעתים (בשנים האחרונות בשותפות עם בניו),

 הצטרף להסתדרות העובדים הכללית מראשיתה ולותיקי המשתכנים בשכונת בורוכוב (שכונות העובדים הראשונה בארץ), ושנים רבות היה בה חבר הועד ולעתים גם יו"ר מועצתה.

 ב-1928 יסד בשכונה את הצרכנית (הראשונה כארץ), ובשנותיה הראשונות היה יו"ר הנהלתה, ומנסיונו בקואופרציה צרכנית תרם בהשתתפותו בועידת היסוד של "המשכיר המרכזי". היה מפעילי הסתדרות הפקידים שליד הסתדרות העובדים הכללית, חבר מועצתה הארצית, נציגה במועצת פועלי תל-אביב ויפו ושנים רבות יו"ר הסקציה של פקידי הבנקים. נתן מידיעותיו במשך שנים להדרכת פעולות מקצועיות שונות לפקידי מסחר ובנקאות.

 ב-1927 שימש כבוחן בבית-הספר הראשון לחשבונות בארץ בהנהלת מר<persName> חזן. </persName> היה יו"ר המכון הארצי למנהלי חשבונות שליד ההסתדרות. הנהיג בארץ שיטת ספרי חשבון לניהול עסקים וב-1942 רשם אותה בשם המסחרי "סלע" (ספרים להנהלת עסקים).

 בקואופרציה האשראית בארץ פעל תחילה במשך שלש שנים כחבר הנהלת האגודה להלואה וחסכון "שרון" ברמת-גן, ששירתה גם את החברים משכונת בורוכוב הסמוכה, וב-1932 השתתף ביזמה ובפעולה ביסוד "מסעד", קופת מלוה וחסכון שיתופית של העובדים בגבעתים, ומאז הוסדה הנו מנהל ויו"ר "מסעד" בהתנדבות שלא על מנת לקבל פרס, אבל גם בהתמסרות כאילו קיבל משכורת. היה ציר בועידות הקואופרציה האשראית מהמאוגדת בברית-הפיקוח "מרכז" וחבר ועדת הבקורת של בנק "זרובבל", הבנק המרכזי של הקואופרציה האשראית בארץ. אח"כ השתתף ביסוד ברית הפיקוח של

 הקואופרציה האשראית העובדת ובשנים הראשונות היה חבר הנהלתה, ובענף זה טיפח במיוחד את שיטת-רייפאייזן והמליץ עליה למיסדי קופות אשראי קואופרטיבי של פועלים.

 פרסם מאמרים בעניני קואופרציה וחשבונות. השתתף בעריכת הקובץ "פקיד הבנק", ערך את הקובץ "מסעד" (יסודות וציוני דרך, אייר תרצ"ח), וכן השתתף בעריכת התקנון ותכנית הבחינות של המכון למנהלי חשבונות.

 נתן מזמנו לעסקנות לאומית אזורית כחבר הנשיאות וההנהלה של "כופר הישוב" לגוש דן, חבר הנהלת "מגבית ההתגייסות וההצלה'', יו"ר (וחבר המועצה הארצית) של הועד למען החייל היהודי ויו"ר (וחבר המועצה הארצית) של אגודת שוחרי האוניברסיטה העברית בגבעתים והסביבה.

 מפעילי איגוד יוצאי בסראביה בארץ, יו"ר מרכזו במשך שנים וממארגני פעולותיו לשיכון העולים משם.

 לאות הוקרה על פעולותיו המתמידות למען "מסעד", כאמור למעלה, הוחלט בישיבה משותפת של ההנהלה, המועצה וועדת הבקורת של "מסעד" (ביום י"ז טבת תשט"ו-11.1.55) ליצור "קרן מרדכי חקלאי" למתן סטיפנדיות לתלמידים מצטיינים בני גבעתים מעוטי יכולת, ללימוד תיכוני מקצועי או אקדמאי.

 בניו:<persName> דוד, משה</persName> (רואי חשבון, שותפים במשרד "מרדכי חקלאי ובניו").

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3369</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3370</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3371 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3371</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
