<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3167</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם הלל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ב (15.4.1892) בפלובדיב שבבולגריה.

 לאביו <persName>יעקב </persName> ולאמו<persName> רחל</persName> בת<persName> דוד פניז'ל.</persName>

 למד יהדות בבית-הספר של הקהלה ואח"כ גמר פרוגימנסיה ממשלתית.

 ב-1912 גויס לצבא והשתתף במלחמת ארצות הבלקאן נגד טורקיה. אחרי שחרורו מהצבא השתתף בעירו ביסוד סניף "פועלי ציון".

 ב-1913 עלה לארץ והחל לעבוד בפרדסי רחובות ואח"כ הצטרף ל"השומר" והיה ב"השלמה"

 ב-1916 נשא לאשה את <persName>מזל</persName> בת<persName> יחזקאל באסון.</persName> כשנאסרו חברי "השומר" בסתיו 1917 בעקב חשד בקשרים עם חבר מחתרת "נילי" <persName>יוסף לישאנסקי,</persName> נאסר גם הוא והוחזק בכלא דמשק שנה תמימה, עד סוף המלחמה.

 ב-1919 נענה לקריאת "ועד הצירים'' והתגייס למשטרה בין הראשונים. ב-11 השנים הראשונות נדד לרגל שרותו ברוב חלקי הארץ, בעיקר כשוטר רוכב בגליל ובשומרון, והשתתף בהגנת סג'רה וכפר תבור במאורעות תרפ"ט. שירת זמן-מה במשטרת החופים ובתקופת עליה ב' שיתף פעולה עם ה"הגנה'', כיצד להעלות את המעפילים בלא להתקל במשטרה... במאורעות 1936 נמנה על צוות המשורין המצויד במקלע "לואיס", שסבב בכבישי הדרום וריסן את הפורעים הערבים. אך דבר זה לא קלקל את יחס הערבים אליו, שבהיותו יודע את לשונם ומנהגיהם, כיבדוהו וחיבבוהו, ואף בתקופות הסוערות ביותר של המאורעות קיבלוהו כאורח בכפריהם. באותה תקופה קיבל העלאה במשכורת בעד הצטיינות בשרות, אך לא העלוהו בדרגה, מפני שהקצינים הבריטיים חשדוהו בשיתוף פעולה עם ה"הגנה" (וחשדם לא היה מוטעה...). אף-על-פי-כן במלאות 25 שנה לשרותו זכה במדליה מאת מלך בריטניה "בעד התנהגות טובה ושרות מסור". באותה שנה נרשם בספר הזהב של הקהק"ל על-ידי מועצת רחובות ומוסדותיה והישובים הסמוכים.

 המשיך לשרת במשטרת ישראל, והודות לידיעתו בשבע שפות שימש גם כמתורגמן ומילא תפקידים אחראים. השתכן ברמת אהרן שליד רחובות וסידר לו משק זעיר ליד ביתו. במלאות לו 60 שנה שוב נרשם בספר הזהב על-ידי המפקדים והקצינים והשוטרים של מחוז המרכז והנפה.

 אחרי ניתוח יצא לפנסיה ב-1956 (אחרי 37 שנות שרות במשטרה).

 צאצאיו:<persName> יחזקאל</persName> (חבר קיבוץ אלומות), <persName>רחל</persName> (לוס אנג'לס, ארה''ב), <persName>אסתר</persName> אשת<persName> מרדכי שפיגל </persName> (גבעת עדה), <persName>יעקב ז"ל</persName> (נפל במלחמת השחרור).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברחובות, כ"ג סיון תשכ"ב (25.6.62) והובא למנוחות בקיבוץ אלומות. (ראה כרך ח', עמוד 3167)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3167</bibl>            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4120</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
