<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2021</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2022</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2023</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2024</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם סוצקבר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סמרגון</placeName> (פולין), ו' באב תרע"ג (1913), לאביו<persName> הרץ </persName> (בעל בית חרושת ב<placeName>סמרגון</placeName>, מוסמך לרבנות) ולאמו <persName>ריינה</persName> בת <persName>שבתי פינברג</persName> (רב בעיר מחלישוק, מחבר הספר "אורח חיים", עם פירוש "מפיקי מגינים", בשני כרכים).

 בהיותו בן שנה פרצה מלחמת העולם הראשונה. העיירה הוצתה באש ומשפחתו : <persName>אביו, אמו,</persName> אחיו <persName>משה</persName> ואחותו<persName> אטל</persName> , הצליחו לברוח ולהגיע לאומסק אשר בסיביר.

 שם החל ללמוד מפי רבי, אך שפת הסביבה היתה קירגיזית וכן היתה שפת דבורו הראשונה (מתקופה זו נשתמרו הרבה רשמים בנפשו, אשר מצאו את בטויים בפואימה "סיביר" העומדת להופיע בקרוב בלווי ציוריו של <persName>מרק שאגאל).</persName>

 ב-1921 מת אביו באומסק. המשפחה חזרה לעיירתם סמרגון, אך לא יכלה להקלט בה עוד בגלל חורבנה, על כן עברה לוילנה.

 עד 1926 למד בתלמוד תורה "בית יהודה" בהנהלתו של המורה <persName>גולדין</persName> (מת בארץ ישראל). נכנס לגימנסיה היהודית-פולנית וגמר שבע כתות בה. שמע הרצאות כתלמיד שלא מן המנין באוניברסיטה הוילנאית.

 בכתיבת שירים החל עוד בגיל חמש עשרה, אך שירו הראשון פורסם רק ב-1934 ב"וילנער טאג" בעריכתו של זלמן רייזן. הצטרף לקבוצת הסופרים הצעירים בוילנה "יונג ווילנע". כעבור זמן מה נתקבל כחבר באגודת הסופרים היהודיים ובפאן-קלוב.

 ב-1937 הופיע בורשה ספר השירים הראשון "לידער" עם תמונתו, מעשה ידי הצייר יענקל אדלר - בהוצאת הפאן קלוב הורשאי.

 ב-1939 נשא לאשה את <persName>פרידה</persName> בת <persName>יעקב לויתן,</persName> מוילנה.

 כשפרצה מלחמת העולם השניה נפלה וילנה בידי ליטא ואח"כ בידי הרוסים. אז פורסם ספר השירים שלו "וואלדיקס", עבד כמנהל הרדיו בוילנה והכין לדפוס

 את התרגום לאידיש של <persName>שירי מיצקיביץ</persName> . וביום שהכניס את הסדור למכונה ב-21 ביוני 1941 פלשו הגרמנים לרוסיה. פצצות נפלו על העיר ולא נותרה אות מהספר. מאז תוקפת אותו חרדה מדי פעם. בגשתו למכונת הדפוס עם ספר חדש. לא הספיק לברוח מוילנה והוכנס לגיטו.

 בסוף 1941 נרצחה אמו על ידי הנאצים והתינוק שנולד לו בגיטו -<persName> הרץ,</persName> הורעל על ידם.

 בגיטו היה חבר אירגון הפרטיזנים המאוחד, חבר ההנהלה של הסופרים והאמנים בגיטו וילנה, מנהלו הספרותי של התיאטרון. הציל כתבי יד יקרים מספרית סטרשון המפורסמת שהתגוללו באשפות. ביום פעולת החיסול האחרונה של גיטו וילנה ביום

 12 בספטמבר 1943, הצליח עם אשתו בתוך קבוצת פרטיזנים להבקיע דרך מן הגיטו הנצור ולהגיע ליערות "נארוץ", 100 קילומטר מוילנה. שם הצטרף ללוחמים ונלחם אתם בפשיטות נגד האויב.

 כשדבר הצלתו נודע במוסקבה בפברואר 1944 נשלח מטוס מיוחד אל מעבר לקו החזית, הוצא עם אשתו והועבר למוסקבה.

 ב-2 באפריל 1944 הופיעו באספת-עם אנטיפשיסטית באולם-העמודים המוסקבאי וסיפר פעם ראשונה באזני העולם על פרשת מלחמתם ואבדנם של יהודי גיטו וילנה. <persName>איליה ארנבורג.</persName> פרסם מאמר גדול ב"פראבדה" על בואו. המאמר תורגם בכל עתונות העולם וב"משמר" בארץ. ברדיו מוסקבה שידר נאום וקרא ליהדות העולם להצטרף למלחמת הנקם.

 ביולי 1944 חזר לוילנה יחד עם הצבא האדום ששחרר את העיר. החל להשתתף בקימומה של הקהלה עם השרידים והחוזרים המעטים. הקים את המוזיאון משיירי האוצרות התרבותיים, בית ספר, ספריה וכו'.

 קבל אותות הצטיינות מידי השלטונות הסובייטיים: "אות הפרטיזנים", "הצטיינות העבודה" אורדן "הכוכב האדום", אשר קבל מידי נשיא ס.ס.ס.ר. קלינין.

 בפברואר 1946 נשלח על ידי הממשלה הסובייטית למשפט בנירנברג נגד פושעי המלחמה הנאציים בו הופיע כעד יחידי בתור יהודי ונשא נאום מזעזע. באותה שנה חזר מפולין לצרפת - ומשם נסע להשתתף בקונגרס


 הציוני בבול. מטעם הקונגרס היהודי העולמי נשלח לרחבי צרפת, בלגיה והולנד בהרצאות והקראות מתוך יצירותיו על שואת הגולה בכלל ושואת וילנה בפרט.

 ב-1947 ייצג בציריך את התרבות היהודית מטעם הפען-קלוב היהודי העולמי בניו-יורק.

 בספטמבר 1947 הגיע בדרך בלתי חוקית ארצה.

 כאן נתקבל על ידי מושב מיוחד של אגודת הסופרים העברים בראשותו של <persName>יעקב פיכמן</persName> ועל ידי אגודת העתונאים. בשורה של 150 הרצאות תאר את השואה בפני יהודי הארץ בערים, במושבות, בקיבוצים ואף עד אילת הגיע.

 בימי הקרבות ב-1948 היה חייל בצבא ההגנה לישראל.

 הוזמן לארצות הברית לסדרת הרצאות מטעם "אידיש נאציאנאלער ארבעטער פארבאנד".

 עורך את הרבעון באידיש "די גאלדענע קייט" ("שלשלת הזהב") בהוצאת ההסתדרות. יחד עם <persName>אברהם</persName> <persName>לוינסון.</persName> את שיריו פרסם בעתונות חו"ל : "ווילנער טאג'', ליטערארישע בלעטער" "צוקונסט",,זאמלביכער", "יונג-ווילנע", ובארץ : "דבר", "הארץ", "על המשמר", "שנתון דבר" (תש"ט).

 ספריו שהופיעו : "לידער" (פארלאג, ביבליאטעק פון אידישען פען קלוב (וורשה 1937), "וואלדיקס": (פארלאג פון אידישען ליטעראטען פאריין אין פען-קלוב אין ווילנה, 1940), "די פעסטונג" (פארלאג איקוף, ניויורק 1945), "לידער פון געטא" (פארלאג איקוף, ניויורק 1946), ווילנער געטע" (פארלאג פון די ווילנער אין פראנקרייך, 1946), "פון ווילנער געטא" (פארלאג "עמעס", מוסקבה 1946), "ידישע גאס" (פארלאג "מתנות", ניו יורק, 1948), "געהיימשטאט" (פואמה באידיש, 1948, תורגם לעברית ע"י בנימין טננבוים), "חרות עלי לוח" (שירים בהוצאת "ספרית פועלים", 1949. מבוא מאת <persName>יעקב פיכמן</persName> . השירים תורגמו על ידי: <persName>ו. שלונסקי, לאה גולדברג, נ, אלתרמן, עזרא זוסמן,</persName> <persName>ד. אליעז, פסח גינזבורג, אביגדור המאירי),</persName> "גיטו וילנה", (תרגום מאידיש, נתן ליבנה. הוצאת "שכוי", תש"י). שירים רבים תורגמו לרוסית, גרמנית, פולנית, צרפתית, אנגלית, הולנדית, ליטאית, הונגרית.

 יצירתו בשנים האחרונות היא בטוי אמנותי ראשון לשואה מפי עד ראייה.

<persName>לודויג לואיסון, מגדולי המבקרים הספרותיים</persName> <persName>באמריקה כותב עליו:</persName>

 "אברהם סוצקבר מייצג את אותו הנוער המופלא, שהוא תפארתה של התקופה הנוכחית בהיסטוריה היהודית... הוא משופע בהמצאות מטריות ובוואריאציות מקוריות משלו, בתי השיר שלו סוערים או מתנגנים כמיזמור ריתמי: התקווה, השאיפה הבלתי נכזבת וכוח ההתנגדות העצום של בני דורו מצאו את ביטויים בשירתו, שהיא מן הליריות ביותר של זמננו, אין למצוא ביצירתו עקבות השפעה רגילה כלשהי של איזה משורר מבני תקופתו לא של רילקה, ולא של אליוט. הכל בשירתו שייך רק לו.

 נצחון הרוח על התנאים והנסיבות, לא לעתים תכופות תואר בעוצמה רבה יותר מאשר בשיריו של <persName>סוצקבר.</persName>

 צאצאיו ;<persName> הרץ </persName> ז"ל (נספה בגיטו וילנה), <persName>רינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2021</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2022</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2023</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2024</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
