<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3594</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3595</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3596</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם (אלברט) עטל </persName>

</head>
         <div><p> נולד בטוניס, בשנת תרנ"א (2.11.1891).

 לאביו<persName> שלום</persName> ולאמו<persName> שמחה</persName> בת <persName>מכווני </persName> (משפחה ענפה של רבנים, גדולי תורה מטוניס). 

 קיבל חינוך מסורתי וניתנה לו תואר רב בקהלה בטוניס. למד בבית-הספר של כי"ח (האליאנס). השתלם 

 באוניברסיטה הצרפתית בפקולטה למשפטים וקיבל תואר עורך דין (1926).

 י עסק במקצוע זה עם טובי העורכי דין, בעיקר כיועץ משפטים. התענין במיוחד להופיע כעו"ד רבני.

 ה נ נתמנה אפוטרופוס ע"י בתי משפט צרפתיים על נכסים דלא-ניידי.

 י בשנת 1910 עבד בתור מורה בבית הספר האליאנס, מרצה בליססע של ולנציה בצרפת.

 י יסד את האגודה הציונית "תרחם ציון" בתוניסיה והיה נשיאה.

 בעזרתם של העו"ד <persName>אלפרד ואלנסי ויוסף בארמי </persName> יסדו את הפדרציה הציונית בתוניסיה.

 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת <persName>משה לחמי.</persName>

 בשנת 1922 התענין עם קולונל<persName> ויקטור דובאו,</persName> הנציב של צרפת בטוניסיה בהכנסת מכונות מודרניות ושכלול המנוע בטוניסיה.

 במלחמת העולם השניה המשיך לעסוק בתור יועץ משפטי וב-1947 נתמנה כמומחה בבתי המשפט כיועץ בעניני רכוש וטיפל כאפוטרופוס.

 יסד את הסמינריון לרבנות צרפתי-עברי תחת חסותו של הרב הראשי של טוניסיה, שיתקיים בעזרת ממשלת צרפת.

 היה עורך בעתונים שונים בטוניסיה, אלג'יריה וצרפת במשך 15 שנה. יחד עם סינטור <persName>פראנסו ג'ליני</persName> היה מרצה לתעמולת תרבות צרפת.

 נלחם בכל מקום לזכויות היהודים, ורכש את אמונם של כל התושבים, והיה מקורב לביי של טוניסיה. הכניס את השימוש בטרקטורים בחקלאות בטוניסיה,

 במקום הסוסים והפרדות. ביחוד הכניס את השימוש במכונות צרפתיות.

 בשנת 1923 קבל מדליה גבוהה של טוניסיה וב-1948 את האורדר של קומנדר מהביי של טוניסיה, וכן קבל תואר "פאלם אקדמיק" ממשלת צרפת, עבור פעולותיו הצבוריות למען התרבות.

 דאג לתלמידים להשיג משרות במשרדים השונים וכן לגומרי בית מדרש לרבנים - משרות בתור רבנים.


 בשנת 1945 שלח את בניו לארץ ובשנת 1949 עלה עם אשתו לארץ לישיבת קבע.

 בארץ הצטרף למפלגת המזרחי ופעיל בעניני צבור.

 כתב בירחונים של המזרחי מאמרים שונים.

 צאצאיו: <persName>משה טל, אריאל אילת </persName> (דוד אדוארד. היה בדרגת קצין בפלמ"ח, נפצע ואיבד רגל אחת. כיום, מנהל בסולל-בונה), <persName>רחל, סולטנה, מרדכי אלון.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3594</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3595</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3596</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
