<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4296</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4297</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם גדנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ביאלוזורקה</placeName> (רוסיה), כ"א אב תר"פ (5.8.1920). לאביו<persName> אריה גדנסקי </persName> (סוחר) ולאמו <persName>חנה</persName> בת <persName>יוסף</persName> <persName>ורחל בערמאש</persName> (סוחרים ברוסיה).

 בהיותו בן 4 שנים נפטר אביו והיה נאלץ בצעירותו ללמוד וגם לעבוד, בכדי לפרנס את אמו ואחותו<persName> רחל</persName> בעיר הולדתו.

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובבי"ס ממלכתי ב<placeName>ביאלוזורקה</placeName> ובשיעורי ערב לעברית.

 בעיר קרמניץ למד בבית ספר מקצועי - מסגרות.

 בעיר לבוב למד בבי''ס תיכון טכני - מסגרות מכנית.

 בעיר ז'כוב-ריישה (פולין) עבד שנה אחת כמכונאימסגר בביח"ר לתעשיית נשק ממשלתי. כשהבחינו בו שהוא יהודי - פטרוהו.

 לאחר-מכן, במשך תקופת המלחמה (1941-1939) עבד כמכונאי ראשי של הקואופרטיבים המכניים ברוסיה.

 בשנת 1941-44 עבד כמכונאי ראשי באניות רוסיות להובלה ובצי המלחמתי, עד שבשנת 1944 עזב את רוסיה ועבר לפולניה, ומכאן עבר לגרמניה.


 בגרמניה שימש בעיר היידנהיים בתור מורה-מדריך ראשי בביה"ס המקצועי "אורט" (בארץ נמצאים כיום רבים מתלמידיו מהימים ההם, התופסים כיום עמדות כלכליות וטכניות רציניות).

 בשנת 1945 נשא לאשה בעיר יזופול (גליציה פולניה) את<persName> קלרה</persName> בת <persName>איתמר וצ'רנה ליבליין.</persName>

 בשנת 1948 עלה לארץ עם אשתו ובתו <persName>צילה.</persName>

 התישב בנתניה ועסק בקבלנות בהובלת ומכירת חול הים ("זיפזיף"), וכן עבד בקבלנות בפרדסים, במטרה לבסס את מצבו החומרי.

 כאיש בעל יזמה, מרץ ובר-ביצוע הגיע לגדולות כמומחה לסידור קונסטרוקציות במפעלים גדולים. בכל תחנות "אגד" החדשות סידר את הקונסטרוקציות ועוד. המציא מכשיר מיוחד שנקרא "בבירון", להורדת צמיגים. קיבל הזמנות לכך מחו"ל (נאירובי באפריקה וארצות אחרות).

 בכוחות עצמו הקים בשנת 1949 בית מלאכה למסגרות מכנית ושיכלל אותו עד כדי כך, שנאלץ לעבוד במשמרות לשם ביצוע הזמנות - לעבודות מכניות עדינות עבור קבלני נתניה ומפעליה, עד שהיה צורך להרחיב את בית המלאכה שלו, שנהפך לבית מלאכה גדול, שהוא היחידי מסוג זה בארץ. כיום, עובדים בו 40 פועלים. ביהח"ר החדש נבנה באיזור התעשייה החדש של נתניה, נוסף לבית המלאכה הקודם הנמצא ברחוב שהם 2 במרכז נתניה.

 חבר מועצת "חרות" והיה שנים רבות מועמד לעיריית נתניה מטעם רשימת "חרות". אך מחוסר זמן סלד מעסקנות ציבורית מוניציפלית.

 בנותיו: <persName>צלה, ורדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4296</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4297</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
