<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 613 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/613</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 614 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/614</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם גרשון חנוך</persName>

</head>
         <div><p> (שם משפחתו לפנים<persName> חאנעך</persName> , ושינה אותו לשם <persName>חנוך</persName> בעברית כפי שקבע ז.<persName> ז'בוטינסקי</persName> במכתב על אודותיו למ.<persName> דיזנגוף</persName> ). נולד בווילנה, כ"ט כסלו תרכ"ט (10.12.1868), לאביו ר'<persName> יוסף יצחק</persName> , תורני ומשכיל, קומיסיונר במסחר תבואות (קרובו של הרב <persName>מתתיהו</persName> <persName>שטראשון</persName> שהקדיש את ספריתו הגדולה לקהלת וילנה והנקראת "ספרית שטראשון") ולאמו<persName> שרה</persName> בת<persName> אה</persName> <persName>רן פין</persName> . קיבל חינוך מסורתי עד גיל 15, קרא בספרי השכלה, למד רוסית וגרמנית וגמר בי"ס ממשלתי עירוני בוילנה. הרגיש משיכה לארץ-ישראל עוד מבחרותו וניסה לשוחח עם חבריו בעברית, אך לא נספח עדיין ל"חובבי ציון", אלא הגה רעיונות של "תיקון העולם". בראשית 1896 עבר לגור בביאליסטוק ונגרר בעקב מקרה לעסוק בתעשית אריגים, ואח"כ הכניס שכלולים ושיפורים באריגה ובית-חרשתו זכה להצלחה בשווקי רוסיה רבתי. באותה שנה קרא את "מדינת היהודים"

 להרצל ונעשה ציוני. היה חבר הועד הציוני המרכזי שבעיר יחד עם הד"ר פינס, יו"ר, דוד סוחובולסקי, העו"ד טריבוש, ד"ר זימן, חיט, שניידר ול. רוזנטל. קיים יחסים ידידותיים עם פועליו והשתדל להשפיע עליהם בכיוון ציוני ואף ניסה לארגנם באגודת-פועלים ציונית (לפי תכנית "פועלי ציון"). בעת התסיסה


 הפוגרומית יסד יחד עם פיבל שפירא את ארגון ההגנה העצמית היהודית בביאליסטוק, ואף נתן מקום בביתו למחסן-נשק חשאי ולאספות החשאיות של אנשי ההגנה. לקונגרס הציוני הששי נבחר מטעם הפועלים הציונים מביאליסטוק, ובשאלת אוגאנדה היה בין "אומרי הן", לפי הוראה מפורשת משולחיו נגד דעתו האישית.

 בחודש אב תרס"ו עלה ארצה עם רעיתו מלכה בת <persName>אריה לייב ברטנישסקי</persName> ועם ילדיהם והשתקעו ביפו בשכונת נוה שלום. עסק בתעשית עורות עם י. מ. חודורובסקי ובפרדסנות בנס ציונה, והיה מראשוני החברים ב"אחוזת בית" ובין הראשונים שבנו את בתיהם בתלאביב ואף נבחר לחבר הועד של השכונה. השתתף בשנת תר"ע ביסוד השמירה וההגנה בתל-אביב, ונבחר לראש ועד השמירה, ואח"כ ביסוד ועד קהלת יפו-תל-אביב בנשיאותו של י. ל. אבוהב. היה סגן יו"ר ועד הקהלה. מתרפ"ז ואילך פעל למען הקמת בנין בית העם והיה סגן יו"ר הועד שלו. היה חבר במשפט השלום העברי.

 בשנים הראשונות לקיומו של "הפועל הצעיר" היה כותב בו מאמרים בחתימה "אגח", רשם הרבה זכרונות על עובדות ופגישות עם אנשי-שם ועם גדולי הציונות בתקופת פעילותו הציונית והצבורית בחו"ל ובארץ. רבות מרשימותיו אבדו בעת ביעור "החמץ הציוני" בימי רדיפות השלטון הצבאי הטורקי במלחמת-העולם הראשונה נגד הציונות. ממיסדי הוצאת "לעם" ע"י "הפועל הצעיר" בתר"ע.

 נפטר בתל-אביב, כ"ח שבט תש"ז (18.2.47). צאצאיו :<persName> חיים ורבקה איתין</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 613 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/613</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 614 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/614</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
