<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3589</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3590</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם צורף</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (רוסיה), כ"ט אלול תרנ"ד (1894).

 לאביו<persName> דוד</persName> (בר-אורין וסוחר) ולאמו<persName> ברכה</persName> בת <persName>משה</persName> <persName>שלייאן </persName> (ילידת לופולובו, מחוז קריבויה, אזור פלך פודוליה).

 קבל חנוך מסורתי בחדר עד גיל 14 ובישיבה קטנה בהנהלת ר'<persName> אליהו בודילקס</persName> , ומפי פרטיים השכלה ושפות.

 בשנת תרפ"ג (1923) עלה לארץ.

 ב-1911 הצטרף לאגודת "דגל ציון", אחת הקבוצות של "צעירי ציון" מתלמידי הגמנסיה ועוזרי בתי המסחר.

 עסקו בפעולה ציונית המעשית וגם בבחירות לדומה הרביעית ותמכו במועמדותו של <persName>זאב ז'בוטינסקי.</persName>

 במפיצי השכלה במלחמה נגד קבוצת המתבוללים שבראשה עמד העו''ד<persName> מנשה מרגלית וז'בוטינסקי.</persName>

 עם פרוץ המלחמה ב-1914 התמסר לעזרת הפליטים מהגבול האוסטרי.

 נשא לאשה בשנת 1915 את <persName>זהבה </persName> בת<persName> עקיבא גולד</persName> <persName>ברג </persName> מאודיסה.

 ב-1915 גויס לצבא ועבד בעירית צרקסי, באספקת תוצרת חימית לחזית. נשלח למכרות המלח בסלבינסק, בפלך חרקוב.


 עם המהפכה חזר לאודיסה, השתתף בהפגנה הגדולה לכבוד המאורע למהפכה בקיוב.

 השתתף בהגנה עצמית מארגון החיילים המשוחררים.

 באותה תקופה התארגנה קבוצת החלוץ בשדות ההשקאה של עירית אודיסה בהנהלתו של האגרונום זוסמן והוא הצטרף אליהם.

 עבד בביח''ר לתעשיה כימית ב<placeName>אודיסה</placeName>.

 עמד בראש ארגון בעלי המלאכה הכללי והיה מחברי המזכירות הראשית בתקופת חלופי שלטונות.

 התכונן לצאת לארץ בקבוצה השניה אחרי רוסלאן, לרגל כיבוש הבולשביקים נתבטלה התכנית.

 אחרי כמה נסיונות עבר עם משפחתו לגבול הפולני. כחודש ימים הלכו ברגל.

 היה ממארגני יוצאי החלוץ ברוסיה וחבר הועד הגלילי בלבוב של הסתדרות חלוצי רוסיה ואוקראינה.

 בשנת תרפ''ג (1923) עלה לארץ.

 עבד בעבודת בנין אצל הקבלן וילסון בתל-אביב.

 היה חבר קבוצת בנין מטעם "הפועל הצעיר", והיה חבר ועד סניף "הפועל הצעיר" בתל-אביב.

 עבד בישור החולות בעבודות הסיוע ברמת גן.

 ב-1927 החל לעבוד כפקיד במחלקת החנוך של עירית תל-אביב.

 הצטרף לארגון מושב עובדים ב' ע''ש יוסף ויתקין שהיה מורכב עפי"ר מחברים יוצאי רוסיה.

 ב-1935 עבר לראשוני המתישבים בכפר ויתקין ובמשך שנתים עבד בתנאים חלוציים ללא כביש וכו'. מסיבות משפחתיות חזר לפקידות בעירית תל-אביב.

 ב-1953 יצא לפנסיה.

 צאצאיו: <persName>משה, יעקב, רבקה </persName> אשת<persName> קלמן אברמסון</persName> (אשדות יעקב),<persName> עקיבא.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3589</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3590</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
