<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1233 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1233</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1234 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1234</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1235 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1235</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1236 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1236</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1237 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1237</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1238 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1238</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יערי (וואלד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בערב ראש-חודש אלול תרנ"ט (1899) בעיר טארנאברזעג, הקרויה בפי היהודים על שמה העתיק: דזיקוב, בארץ גליציה. אביו,<persName> חיים יוסף</persName> בן ר' צבי וואלד (סוחר, מצאצאי ר' משה מפשעווארסק, בעל ספר "אור פני משה", מתלמידי הבעש"ט) ולאמו <persName>פעסיה</persName> בת אהרן נח קאהן מעיר גלאגוב שבגליציה. קיבל חינוך דתי ב"חדרים" וב"ישיבות" וחינוך חילוני בבתי-הספר העירוניים.

 בשנת תר"פ (1920) עלה לא"י, והגיע לחוף יפו ביום ח' באלול תר"פ מיד בבואו לארץ שינה את שם משפחתו ל"יערי". בשנת תרפ"ב סיים בירושלים את לימודיו בבית-המדרש למורים העברי, ועבד אחרכך כמורה בבית-ספר בתל-אביב. בשנת תרפ"ה נתקבל להיות ספרן בבית-הספרים הלאומי והאוניברסיטאי, ובשנה שלאחריה הוציא לאור את ספרו "הספ

 רות היפה העברית", שהוא הקטלוג הראשון שיצא בדפוס ע"י בית-הספרים. בשנות תרפ"ו-תרפ"ח למד את תורת הספרנות והביבליוגרפיה ביוניברסיטי קולדג' בלונדון, וקיבל תואר ספרן מדופלם מהאוניברסיטה של לונדון. בסוף שנת 1928 חזר לעבודתו בבית-הספרים, ומאז הוא עובד בו בקביעות עד היום, תחילה כספרן ואחר-כך כמנהל מחלקת <persName>ה"הבראיקה"</persName> .

 בארץ יושבים עתה מבני משפחתו: אמו (אביו ישב כאן חמש שנים ונפטר בשנת ת"ש בפתח-תקוה ונקבר בצפת עיר קברות אבותיו), ארבע אחיות ושלשה אחים, ביניהם המספר יהודה יערי.

 בשנת תרפ"ט נשא לאשה את<persName> חוה</persName> בת מנחם-מנדל סלאנט (נכדת ר' מנחם-מנדל מקאמיניץ בעל ספר "קורות העתים" על קורות צפת בשנות תקצ"דתקצ"ו (ראה כרך שני, עמוד 560).

 התחיל לכתוב בשנותיו הראשונות בארץ, ופרסם תחילה מאמרים בעניני חנוך ובעניני ספרות ודברי בקורת ספרותית ב"השלח", ב"הפועל הצעיר", ב"דבר" וב"מאזנים" השבועון והירחון. מביניהם יש להזכיר במיוחד את מאמרו על יל"ג, רמח"ל וש"י עגנון. תירגם שורה של ספרים מגרמנית ומאנגלית, שמהם יש להזכיר במיוחד: פיכטה, תעודת האדם Die Bestimung des Menschen( ) יצא לאור בירושלים בהוצאת האוניברסיטה העברית, בשנת תרצ"ג; קנט, הקדמות לכל ימטפיסיקד (Prolegomena) נדפס אף הוא בירושלים בהוצאת האוניברסיטה העברית, בשנת תרצ"ו (שניהם בסדרת "ספרי מופת פילוסופיים") ; פסטלוצי, כיצד מלמדת גסטרוד את בניה, יצא לאור בירושלים, בהוצאת "אוצר המורה" בשנת תרפ"ז; הרצל, חלק גדול ממאמריו ב"מבחר כתבי הרצל", תל-אביב, "מצפה", תר"ץ-תרצ''ד; ועוד.

 מאז נכנס לכהונתו בבית -הספרים הלאומי והאוניברסיטאי בירושלים פרסם למעלה ממאה מחקריב ושורה של ספרים בכל ענפי הביבליוגרפיה העברית ותולדות הספר העברי. את רוב מחקריו פרסם ברבעון הביבליוגרפי "קרית ספר" שבעריכתו הוא משתתף. וזה עשרים שנה שאין כמעט חוברת אחת של רבעון שלא יבוא בה איזה מחקר ביבליוגרפי ממנו. רוב מחקריו הביבליוגרפיים מוקדשים לתולדות הדפוס העברי בארצות המזרח הקרוב והרחוק (קושטא, שאלוניק, אזמיר, ארץ-ישראל, סוריה, מצרים, ארם-נהרים והודו) ולתולדות הדפוס העברי בערי פולין-רוסיה (באהסלב, ברדיטשוב, ברסלב, הרובשוב, זיטאמיר, זסלב, לאשצוב, מאהלוב, מינסק, מינקאוויץ, נאוי-דוואר, פאריצק, שקלאוו), שני שטחים שהיו מוזנחים ביותר בחקר הספר העברי. במחקריו אלה עמד בפעם הראשונה על כמה גילויים של זיופי מקומות-דפוס בספר העברי וכן כוללים מחקריו כמה שטחים אחרים בביבליוגרפיה העברית, כגון תולדות משפחות-מדפיסים (בני פואה באיטליה, יונה בן יעקב אשכנזי וצאצאיו בקושטא), ראשית הדפוס העברי, אמנות הספר העברי, ובמיוחד דגלי המדפיסים (של


 הם הקדיש ספר מיוחד), פרסום כתבי-יד עבריים, התהוות הספר העברי, ביבליוגרפיות מקצועיות, ספרים יחידים בעולם וכו'. במחקריו תיאר בפעם הראשונה ספרים עבריים רבים שלא היו ידועים כלל לרושמי רשימות, וכאן יש להזכיר במיוחד את תגליתו מהשנים האחרונות: הקטלוג המסחרי הראשון של ספרים עבריים שיצא מבית-דפוסו של מנשה בן ישראל באמשטרדם.

 חלק גדול מכח-יצירתו הקדיש לתולדות הישוב היהודי בארץ-ישראל בכל הדורות ולתולדות היהודים בארצות המזרח וזיקתם לארץ-ישראל. בשטח הראשון יש להזכיר, ראשית-כל, את שלשת ספריו הגדולים "אגרות ארץ-ישראל", "מסעות ארץ-ישראל" ו"זכרונות ארץ-ישראל", המהווים יחד את האוצר הגדול ביותר והמדויק ביותר של מונומנטים ספרותיים לתולדות הישוב היהודי בארץ: מאמריו על שליחי ארץ-ישראל לארצות שונות; פרסום תעודות לתולדות הישוב. בשטח השני יש להזכיר, במיוחד, את מאמריו על יהודי תימן (שליחים מארץ-ישראל לתימן, עלית יהודי תימן לארץ-ישראל, משיחי-שקר בתימן, ועוד), יהודי בוכארה, כורדסתאן, פרס והודו, את הביבליוגרפיות של ספרי לאדינו וספרים בפרסית-יהודית, ואת פרסום ספרי-המסעות של שליחי ארץ-ישראל לארצות המזרח (דוד דבית הלל" יעקב ספיר, יחיאל פישל קעסטילמאן מצפת, אפרים נימרק). במחקרים אלה גילה יערי במה פרשיות בלתי-ידועות בתולדות נדחי ישראל בארצות המזרח.

 בשנים האחרונות עובד הוא על ספר גדול בתולדות שליחי ארץ-ישראל. ספר זה, שיכלול למעלה מחמשים גליונות-דפוס, יקיף את תולדות השליחות מארץ-ישראל ותולדות השליחים מחורבן בית שני עד סוף המאה התשע-עשרה, רובו על יסוד חומר בלתי-ידוע בדפוס ובכתבי-יד, ולפי מהותו והיקפו ישמש תרומה חשובה ביותר לתולדות הישוב בארץ, לתולדות חכמי ארץ-ישראל ולתולדות היחסים בין ארץ-ישראל וארצות הגולה בדורות שונים.

 ואלה חיבוריו העיקריים בסדר א"ב:

 1) <persName>אגרות ארץ-ישראל</persName> שכתבו היהודים היושבים בארץ לאחיהם שבגולה מימי גלות בבל ועד שיבת ציון שבימינו. תל-אביב, הוצאת "גזית", תש"ג.

 2)<persName> אגדות שניאור זלמן שעכטער</persName> אל שמואל אברהם פוזננסקי, יו"ל עפ"י כ"י. ירושלים, במברגר את וואהרמן, תש"ד.

 3) <persName>באהלי ספר</persName> . (פרקים בתולדות הספר העברי). ירושלים, הוצאת מס, תרצ"ט.

 4) <persName>בית-הספרים הלאומי והאוניברסיטאי בירוש</persName> <persName>לים</persName> . (במלאות יובל שנים לקיומו). תל-אביב, הוצאת "אמנות", תש"ב.

 5) <persName>דגלי המדפיסים העבריים</persName> מראשית הדפוס העברי ועד סוף המאה התשע-עשרה. ירושלים, הוצאת האוניברסיטה העברית, תש"ד.

 6)<persName> הדפוס העברי בארצות המזרח</persName> , חלק א': צפת, דמשק, ארם-צובה, קאהיר, אלכסנדריה, עדן. ירושלים, הוצאת האוניברסיטה העברית, תרצ"ז; חלק ב': כלכותה, בומבי, פונה, קוג'ין, מאדריס, בגדאד. שם, ת"ש.

 7)<persName> דרמות בעברית</persName> . ביבליוגרפיה. תל-אביב, הוצאת "חוג הבימה", תרצ"ד.

 8) <persName>הרפתקאותיו של אשר הלוי</persName> . ספר-מסעות יו''ל עפ"י כ"י. ירושלים, הוצאת מס, תרצ"ח.

 9) <persName>זכרונות ארץ-ישראל</persName> . מאה ועשרים פרקי זכרונות מחיי הישוב מהמאה השבע-עשרה עד ימינו. ירושלים, הוצאת המחלקה לעניני הנוער של ההסתדרות הציונית, תש"ז. שני כרכים.

 10)<persName> לקוטים ביבליוגרפיים</persName> . חוברת א'-ט"ו ירושלים תרצ"ה-תש"ד.

 11) <persName>מבית-דפוסו של מנשה בן ישראל</persName> . רשימה עם מבוא. תל-אביב. הוצאת ליאון, תש"ז.

 12) <persName>המדפיסים בני פואה</persName> . ירושלים תש"א.

 13)<persName> המחזה העברי </persName> המקורי והמתורגם מראשיתו ועד היום. רשימה ביבליוגרפית- ירושלים, הוצאת המחלקה לעניני הנוער של ההסתדרות הציונית, תש"ח (כל מהדורת הספר הזה נשרפה בבית-הדפוס בשעת פיצוץ בנין "פלסטין פוסט" בירושלים בחורף תש"ח, ובידי המחבר נשתיירו לפליטה רק שלשה טפסים; הספר הולך ונדפס מחדש).

 14) <persName>מסע בארץ הקדם</persName> סוריה, כורדיסתאן, ארםנהרים, פרס ואסיה המרכזית, מאת אפרים ניימרק, הביא מחדש לדפוס בנוסח מתוקן והוסיף עליו מבוא והערות. ירושלים, הוצאת האחים לוין-אפשטין, תש"ז.

 15) <persName>מסע משולם מוולטרה לארץ ישראל</persName> בשנת 1481, יו"ל עפ"י כ"י יחיד בעולם. ירושלים, "מוסד ביאליק, תש"ח.

 16)<persName> מסע תימן</persName> מאת יעקב ספיר. הביאו מחדש לדפוס בנוסח מתוקן והוסיף עליו מבוא והערות. ירושלים, הוצאת האחים לוין-אפשטין, תש''ה.

 17)<persName> מסעות ארץ-ישראל</persName> של עולים יהודים מימי הבינים ועד ראשית ימי שיבת ציון- תל-אביב, הוצאת "גזית", תש"ו.

 18)<persName> מסעות ר' דוד דבית הלל</persName> בא"י ובסוריה. החזירם למקורם והוסיף מבוא והערות. ירושלים, תרצ"ט.

 19)<persName> מסעות שליח צפת בארצות המזרח</persName> . יו"ל עפ"י כ"י. ירושלים, הוצאת "תרשיש", תש"ב.

 20)<persName> הספרות החקלאית בעברית</persName> . ביבליוגרפיה של ספרים, חוברות ועלונים. תל-אביב, הוצאת "השדה". תרצ"א.

 21)<persName> הספרות היפה בעברית,</persName> המקורית והמתורגמת, מר' משה חיים לוצאטו עד היום הזה (תפ"ט-תרפ"ו), רשימת הספרים הנמצאים בבית-הספרים הלאומי והאוניברסיטאי, ירושלים, הוצאת בית-הספרים הנ"ל, תרפ"ז.

 22)<persName> ספרי-חנוך וספרי ילדים </persName> שנדפסו בארץ-יש


 ראל בשנות תר"ן-תרפ"ח. ביבליוגרפיה. ירושלים, הסתדרות המורים, תרפ"ט.

 23) <persName>ספרי יהודי בוכארה</persName> . ביבליוגרפיה של ספרי יהודי בוכארה ורשימת הספרים והמאמרים על יהודי בוכארה, עם מבוא: יהודי בוכארה וארץ-ישראל. ירושלים תש"ב.

 24) <persName>עלית יהודי תימן לארץ-ישראל</persName> . תל-אביב, תש"ה (תדפיס מתוך הקובץ "שבות תימן").

 25) <persName>פירוש המשנה להרמב"ם במקורו</persName> . ביבליוגרפיה של חלקי הפירוש שהוצאו מתוך כ"י. ירושלים, תרצ"ג.

 26) <persName>צרור אגרות יל"ג</persName> אל מרים מארקל-מאזעסזאהן. יו"ל עפ"י כ"י. ירושלים, הוצאת "דרום", תרצ"ז.

 27) <persName>רשימת ספרי לאדינו</persName> הנמצאים בבית הספרים הלאומי והאוניברסיטאי בירושלים. ירושלים, הוצאת האוניברסיטה העברית, תרצ"ד.

 28) <persName>שליחים מארץ-יטראל לעשרת השבטים</persName> . ירושלים, ת"ש.

 29)<persName> שליחים מארץ-ישראל לתימן.</persName> ירושלים, תרצ"ט.

 30) <persName>שכר אל-כחיל,</persName> שני משיחי-שקר בתימן. תלאביב תש"ה (תדפיס מתוך הקובץ "שבות תימן").

 31) <persName>שלשה דורות של מדפיסים אשכנזים בקוש</persName> <persName>טא</persName> . יונה בן יעקב אשכנזי, בניו ובני בניו. ירושלים, תרצ"ח.

 צאצאיו: <persName>גור </persName> (נולד בתר"ץ), <persName>צלה</persName> (נולדה בתרצ"ז).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירישלים, כ"ט תשרי תשכ"ז (13.10.66) (ראה כרך ג', עמוד 1236)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1233 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1233</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1234 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1234</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1235 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1235</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1236 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1236</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1237 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1237</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1238 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1238</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5006 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5006</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
