<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/764</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 765 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/765</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 766 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/766</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/767</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/768</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם משה קולר</persName>

</head>
         <div><p> נולד <persName>ביליניבה</persName> , פלך סובאלק, פולין, ל' סיון תרמ"ט (1889), לאביו הרב <persName>בן-ציון שמעון</persName> , רבה של הקהלה ולאמו <persName>שרה רייזל</persName> לבית <persName>אליהסון</persName> . למד תורה מפי אביו, עד לפטירתו בכסלו תר"ס, ואחר-כך למד ב"חדר". כעבור שנה עבר לחסותו של אחיו הגדול<persName> צבי דב</persName> , אשר לימדהו תלמוד, תנ"ך והלשון העברית. בהיותו כבן 12 עבר לעיר <persName>סובאלק</persName> הסמוכה, מקום שם למד ב"תלמוד-תורה", שהלימוד העיקרי בו היה תלמוד על כל מפרשיו, אך ניתן בו מקום גם לתנ"ך, עברית ורוסית, עד שהגיע למחלקה העליונה, היא ה"ישיבה", בהנהלת ראשה ר' <persName>צבי לוריא</persName> . בישיבה היה פעיל בחוג של בחורים דבקים בציונות, אשר החזיקו מעמד נגד תעמולתן של מפלגות אחרות ברחוב היהודי, שהדיה הגיעו גם עד שערי ה"ישיבה", והם היו במייסדי אגודת<persName> "צעירי ציון"</persName> בעירם. בצאתו את הישיבה נשאר עוד זמן-מה בסובאלק, השתלם בשפה הרוסית ונתן שעורים פרטיים בעברית ותנ"ך. וזמן קצר עבד כעוזר בבית-מסחר. משם עבר לעיירת מולדתו, יליניבה, בה עשה כשנתיים כמורד. לעברית ותנ"ך לילדים, ואחר-כך - מורה בעיר קלם שבליטא, שלשם עברה אמו עם כל בני המשפחה. כאן היה פעיל באגודה הציונית של הצעירים.

 המהפכה הרוסית בשנת 1909 והפרעות שפרצו בעקבותיה הפנו את מחשבתו לעליה לארץ-ישראל. ובהגיע לידו הקול-הקורא הידוע של <persName>יוסף ויתקין</persName> באה ההכרעה. בכסלו תרס"ט עלה לארץ (אמו וכל יתר בני המשפחה נסעו לאמריקה).

 עבד בכרם, ביקב ובפרדס -<persName> בבאר-יעקב ובראשון</persName> <persName>לציון</persName> . ככל העולים בעת ההיא טעם אף הוא את טעם הקדחת וחוסר עבודה. עבד למעלה משנה בבית-החרושת

 לשמן וסבון <persName>"עתיד"</persName> אשר בין לוד ובן-שמן, ואחר-כך - קרוב לשנתיים בעבודת יער הרצל<persName> בחולדה</persName> . באביב תרע"ב עבר לראשון-לציון, וכעבור כמה חדשים עבר <persName>לרחובות</persName> , בה שמר עם <persName>"השומר</persName> " ועבד בכרמים ובפרדסים. היה פעיל ביותר בחיי צבור הפועלים והמושבה, תוך שיתוף פעולה עם בני המישבה. בהיותו בשמירה השתתף במאורע ההתנגשות עם ערבי הכפר<persName> זר</persName> <persName>נוגה,</persName> על גבולה המערבי של אדמת רחובות, בי"ח בתמוז תרע"ג, שבתוצאותיו עזבו "השומר" ורבים מן הפועלים את רחובות בערב ראש-השנה תרע"ד, וגם הוא היה בין העוזבים.

 להצעת<persName> ועד פועלי יהודה</persName> ארגן א. מ. קולר יחד עם כמה מחבריו קבוצת פועלים <persName>לגן-שמואל,</persName> לחדשה ולבנותה, ובסתיו תרע"ד עלו לשם. כאן סבלו מקדחת וקדחת צהובה, תנאים קשים ושכנים מציקים, ובשנה הראשונה נספה מספר חברים ממחלות ואסונות. ותקופת מלחמת-העולם הראשונה עשתה את שלה, רבים לא עצרו כוח ועזבו ואחרים באו במקומם. הוא נשאר במקום היחידי מהראשונים, עד שנקרא באביב תרפ"א

 לעבודת<persName> המרכז</persName> של<persName> הסתדרות הפועלים החקלאים</persName> , שנבחר לכך בועידתה בחנוכה תרפ"א.

 בסיון תרע"ה נשא לאשה את<persName> חנה </persName> בת<persName> אליעזר</persName> <persName>וראשל קנטורוביץ</persName> , משומיאץ', פלך מוהילב, שהיתר, פועלת בחדרה ועברה לגן-שמואל. כאן נולד להם בא' אייר תרע"ו בנם בכורם<persName> בן-ציון</persName> , הוא הילד הראשון שנולד בקבוצה.

 כשנוסדה<persName> הסתדרות פועלי שומרון </persName> (תרע"ו) נבחר לועד המרכזי שלה ביחד עם <persName>דוד רמז ונחום סנה</persName> . ומאז היה פעיל בעניני הפועלים בשומרון, בתנאים הקשים של ימי המלחמה. אחרי המלחמה השתתף ביסוד <persName>"אחדות העבודה"</persName> , ואחר-כך ציר בועידת היסוד של הסתדרות העובדים הכללית והסתדרות הפועלים החקלאים (חיפה, חנוכה תרפ"א). שבע שנים פעל <persName>במרכז החקל</persName> <persName>אי, בתל-אביב ובירושלים</persName> . בסופה של שנת תרפ"א וראשית תרפ"ב עמד מקרוב לפעולת ההתישבות הגדולה <persName>בעמק יזרעאל</persName> , ואחר כך - בכל מפעלי ההתישבות של העובדים, כל השנים שעבד במרכז החקלאי. ערך את ספרי הדין-וחשבון לועידות הסתדרות הפועלים


 החקלאים (ועידה ב' - שבט תרפ"ג, ג' - חורף תרפ"ז, ד' - גיסן תרצ"א). בפרק הזמן הזה ערך גם חוברות של סקירות והערכות (מטעם המרכז החקלאי) לקראת הקונגרסים הציוניים. הרבה לכתוב בעתונות הפועלים ("קונטרס", "פנקס", "דבר", "הפועל הצעיר", "ניב הקבוצה") ובהוצאות פריודיות שונות. במועצת ההסתדרות הי"ט, תרפ"ח נבחר למזכירות <persName>ועדת הבקורת</persName> <persName>המרכזית</persName> בהסתדרות, שעל יסודה הוחלט באותה מועצה, והוא היה פעיל בארגונה והקמתה. בכל השנים - ציר לועידות ההסתדרות הכללית וההסתדרות החקלאית, חבר מועצת ההסתדרות (לסירוגין) והמועצה החקלאית וממלא שליחויות ותפקידים שונים בתנועה.

 באב תרפ"ט נסע לאמריקה בשליחות <persName>"יכין</persName> ", שהה שם למעלה מ-9 חדשים וארגן חברים להתנחלות במושבי-מטעים על אדמת הקרן הקיימת, שיוכנו ויעובדו עד ליבול על-ידי "יכין". הקים את הארגון הראשון מבין חברי פועלי ציון בשם <persName>"חירות-אמריקה"</persName> וארגן מספר מפעלי-נטיעה פרטיים, שעבודתם נמסרה ל"יכין", בסיון תר"ץ חזר לארץ ולעבודתו במרכז החקלאי. כעבור חדשיים קרה לו ולמשפחתו האסון הגדול במות בנו בכורו <persName>בן-ציון</persName> , בן 14,בדמי עלומיו. להזמנת קבוצת <persName>גבע </persName> עבר אז עם משפחתו לקבוצה זו. בסתיו תרצ"ב נסע שנית בשליחות "יכין" לאמריקה, לשם ארגון קבוצות נוספות להתישבות<persName> בעמק חפר</persName> , שהוחל אז ביישובו. ארגן קבוצות "<persName>חירות ב'" ו"חירות ג"</persName> ' ומפעלי נטיעה פרטיים בעבודת "יכין".

 בספטמבר 1933 חזר לארץ ולביתו בגבע. כאן הוא חי עם יתר החברים את תהליך גידול הקבוצה (הנחשבת כאחת הקבוצות המבוססות בארץ) והתפתחות משקה, עם קליטת עולים חדשים ומיזוגם בקבוצה וקליטת עליית הנוער מהגולה הנאצית. ובתוך המשק עומד עם שאר החברים על המשמרת בהתחולל מאורעות הדמים בארץ באביב תרצ"ו ואילך.

 בסוף תרצ"ו נדרש מטעם המרכז החקלאי להכין את ספר ההסתדרות החקלאית לקראת הועידה החקלאית החמישית. לועידה שהתקיימה בינואר 1939 הוגש ספר בן 384 עמוד שתכנו - סקירה מקיפה על הסתדרות הפועלים החקלאים, קורותיה, יצירתה וכל שהתרחש בה מאז ועידתה הקודמת בתרצ"א. באביב תרצ"ט חזר לביתו ולעבודתו. מכאן היה פעיל בועדת-התרבות האזורית של <persName>גוש חרוד</persName> . מניסן תש"ב ואילך ערך והוציא לאור מטעמה חוברות <persName>"בעמק</persName> " (עד תש"ו הופיעו 20 חוברות), כלי-ביטוי לישוב החקלאי באזורי חרוד ובית-שאן, 23 נקודות במספר, וכן את החוברות <persName>"חג ומועד" ו"האמנות בחיינו'</persName> '. בו בזמן נשא בעול פעולות שזמן המלחמה גרמן. ובפרוס מלחמת הבחירות לועידת ההסתדרות באביב תש"ך - התנדב לעבודת מפלגת פועלי ארץ-ישראל במרכזה.

 מספטמבר 1944 ערך את <persName>"ניב הקבוצה</persName> " של חבר הקבוצות (עד שנפסק בסתיו 1945), ומאביב 1945 פעל עם <persName>ש. יבנאלי</persName> בעריכתם והכנתם לדפוס של <persName>כתבי</persName>

<persName>ב. כצנלסון</persName> . השתתף גם בכמה הוצאות ספרותיות. בשנות תש"ד, תש"ה, ותש"ו כתב <persName>לשנתון</persName> של "<persName>דבר"</persName> סקירות מקיפות על ההתישבות והחקלאות העברית בשנים אלו.

 מאביב תש"ה הוא פעיל במזכירות<persName> ועדת הבקורת</persName> <persName>המרכזית</persName> של ההסתדרות, שאליה נבחר במועצת ההסתדרות נ"ד, אדר תש"ה.

 בשנים האחרונות מתפרסמות לעתים קרובות רשימותיו על עניני היום ב"הפועל הצעיר", "דבר", ועתונים אחרים.

 בחודש אדר תש"ז, חזר - אחרי מספר שנים של עבודה צבורית - לביתו ולעבודתו בקבוצה.

 צאצאיו:<persName> רחל</persName> (אשת <persName>שלמה סימקין</persName> ; בנם <persName>בן-ציון), אליעזר</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נהרג בתאונת דרכים בדרך ת"א לירושלים, ט' ניסן תשי"ח (30.3.58) ונקבר בקיבוץ גבע. (ראה כרך ב', עמוד 767)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/764</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 765 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/765</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 766 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/766</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/767</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/768</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
