<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4683</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4684</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם המפל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה דז'לושיץ, פלך קאלצה שבפולין, בשנת תרל"ח (1878), לאביו <persName>שמואל</persName> ולאמו <persName>סימה</persName> <persName>וורוצלבסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובבית-המדרש. בחשאי קרא (גם אחיו, אהרן) ספרים חילוניים ועתונים עבריים. שני האחים "הציצו ונפגעו" ועם יתר אברכי העיירה ,ש"נתפקרו", הכינו במקום-מגוריהם תאים לעבודה לאומית, והיה זה בשנות התשעים למאה הקודמת, בהפציע השחר על החיים האפלים של היהדות הפולנית-הרוסית, עם הופעת הרעיון הציוני.

 ב-1899 נשא לאישה את <persName>גיטל,</persName> בת<persName> יצחק ורחל</persName> <persName>לאה פרידלר </persName> (בעלי טחנת-קמח בבנדין (שבזגלמביה), ושם התישב. פנה למסחר, שהאיר לו פנים ורכש לו שם טוב בחוגים המסחריים, בשל יושרו והגינותו בעסקיו. ברבות השנים היה מבין הסוחרים הסיטונאיים הגדולים בעיר ובסביבה בענף המזון (סוכר, אורז, פירות מיובשים וכדומה). עסקיו פשטו והתרחבו, בהגיעם עד שלזיה-העילית (בויטן, קטוביץ), שם פתח סניפים של בית-מסחרו. פעל ב"התאחדות הסוחרים", אד יחד עם הפרקמטיא הנרחבת שלו קבע עתים לךף גמרא ולעיון בספר עברי טוב.


 נתן לילדיו חינוד ב"חדר מתוקן", ובהתבגרם המשיכו למוריהם בגימנסיות המקומיות לבנים ולבנות.

 כאשר "בנו הבכור,<persName> אהרן</persName> , הי"ד (מהעסקנים הצבוריים בעיר ושל תנועת "פועלי-ציון" ימיניים, מאוחדים עם צ.ס., בפולין; חבר מועצת הקהילה היהודית והעיריה בבנדין), החל לומד בימי מלחמת העולם הראשונה בגימנסיה הנוצרית, באין אז אולפן תיכוני יהודי בעיר, הוחרם האב על-ידי מתפללי ה"קלויז" (בית-הכנסת) והודח ממנו.

 ביתו שהיה בית-ועד לחכמים ולהעסקנים צבוריים ולשליחים מארץ ישראל וספוג אווירה ציונית, שימש כעין "קונגרס" ציוני בזעיר אנפין, בו התנהלו תמיד וכוחים נלהבים בקרב בני-המשפחה, אשר נמנו עם רוב הסיעות הציוניות (ציונים כלליים, "פועלי-ציון", "התאחדות", "השומר הצעיר").

 היה מנכבדי העיר, עשיריה ותומכיה ביד נדיבה ובנפש חפצה לקרנות הלאומיות ושל ארץ ישראל העובדת.

 כאשר בשנות העשרים גברה המחלוקת בתוך ההסתדרות הציונית ביו "על המשמר" ו"עת לבנות", ובעטייה נחלשה העבודה הציונית, נבחר בהסכמת שני הפלגים, שרחשו לו אמון. כיושב-ראש אגודת הציונים המקומית. עלה בידיו. תודות למתינותו ולנייטרליותו ב"מלחמת האחים" לקרב את החברים הניצים במישור רעיוני ולבצר את ההסתדרות הציונית בעירו. שכר מועדון רחב-ידיים ומרוהט בטעם, בו התנהלה פעולת הסברה ציונית ותרבותית מסועפת ובה אוכסנה ספרית "תרבות".

 ב-1929, מיד לאחר מאירעות-הדמים בארץ ישראל, נסע לארץ, על-מנת לעקוב אחרי התנאים לשם השתקעותו במולדת, שאליה היו עיניו צופיות מקדמת-נעוריו. קנה אז פרדס בן 25 דונמים בכפרסבא, שעיבדו זמן-מה קרוב-המשפחה, <persName>ישראל זרחי</persName> (גרטלר), אשר נתפרסם לאחר-מכן כסופר שקדנופורה, בהצליחו להוציא מתחת עטו המחונן שנים עשר ספרים בחייו הקצרים, כי נעקר באביו-ימיו (ראה "אנציקלופדיה לחלוצי הישוב ובונו", כרך ב', עמוד 907).

 בתחילת 1932 חיסל עסקיו בפולין ועלה לא"י לישיבת-קבע עם אשתו. ילדיו, פרט לבנו,<persName> מרדכי</persName> (ראה בכרך זה), שעלה גם הוא לארץ כחלוץ וחניך "גורדוניה") - ניספו כולם בידי פריצי-אדם טמאים בשואה האיומה.

 במאמר, המשקף את בנדין המסחרית והחרשתית ב"פנקס בנדין" (עמוד 115), כתוב על עלייתו כדלקמן:<persName> "...אברהם המפל,</persName> שעמד בעסקי-מסחר עם כמה ארצות אירופה (נורבגיה, איטליה, יוגוסלביה, וגרמניה), חיסל כציוני מסור את רכושו ועלה לארץ. בקשר עם עליתו הסית העתון האנטישמי "איסקרא" ("ניצוץ"), שהופיע בסוסנוביץ (זגלמביה) את השלטונות, הלמאי הם מרשים ליהודים לצאת

 את גבולות פולין ולנסוע לא"י, בשאתם אתם את הונם, אשר רכשו במדינה... מענין, שלאחר זמן קצר הופיע חוק, המגביל את הוצאת הכסף מתחומי פולין לחוץ-לארץ, באין רשות מטעם אוצר-המדינה".

 ב-1934 מכר את פרדסו בכפר-סבא ונטע פרדס אחר במושבה הסמוכה - מגדיאל (הוד השרון), ובנה שם בית בן קומתיים (הראשון אז במושבה) בשביל בני-משפחתו בגולה, אשר לא זכו להגיע לחוף-מבטחים ונשמדו במשרפות אושוויץ ובאלז'יץ.

 בתל-אביב בנה באותה השנה בית גדול בלב העיר.

 פעל בחיי הצבור, ב"התאחדות עולי פולין" ובמוסדותיה הכלכליים, באגודת "עונג שבת" ("אוהל שם") ב"ארגון יוצאי בנדין" ובאגודות פילנטרופיות שונות.

 נפטר בתל-אביב. בט"ו בכסלו תש"ו (20.11.1945).

 רעיתו נפטרה בכ"ב בכסלו תש"ט (24.12.1948) שניהם נקברו בבית-העלמין בנחלת יצחק, בקבר משותף.

 צאצאיו: אהרן, דורה אשת יעקב לסקר, סימה אשת <persName>רומק גולדמינץ </persName> (ניספו עב בני-ביתם), <persName>מרדכי</persName> <persName>המפל,</persName> איש האת ובעל העט ועובד-האדמה ופובליציטט). (ראה את ערכו בכרך זה בעמוד 4670).

 נכדיו: <persName>דליה</persName> אשת<persName> משה דומנקביץ, עדו, אבי.</persName>

 ניניו:<persName> סמדר ואיתן דומנקביץ.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4683</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4684</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
