<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1749 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1749</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1750 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1750</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם כנעני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, עשרה באדר תר"ץ (10.3.1930), לאביו<persName> מרדכי </persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> בת <persName>אלימלך וינבורצל משדלץ,</persName> פולין).

 בילדותו חלה קשה. רגלו האחת שותקה. יום יום היה אביו מוביל אותו לבית החולים עד שנתרפא.

 סיים את בית ספר ביל"ו ונכנס לבית הספר התיכוני למסחר. בגלל החרפת המלחמה של המחתרת בבריטים נאלץ להפסיק במחלקה השביעית את הלמודים. החל לעבוד בתור לחצן ובערבים בקר בבית הספר המקצועי ע"ש<persName> מקס פיין.</persName>

 היה חבר פעיל ב"זבולון". בשנת 1943 הצטרף לאצ"ל. כדי לחסוך דאגות מהוריו היה אוחז בכל מיני תחבולות. לא פעם נעדר מעבודתו בגלל השתתפותו בקורסים. אז היה לווה כסף מחברים ומביא הביתה לבל ידעו שהחסיר ימי עבודה. באחרונה למד את מקצוע הסידור בלינוטיפ וכבר הגיע לידיעה בעבודה. חוברת שלמה כבר יצאה מתחת ידו.

 באצ"ל עבר את כל דרגות העבודה "השחורה", אך השתוקק תמיד להשתתף בקרבות. הפעולה הקרבית הראשונה שהשתתף בה היתה פעולת החרמת הנשק במחנה צבאי בראש העין. אלא שהיה "רק" בקבוצת הסבלים שהטעינו את הנשק המוחרם על המכוניות. וזה לא גרם לו סיפוק. אבל כעבור זמן הוא ממלא תפקידים שונים במבצעים. מבטיח, מתפרץ וכו'. משתתף בפעולות על מחסני התערוכה בתל-אביב, חדרה. על מחסני סרפנד, בפעולת חטיפת הקצינים ממלון הירקון בתל-אביב, שריפת הרכבת בשכונת שפירא, בהתקפה על משטרת רמת-גן, התקפה שבה נפצע ונאסר <persName>דב גרונר</persName> הי"ד. מפעולה זו חזר


 הביתה כשבגדיו מגואלים בדם ואז נתגלה להם - לבני ביתו הסוד. השתתף עוד בפעולת החרמת הנשק במחנה חיל התעופה בתל-אביב. בפעולה הבאה, החרמת הכסף בבנק עותומן ביפו נאסר, הובא לבית הסוהר בירושלים. מחוסר הוכחות לא הועמד למשפט. הועבר ללטרון ושוחרר בערבות גדולה אחר 6 חדשי מעצר.

 אחר שחרורו הועבר לפעולות בלתי-קרביות למרות ריטונו על כך. רק עם התחלת המלחמה בערבים הוחזר ליחידה קרבית ונתמנה לראש קבוצה. הוא ממונה על עמדת הגנה בשכונת שפירא. בפקודתו נמצאים מבוגרים מתנדבים, רופאים, עורכי-דין. בהליכותיו ובנימוסו הוא רוכש את הערצת כולם. כבעל ותק יכול היה לשבת במטה, אך הוא תבע בתוקף לשתפו בקרב. בפעולת כיבוש יפו כשהוא בראש קבוצה לוחמת, נפל ביום כ"ב בניסן תש"ח ונקבר בקבר קדושים בנחלת יצחק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1749 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1749</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1750 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1750</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
