<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4471</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם ברוך כרמל (וינברגר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קאלוב</placeName> (הונגריה), כ' תמוז תרפ"ג (4.7.1923).

 לאביו<persName> בן-ציון וינברגר</persName> ולאמו<persName> פייגה </persName> בת <persName>אברהם</persName> <persName>שמוליג.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, מגיל 5 בבית ספר עממי ותיכון בהונגריה, למד בישיבות האלס פעהערדיארגט.

 בגיל 7 אחרי שנבחן ע''י ר'<persName> בצלאל </persName> הידוע מבלקאני נבחר למשורר סוליסט במקהלה שלו לימים הנוראים ונתכבד ע"י הרב<persName> מנחם בראודי</persName> , רב הראשי של העיירה בניגון בשלוש סעודות שהיה נחשב

 לכבוד גדול ובפרט לילד מתחת לגיל הבר-מצוה.

 ספג בתוכו יחד עם לימודי הקודש בחדר ובישיבות את השירה והנגינה כמשורר-סוליסט במקהלות בשבתות ובימים הנוראים.

 בגיל 18 נבחר לחזן ראשי בבית כנסת מפורסם בבודפסט. באותו זמן השתלם במוסיקה ובפיתוח קול אצל הפרופסורים:<persName> גוטשאל, שפייזר ופעניועש.</persName>

 הופיע באירועים ממלכתיים שונים, באספות חשובות של הפועל המזרחי כחזן-אומן לא על מנת לקבל פרס.

 כשנכנסו הנאצים להונגריה נלקח לעבודות כפיה וע"י שירתו שמצאה חן בעיני סגן המפקד, בחר בו כעוזרו הראשי וברח אתו יחד לעיר הבירה והסתתר כנוצרי כחובש בבית חולים עד השחרור.

 עבר אח"כ לרומניה ונתקבל כחזן ראשי באורדיאמארע (טרנסילבניה).

 ביום 18 לספטמבר 1949 עלה לארץ באניה "גלילה" והתגייס לצה"ל.

 בשנת 1951 נתמנה לחזן ראשי בצה"ל. במסגרת תפקידיו הרבים הוא מופיע בטכסים הרשמיים לפני מנהיגי המדינה ומקובל כאחד החזנים המעולים ביותר.

 בשנת 1952 נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת<persName> יעקב</persName> <persName>ברנשטיין</persName> .

 חיבר חוברת שירון דתי לחיילי צה"ל.

 חברת הד-ארצי הוציא תקליט ארוך נגן מפרקי חזנות (1958).

 חבר ועד בארגון החזנים בישראל.

 צאצאיו:<persName> בן-ציון, שושנה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4471</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
