<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3073 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3073</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם שטאכר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ג בתשרי תרס"א (22.9.1900) בדובנא שבפלך וזהלין, רוסיה.

 לאביו<persName> יעקב הכהן </persName> (מורה, ממשכילי העיר ) ולאמו <persName>צירל</persName> בת <persName>ברוך ברקוביץ.</persName>

 למד עברית ולימודי היהדות מטובי המורים שבעיר. גמר גימנסיה בהצטיינות והשתלם בקורסים למשפטים והיה פעיל בתנועת-נוער ציונית.

 עלה לארץ בסתיו 1921, עם ראשית העליה השלישית. עבד כפועל חקלאי בפרדסי פיק"א בזכרון יעקב ובתחנת

 הנסיונות בזרגוניה. אח"כ היה מורה מטעם ועדת התרבות של הסתדרות העובדים ועבר להורות בבית-הספר העממי בזכרון יעקב מטעם מחלקת החינוך של ההנהלה הציונית.

 ב-1923 נשא לאשה את<persName> רחל-לאה</persName> בת<persName> ישראל גורביץ</persName> (בוגרת הסימינר העברי למורים בקיוב להכשרת מורים עבריים מיסודו של ד"ר <persName>כהנשטאם</persName> , ואח''כ מחלוצות ההוראה בארץ בהכשרה מתאימה).

 כתושב זכרון יעקב הצטרף לאגודת "הלואה וחסכון" המקומית התענין בנעשה באגודה, נכנס בראשו ורובו לעניניה ולעניני הקואופרציה בכלל, ואחרי שנים מספר נקרא מאחרי הקתדרה לנהל את האגודה.

 כמנהל הלואה וחסכון זכרון יעקב, שהיתה האגודה האשראית הראשונה בארץ, הנהיג במשך הזמן כמה חידושים, שמקצתם מיוחדים עד היום לאותה אגודה, כגון: סניפים בעלי אוטונומיה מסוימת וסניף נע לשרות הישובים הקטנים שבאזור, וכן ארגן מפעלי חסכון וביטוח מיוחדים לגדולים ולקטנים ונתן יד להקמת שיכונים בזכרון יעקב ובסביבה.

 הרחיב את פעילותו למען הקואופרציה האשראית של התנועה, וביזמתו נערכו כינוסים קואופרטיביים והונהגו ימי-החסכון השנתיים בחנוכה. נבחר ליו''ר ההנהלה של "מרכז" ברית פיקוח של הקואופרציה האשראית בישראל והנו חבר ועדת הבנקאות שליד משרד האוצר וחבר המועצה הקואופרטיבית הממשלתית ועוד. בתפקידים אלה השתתף באופן פעיל בהכנת טיוטת החוק הקואופרטיבי, תקנונים לדוגמה לסקטורים קואופרטיביים שונים, בעיבוד ובבקורת של הצעות חוקים בקשר לקואופרציה.

 פרסם מאמרים בעתונות היומית, בירחונים ובהוצאות פריודיות שונות על נושאים כלכליים קואופרטיביים והשתתף בקונגרסים בענינים אלה.

 בנו: <persName>גד</persName> (גמר שירות צבאי בצה"ל ונכנס בשנת 1955 לטכניון, פקולטה לכימיה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3073 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3073</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
