<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1751 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1751</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אריה עקביא (יעקבוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשגיאדובו, פלך לומזה, פולין, ו' אדר תרמ"ב (25.2.1882), לאביו <persName>אהרן זליג</persName> (עזריאל) ולאמו<persName> יהודית</persName> <persName>אסתר </persName> בת <persName>אברהם שניאדוביץ.</persName>

 למד בחדרים בעיר הולדתו, בת"ת ובישיבה בלומוד, בישיבות בעיירות שונות בליטא ובאחרונה בוילקי שבפלך קובנה. בקיץ תרנ"ט עבר לוארשה והתמסר להשתלמות פרטית בלשונות ובמדעים ואח"כ התחיל עוסק בעבודה עתונאית וספרותית בעברית (בחתימת

<persName>א' א' עקביא)</persName> ובאידית (בחתימת א. ל. יעקבוביץ, ל. אליאב, ל שרייבר, א.ל.י. וכו').

 בתרס"ט נשא לאשה את<persName> בתיה פייגה</persName> בת<persName> יעקב</persName> <persName> ציפיס</persName> (ציפקוס; שחקן ובעל תיאטרון אידי).

 כתב מאמרים על נושאים ציוניים, צבוריים. ספרותיים ומדעיים ב"הצפירה", "הדור" ו"הבוקר" של פרישמן, "שבלים''. "בדרך" ועוד, והאירית כ"היינט" ועוד. תרגם וערך וכתב ספרים לנוער ולמבוגרים בעברית ובאידית. מילא את חובותיו הציוניות כרגיל, ובלא לשים לב לצעקותיהם של יהודים רחמניים השפיע על בנו ושלח אותו ללמוד באוניברסיטה העברית בירושלים במקום להשתלם בברלין - דבר שאותם רחמנים חשבוהו כ"שליחה לעקידה'', - וכך התעלם מצעקותיהם כשעלה הוא עצמו עם משפחתו להשתקע ב"עקידה" זו, והם נשארו שם עד שהובלו למשרפות.

 באביב תרפ''ה ביקר בארץ בשיירה שארגנה הקה''ק מפולין לרגל חג פתיחת האוניברסיטה בירושלים, ובאביב תרצ"ה עלה עם משפחתו. ממשיך בעבודתו בסופר, מתרגם, נקוד, הגהה ועורך כללי של הוצאתהספרים "יזרעאל" בתל-אביב ובתפקידו זה תרגם ועיבד הרבה ספרים לעם ולנוער. בסדרת הסיפורים ההיסטוריים "זכרונות בית דוד" (כדוגמת הסדרה "זכרונות לבית דוד" הידועה מהדור הקודם) חיבר את הסיפור ההיסטורי "בני מלכים" מתקופת שיבת ציון מגלות בבל, בשלשה חלקים (הוצ' "יזרעאל'', ת"א, תרצ''ז-תרצ''ח). התמסר לחקר הכרונולוגיה שבמקרא, "בסדר עולם" וביתר המקורות הקדומים, ופרסם את מסקנותיו בספר "סדרי זמנים בדברי ימי ישראל" (לפי המסורת) (הוצ' "יזרעאל" ת"א. תש''ד). תרגם עבור שטיבל 5 ספרים, פרסם

 מאמרים על נושאים כרונולוגיים ואחרים ב"הארץ", "דבר"" "העולם", "הבוקר'', "החנוך", "כנסת" (א' וי') ועוד.

 צאצאיו ; <persName>אוריאל </persName> (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה), <persName>יהודית, אסתר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1751 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1751</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
