<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4027</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4028</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4029</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם (ארנולד) פינקלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ראדושיץ</placeName> (פולין) 18 לדצמבר 1907.

 לאביו הרב<persName> ישראל יוסף פינקלר</persName> (אדמו"ר ואב''ד מרדושיץ, נכד ר' <persName>יששכר דב </persName> מרדושיץ זצ"ל, שנחשב לבעל מופת גדול ושנתקרא "סבא קדישא") ולאמו <persName>חוה</persName>

 בת ר'<persName> יעקב שרגא טנינברציל</persName> מלובלין (לפני כששים שנה עלה לירושלים עם רכושו הרב והקים בשכונת "מאה שערים" בתים למגוריהם של רבנים ובני ישיבה). נפטרה בשנת 1943, שבועיים לפני גירושם של יהודי ראדושיץ על-ידי הנאצים.

 דור אחרי דור נתמשכה השושלת מראדושיץ עד שהגיע <persName>לאברהם פינקלר</persName> שהיה היחידי שלא נעשה רב.

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה, הגימנסיה העברית בקיעלץ, באינסטיטוט פדגוגי בווארשה.

 בגיל 13 יזם ויסד בעירו ועד למען "קרן קיימת לישראל", וביום חג הבר-מצוה שלו נטעה עירו רדושיץ את העץ הראשון בשם עירו ביער הרצל בא"י על שמו.

 יסד את הסניף הציוני הראשון בעירו, ובתור בנו של הרב היתה לו השפעה רבה על הנוער הדתי. בשעה שנוער זה נראה ברחובות העיר עם קופסאות הקהק"ל לשם אוסף כספים, היתה התרגזות בין הדתיים הקי


 צונים. לאט-לאט התרגלו, והנוער הצליח להחדיר קופסאות קק"ל גם בבתים חרדים. בתור מורשה הקק"ל בחרו ב<persName>יצחק רוזנבלום</persName> , בנו של <persName>הרשיל</persName> השוחט. וכך נמשכו הרבה מהנוער הדתי הקיצוני לתנועה הציונית.

 יחד עם חבריו הצליח ליסד סניפים לועדי קק"ל ו"ברית הציונית" בעיירות שבסביבה.

 בשנת 1930 נרשם לתנועה הציונית הריבזיוניסטית.

 בשנת 1932 נבחר לציר לקונגרס של הציונים הריביזיוניסטים בפרג (טשכוסלובקיד.).

 אחרי הפירוד בהסתדרות הריביזויוניסטים חזר לציונים הכלליים.

 בשנת 1932 נשא לאשה את<persName> אסתר רבקה</persName> בת <persName>יצחק</persName> <persName>שמואל חלמר</persName> , אדמו"ר מאלעקסנדר (הושמדה בטרעב

 לינגע) ובשנת 1945 בזיווג שני נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>אר"י לאניענטר.</persName> לפני מלחמת העולם השניה מילא תפקידים: נציג יהודי יחידי במועצה הממלכתית, בגימנסיות לחינוך ייחודי במחוז קיעלצק, סקארזיסק, אסטראוויעץ, שיד

 לאוויץ וכוי, חבר המועצה של בתי הכנסת לארגוני הנוער בתור בא כוח האמונה היהודית, שופט מושבע ומתרגם מושבע לכמה שפות בית הדין המחוזי בלודז.

 לאחר זמן נתמנה מורה ללימודי דת יהודיים בבתי הספר הפולניים-ממלכתיים בשידליץ.

 עם הכיבוש הנאצי של פולין עלה בידיו לשחד פקיד נאצי, ובדרך זו להציל 400 צעירים יהודים שעבדו בפרך ביאנושעוו, ליד לובלין.

 עבד בבית חרושת לנשק ליד סטאכאנוביץ בתור סטאטיסטיקאי. לפני בריחתו השאיר על שולחן עבודתו מכתב אל מפקד הגסטאפו המקומי, שבו הזהירו, בל יעיז להוציא יהודים להורג כעונש על הבריחה, כמנהגם של הנאצים. ואם יעשה כן, הרי יראו אותו הפרטיזנים כאחראי וינקמו בו באכזריות.

 נמלט יחד עם שני אחיו -<persName> יצחק ודב </persName> (ברל) מבית החרושת עם נשק ביד. עד מהרה הרכיב פלוגה של פרטיזנים שפעלה תחת ידו. סיסמתם היתה: "נמות על קידוש השם, אולם כאנשים חפשים הלוחמים עם הנשק ביד נגד השונא".

 משנודעה הבריחה והגסטאפו פקדה על היהודים להערך למסדר, היו היהודים בטוחים כי עתה יוקחו מהם להוצאה להורג, כמנהגם של הנאצים להוציא להורג שלושה יהודים עבור כל יהודי שברח. אלא שהפעם נמנעו מלעשות כן... והסתפקו בהקראת הודעה האומרת, כי שלושת האחים <persName>פינקלר</persName> וכן הפרטיזנים אשר היו אתם ביער נתפסו והוצאו להורג... היהודים האסירים לא האמינו להכרזה הנאצית וידעו שאינה אלא שקר.

 בטורונטו (קנדה) נשיא הארגון "שארית הפליטה" בקנדה, נשיא כבוד של הארגון (פערבאנד) מבני שידלאווצער הגרים בקנדה, חבר הנהלה של המנהלים ב"איאס" וכו'.

 בספר "הסבא הקדוש" (הוצאת סיני, תל-אביב) מסופר אודות <persName>אברהם פינקלר</persName> ומשפחתו.

 בנותיו (מאשתו השניה):<persName> חוה-פנינה, מינדל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4027</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4028</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4029</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
