<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1032 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1032</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1033 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1033</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1034</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1035</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם פלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנוה צדק, יפו, י' אייר תרס"ה (1905), לאביו <persName>חיים הלוי פלמן</persName> (שעלה עם הוריו לא"י בשנת תרמ"ג ויסדו את הפרדס העברי הראשון בארץ כיום בת"א בין הרחובות שלמה המלך, ארלוזורוב ויהודה הלוי, מחלוצי המסחר העברי ביפו ואיש הצבור), ולאמו<persName> חיה פיגה</persName> בת ר'<persName> יצחק לדרברג </persName> (מפלוצק, תלמיד חכם מובהק מראשוני הסוחרים בירושלים וממיסדי פתח-תקוה).

 למד בבית הספר "תחכמוני" ביפו, בית הספר התיכוני למסחר בתל-אביב (מחזור ראשון) ואחרי שעבד כשנה בחברת "פרדס" ביפו ושלש שנים כמנהל-חשבונות בחברת הטחנות הגדולות בא"י (מיסודה של הפיק"א) נסע ללונדון להשתלם במסחר, כלכלה ובקורת החשבונות.


 בחמש שנות שהותו בלונדון כמתלמד (1927-31) היה פעיל באגודות אנגלו-פלשתיין ובאגודות נוער עבריות במערב לונדון ומיסד כמה מועדונים לעברית. עבד במשרד של רואי-חשבון מוסמכים בסיטי של לונדון ועמד בקשרים עם אישים חשובים באנגליה והשתתף בהרבה אספות ופגישות ציוניות.

 לאחר שגמר את חוק למודיו במוסד הלונדוני לרואי חשבונות מוסמכים (Certified Accountants) ולאחר שעמד בבחינות המכון הממלכתי למזכירים בעלי-צ'רטר (Chartered Secretaries ) חזר ארצה בסוף שנת 1931, ונתקבל מיד כפקיד ראשי במשרדי רואי החשבון המוסמכים האנגלית ויני, מורי ושות' בחיפה, ועבד שם כשנתיים. בשנת 1933 מנהו הלורד מלצ'ט למזכיר של חברת מטעי א"י (תל-מונד) ואחוזת לורד מלצ'ט בארץ. ומשנת 1934 עובד בת"א כרואה חשבון מוסמך בשותפות עם אליעזר ליואי, בפירמה "פלמן, ליואי ושות'", רואי חשבון מוסמכים.

 בשנת תרצ"ד נשא לאשה את<persName> צפורה</persName> בת <persName>מרדכי</persName> <persName>ברניצקי</persName> מראשון לציון.

 חבר פעיל בלשכות הבונים החפשים "שרון" ו"אביב" חסות סקוטית בתל-אביב, וכהן בשנת 1943 כנשיא לשכת "אביב". חבר בלשכת בני ברית "שער ציון" בת"א ושמש כמזכיר הלשכה הזאת (1941), ופעיל בכמה מוסדות חסד.

 מרצה בבית הספר הגבוה למשפט וכלכלה בת"א, על חזק החברות.

 בשנת 1936 חבר את ספרו השמושי "דיני חברות בא"י" עם הקדמה מאת השופט העליון גד פרומקין. בשנת 1946 את ספרו השמושי "דיני מס הכנסה בארץ-ישראל" עם הקדמה מאת זקן השופטים סיר ויליאם פיצג'רולד, ובשנת 1940 את הספר "חלוצי הפרדסנים העברים בא"י" על תולדותיה של משפחת פלמן בארץ עם הקדמה מאת זלמן בן טובים. פרסם מאמרים רבים בשאלות המקצוע שלו בעיתון "רואה החשבון המוסמך" ובחוברות הבונים החפשים.

 צאצאיו:<persName> גילה, חיים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1032 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1032</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1033 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1033</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1034</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1035</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
