<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 894 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/894</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/895</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אבינעם ילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ראש חודש אדר ב' תר"ס (1900), לאביו <persName>דוד ילין</persName> ולאמו <persName>איטה</persName> בת ר' <persName>יחיאל</persName> <persName>מיכל פינס</persName> .

 למד בגן-הילדים העברי הראשון בירושלים (השני בארץ), שנוסד בשנת תרס"ג והתנהל ע"י אלישבע גיסין; אח"כ למד בבית-הספר למל ובבית-המדרש למורים. בתרע"ז גלה לדמשק יחד עם כל בית אביו. שם הרחיב והעמיק את ידיעותיו בערבית ובסורית וגברה בו הנטיה להשתלמות במדעי המזרח.

 אחרי המלחמה חזר עם בית אביו ירושלימה, זמן קצר שימש בהוראה בתלמוד-תורה של הספרדים, בעיר העתיקה ובתר"פ יצא להשתלם במדעי המזרח באוניברסיטת "קריסט קולידג'" בקמברידג', אנגליה. ולמד שם שלש שנים. שם תרגם מסורית את הספר "משלי אחיקר החכם", שמיחסים את זמן חיבורו לתקופת סנחריב מלך אשור. הספר יצא במהדורה ראשונה בתרפ"ג ובשניה בתרצ"ח (חודש אחרי מותו).

 כשחזר ארצה נתמנה לקצין-מחוז לעניני היהודים במשרדי מושל מחוז ירושלים, ומשנת תרפ"ה ואילך שימש כמפקח על בתי-הספר העברים מטעם מחלקת החינוך הממשלתית.

 נשא לאשה את<persName> אלזה</persName> בת החוקר והמחנך הידוע. הרב ד"ר <persName>אליעזר הלוי גרינהוט</persName> .

 כל ימיו שאף להוסיף ולהפיץ דעת. בשנות תרפ"ט-תר"ץ השתלם במכון לחינוך באוניברסיטת


 לונדון, ערך בכל שנה מסעות לימוד ומחקר. הוזמן להורות במכון למדעי היהדות באמריקה (בנשיאותו של <persName>כורש אדלר</persName> ), אך סירב לעזוב את הארץ ואת העבודה למען תרבותה ותושביה. חיבב את הטבע והצומח של ארצנו וזמן-מה עסק גם בחפירות ארכיאולוגיות. התעמק בחקירות הלשון העברית לשם הגברת גמישותה לשימוש יום-יומי ובהוראה, היה חבר בועד הלשון ויחד עם <persName>אריה אילן וראובן אלקלעי</persName> חיבר ספר לימוד בשם "שער לשוננו" בשלשה חלקים בו סלל דרך חדשה להוראת הלשון ודקדוקה לפי מיטב הישגי המתודיקה החדישה להוראה.

 כנציג מחלקת החינוך הממשלתית היה חבר בועד החינוך ובועד המנהל למערכת החינוך של כנסת ישראל, ובתפקידו זה השתדל לפעול למען שיפור החינוך העברי. התנהג בענוה והתיחס אל החברים כמו שותף במפעל החינוך. השתדל לפעול בדרך השכנוע וההסברה ולהגיע עמהם לידי הבנה הדדית או פשרה. לעומת זה ראה את עצמו במחלקת החינוך הממשלתית כנציג החינוך העברי והגן בתוקף על זכויותיו ועל כבוד הלשון והתרבות העברית וזכויותיהן. גם במחלקה ובקרב הפקידות האנגלית הגבוהה זכה להוקרה בגלל נימוסיו העדינים ומסירותו לעבודתו ולמדע בכלל ונתכבד מטעם ממשלת לונדון בתואר "חבר המיסדר של הקיסרות הבריטית".

 כתב מאמרים רבים בבלשנות, בחקירת הארץ ובחינוך.

 התמסר גם לחקר השפה והספרות הערבית, ויחד עם חברו ושותפו לגורל הטראגי, המרצה <persName>לוי ביליג</persName> מהאוניברסיטה העברית, חיבר כרסטומטיה ערבית שזכתה לשבח בחוגי המקצוע. אך חיבתם לתרבות הערבית ופעולתם למענה לא עמדה להם בשנות המהומות תרצ"ו-צ"ח, כאשר מרצחים ערבים ניסו לזעזע את יסודות הבית הלאומי היהודי על-ידי רציחות מהמארב.

 ביום ט"ז חשון תרצ"ח נפגע <persName>אבינועם</persName> בכדור אקדוחו של אחד ממרצחים אלה ליד בית מחלקת החינוך הממשלתית על הר ציון ונפצע קשה. שלשה ימים נאבק עם מר המוות ובמוצאי שבת, אור ליום י"ט חשון תרצ"ח, נפטר ונקבר בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 894 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/894</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/895</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
