<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1011 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1011</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1012 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1012</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1013 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1013</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1014 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1014</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1015 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1015</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1016 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1016</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם שטרן (יאיר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סובאלקי, פולין, י"ח טבת תרס"ח (23.12.1907), לאביו<persName> מרדכי</persName> (רופא שנים) ולאמו <persName>לאה</persName> בת <persName>רפאל גרושקין </persName> (המשכיל העברי, איש וילקומיר, פלך קובנה), מיילדת.

 בשנתו השביעית כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה והגרמנים כבשו את העיר שליד הגבול, נשאר אביו מוטל חולה בכיבוש הגרמני. האם עם ילדיה עברה לרוסיה המרכזית עם זרם הפליטים, ועמלה שם למען פרנסתם וחינוכם.

 בהיותו בן עשר עמד בבחינות הקבלה לגימנסיה הרוסית והמשיך בלימודיו בהתמדה ובהצטיינות אף לאחר שאמו חזרה עם גמר המלחמה לסובאלקי, והוא נשאר בבית קרוביו. נתנסה במשך שנים בסבל ובעוני, ברעב ובתלאות שעברו עליו בתקופת מלחמת האזרחים והקומוניזם הצבאי ברוסיה. תקופה זו הטביעה את חותמה עליו לכל ימי חייו: פיתחה בו את הבטחון העצמי, חישלה את רצונו, חישפה. את כשרונותיו, ודחפה אותו, בן הארבע עשרה, לעבור יחידי, בלי אמצעים ובלי תעודות, בארץ מסוערת ופרועה, דרך של אלפי קילומטרים - עד שהגיע בקיץ תרפ"א (1921) לבית הוריו.

 תוך חדשים מועטים רכש את ידיעת השפות: עברית, פולנית, לאטינית וגרמנית, לבחינת-הקבלה למחלקה הרביעית של הגימנסיה העברית בסובאלקי. וכבר בסוף שנת לימודיו הראשונה היה התלמיד המצטיין ביותר בידיעת השפות וספרותן, בקורות העם והיסטוריה כללית. באותו זמן הוא מארגן ומפתח את בית התלמידים, חוגי השתלמות שונים, עורך עתון

 פנימי ונמנה עם מנהליה של הסתדרות הצופים שנוסדה אז.

 בשנת תרפ"ד (1924) נתפרקה המחלקה השישית של הגימנסיה ורבים מחבריו נתפזרו ונסעו להמשיך בלמודיהם בבתי-ספר זרים בערים אחרות בפולין. להצעתו, שלחוהו הוריו, בראשית תרפ"ה, ללמוד בגמנסיה העברית בירושלים, וכאן העמיק את

 ידיעותיו בשפה העברית וגמר את הגימנסיה כאחד מטובי תלמידיה. נכנס ללמוד במחלקה למדעי הרוח באוניברסיטה העברית, בינתים הופסקה לו העזרה מהוריו שנפגעו מהמשבר הכלכלי בפולין, והוא התפרנס ממתן שעורים פרטיים וזכייה בפרסים על עבודות מדעיות שונות- זכה בפרסים, בהצטיינויות ובשבחים וניבאו לו עתיד מזהיר כאיש מדע. את לימודיו באוניברסיטה העברית גמר בהצטיינות ונשלח להשתלמות לאוניברסיטה בפירנצי (איטליה). שם הוא מתחיל לכתוב את עבודתו המדעית לקבלת תוארו המדעי השני. אך לפתע, בשנת תרצ"ג (1933) החליט לעזוב את היכלי המדע ולהקדיש את חייו <persName>למלחמה</persName> <persName>לחירות ישראל.</persName>

 השם<persName> אברהם שטרן </persName> נעלם מן האופק. במקומו הופיע השם <persName>יאיר.</persName>

 עוד באב תרפ"ט (1929), בהיותו תלמיד האוניברסיטה העברית, עמד כחבר ההגנה העברית על משמר הנפש והרכוש בירושלים העברית. אך שיטת ההגנה הפאסיבית בלבד, בנשק ובשטח הפוליטי כאחד, שההנהגה הטילה על עצמה ועל הישוב, היתה למורת רוחו של<persName> יאיר</persName> . כשהעולם מתרשם מפעולת-כח יותר מאשר מנימוקי צדק - טען - אסור לנו לשגות ב"הבלגה" ובהצטדקות על עצם קיומנו, אלא יש להעביר את המלחמה לשטחו של האויב ולהכריח אותו להתגונן. לעומתו טענו חבריו ב"הגנה"' כי נחוץ לזכות באהדת העולם ובתמיכת הגורמים המדיניים ע"י הוכחה, כי הפעולה הציונית מביאה ברכה לערבים, ולכן אסור להכתים את שמה הטוב במעשי התקפה. הוא וחבריו הבינו, כי לא יתכן קיומן של שתי השקפות מנוגדות בתוך מסגרת ארגונית


 אחת, ולכן, הקימו את המסגרת הנבדלת, את ההגנה הלאומית, שבראשה עמד <persName>זאב ז'בוטינסקי.</persName>

 בכ''ז ניסן תרצ"ו (19.4.1936) כשפרצו שוב מהומות נגד היהודים, חשבו מנהיגי הישוב, כי אך התפרצות רגעית היא, אשר חשוך אם לא ילבוה, ועל כן ניתן הצו "להבליג"- ההגנה הלאומית פעלה אז בשיתוף עם ההגנה הכללית וקיבלה עליה זמנית את מרות ההנהגה חישובית - והבליגו? יחד עם חברי ה"כללית". אך הוא וכמה מחבריו התקוממו נגד עמדה זו.

 לפי דעתו היתד, ההתגוננות באב תרפ"ט מלחמת גבורה לעומת השכיבה בעמדות בשנות תרצ"ותרצ"ז, ואשר על כן דרש להפרד מהמסגרת הבללית, לפעול באופן עצמאי ולעבור להתקפה, ורבים בין החברים נטו אליו. כשביקר בארץ, בתרצ"ז, הקולונל ג'ון הגרי פטרסון (שנלחם עם הגדודים העברים במלחמת-העולם הראשונה והיה ידידו של ז'בוטינסקי וידידם של כמה אישים מראשי האירגון הכללי, חייל- הגדודים ההם), דרש משני חלקי ההגנה<persName> להתאחד </persName> למול האויב החיצון. חלק מחברי ההגנה הלאומית וממפקדיה החשובים, נתפסו לסיסמת <persName>האיחוד,</persName> ביחוד שניטשטשו הגבולות, לאור הבלגה <persName>הכללית,</persName> וביחוד - לאחר שניתנה להם ההבטחה, כי הם יוכלו לפעול כחטיבה מיוחדת בתוך ההגנה הכללית. אך<persName> יאיר,</persName> שהיה אז ראש קבוצה ואיש המשמעת למופת, הפר את פקודת מפקדיו, כי אמונתו היתה, שיש לשבור את שיטת ה"הבלגה" וזה לא יעשה בתוך הגוף, שההבלגה היא לו תורה. כל זמן שקיים אירגון עצמאי, שהנחותיו האידיאולוגיות הן נכונות לפי השקפותיו, יש תקוה להפוך את האידיאולוגיה למעשה. <persName>יאיר </persName> ביקר בסניפי האירגון בעיר ובמושבה, במסדרים, נאם, הוכיח ושכנע נגד ההבלגה והצליח לרכז סביבו תומכים לרעיונות העצמאיים ולמסגרת העצמאית.

<persName>"ההגנה הלאומית"</persName> שנתה את שמה <persName>ל"ארגון</persName> <persName>צבאי לאומי בארץ-ישראל" </persName> (בהתחלת 1937). בראש

 האירגון עמד אז המפקד דוד רזיאל ועוזריו מהכוחות הצעירים. <persName>יאיר</persName> היה הרוח החיה שבהם, האידיאולוג, הרחיב את האפקים וקיבל על עצמו לקשור קשרים עם גורמי חוץ, להוציא את האירגון מן המסגרת הצרה של קבוצה קונספירטיבית, שאין העולם יודע על קיומה ולהפכה לגורם פוליטי עצמאי, אולם תכניותיו היו טעונות אישור מצד הגורם העליון <persName>זאב ז'בוטינסקי.</persName>

 תאי האירגון הצבאי הלאומי בא"י קמו גם בפולין, ולרשותם עמדו שני עתונים "די טאט" היומי באידית ו- <persName>Jerozoluma Wyzwolona</persName> השבועי בפולנית.

 האירגון הפר את מסורת ה"הבלגה'', אנשיו השיבו לערבים כגמולם, טמנו להם פצצות ומוקשים והפילו מהם פורעים רבים, אז נזכר השלטון בחובת,לשמירת "חוק וסדר", ובאשר לא השיגה ידו את פעילי האירגון, לקח למאסר עשרות ריביזיוניסטים בטענה שהמפלגה היא-היא בעלת האירגון הצבאי הלאומי, אף כי למעשה לא היתה לה שליטה עליו. המפלגה דרשה לברר את הענין ולהגדיר את הסמכויות והאחריות, ובבירור שנערך בראשית 1939 בפאריס בין נציגי המפלגה ובין נציגי האירגון ובראשותו של<persName> ז'בוטינסקי</persName> נתקבלה הפשרה : מסירת חלק מן ההשפעה במפלגה לאירגון, תמורת השתלטות המפלגה על האירגון.

 בזמן הדיון הזה היה<persName> יאיר</persName> בוארשה, וכשהגיעה אליו הידיעה על ההסכם שהושג, בירר עם אנשיי את היחס להסכם ומשקיבלו את דעתו שהנאמנות לרעיון ולמטרה קודמת לנאמנות לראש המפלגה, נתן הוראות להמשיך בגיוס אנשים לתאים החשאיים ודרש להקדיש תשומת לב יתירה לנוער שמחוץ למפלגה הריביזיוניסטית, והוא המשיך בפעולתו העצמאית ; פעולה מדינית ותעמולה ואירגון חוגי ידידים אף בתוך היהדות המתבוללת, שהיתה רחוקה עד כה מן הלאומיות, והבנת אנשים והכשרתם לפעולות מחתרת, כדי שעם ישראל בתביעתו ובמלחמתו למולדת ולעצמאות יופיע כגורם על במת המדיניות העולמית.

 בסוף טבת תרצ"ח (בראשית 1938) נפגש עם <persName>ז'בוטינסקי</persName> באחת מבירות אירופה והחליפו ביניהם את ההשקפות על הדרכים להשגת המטרה הציונית, אך לא יכלו להגיע לכלל דעה אחת. לעומת דרישת <persName>ז'בוטינסקי </persName> לשילוב שאיפות העם העברי במסגרת המדיניות הבריטית, מתוך אמונה שבפעולה כללישראלית נמרצת אפשר יהיה לשנותה לטובתנו ("פטיציה" בחתימת רבבות יהודים מכל הארצות בדרישה ללגיון עברי תחת פיקוד בריטי עליון, ל"משטר קולוניזטורי", שבעזרת השלטון הבריטי יצור בארץ רוב עברי להכנת <persName>מלכות ישראל)</persName> דרש<persName> יאיר</persName> לנהל פעולת-שחרור<persName> עצמאית</persName> בנשק ובדיפלומטיה כאחד.

 משלא קיבל<persName> ז'בוטינסקי </persName> את השקפותיו והצעותיו ניגש לפעולה מבלי להרתע מפני קרע מהמפלגה ומהאירגון שעד אז הלך אתם יחד, ולא נרתע מל


 השאר עם קבוצה קטנה של נאמנים מבין חבריו, ואף לא נרתע כשגם זו הלכה ונצטמצמה, כשנתגלו חולשות, היסוסים. לא פחד ללכת עד הסוף, - והכריז מלחמה על השליט הזר בארץ. הפיץ את רעיונו בין הנוער העברי בגולה, ביסדו בתי-ספר להדרכה ועתונים בלשונות הגולה ובלשונות המדינה. בפני מדינאים זרים ייצג את רעיון החרות העברית ואת אירגונו הלוחם, ורכש אהדה ותומכים.

 הצעדים הראשונים נעשו בחדשי קיץ תרצ"ט (1939). המלחמה בשלטונות לבשה צורה של פעולות חבלה ברכוש ממשלתי, של פגיעות בנושאיהשלטון הזר ובמשרתיו (מיד עם התחלת הפעולות האלה נעצר מפקדו של<persName> האצ"ל </persName> ונשלח לעכו). התכניות היו רחבות והיו מכוונות לשתק בהמשך הזמן את המנגנון הממשלתי כולו. אך בראשון לספטמבר פרצה המלחמה העולמית השניה ולילה קודם לכן נאסרו כל חברי המפקדה של <persName>האירגון</persName> והובאו לביתהכלא המרכזי בירושלים ומשם למחנה הריכוז בצריפין.

 אחרי שהכריזו בשם <persName>האירגון </persName> על <persName>שביתת נשק</persName> לתקופת המלחמה ועל<persName> לויאליות</persName> מלאה כלפי אנגליה, עזב <persName>יאיר</persName> את האירגון ויצר גוף עצמאי למלחמה בשלטון הבריטי אף בתקופת מלחמת-העולם בלי הפוגה, ורבים מחבריו שבשורות הלכו אחריו.

<persName>האירגון </persName> שמר לעצמו את השם "<persName>אירגון צבאי</persName> <persName>לאומי בארץ-ישראל"</persName> - בקיצור: <persName>אצ''ל.</persName> השם היה יקר <persName>ליאיר</persName> , ולכן הוסיף גם הוא להשתמש בו, ובמשך זמן קצר נקרא אירגונו "<persName>האירגון הצבאי הלאומי</persName> <persName>בישראל"</persName> , ולבסוף החליט לקרוא לארגונו <persName>"לוחמי</persName> חרות ישראל" - בקיצור: "לח"י", שהפך לתנועתחרות בלתי-מפלגתית ובלתי-תלויה.

 היה איש התרבות וההשכלה, איש השירה והמעשה, איש הנאמן עם אלוהיו ומסביר פנים לאדם.

 משיריו: "שיר המחרת'', "הגורל מפקד", "אתה בחרתנו", "בבקר"' "הרי את"' "הוא יבוא", "אני יודע"' "פיוט ליום הפדות", "לאמהות שלנו", "לכנופיות המטורפים" ועוד רבים שלא ראו עדין אור.

 ממאמריו: "חרות - פרושה: שלטון עברי". "אם תפרוץ מלחמה", "בסימן הקץ" "לזכרו של בן-יוסף", "המנהיג" ועוד.

 ביחד עם <persName>דוד רזיאל</persName> חיבר את ספר "<persName>האקדוח"</persName> (דנציג, ירושלים) בפסידונים המשותף שלהם<persName> ד. ראש.</persName> בשבט תש"ב הקציבה המשטרה פרס של אלף (1000) לא"י על ראשו. באחד הימים הצליחה הבולשת לגלות את מקום מחבואו, ברחוב מזרחי ב', מספר 8 בתל-אביב, וביום כ"ה שבט תש"ב (1942. 12.2), בשעות הצהרים הוקף הבית מכל עבריו, קציני משטרה עלו לגג הבית בן שלש הקומות וחדרו לחדרו אחרי אשר פרצו את הדלת בכוח, הוציאו משם אשה צעירה, שהיתה מביאה לו מזון ואת צעדיה שמרו כל הזמן וע"י זה גילו את מקום מחבואו. נשמעו יריות מספר וגופתו הורדה בתוך

 שמיכה לאמבולנס הצלב-האדום. ונתברר, שהאיש הזה שהיה גר בחדר בשם <persName>משה בלוך</persName> , הוא <persName>יאיר (אברהם</persName> <persName>שטרן)</persName> . הוא נקבר בבית העלמין החדש בנחלת יצחק ליד תל-אביב.

 אשתו<persName> רוני </persName> בת מרדכי בורשטיין, ילדה לו אחר מותו את בנו <persName>אברהם יאיר</persName> , שנקרא על שמו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1011 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1011</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1012 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1012</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1013 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1013</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1014 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1014</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1015 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1015</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1016 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1016</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
