<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2389 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2389</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2391 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2391</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם (אליעזר יעקב) גודאל</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>אליהו </persName> (מעסקני ירושלים. ראה כרך א', עמוד 72) ולאמו<persName> טובה </persName> בת<persName> ר' יעקב הלוי ספיר </persName> ("אבן ספיר", ראה כרך ב', עמוד 559).

 נולד בירושלים, כ"ד אייר תרמ"ח (19.5.1888).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה. וחינוך כללי קבל מפי מורים פרטיים לשפות שונות, וערבית למד מפי המלומד <persName>ר' יצחק יחזקאל יהודה</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1376). וכן למד נגינה בכנור.

 למד בביה"ס למל ובס"ט ג'ורג' קולדג'.

 השתלם ברוקחות אצל הרוקחים ר' <persName>זלמן סלובייציק</persName> וגיסו ר' <persName>בנימין גבריאלוביץ.</persName> היה מטפל בחולים ברפוי עינים וכו'.

 כשפשטו שמויות בין הערבים בירושלים שהחוקרים הארכיאולוגים האנגלים עורכים חפירות בעיר וחדרו מתחת לאדמה עד למסגד עומר - תחת "אבן השתיה"... התכוננו הערבים להתנפל על הקונסוליה האנגלית בירושלים, והיה אז בין המגינים עליה.

 נתמנה אח"כ למסדר הטכסים של הקונסוליה והקהלה האנגלית בירושלים שהיתה מורכבת מיהודים ולא יהודים.

 כשפשטו שמועות בין הערבים בירושלים שהחוקרים

 נשא לאשה את <persName>שושנה </persName> בת <persName>מאיר שמעון ליברכט</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1102).

 בהמלצת הגב' חנה לנדאו נשלח לאנגליה ללמוד רפואה ע"ח "אגודת אחים" באנגליה. לרגלי סיבות שונות לא המשיך ברפואה ולמד אקונומיה פוליטית במטרה להתקבל לעבודה בשירות המזרח התיכון של הממשלה הבריטית.


 באנגליה עזר לבן-דודו, משה בן ר' יחיאל ברי"ל, שערך את העתונים : "אידישע טאגעבלאט", "ספעציאל" ו"טלפון".

 כשפרצו הפרעות בקישינוב (ברוסיה) וכו' (1903) פרצו שמועות שהפורעים אומרים לעלות עם ראשם פושקביץ לירושלים לרגל... ואז החליט לחזור לירושלים והפסיק את לימודיו. ארגן את הצעירים "בעלי נתינות זרה" בכדי לעמוד על המשמר בעת הצורך (נתינים זרים היו מוגנים אז ע''י הקונסולים שלהם).

 הצעירים היהודים לא יכלו לראות את הרוסים בהתאספם במגרש הרוסים וזרקו עליהם אבנים ופצעו רבים מהם. לעזרתם באו השוטרים לעזרה. סגרו את השערים של מגרש הרוסים ומנעו לעבור בו במשך הזמן שעוליהרגל היו בירושלים.

 נסע לסג'רה לביה"ס של היק"א לחקלאות בהנהלת אליהו קרויזא (כיום, מנהל מקוה ישראל). באותו זמן היתה שם הקומונה ה"הומלית" מהעליה השניה, והצטרף אליה כאחד מראשוני בני הארץ. כשנוסד הפועל הצעיר" הצטרף כחבר.

 כשגמר את לימודיו רצתה היק"א לסדרו באכרות, בתנאי שיחכה שנתים לתורו. נסע למסחה (כפר תבור) אל האכר זלמן כהן ועבד אצלו. היה ממונה שם גם על השמירה.

 כשחבריו בקומונה ה"הומלית" עברו לפתח-תקוה הזמינו אותו לאספה הראשונה של "הפועל הצעיר", עבר לשם ועבד בקבוצת "בחר" שקיבלה בקבלנות את האדמה הקשה שם.

 כשנוסדה כפר סבא הוזמן לשם בתפקיד ראש השומרים.

 הוזמן ע"י אברהם שפירא - ידיד משפחתו, להיות סגן ראש השומרים בפתח תקוה.

 היה שומר ראשם של רבים ממנהיגי הציוניות.

 בעזרתו נגאלו שטחי קרקע רבים בארץ מידי הערבים, ע"י קשריו הטובים עם השכנים.

 נתמנה כעוזר ויועץ לאינטליג'נס הבריטי, והגיש עזרא רבה למחלקה הפוליטית של הסוכנות ולהגנה בידיעותיו מהנעשה אצל השכנים הערבים וכו'.

 היה פעיל ב"התאחדות בני הישוב" וממיסדיו בארץ.

 בשנת 1925 היה מהראשונים שהקימו את אמריקן פלשטיין ליין, ששתי אניותיו: "פו'יזידנט ארתור" ו"פרזידנט פילמור" עבדו בקו א"י.

 בשנים 1950-51 היה בשליחות חברת סט"א ויט"א בכל המזרח הרחוק בתור נציג מיוחד.

 בנו : <persName>אליהו דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2389 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2389</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2391 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2391</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
