<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3494</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3495</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3496</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם (אלברט) נוימרק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשית שנת תרמ"ה (11.10.1884) בבריסק דליטא.

 לאביו <persName>בן-ציון</persName> (ציר הקונגרס הציוני הראשון) ולאמו <persName>פייגה</persName> .

 למד בבית-הספר העממי היהודי בבריסק ואח"כ בביתספר טכני בבאקו שמעבר לקאוקאז. אח"כ למד בביתספר גבוה להנדסה בפאריס וב-1909 הוסמך למהנדסמכונות. ב-1911 עבד בבית-החרושת רנו בפאריס וב-1913 בבית-חרושת למכוניות ולמטאלורגיה בשארלרוא שבבלגיה. ב-1914 התנדב לחיל האויר הצרפתי ושירת בו כקצין. אח"כ הועבר ללגיון הזרים, השתתף בקרבות

 ליד ריימס ועל המארנה, נפצע קשה והוענק לו הצלב הצבאי הצרפתי. ב-1919 צורף כמומחה טכני למשלחת הצבאית הצרפתית לפולין בפיקודו של הגנרל ווייגאנד. בעד פעולותיו במשלחת זו הוענקו לו צלב אנה הקדושה (רוסי) וצלב סטאניסלאב הקדוש (פולני).

 ב-1919 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>פישל הכהן אור</persName> <persName>לינסקי.</persName>

 ב-1921 עלה לארץ, עבד בניהול בנין מחנות לצבא בסרפנד והתגורר בבאר יעקב.

 ב-1922 נתמנה למנהל בית-המלאכה של חברת כי"ח (אליאנס) בירושלים, בו ניהל גם שיעורי-הערב להשתלמות מקצועית מטעם ועדת התרבות של מועצת פועלי ירושלים. באותה שנה נתמנה אח"כ למנהל טכני בהנחתו ובתיפעולו של קו המים ממעינות עין-פרה לירושלים. בשנים 1935-1931 עבד בשליחות חברת רנו הצרפתית בארצות דרום אמריקה (ארגנטינה, אורוגואי, ונצואלה). בשנים 1956-1935 היה בעל מלון סן רמו בירושלים, שנוהל על-ידי אשתו, והוא המשיך בעבודתו המקצועית.

 ב-1936 יסד גדוד מכבי-אש מתנדבים בירושלים, ב-1938 נתמנה למפקדו ומ-1940 ואילך היה יו"ר אגודת מכבי-אש מתנדבים שיסד. על שרותיו בהגנה האזרחית בירושלים במלחמת העולם הוענקו לו ב-1945 מדלית ההגנה ומדלית השרות המצוין מטעם ממשלת בריטניה. במלחמת השחרור התנדב לשרותי הבטחון והיה ממונה על חלוקת המים בתקופת המצור והמשיך בהנהגת שרותי הכיבוי. ב-1950 הוענקה לו מדלית הוקרה מממשלת צרפת בעד עזרתו ועזרת גדוד הכבאים בעת הפגיעות הערביות בבנין הקונסוליה הצרפתית בירושלים. היה חבר פעיל באגודת המהנדסים וכגבאי ראשי בבית-הכנסת שבבית-הספר למל בירושלים.

 לבנאי חפשי נתקדש ב-1911 בלשכת "טובת העם" בפאריס.

 משעלה לארץ המשיך את העבודה בלשכת "דודגה" ביפו, בה הועלה לדרגה שלישית. ב-1934 השתתף ביסוד לשכת "ירושלים" בירושלים. ב-1924 השתתף בעריכת הבטאון של המיסדר בירושלים. בשנות עבודתו בארצות דרום אמריקה השתתף בעבודת הלשכות שבהן.


 ב-1954 נתמנה לבא-כח הלשכה הגדולה של מדינת קולוראדו (ארה"ב) ליד הלשכה הגדולה למדינת ישראל. ב-1955 השתתף ביסוד לשכת "לומייר" מס' 42 בתלאביב. כן השתתף ביסוד הלשכות "הר ציון", "פקס" ורשב"י בירושלים. היה נשיא פעם בלשכת "מצפה" ופעמיים בלשכת רשב"י (שתיהן בירושלים).

 השתתף כפיליטוניסט בעתונים "דאר היום", "על המשמר" ו"ידיעות אחרונות" בחתימות "מסנק" ו"אישרוח".

 נפטר בירושלים, א' אדר תשט"ז (13.2.1956) ונקבר בהר המנוחות.

 צאצאיו: <persName>דרורה</persName> אשת<persName> ישראל דוני (דוניץ), נאוה</persName> אשת ד"ר<persName> שלמה (סטפאן) קויאט</persName> (שתיהן בתל-אביב), <persName>בועז </persName> (עו"ד, יועץ משפטי של נציבות מס הכנסה בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3494</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3495</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3496</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
