<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2267</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2269</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2270</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אריה ארליך</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-ג' בניסן תרס"ה (15.4.1905) בפינצ'נה, פלך לודז שבפולין, לאביו<persName> מנחם </persName> (מותיקי חסידי גור ומקרובי משפחתו של הרבי) ולאמו <persName>אסתר פייגה</persName> בת <persName>שלמה ליפ</persName>

<persName>שיץ</persName> (גם הוא ממשפחה ותיקה של חסידים). למד בחדרים, בישיבת צ'נסטוחוב, ומגיל 15 בוארשה בישיבת חסידי ברצלב, ב"מתיבתא", ואח"כ בישיבת חסידי ליובאויטש.

 ב-1928 הצטרף לחברי "הפועל המזרחי" שנפרדו מעל תנועתם, כדי להפסיק את העמידה במאבק המר נגד הסתדרות העובדים הכללית, שדיכאה אז את התארגנותו של הפועל הציוני הדתי מחוץ למסגרתה, וקראו לעצמם בשם "הפועל המזרחי השמאלי", שנראו לו אז סיכויים טובים יותר לקבלת חלק ראוי בסרטיפיקטים בשביל חלוצים דתיים. השתתף עם ראשי הפורשים ביסוד התנועה הציונית-הסוציאליסטית הדתית "דת ועבודה" בפולין כחלק אורגני בתנועת העבודה הכללית שבקרב הציונות. ארגן קיבוצי הכשרה דתיים בתוך רשת ההכשרה של החלוץ הכללי, יצג את תנועתו בועידת החלוץ בפולין, במרכז החלוץ בפולין וניהל את פעולות הליגה למען ארץ-ישראל העובדת מטעם החלוץ בוארשה. בתנועתו מילא תפקידי יו"ר הסניף בוארשה, חבר הועד הפועל וחבר המזכירות שלה ומנהל הפעולות למען הקהק"ל. כל זה במשך שש שנים עד שאושר לעליה, ואז נשלח

 עוד מטעם מפלגתו ("דת ועבודה") לפעולת הסברה בהחלוץ הדתי בצ'כוסלובקיה.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>הירש טוביה שטיינזאלץ</persName> (אחיו של הרבי מאמרקושוב).

 עלה ארצה ב-1935 ונכנס לפעילות בסיעת "דת ועבודה" כאן כחבר הועד הפועל שלה. השתתף בארגון הקיבוץ הדתי "חרות חרות" מטעם סיעתו ובהוצאת עתונה "במישור".

 משנשתפרו היחסים בין ההסתדרות הכללית ובין הפועל המזרחי הופסקה פעולת "דת ועבודה", והוא פרש לעבודתו בפקידות "תנובה", ולחיים פרטיים. בזמנים שונים מילא גם תפקידים צבוריים כחבר מועצת פועלי תל-אביב ויפו וחבר הועד המבקר שלה.

 משנתחדש הצורך בסיעה דתית בתוך ההסתדרות, נקרא לפעול בארגונה של סיעה זו, ובמועצתה הארצית לקראת הועידה הששית של ההסתדרות נקראה הסיעה בשם "העובד הדתי" והוא נבחר כחבר למרכז שלה ולמזכירותה הפעילה, וכן נבחר מצדה כציר לועידות ההסתדרות הששית והשביעית, ובהן כחבר הנשיאות,


 וב-1948 נבחר כחבר הועד הפועל של ההסתדרות, חבר מחלקת הארגון, חבר מרכז לשכות העבודה, ציר במועצת הס"ה של ההסתדרות וחבר הועדה המתמדת שלה. ניהל את התעמולה בכתב וברדיו לקראת הבחירות לכנסת הראשונה ולקראת הבחירות העירוניות בתל-אביב-יפו. משתתף בפעולות הארגון והתעמולה של העובד הדתי, בארגון "מנינים" לתפילה, שבהם יכול להשתתף כל פועל הרוצה להתפלל, בהרחבת רשת החינוך הדתי בתוך הרשת ההסתדרותית, כדי להציל עולים חדשים מנקיפת מצפונם הדתי בגלל הצורך למסור את ילדיהם לבתי-ספר הסתדרותיים וכן בהשתדלויות להשיג מקום בשביל שמירת שבת וכשרות במוסדות ובשרותים הסתדרותיים, וביחוד במאמץ לשכנע את הפועלים מיתר הארגונים הדתיים, שטובת הדת מחייבת את כניסת כולם להסתדרות הכללית.

 בפולין כתב בעתוני תנועתו באידית וכאן כותב מזמן לזמן ב"דבר" על בעיות ארגונו של הפועל הדתי.

 צאצאיו : <persName>בן-עמי, משה, אהוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2267</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2269</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2270</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
