<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5683</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5684</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5685 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5685</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5686 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5686</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5687 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5687</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5688</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם גרשקוביץ</persName>

</head>
         <div><p><persName>(הידוע כ"רופא", דער גיגלמאכער"</persName> <persName>על שם זה שבעבר היה אופה</persName> <persName>בייגאלאך - כעכים</persName> )

 נולד בעיירה בינדר, (עיירה יהודית בבסרביה,) י"ד אדר תרע"ב (3.3.1912).

 היה הבן השלישי במשפחה.

 לאביו <persName>חיים גרשלוביץ</persName> (היה מהמעמד הבינוני, אשר עבד כמעסה [מאסאז'יסט]. בתקופה ההיא שלט ברוסיה הצאר <persName>ניקולאי</persName> , והיהודים השתדלו להתחמק משרות צבאי. מובן שהודות למומחיותו במקצועו עזר לסובלים בחוט השדרה וכר ע"י מסז'ים, אך ב

 תקופה ההיא נתבקש על-ידי יהודים רבים להופכם לבעלי מום, כדי שלא יתקבלו לצבא הרוסי. גרם להם שבר באצבעות ידיהם, וכל זה כדי לקבל את "הפתק הלבן" המשחרר את בעלי המום מהשירות בצבא. יהודים שלא ידעו מקיומו של חיים גרשקוביץ ומקצועו, היו חותכים אצבעותיהם וגורמים לעצמם


 להיות חרשים וכו'. אביו היה רגיל לקחתו לבתיהם של חולים רבים, על אף גילו הצעיר ,כדי להסביר לו, כיצד אפשר עם 2 אצבעות למצוא את המקום הפגוע. לאחר תקופת זמן קצרה, הצליח ללמוד ולדעת היכן המקום הפגוע יותר טוב מאביו).

 ולאמו <persName>יענטע</persName> בת <persName>יוסף לויט.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר. כאשר מלאו לו עשר שנים מצבם הכלכלי בבית היה קשה מאוד. משפחתו הכילה עשר נפשות ואת דרישותיו לא יכול היה לקבל. חברו, שהיה בשלוש שנים מבוגר ממנו, השפיע עליו לעזוב את העיר. עלו על רכבת - ללא כרטיסים ונסעו עד שהגיעו ב-4 בבוקר לרומניה, לעיר ייאש. הסתובבו ברחובות, ולפתע עבר סיור משטרה, נעצרו ואנשי הסיור חקרו אותם על מוצאם. היות ולא הבינו את השפה הרומנית ולא הבינו מה רצונם, נלקחו לתחנת המשטרה ועל-ידי מתורגמן נודע להם שהם ברחו מהבית מבסרביה. ואז הוליכו אותם ברגל, מכפר אחד למשנהו, כדי למצוא מי הם הוריהם היהודים.

 כששמעו בכפרים שהם מדברים אידיש, באו לעזרתם היהודים תושבי הכפרים. נתנו שוחד לשוטרים הרוסיים (וגם נתו להם סכומי כסף ומזון). וכך התגלגלו שבועות עד שהגיעו הביתה לשמחתם של ההורים ובני המשפחה אשר אין לתארה.

 הרצון להסתדר בארץ אחרת לחץ עליו וכעבור כמה שבועות עלה בעצמו לרכבת וחזר לרומניה, לעיר ייאש. חיפש עבודה עד שמצא עבודה בחנות מכולת. עבד בחנות במשך שנתיים ומעבידו היה מרוצה מאוד מעבודתו.

 כשהגיע לגיל הבר-המצווה, נוכח שמהעבודה בחנות המכולת לא יבנה את עתידו, ואז החל לעבור במאפיה, וללמוד איך עושים כעכים (בייגאלאך). מדי שבוע בשבוע, ביום השישי, היה המנהל לוקח אותו לסאונה ושם היה עושה לו מסז'ים שהיו מחלצות את עצמותיו, והדבר עזר לבריאותו, והחל לאהוב את הבחור כאילו היה בנו.

 עבד אצלו עד שרכש את המקצוע ביסודיות והרוויח טוב.

 חזר לבית הוריו ובכיסו סכום כסף שחסך. החל לעבוד כבעל מקצוע במאפיה בעירו. במאפיה עבדה גם בתו של בעל המאפיה, שהיתה בגילו, התאהב בה ובגיל 18 נשא אותה לאשה - את<persName> מלכה</persName> בת <persName>אליהו</persName> <persName>לוריא.</persName>

 אחרי שבעלה נאסר עסקה בלילות באפיית כעכים ובימים עבדה בענף הפירות, כך פירנסה את עצמה ואת בנם. שלחה גם סכומי כסף לבעלה לצבא מפעם בפעם. אחרי שחרורו מהצבא עברו לגור בעיר יאס ברומניה, ושם עבדו יחד ונולדו להם עוד שני בנים ובת. ב-1940 כבשו הרוסים את האיזור, בעלה נאלץ לעזוב את העיר ועבר לעיר אונגען. לה לא נתנו לצאת עם ילדיה בעקבותיו. אחרי סבל רב הגיעה לעיר אונגען ושם פגשה את בעלה והתיישבו שם עד שנת 1941. ואז פרצה המלחמה, בעלה נלקח לחזית

 והיא עם שלושת ילדיה נאלצה לברוח. נשלחו לקולחת אחר שם נפטרה הילדה מפאת הנסיעות הרבות והרעב. אחרי כן נפטר מרעב בנה בן ה-5 שהרגיש שימות אחרי אחותו. הממשלה אישרה להם 200 גרם של קמח לשבוע, אך כשהיו השטפונות באזור לא הגיע הקמח. כאשר פסק מעט הכפור יצאה לשדה ואספה תפוחי אדמה. בכדי שתוכל להתקיים התגייסה לחזית ונשלחה ל"דילאביסק" לעבוד בעבודות בחזית.

 בזה שידעה לנחש בקלפים הצליחה לקבל מהגויים צרכי מזון ומצבה הוטב. אחרי שעלו לארץ הצליחו להביא את ההורים כעבור 3 שנים וגם לשלוח חבילות מזון לשאר בני המשפחה שסבלו שם רעב.

 ידה עם בעלה הם מבינים מהו הסבל של האדם החולה, הנרדף והרעב, ומגישים עזרה במקצועם לכל נצרך.

 הקימו על חשבונם מאפיה ועסקיהם הצליחו. כעבור שנה נולד להם הבן הבכור.

 נקרא לצבא הרוסי, ושירת בו שנתיים ו-6 חודשים. אחרי ששוחרר חזר הביתה, ולקח את משפחתו ונסעו לרומניה לעיר ייאש. שם עבד יחד עם רעייתו במאפיה עד פרוץ מלחמת העולם השניה.

 כל הגברות והילדים עזבו את בתיהם ועברו את הגבול לבסרביה. וכאשר ביקשו המשפחות לחזור לבעליהן, לקחו אותן השלטונות הרוסיים ברכבת משא והעבירו אותן למרחק של 20 קילומטרים. בשמונה ימי הנסיעה היו כמעט בלי מזון. אשתו היתה אז לבדה עם 3 ילדים (2 בנים יבת). לאחר שמונת הימים נפגש אתה בגבול ליד "אונגען". מצבם היה גרוע עד כדי כך שהם לא יכלו לעמוד על רגליהם. משם חזרו לעיר מולדתם. ושם התחילו את חייהם מחדש. עבדו שם עד שהגרמנים כבשו את קיוב. אז גייסו גם את הנשים לצבא. אותו גייסו יחד עם אחיו הגדול ממנו בשנתיים ואת בני המשפחה שלחו למקום לא-ידוע.

 שלושה שבועות לאחר גיוסו נפצע ונשלח לביתחולים. לאחר החלמתו רצו להחזירו לחזית, לא הסכים, וברח לעורף מאות קילומטרים, לחפש את בני משפחתו.

 באותה תקופה יצא חוק ברוסיה שכל הגברים שנולדו כבסרביה משוחררים מהצבא.

 באותו זמן נפגש עם אחיו שהתגייס אתו יחד כשהוא מחפש את המשפחה. ואז החליטו לחפש ביחד את המשפחה. כשהגיע לתחנה בשם "ורבסק", נמצאו ברכבת כאלף איש שברחו. לפתע הופיעו 18 מטוסי מסר-שמידט. כל האנשים ברחו מהרכבת וחיפשו מחסה. האווירונים החלו להפציץ ומהפצצה זו נהרגו רובם ונשארו 50 איש.

 הוא ואחיו הצליחו לצאת מהפצצת זו בפצעים קלים. הוא הועף באוויר מההדף ואת אחיו מצא אמנם מכוסה כולו דם, אך התברר שאינו פצוע קשה. לאחר ההפצצה הגיע לאזור קצין רוסי, וכשראה את הפצועים לקח אותם מיד למקום מסתורי הפרטיזנים. ביניהם היה רופא יהודי, שהגיש להם עזרה


 ראשונה ושלחם מיד לבית החולים "בלטה". כשהגיעו לבית החולים לא מצאו שם אף חולה. במרתף נמצאו פצועים שנפצעו בהפצצות על המקום. המחזה היה נורא, היו אנשים בלי ידיים, בלי רגליים, בלי עיניים. במרתף היתה רק רופאה אחת זקנה שטיפלה בהם.

 ביקש להישאר ליד אחיו אך לא הרשו לו. הלך לקצה העיר, ליד אגם מים גדול, במטרה למצוא מקום לינה. פתאום הופיעו מטוסים גרמניים והחלו לזרוק רקטות. מפחד קפץ למים, ובמים היו עלוקות, שהחלו למצוץ בגופו את דמו. מובן שנאלץ לצאת מהמים וחזר בבוקר לאותו מרתף. את אחיו מצא במצב בריאות משופר. ומצד שני אמרה לו הרופאה שמצבו חמור מאוד, ויש להעבירו לבית חולים בעיר "פרוומייסק". כשניסה להעביר את אחיו החוצה החל לצעוק ממכאובים ונאלץ להחזירו למקומו.

 למחרת חזר לראות מה עם אחיו ולדאבונו לא מצא את החולים בבניין, ואת גופותיהם זרקו לבור עמוק. כך נפרד מעל אחיו, לקח את חפציו וניגש לתחנת הרכבת כשהוא שבור ממה שעבר עליו. בתחנת הרכבת מצא שכל הקרונות מרוסקים. לא ידע לאן ללכת. פתאום ראה מרחוק ארובה עם עשן. התקרב אל הכיוון ההוא ולפתע שמע פקודה: "עצור, או שאני יורה בך"... עצר והרים את ידיו למעלה וניתנה לו פקודה לשכב על הרצפה. המפקד ניגש אליו והחל לחקור אותו: מה מעשיו פה ? ואז פרץ בבכי וסיפר לו על מה שעבר עליו. ביקש מהמפקד את עזרתו. המפקד ריחם עליו והעביר אותו למקום מבטחים. בדרך ראה תותחים נגד מטוסים על קרונות רכבת ונשאר שם יום ולילה, משם נסעו לתחנה בשם "גולטה". שם עלה על רכבת אחרת ונסע עד שהגיעו לסטלינגרד. שם ניגש לתחנת המשטרה והודיע להם שאין לו תעודות וביקש שיתנו לו התעודות הדרושות. כעבור שלושה ימים קיבל את האישורים ונסע משם לאסטרחאן. בגלל הקור סירב לנסוע לשם ונסע לכיוון אסיה המרכזית. שם הגיע לעיר צו. הסביבה נקראה בשם קזחסטן. חיפש עבודה ונתקבל לעבודה כאחראי למחלקה. כעבור זמן הכיר מספר משפחות יהודיות שהתגלגלו לאותו אזור והם נמצאו בצרה, הגיש להם עזרה. תרומת לחם אחד לכל איש, וזה בעזרת שומר המוסד שנתן לו הרשות בסתר להוציא שק מלא לחם ליום.

 כל מחשבותיו היו נתונות למשפחתו, שבוודאי סבלה רעב וקור. ואז החליט לקבל חופשה ויצא עם שק צנימים עבור משפחתו. נסע עד שהגיע לתחנת אריס שנמצאת ליד תשקנט. שם מצא רכבת מלאה עם אנשים קפואים. חקר ושאל על בני משפחתו ואיש לא הכיר אותם. כך התגלגל עד שנגמר לו כספו והמזון. ונאלץ לחזור למקים עבודתו בעיר צו. כשחזר מצא שבמוסד נתמנה מנהל חדש שהוא אנטישמי ומנעו ממנו לעזור ליהודים הסובלים בעיר. היות והמנהל שמר את צעדיו, במטרה לתפוס אותו בגנבה (לחם לנצרכים). השומר שעזר לו בזמנו, סיפר למנהל ש

 הוא מחלק לחם ליהודים. המנהל מסר אותו למשטרה החשאית "נ.ק.ו.ד.". נשלח שוטר זקן. בדרך לתחנת המשטרה נתן לו מכה שהפילה אותו וברח והסתתר בין הקרונות. מצא קשר עם היהודים שקודם עזר להם, והם סידרו לו כרטיס נסיעה, והוא נסע לעיר פרונזה. זה היה בסביבות חג הפסח, ירד שלג, וכך הסתובב שלושה ימים. הלך למועצה המקומית כדי שיחפשו ברשימות שלהם, אולי ימצאו לאן נשלחה משפחתו. כשקיבל תשובה שהם לא יודעים, חזר לתחנת אריס. שם נגנבו חפציו ובגדיו ואז ביקש מקצין העיר שישלח אותו בהתנדבות לחזית. גייסו אותו עם מספר אנשים רבים והעבירו אותו לצבא הפולני של גנראל<persName> אנדרס</persName> . עבדו והכינו מסלולים לרכבת. אחר חודשיים של עבודה העבירו אותם לתשקנט לתחנה ללא תנועה. באותה תחנה היה מעבר רק של פליטים ואז החליט לנסוע אתם עד תחנת אלמטע, שם הודיע שבא עם הפליטים. קיבל ניירות ומענק כספי. אחרי שלושה ימים קיבל הודעה שהמשפחה שלו נמצאת במרחק של 5 קילומטרים מגבול סין. נסע לשם ולא מצא את בני משפחתו. רק אחד מדודיו ואשתו. פנה שיקבלו אותו לקולחוז, אך דרשו ממנו להירשם במשרד אשר מרוחק מהמקום כ-80 קילומטר. את הדרך עשה ברגל במשך יום ולילה, וכשהגיע לאותו מקום, המשטרה במקום הזהירה אותו שאם לא יעזוב את המקום תוך 24 שעות יעצרו אותו בעוון ריגול. עזב את המקום והלך רגלי כ-20 קילומטר עד תחנת הרכבת הקרובה. משם נסע לסביבה ששם נמצא מרכז של פליטים. כדי להגיע למקום היה צורך לעבור באניה כדי להגיע למרכז. לשם זה, היה צורך ברשיון מיוחד. מתוך התרגשות פרץ בבכי במשרד הממשלה, ומתוך רחמים נתנו לו את הרשיון והגיע עם האניה. אחרי נסיעה של יומיים הגיע למקום ושם מצא הרבה משפחות מעירו, ואף אחד לא ידע איפה משפחתו. כשהתעודד, בעזרת מכריו, החליט להשיג עבודה ולהישאר במקום. שם היתה מאפיה גדולה, אך עד אשר נתקבל לעבוד בה נתקל בקשיים רבים. תחילה עבד בסבלות. למזלו, גייסו את אחד העובדים במאפיה ומינו אותו למלא את מקומו. ההנהלה בראותה שהוא מומחה ובעל מקצוע התחבב על אנשיה ונשאר לעבוד זמן רב וכך הרוויח הרבה כסף. כל העת ההיא היתה מחשבתו רק על מציאת בני משפחתו. נודע לו שלא רחוק מסביבתו ישנה עיר שבה ניתן למצוא את כל רשימת הפליטים ומקומות מושבם. שם העיר בוגורוסלם. התכתב אתם וקיבל תשובה חיובית. מהתשובה נתברר לו שמשפחתו נמצאת בקולחוז בשם פנס. קיבל את הכתובת שלהם ואחרי שהתכתב אתם נודע לו שהם התגייסו בהתנדבות למחנה צבאי בשם צילבניסק, בית חרושת מספר 254 לקטיושות. שלח לשם מכתב וקיבל תשובה שבו כתב לו בנו שחלם, שהנה הגיע מכתב מאבא וסיפר זאת לאמו. ובאמת, כאשר ניגשה לדואר מצאה את המכתב. השמחה היתה גדולה מאוד. מצבה היה קשה מאוד, ובכל זאת שאלה אם יש לו צורך במשהו והוא תשלח לו. ענה לה 


 תשובה על מצבו, בצירוף 1000 רובל. בינתיים פנה להנהלת המאפייה שיתנו לו חופשה לחודש להיפגש עם המשפחה. הם לא הסכימו, אבל המנהל העמיד לו תנאי, שאם יביא לו כמתנה חליפה יסכים. החופשה ניתנה לו. ואף את הניירות הדרושות לנסיעה סידר לו המנהל. הצליח להגיע למקום. שם נודע לו שאשתו נמצאת בעבודה. בנו הכיר אותו תיכף. השכנים פנו טלפונית אל מקום העבודה וביקשו מההנהלה שישחררו אותה, היות ובעלה הגיע. כשנפגשו התעלפה מרוב התרגשות. ממנה שמע ששניים מילדיהם (בן ובת) נפטרו מהסבל עקב הרעב והקור. היא סיפרה לו, שמרוב רעב היו גונבים בשר פרה מתה.

 פנה למפעל שאשתו עבדה בו שיקבלו אותו לעבודה - והסכימו. בינתיים נולד להם בן. בסוף שנת 1944 נודע לו שעיר מולדתו שוחררה מהגרמנים. באמצע שנת 1945 קיבל את הניירות הדרושות לנסיעה. קיבל חופשה וכשהגיע לעירו מצא שם את משפחת אשתו.

 כאשר חזר קנה את המתנות שהבטיח לאלה שעזרו לו להשיג את הרשיונות לנסיעה.

 העביר את בני משפחתו לעירו, כסף לא חסר להם. נוכח שלא יוכל להסתדר ונסע לצרנוביץ. שם קיבל רשיון להקים מאפיה. בעזרת אשתו הקים מאפיה והתחיל לעבוד בהצלחה, והרוויח הון תועפות.

 אחרי שנה ראה שהמצב עם האוייב משתנה לרעה. בלי שוחד אי-אפשר היה אז לזוז. שיחד את קצין העיר בסכום של 400,000 רובל והוא סידר לו ניירות כאילו הוא אזרח רומני. נסע לעיר אש. לאחר שנה ראה שהמצב הוא כמו ברוסיה והחליט לנסוע עם בני משפחתו לארץ ישראל.

 הצליחו לעבור את הגבול להונגריה לצברכון ומשם ברכבת עד בודאפסט. שם נתקבלו ע"י נציגי ה"ג'וינט" אשר עזרו לפליטים יהודים, ונשארו שם כחודש ימים. משם העבירו אותם לאוסטריה, נתפסו על-ידי שומרי הגבול האוסטרי והחרימו את רכושם וכספם ונאסרו ללילה אחד. פקידי ה"ג'וינט" מווינה שהיו להם קשרים אתם, הצילו אותם והעבירו אותם לווינה. כעבור ארבעה חודשים בווינה, שלחו אותם למחנה פליטים "סלפלקן" ומשם לזלצבורג, ומשם לגרמניה, את הדרך עשו בהליכה, היו במינכן שבועיים ומשם שלחו אותם לצרפת לעיר מרסיי, בה שהו חודש וממנה העבירו אותם לליאון. כעבור ארבעה חודשים נשלחו לבנדול ומשם עלו על ספינת מסע לחיפה.

 בספטמבר 1948 הגיעו לארץ.

 מחיפה העבירו אותם לבית עולים ברנדייס בחדרה. לאחר שמונה ימים, ביקשו לעבור לגור בדירה. ואז נשלחו לחיפה - לוואדי-סאליב.

 חיפש עבודה והגיע לנמל חיפה ולא מצא עבודה. לבסוף קיבלו אותו לעבוד בעיריית חיפה. כעבור חודש הכיר יהודי שהוא אופה והוא הציע לו להיכנס אתו לשותפות. והסכים.

 שירת במלחמת העצמאות בצה"ל וכן בניו. עבד עם שותפו תקופת זמן והרוויח יפה. עם ה

 עליה הגיע אדם נכה, והסוכנות הציעה לו לקבל אותו כשותף להקמת מאפיה מיוחדת המיועדת רק לכעכים.

 באותה תקופה התעורר אצלו החוש שלמד מאביו לריפוי חולים על ידי עיסוי - ריפוי חוט השדרה וכו'.

 כשפגש ברחוב בחיפה אדם עקום בהליכתו, היה מכניסו לחנות, ומיישרו - <persName>ללא תגמול.</persName>

 בראותו, שעסק הכעכים עם השותף לא מצליח, החליט להתיישב בחדרה ובשנת 1950 קנה מגרש בו תיכנן להקים מאפיה משלו. וגם בחדרה כשראה אדם כפוף בהליכתו, היה מכניסו לחנות בסביבה ונותן לו טיפול ללא תשלום.

 באחד הימים באה אליו אשה שנפגעה ממכות שהנחיתו עליה הגרמנים, במלחמת העולם השניה, בגבה וחוליות חוט השדרה הוזזו ממקומן. כעבור מספר טיפולים היא הבריאה לחלוטין. לאות הוקרה שלחה לו האשה ברכה דרך "קול ישראל", האנשים של "קול ישראל" החלו להתעניין בו, באו לביתו וחקרו אותו יפירסמו את הראיון ברדיו ובעתונות. ואז החלו לזרום אליו מכל קצוות הארץ - אנשים שסבלו מפגיעות בחוט השדרה, בגב ועוד. בראותו שהוא עוזר לאנשים, החליט לחסל את המאפיה.

 ביחד עם אשתו הפכו את דירתם למין מכון לריפוי בעיסוי, מבלי לתת רפואות, זריקות וכו' היות ואין לו רשיון של רופא. את עבודתם הם מבצעים בהצלחה רבה.

 בהתחלה התנגדו מספר רופאים למעשהו של אדם שאין באמתחתו דיפלומה והעניין הגיע לבית המשפט העליון, אשר הסכים, אחרי שקיבל עדויות מחולים, אשר בתי-חולים ורופאים בעלי דיפלומה לא יכלו לעזור להם. ואחרי שהשופטים שנוכחו שבדירתם אין ניתנות רפואות, הסכימו להמשך פעולתו המבורכת לנצרכים, וזאת לאחר תשלומים סמליים בלבד. ממחוסרי אמצעים וחיילים אינו מקבל כל תשלום. מהכנסותיו, אחרי שהוא משלם מס הכנסה, הוא תורם סכומים גדולים של עשרות אלפי ל"י ל"אילן", ל"מגן דוד אדום", ל"וועד למען החייל", לאגודה למלחמה בסרטן וכן לצה"ל (טלוויזיות) וכו'.

 יום-יום, משעות הבוקר עד הערב, זורמים מאות חולים מכל הארץ. בין הנרפאים היו: שרים, אחיו של ראש עיריית ירושלים, המיליונר אייזנברג מסביון, בתו של קדיש לוז (יו"ר הכנסת לשעבר).

 גם רופאים, ביניהם המנתח ד"ר <persName>סולובייציק</persName> , מבית החולים איכילוב בת"א מצאו לנכון לקבל את המסז'ים שלו. רופאים וחולים מחו"ל זורמים אליו וחוזרים בריאים.

 אחרי שאנו קוראים על הסבל והרעב שסבל ברוסיה במלחמת העולם הראשונה, אנו מבינים, מאין רכש לב טוב, לב רחמן והרצון לרפא מחוסרי אמצעים וחיילים ללא תשלום.

 בכדי להקל על תושבי ירושלים, הקדיש את יום השישי לירושלים.

 צאצאיו: <persName>חיים; פייבל </persName> ז"ל; <persName>צילה</persName> ז"ל ; <persName>יואל.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5683</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5684</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5685 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5685</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5686 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5686</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5687 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5687</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5688</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
