<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4010 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4010</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4011 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4011</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יעקב (וילי-אדם) רפפורט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וינה</placeName> (אוסטריה), ח' טבת תרע"ו (15.12.1915). לאביו הרב<persName> יוסף רפפורט</persName> (סוחר באוסטריה, מיוזמי

 הקמת שכונת זכרון-מאיר שפירא בבני-ברק) ולאמו <persName>שיינדל</persName> בת הרב<persName> הרש רפפורט</persName> (רב בצ'ורטקוב).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה, וכללי בבי"ס עממי ותיכון ב<placeName>וינה</placeName> ובאנטוורפן (בלגיה).


 בגלל האנטישמיות שהתחוללה באוסטריה, עברה משפחתו בשנת 1928 לאנטוורפן.

 בבלגיה היה מנהיג פרחי אגודת ישראל שהצטרף אתם לאחר מכן להסתדרות הציונית.

 למד להיות צורף זהב.

 היה בהכשרה חקלאית ובשנת 1935 עלה לארץ.

 עבד כפועל בכיבוש הים ובהתקנת המזח בנמל תלאביב. עבד כפועל בנין. בבנין "בית הדר" בת"א נפל מפיגים ונפצע. חזר לבלגיה לפי דרישת הוריו - להבראה.

 ב-1937 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת <persName>יחיאל מאיר והינדה</persName> <persName>לובלסקי </persName> מלודז' (שהיו בעלי קונדיטוריות באנטוורפן ובנתניה).

 בשנת 1940 נעצר ע"י הבלגים כגייס חמישי (בתור יליד אוסטריה).

 לאחר שהתגייס באופן חפשי לצבא הבלגי, נאסר יחד עם אלפי יהודים אחרים מצרפת ובנלוכס - ונשלחו למחנות הסגר של הצרפתים, אשר שיתפו אז פעולה עם הגרמנים-הנאצים.

 עם הכרזת השביתה של הפסקת אש בין צרפת וגרמניה, שוחרר כאוסטרי ונעצר מיד לאחר מכן כיהודי, ונשלח למחנות עבודה בצרפת.

 באוגוסט 1942 ברח מהמחנות והצטרף למחתרת הצרפתית. כנרדף ע"י הנאצים והמשטרה הצרפתית, ברח מצרפת ונמלט עם אשתו לאיטליה והתחבא בהרים. ושוב נעצר בגלל פעילותו הציונית. אולם הודות לצבא הכובש - הבריטים והאמריקאים - הועברו ב-1945 לשוויצריה ומכאן חזרו לבלגיה.

 שם פעל לטובת הקרנות הלאומיות ומוסדות צדקה ועזר לרבים לעלות לארץ.

 בשנת 1948 עלה לארץ באניה "אלטלינה". וכעבור שנה העלה גם את כל בני משפחתו לנתניה.

 בנתניה הקימו את הקונדיטוריה הידועה במרכז העיר בשם "אנטוורפיה''.

 עוסק בצרכי ציבור וענייני סעד. ביחוד פעיל הוא לטובת אילנשיל-פוליו.

 מיוזמי בית הכנסת "פורת יוסף" (על שם אביו) ב"בית זאב", ברחוב סמילנסקי 7, בנתניה.

 במבצע סיני התנדב לצה"ל.

 פעיל בהג"א.

 צאצאיו: <persName>סילביה יפה</persName> אשת<persName> ישראל פרג'י, משה, צבי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4010 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4010</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4011 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4011</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
