<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/746</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/747</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 748 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/748</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם סוואטיצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר דיקוביץ, ליד פינסק (רוסיה הלבנה), בשנת תרכ"ג (1863) ,לאביו<persName> קלמן</persName> , חקלאי, חוכר האחוזה, ולאמו<persName> באשה רבקה</persName> . קיבל חינוך מסורתי והתמחה בבחרותו במשק הוריו בחקלאות ובטיפול במכונות חקלאיות ובמכונות בכלל.

 כשאסרה הממשלה הרוסית ב-1881 על היהודים לחכור קרקעות, שלחוהו הוריו לארץ-ישראל שירכוש כאן בשבילם קרקע למשק חקלאי. בן 18 בא ארצה, שהה זמן-מה בירושלים, הצטרף למחדשי פתח-תקוה, קנה קרקע והתנסה בכל התלאות של המיסדים (קדחת, התקפות הערבים, יבולים זעומים, עזיבת המקום, חזרה למושב יהודיה והליכה לעבודה בפתח-תקוה וכו'), וכשנתבסס הישוב בפתח תקוה באו אף הוריו וכל ביתם. עבד שנים רבות בפלחה ובנטיעות ובידיעותיו הטכניות היה לעזר למתנחלים, וכששלח<persName> הבארון בנימין רוטשילד</persName> מכונות חקלאיות לפתח תקוה נטל עליו להתקינן לשימוש וביצע את העבודה בהצלחה.

 נשא לאשה את <persName>שפרינצה</persName> בת<persName> דוב פוריצקי</persName> מפינסק.

 המשיך לעסוק בחקלאות ובנטיעת כרמים ופרדסים ובבנין בתים וכן בעבודות טכניות שונות במושבה. התקין בין הראשונים באר בנויה מברזל בפרדסו, כי מבניהאבן של הבארות לא היו מחזיקים מעמד, ומחוסר המכשירים הדרושים לעבודה זו היה ממציא תחבולות והמצאות שונות להעזר בהן. עזר לחבריו הפרדסנים בתיקון מיתקני המים שנתקלקלו, כשבעלי-המלאכה המקומיים לא מצאו עצה. בנה במרכז המושבה משאבה מונעת בכח הרוח, בעזרת גלגל-כנפים בראש שלד-ברזל


 בגובה 20 מטרים, וגם עבודה זו עשה תוך מחסור במכשירים הדרושים.

 הצטרף בין הראשונים לחברת "פרדס" ואחרי מלחמת-העולם הראשונה התמסר בעיקר לפרדסנות. את בנו בכורו שלח לפאריס ללמוד רוקחות, ואחרי שובו פתח בית-מרקחת במושבה, ואת צעיר בניו חינך לחקלאות, ומשמלאו לו 65 שנה פרש מן העבודה ובנו זה מנהל את המשק במקומו.

 צאצאיו: <persName>יצחק, רבקה</persName> אשת <persName>יהושע גולומביק, דבו</persName> <persName>רה</persName> אשת<persName> מרדכי נוסינוב, רחל</persName> אשת<persName> זאב זובאק, דוב.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בפתח-תקוה, ו' סיון תש"ך (1.6.60) (ראה כרך ב', עמוד 747)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/746</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/747</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 748 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/748</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
