<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4049 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4049</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4050</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4051 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4051</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4052</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם דב בן-דור (בינדר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדומברוביצה, בווהלין, אוקראינה, א' אלול התרנ"ז (1897).

 לאביו <persName>יששכר בינדער</persName> ולאמו <persName>ליבה</persName> בת<persName> ישראל</persName> <persName>קנטור.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, וכללי, בבי"ס עברי ראשון, בבי"ס רוסי, מורים פרטיים, בית מדרש למורים "תרבות" בוילנה ע"ש<persName> כהנשטם,</persName> בי"ס לציור, קורס גבוה לפדגוגיה אקטיבית ומוסדות השתלמות שונים.

 היה יו"ר ועד התלמידים בביהמ"ד למורים "תרבות* בוילנה.

 בשנת 1911 הקים בדומוברוביצה אגודה דוברי עברית. הקים על ידה ספריה עברית ושימש כמנהלת ער ביסוסה המלאה. הקים (1912) ספריות באידיש ובעברית בעיירות הסמוכות.

 בשנות 1912-13 הוציא לאור דו-שבועון עברי.

 אירגן את הועדה הראשונה בעירתו למען הקהק"ל.

 החדיר מורים עבריים בתלמוד תורה ללמוד בעברית ותולדות ישראל, על אף התנגדות חסידי סטולין.

 היה חבר הועדה מטעם ועד העזרה בקיוב להגשת עזרה למגורשי ליטא בשנת 1915.

 עם פרוץ המהפכה (1917) הקים ואירגן את האגודה הציונית המאוחדת בדומברוביצה ובעירות הסמוכות.

 אירגן את הצעירים ששאפו לעלות לא"י כאירגון החלוץ ועמד בראשו. הקים חוה חקלאית ומתפרה לחברי החלוץ להכשרת עליתם. דאג למימון הוצאות עליה לחלוצים מחוסרי אמצעים.

 בשנת 1918 היה חבר ההגנה בשעה שהעירה עברה משלטון לשלטון. נבחר לחבר הנהלת הקהילה היהודית בדומברוביצה וממנה נבחר להנהלת הג'וינט במחוז סרני (1919-21). תפקידו היה לארגן את ועדי העזרה בכל העיירות השייכות למחוז. עורר את הנוער והצבור להקמת בתי-ספר עבריים וספריות ע"י תקציב מיוחד שהשיג כחבר ההנהלה של הג'וינט.

 בשנים 21- 1920 ו-1926-32 עמד בראש המגבית למען

 קרן היסוד ולמען קפא"י (א"י העובדת) וכיו"ר הועדה של הקהק"ל.

 בשנת 1926 נבחר מהרשימה הציונית כחבר העיריה בדומברוביצה ושימש כיו"ר הסיעה הציונית במועצת העיר שהיה לה רוב במועצה. ויחד עם חבריו במועצה הצליחו שהמועצה תביע צער על הכרעות בישראל (1929) והקציבה סך של 500 זהובים כתמיכה לנפגעים.

 בשנים 1926-32 מנהל ביה"ס העברי "תרבות".

 היה ציר בוועידות שונות של קהילות אוקראינה בקיוב מטעם הקהילה בדומברוביצה בווהלין, ובוועידות מטעם האגודה הציונית וחברת "תרבות" שהתקיימו בשנים 1917-18 בקיוב ובפטרבורג, ובשנים 1920-1932 ברובנה ובוורשה.

 בשנת 1932 נשא לאשה את<persName> מירה</persName> (מירעלה) בת האדמו"ר <persName>נחום יהושע הלוי פעטשעניק</persName> (שהיה רב ראשי בקהילות במחוז סרני, בן הרבי האדמו"ר שמואל (שמואליק) מברזנה זצ"ל, מצאצאי האדמו"ר ר' אהרן מטשרנוביל הרב מאפטה זצ"ל מאוסטרה). בחו"ל עשתה פעולה צבורית ענפה - יו"ר : תרבות, ההסתדרות הציונית וועד בית היתומים בדומברוביצה. עוסקת בצרכי צבור. סגנית הנשיאה בלשכת בנות-ברית "בת-עמי" ברמת-גן. מנהלת מועדון קשישים מטעם בנות-ברית. חברה פעילה בויצ"ו.

 עלה לארץ בשנת 1934.

 היה פעיל בתנועה הכלל ציונית בחדרה. היה יו"ר סניף ההסתדרות הציונית בזכרון-יעקב.

 היה מועמד מטעם הציונים הכלליים ברשימה לכנסת הראשונה.

 היה חבר הועדה לקליטת עולי סיטקוב (1935-38).


 בשנים 50 1935-היה ציר לועידות השונות של התאחדות הציונים הכלליים.

 היה ציר לועידת הסתדרות המורים שהוקדשה לשאלת כניסת הסתדרות המורים להסתדרות העובדים הכללית.

 בהוצאת "מסדה" (1949) פרסם ספר "קודם זמנו".

 ארגן את חברי המערכת להוצאת ספר כגל-עד לעירה דומברוביצה שהושמדה.

 הקים קופת גמילות חסדים על שם קדושי דומברוביצה.

 מנהל בית הספר "שילה" וביה"ס להשכלת יסוד למבוגרים ברמת-גן.

 צאצאיו:<persName> שמואל בן-דור</persName> (ד"ר לאנטרופולוגיה. עובד במחקר על האסקימוסים בחצי האי לברדור מטעם אוניברסיטה קנדית),<persName> זיוה</persName> (מורה) אשת <persName>אריה וולק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4049 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4049</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4050</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4051 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4051</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4052</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
