<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5181</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם חיים דינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד באודסה, ביום ב' מנחם-אב שנת תרס"ו (1906).

 לאביו ר'<persName> יצחק יעקב</persName> ב"ר <persName>אברהם דינוביץ</persName> מפינסק. (ראה כרך שני עמוד 755) ולאמו <persName>גיטל ברכה</persName> בת ר'<persName> יוסף נחום שלזינגר</persName> מבריינסק. (ראה כרך שני עמוד 759).

 עלה לארץ עם הוריו בשנת 1907, לאחר הפרעות

 באודיסה, בהיותו בן 6 חדשים. הוריו שעסקו באודיסה בסחר המזון, יסדו מיד לעלותם לארץ בית מסחר סיטונאי למצרכי מזון ברחוב היהודים בירושלים העתיקה ליד חורבת ר' יהודה החסיד, אשר התפרסם לשבח בין כל שכבות האוכלוסייה היהודית והערבית, והיה ידוע בכנויו "הסוחר האודיסאי". היה מגדולי הסוחרים והיבואנים למצרכי מזון בעיר, וממטפחי דמות המסחר בירושלים. לאחר פטירתו בשנת תר"פ, המשיכה רעיתו לנהל את בית המסחר הנ"ל במסירות וביעילות מופתית. בית המסחר נשאר בעיר העתיקה כמעט עד פטירתה בשנת תרצ"ט (1939).

 בית המסחר שלה שימש למחבוא נשק ההגנה בכל הזמנים.

 התחנך בת"ת "עץ חיים" ובאופן פרטי אצל ר' <persName>בן-ציון ציזלינג</persName> ז"ל, בבית המדרש למורים של המזרחי ובבית-הספר למסחר מיסודו של <persName>שלמה שור.</persName>

 בית המסחר הסיטונאי עבר לאחר פטירתה לידי בנה הנ"ל, שהרחיב אותו בעיר החדשה והיה לאחד ממרכזי המזון המפורסמים בירושלים במשך כל תקופת המנדט.

 היה מהחברים הראשונים בלשכת המסחר בירושלים, ממיסדי וממנהלי "ארגון סיטונאי המכלת ויצרניה", ועם קום המדינה וביזמתו של מושל ירושלים דאז מר<persName> דוב יוסף,</persName> היה ממיסדי ומנהלי "ארגון האימפורטרים וסיטונאי המכלת בירושלים בע"מ", שכלל את כל סוחרי ירושלים וטיפל בעיקר בחלוקת מזון בקיצוב מטעם מוסדות הממשלה. כמו כן התמסר מאז קום המדינה לפעולות בנין בירושלים החדשה.

 שירת כקצין בצה"ל, בתקופת מלחמת השחרור, בדרגת "סגן".

 נשא לאשה את<persName> מתילדה </persName> בת ר'<persName> אלכסנדר זיסקינד</persName> (שהיה מחלוצי הקבלנים הירושלמיים, ומבוני שכונות "אבן יהושע" והשכונות החדשות בצפונה ומערבה של ירושלים).

 צאצאיו: <persName>מרים </persName> אשת השופט<persName> חיים שפירא;</persName> <persName>יצחק יעקב</persName> (רעיתו - <persName>חיה גיטל </persName> לבית<persName> רוטמן).</persName>

 נכדיו:<persName> רון-אלכסנד</persName> <persName>ר, חגית-ברוריה שפירא, רי</persName> <persName>נה שלומית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5181</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
