<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/485</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/486</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/487</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם שפירא</persName>

</head>
         <div><p> איש השמירה וההגנה על פתח-תקוה, נולד ביום ג' בתשרי תרל"א (סתיו 1870) בכפר <persName>נובאיה מיכאל</persName> <persName>לובקה</persName> בפלך טאווריה (בדרום אוקראינה) לאביו ר' <persName>יצחק צבי,</persName> גדול בתורה וביראת-שמים וסוחר אמיד, ולאמו <persName>ביילה</persName> . כשהיה בן 10 עלה ארצה עם כל בית אביו והתישבו בירושלים בעיר העתיקה. שם למד הנער אברהם בחדר. אחר-כך, כשהצטרף אביו אל מיסדי פתח-תקוה וקנה שם נחלה, ירדה המשפחה לגור בעיר העתיקה של יפו, ומשם היה אברהם נוסע עם אחיו הגדול<persName> מיכאל </persName> לעזור לו בהובלת אבנים ושאר חמרי בנין להקמת בית המשפחה בכפר<persName> יהודיה,</persName> הוא המושב הראשון של מחדשי הישוב בפתח-תקוה, שבגלל בצו

 תיה וקדחתה היתה "ארץ אוכלת יושביה". ומשהתישבה המשפחה בכפר היה יוצא עם אחיו לעבודה בשדה. בעבודה זו המשיך גם אחר-כך, כשעברו כל המתישבים למושבה שבנו על אדמתם, היא פתח-תקוה כיום.

 בעודנו עלם צעיר השתתף בגבורה בהגנת המושבה מפני שוסים ערבים, שהיו מתנפלים עליה לעתים תכופות, והערבים זכרו את נחת זרועו והכירוהו בשם "אברהים אחו מיכל" (אברהם אחי מיכאל),


 וברבות הימים נשתנה שמו בפיהם ל"אברהים מיכל" ובסוף ל"אברהים מיכה".

 נשא לאשה את ליבה רחל בת מנדיל אהרן שפירא. (נפטרה בפתח תקוה, י"ז אב תש"ו).

 הגבורה שגילה בהגנה על המושבה קבעה את יעודו בחיים ובעודו ואברך צעיר נתמנה לראש השומרים של המושבה. בתפקידו זה הגדיל לעשות בהגנה על כבוד המושבה, על החיים והרכוש של תושביה, ולא פעם הלך אף לכפרים רחוקים בעקבות

 גנבים ושודדים והשיב את השלל ומסר את הפושעים לדין. תודות לבקיאותו בערבית ובהוי הערבי, ובעיקר תודות לאומץ-רוחו, יצא שמו לתהלה בכל רחבי הארץ ואף בין שוכני האהלים שבגבולותיה, עד כי למדו לקח, שהפוגע במושבתו של "שייך אברהים מיכה" לא ינקה. לא פעם ואף באו אליו ראשי שבטים ערבים להשפט לפניו בסכסוכים שביניהם וגם אנשיהשלטון כיבדוהו בשל אומץ-לבו בשרות הבטחון.

 במלחמת העולם הראשונה, כשהשלטון הטורקי התיחס באיבה ליהודים, הוכנס ל"רשימה השחורה" של ראשי הישוב. וכשגברו הרדיפות אחרי גילוי חבורת "נילי" נאסר גם הוא והובא למשפט צבאי בדמשק, וכשיצא זכאי נלקח לשרת בצבא באיסטמבול.

 אחרי המלחמה המשיך לשרת בשמירת הבטחון במושבתו ובמקרים רבים עזר להשכנת השלום בין מתישבים יהודים לשכניהם הערבים. כן שרת שומרראש לבארון רוטשילד ולאנשי-שם אחרים בביקוריהם בארץ.

 בהגנה על פתח-תקוה ביום ההתקפה הגדולה עליה במאי 1921 נטל חלק פעיל בארגון ובקרבות, ולאחר שתוקפים רבים נפלו חללים נאסר על-ידי השלטון האנגלי באשמת רצח... אך יצא זכאי.

 כשגבר הלחץ על הנציב העליון סיר<persName> הרברט</persName> <persName>סמואל </persName> לשחרר בחנינה את השייך אבו-קישק (שנידון למאסר ממושך בעוון ההתנפלות על פתח-תקוה), הצליח להשיג תוקף לדרישה, שלא ישוחרר אלא אם

 בני-שבטו יערכו בפתח-תקוה זבח של בקשת סליחה ושלום ומשלחת מהמושבה תבקש את שחרורו.

 מאז הוזמן פעמים רבות ליישב סכסוכים בין יהודים לערבים ותמיד הסדיר את הענינים לשביעת רצון כל הצדדים. ובשנות מהומות בארץ נהנו שומרי בטחון הישוב מעזרתו והדרכתו.

 על סף מלאות לו 70 שנה הופיעו זכרונותיו בשני כרכים (בהשתדלות דוד תדהר ובעריכת יהודה אידלשטיין) ונערכו מסיבות לכבודו. גם במלאות לו 75 שנה נערכה לכבודו מסיבת הוקרה ביזמת מר אברהם דרויאן, מזכיר הארגון הכללי של השומרים העברים בארץ-ישראל, בהוקרת תלמידים לרבם.

 צאצאיו: <persName>יצחק צבי</persName> ;<persName> רבקה </persName> אשת המנוח משה פנחסוביץ;<persName> שרה</persName> אשת אהרן דובובסקי; <persName>אהרן מנדל</persName> ; <persName>מרדכי; חיה </persName> אשת אליהו אושרוב; <persName>יהושע; שושנה</persName> ; <persName>פולה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בפתח-תקוה, ה' טבת תשכ"ו (28.12.65) (ראה כרך א', עמוד 486)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/485</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/486</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/487</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
