<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5216</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5217</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5218</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אבנר קפלן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בכ"ה בסיון תרצ"ז (4.6.1937). לאביו <persName>ישראל קפלן</persName> (ראה את הערך שלו בספר זה) ולאמו<persName> רחל</persName> בת הרב <persName>צבי פסח פראנק</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שני, עמוד 735).

 קיבל חינוך מסורתי בילדותו. למד בבית-ספר יסודי, בגימנסיה "אוהל שם" ברמת-גן, ולאחר שעמד בהצלחה בבחינות הסטיפנדיה שנערכו בביה"ס היסודי.

 בהיותו כבן חמש-עשרה התחיל להדריך קבוצות

 נוער בארגון הצופים, תחילה ברמת-גן, ואחרי כן בשכונת עולים.

 לאחר סיום ביה"ס התיכון התגייס לצה"ל במסגרת הנח"ל, ועם גמר האימונים הלך לשל"ת לתל-קציר

 בעמק הירדן על הגבול הסורי. בתקופה זו הדריך פרק זמן מסויים בתל-אביב ואחרי כן חזר למשק.

 בימי שירותו בנח"ל פרצה מלחמת סיני. הועבר לקורס צנחנים ומשם נשלח לשרם-אל-שייך. בדרך נפצע, והוטס משרם-אל-שייך לבית החולים בתלהשומר, כעבור חודש, כשהבריא, לא ניצל את זכות החופשה שהגיעה לו וחזר מיד למשקו, לתל-קציר.

 כששוחרר משירותו בצה"ל הוזמן ע"י קרובי משפחה בחו"ל לבוא וללמוד באוניברסיטה המפורסמת שבעירם, אולם הוא סרב, טען כי החיים עצמם הם יהיו בארץ האוניברסיטה שלו, והוסיף, כי מה שנחוץ לארצנו הוא - אלפי ידים נאמנות מאומנות ומסורות למלאכת הביצוע - ובין האלפים האלה הוא רוצה להיות, ונשאר בתל-קציר. מימרתו: עליו (על האדם) לקיים מה שהוא מאמין ולהאמין במה שהוא מקיים". האמין, כי החקלאות הקיבוצית היא מבצר החלוציות. לכן הצטרף אל התנועה הקיבוצית והיה מסור ופעל בה. היה אומר: "רצוני שאדע כי יש ערך לחיי, וערך לחיים יש רק אם הם מלאי תוכן".

 בחגיגת פורים תשי"ט (1959) שנתקיימה בחדר האוכל בקיבוץ תל-קציר, ואשר היה אחד ממארגניה, השתתף במקהלה של כושים כשהוא מחופש בתלבושת כושית וגופו מרוח במשחת איפור חומה. עם גמר חלקו בהצגה התישב בין הקהל, כשלפתע נראתה אש עולה מן המקום שבו ישב, ומיד נראה אחוז להבות. במאמצי החברים כובתה האש, אולם גופו היה מכוסה כוויות חמורות, ובמצב קשה הובא לבית החולים "פוריה", שבו קיבל טיפול רפואי ראשון. לבקשת הוריו הועבר לבית החולים בילינסון, וכאן נאבק שבועות אחדים עם המוות, כשהוא מתפתל ביסורים נוראים. בשעה שהוריו היו באים לבקרו היה מאמץ כל כוחו להבליג על כאביו ומעמיד פנים מחייכות כדי שלא להעציבם, אולם מיד לאחר


 שהלכו היה פורץ בצעקות מעצמת מכאוביו. כל מאמצי הרופאים להצילו היו לשוא.

 ביום כ"ה בניסן תשי"ט (3.5.1959) יצאה נשמתו - חדשיים לפני מלאת לו עשרים ושתיים שנים.

 בשנת תשכ"ב (1962) הוציאו לזכרו ספר בשם "אבנר קפלן - מכתבים" (הכולל מכתביו למשפחה ולחבריו. הקדמה, במבחן - קווים לדמותו, מאת <persName>יצחק מאור</persName> , מאמו, ציונים לדרך חייו - בהוצאת הוריו, הוצאת איחוד הקבוצות והקיבוצים וקיבוץ תל-קציר).

 מתוכן מכתביו מתברר שקרא הרבה וידע הרבה והביע דעות ורעיונות על החיים, החברה, העבודה, המדינה וכו' בסגנון עברי קל לקריאה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5216</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5217</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5218</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
