<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/275</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/276</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/277</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם סולומיאק</persName>

</head>
         <div><p> בן שמואל. - נולד בעיירה סונציאן פלך וילנה ב-3 באוקטובר 1863.

 נתחנך ב"חדר", ואח"כ עבר ללמוד בבית ספר כללי, וכשגדל הכניסו אביו לבית מדרש למורים בוילנה.

 כשגמר את למודיו בבית מדרש זה עבר לגור בפנים רוסיה, ובשנת 1884 הצטרף לאנשי ביל"ו. הפרעות שפרצו בשנות השמונים בדרום רוסיה השפיעו עליו והפכוהו ממתבולל קיצוני, כפי שיצא מבית המדרש הנ"ל, לציוני נלהב.

 לארץ ישראל לא יצא יחד עם הבילו"יים, והגיע ארצה רק בש' 1885 יחד עם מיכאל הלפרין ועל חשבונו. בבואו לא"י הלך תיכף למושבה גדרה, שנוסדה אז. המצב בגדרה היה בימים ההם קשה מאד. בכל זאת שהה שם עד 1889, והשתדל להסתגל לחקלאות. היה גם מפעילי גדרה וחתם על מכתבים בשם המושבה, אך למרות רצונו הטוב לא יכול להיות עובד אדמה, בראותו כי כל מאמציו להסתגל עלו בתהו, עזב את גדרה ובא לירושלים. שם שימש בראשונה כמזכיר וכמתורגמן בקונסוליה הרוסית הכללית.

 גם בשבתו בירושלים לא הפסיק את קשריו עם הבילו"יים, והיה נציגם בירושלים והופיע בשמם בכל מוסדות הממשלה והקונסוליות.

 בשנים 1899- 1897 עמד בראש הועד למלחמה במיסיון הבריטי ובבוא הרצל לא"י (בסוף 1898) נפגש עמו ושוחחו ארוכות וקצרות וסיפר לו ע"ד החיים בארץ. הרצל מזכיר ביומנו את שיחתו המענינת עם פקיד הדואר הרוסי.

 בשנת 1901 נתמנה למנהל הדואר הרוסי בירושלים, ומילא תפקיד חשוב בהעברת הדואר של "חובבי ציון" מן הארץ לרוסיה ומרוסיה.

 בשנת 1905 נתמנה למפקח הראשי של שרותי הדואר בחופי הים השחור והים התיכוני. בתפקידו זה הצטיין וזכה לאותות הצטיינות תסיים, טורקיים, סרביים ויוניים.

 לפי תפקידיו באותם הימים היה כעין קונסול בלתי רשמי של הישוב החדש והמושבות, ובעיקר היה כעין קונסול של היהודים נתיני רוסיה. בספרי הזכרונות של מנהיגים ציונים נזכר שמו בקשר לפעולות ציוניות שונות.

 כשפרצה מלחמת העולם הראשונה היגר למצרים, ושם נתמנה ל"נספח מסחרי" של הצירות הרוסית בקהיר. שם עבד עד גמר המלחמה. בשנת 1919 חזר ארצה כפקידו של ועד הצירים במחלקתו המדינית. בשנים 1920-1924 היה מפקח במחלקת הדואר הא"י במחוז הדרום.

 לאות הערכה על פעולותיו לטובת הרוסים נמסרה לו דירה בבית שהיה שייך לקונסוליה הרוסית, ליד השער החדש, רחוב סולימן 23, וגם קבל את התואר של "אזרח נכבד לדורותיו".

 אחרי שברוסיה השתלטו הבולשביקים והקונסוליה הרוסית נסגרה ובתי הדואר הזרים בא"י נסגרו גם הם, נעשה נסיון מצד המהגרים הרוסים, שהגיעו אז ארצה, לנשלו מדירתו, אך במשפט שהוגש נגדו הוברר, שתובע הפנוי הוא הוא שחתם על הנייר של מסירת הדירה לרשותו, והמשפט פסק לטובתו. כשנוסד בירושלים "בית העם" היה אחד מתומכיו,


 מיוזמיו ובוניו. באותו פרק הזמן התקרב לחוגי קהק"ל ובמשך השנים 1925-1935 היה יו"ר הועד המקומי של קק"ל בירושלים.

 כשקרא ז'בוטינסקי את קריאתו ע"ד יסוד הצה"ר, היה מהראשונים שנספחו לתנועה זו, ובביתו בירושלים נוסד הצה"ר. היה מחבריו ותומכיו של הצה"ר כל הימים, אך לא גרס את החרמת הקה"ק והיה מהתורמים הקבועים לקרן זו גם בשעה שהצה"ר החרים אותה.

 בשנות חייו האחרונות הקציבה לו ההנה"צ משבורת חדשית כלאחד משרידי ביל"ו, אך הוא סירב לקבל את ההקצבה הנ"ל.

 אם כי היה חפשי בדעות בכל זאת יצא פעם בחריפות נגד בן-יהודה, כשהלה הביע דברי אפיקורסות בהרצאתו על "קהלת והפילוסופיה היהודית".

 בגיל למעלה משמונים נפטר בירושלים<persName> בכ"ט</persName> <persName>תשרי תש"ד</persName> (28.10.43)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/275</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/276</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/277</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
