<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/318</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 319 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/319</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אזולאי (מנדלבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשכונת מאת שערים בירושלים, כ"ו סיוןתרמ"ו (1886), לאביו הרב<persName> יעקב מנדלבוים,</persName> שו''ב בירושלים 54 שנים וראש השוחטים, עסקן ואיש-חסד. (בן הרב ר'<persName> ברוך</persName> טורובר שעלה עם משפחתו בתרל"ד), מצאצאי הב"ח ורש"י ולמעלה עד דוד המלך, ולאמו <persName>פייגה </persName> בת הרב חיים יוסף דוד אזולאי, יליד חברון ותושב ירושלים, מגזע הגאון המקובל חיד"א בעל הספר "שם הגדולים" והרב<persName> אברהם אזולאי</persName> בעל הספר "חסד לאברהם", ממגורשי ספרד שהתישב בחברון. (לפי ספר-יחוסין שבידו הרי מוצאה של משפחה. זו ממשפחה מיוחסת בירושלים בימי בית שני, שגורשה משם בעת החורבן לספרד). שינה את שם משפחתו לאזולאי.

 למד ב"חדרים", בת"ת שבחצר ה"חורבה" (בהנהלת ר'<persName> זלמן ריבלין)</persName> , בישיבת "עץ חיים" ובישיבת. "תורת חיים" (בהנהלת הרב ר'<persName> יצחק וינוגראד)</persName> והשתלם באופן פרטי בידיעות כלליות. היה שוחט בכפר-תבור בשנת תרס"ד, משגיח על הכשרות בראשון-לציון מתרס"ה עד תר"ע, ואז עבר ליפו ועבד בהשגחה על הכשרות. היה פעיל באיחוד השחיטות. הנפרדות של החסידים והפרושים לקהלה אחת. במלחמת-העולם הראשונה גורש למצרים כנתין בריטי, ומשחזר ארצה התמסר שוב לעסקנות צבורית. היה יו"ר ועד שכונת נוה שלום. ,ארגן באישור השלטונות את השכונות נוה שלום, נוה צדק, אהל משה ומחנה יוסף למועצה אחת ופעל למען סיפוחן לתל-אביב. ב-1920 ארגן שמירה עברית ראשונה בשכונות הנ"ל. היה חבר ועד קהלת תל אביב - יפר בשנות תרע"ט-תרצ"ה ויו"ר בכמה ועדות שבו. היה חבר מועצת עירית ת"א מהמועצה הראשונה עד הרביעית. 1920-35 וחבר הועד הפועל העירוני, יו"ר ועדת הרשיונות וחבר בכמה ועדות אחרות. השתתף ביסוד מושב זקנים בנוה שלום (כיום ברחוב אלנבי-יבנה).

 השתתף באספה המיסדת של ארגון הישוב אחרי מלחמת-העולם הראשונה ונבחר לועד הלאומי הזמני. היה פעיל ביסוד שכונת מאה שערים בתל-אביב (הקטע התחתון של רחוב אלנבי והרחובות גאולה, יונה


 הנביא ומאה שערים ובנה בה שני בתי-כנסת ומרחץ עם מקוה. השתתף ביסוד השכונות נוה שאנן, נורדיה ומונטיפיורי. היד. פעיל במוסדות חסד ובפעולות צבוריות למען חיזוק הדת והמסורת, שמירת שבת, כשרות, חינוך תורני וכדומה, נאם וכתב בעתונות למען ענינים אלה. השתתף ביסוד הסתדרות החרדים בת"א, ביסוד "משמרת שבת", שהיה גם יו"ר בד. ויצר קשרים בינה ובין "משמרת שבת" העולמית, שמרכזה היה בפראנקפורט ע"מ ואח"כ בהאג. היה פעיל בארגון צבור בעלי הבתים בת"א, נבחר לחבר הועדה המפשרת שליד עירית ת"א לסכסוכים בעניני דירות, וב-1936 נבחר להנהלת בנק בעלי הבתים בת"א.

 הצטרף לתנועה הרביזיוניסטית ופעל בעד יסוד האגף החרדי בה בשם "אחדות ישראל". ב-1935 נבחר מטעם תנועה זו כציר לקונגרס-היסוד של "ההסתדרות הציונית החדשה" שהתכנס בוינה. באותה הזדמנות ביקר באיטליה ואח"כ בפולין, ליטא ולטביה ובנאומיו בבתי-כנסת ובמקומות פומביים אחרים בארצות מזרח-אירופה עשה תעמולה למען העליה. נבחר אז לנשיאות הצ"ח ולגזבר-כבוד בה.

 במלחמת-העולם השנית התנדב בגיל קשיש לשרות במשמר האזרחי.

 קנה קרקע ליד ראשון-לציון מאת ערבי מסרפנד אל-עמר ליסוד שכונה בשם "תל אלימלך" לזכר האדמו"ר ר' <persName>אלימלך מקארלין</persName> הי"ד, שנרצח בידי הנאצים בפולין.

 היד. לו אוסף של כתבי-יד עתיקים, תשובות מבעלי-התוספות, הרמב"ם ועוד עד <persName>דון יצחק אברבנאל,</persName> מקצתם בירושה מאת הרב חיד"א זצ"ל והשאר מאוסף עצמו, ומסר אותם, 72 כתבי-יד, לביתהספרים הלאומי בירושלים.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ז' תמוז תשי"ז (6.7.57)

 (ראה כרך א', עמוד 318)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/318</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 319 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/319</bibl>
            <bibl>Volume: #9 ,Page: 3412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3412</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
