<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2543 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2543</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2544</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם סוסקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בו' בכסלו תרמ"ב (סוף 1881) באורשה שבפלך מוהילב, רוסיה הלבנה, לאביו<persName> יקותיאל זלמן</persName> (בראוריין, סוחר גדול בתבואות, חבר העירית ובעל אותכבוד מאת הצאר; מקרובי הד"ר<persName> ז. סוסקין)</persName> ולאמו<persName> זלאטה</persName> בת <persName>שניאור זלמן רייכלין.</persName>

 למד בחדר, בישיבה ובגימנסיה הממלכתית בסמולנסק, עד שגורש ממנה בהיותו כבר במחלקה השמינית בגלל פעילותו בתנועת פועלי ציון. למד את מלאכת

 הצילום ונדד בתור צלם ברחבי רוסיה ועד פלכי הוולגה הגיע.

 ב- 1901 נתקע לישיבת קבע בליבאו שבפלך קורלאנד לטביה), עסק במלאכת הצילום והיה פעיל בפועלי ציון.

 ב-1905 עלה ארצה עם קבוצת חברים מליבאו והביא אתו את הצלמניה וכל המכשירים. הם שכרו בית במושבה הגרמנית ביפו ויסדו להם בו את "האוטונומיה הליבאווית" (בני העליה השניה קראו לבית הספר לבנות שבנוה צדק בשם "אוטונומיה", משום שהבית, שהיה שייך לועד האודיסאי של חובבי ציון, נהנה מחסותו של הקונסול הרוסי ולשוטר טורקי אסורה היתה הכניסה לתוכו, וכך יכלו היהודים לערוך בו אספות וכל מיני הופעות פומביות בלי להזדקק לרשיונות קשי-השגה מאת השלטון הטורקי והרגישו בו כעין "אוטונומיה יהודית", ועל משקל כינוי עממי זה קראו הבחורים יוצאי ליבאו לבית ששכרו, ושבעצם נהנה מחסות גרמנית), והוא התקין לו צלמניה באחד מחדריו, הצלמניה המשוכללת היהודית הראשונה ביפו. במשך הזמן התפזרה החבורה הליבאווית בארצות חוץ, אך הוא הכה שרשים כאן ונשאר היחידי בארץ מכל החבורה, ואחרי שנוסדה שכונת תל-אביב העביר אליה את צלמניתו, שהתקיימה שנים רבות ברחוב הרצל ליד שער הרכבת. בשנת תר"ע נשא לאשה את<persName> גיטה </persName> בת<persName> ישראל</persName> <persName>סוסנוביק.</persName>

 ביפו ובתל-אביב היה פעיל גם בהנחת היסודות לחיי חברה ותרבות כאחד מראשוני "המכבי" וממיסדי חובבי הבמה העברית, שטובי המורים ואנשי האינטליגנציה התמסרו לה לשם חינוך לאומי ואנושי ועברי להמונים. עם גידול הישוב נתרבו לקוחותיו וראה ברכה בעמלו. אך הוא לא הסתפק בעיסוק במקצוע לשם פרנסה, אלא ראה בו גם מקור לדוקומנטציה היסטורית בתולדות הישוב, צילם כל מאורע ישובי ושמר את הנגאטיב שלו, ובמשך הזמן הוציא שני אלבומים על "תל-אביב בראשיתה", שקיבל עליהם מכתבי הוקרה מאת <persName>מאיר</persName> <persName>דיזנגוף</persName> "אבי תל-אביב" ומאת מחלקת התעמולה של הלשכה הראשית של קרן היסוד. גם אישים ישראליים ואנשי-שם זרים ומאורעות ישוביים ומדיניים מתקופת מלחמת העולם הראשונה והרבה שנים אחריה הונצחו


 בצלמניתו ונחון בחוש מיוחד של "פוטו-ריפורטר" זריז, בטרם היות ידוע מקצוע כזה בארצנו, וידע לבחור את המראות הראויים להנצחה. בקשר לפעולתו זו נצטברו בארכיונו הרבה מכתבים של אישים התופסים מקום בהיסטוריה הישראלית והכללית, והרבה מצילומיו ומכתביו תרם לארכיון העבודה. ערנותו הצלמנית כמעט שהמיטה עליו שואה במלחמת-העולם הראשונה. כשצילם את העומדים בתור לקבלת מזון מאת "ועד העזרה האמריקאי" גער בו <persName>חסאן בק</persName> מפקד יפו. "סוסקין, אתה רוצה לשלוח לארצות האויב את צילומי המצוקה! אני אשלח אותך למשפט צבאי בדמשק באשמת בגידה!" אך בהשתדלות המהנדס <persName>וילבושביץ</persName> סלח לו חסאן בק ואח"כ היה מכבד אותו בידידותו ובעמידות-חנם לפני צלמניתו, להנציח את מראהו במדים ובתהלוכת חיילים בתקופת הגירוש מיפו נשאר בדרום הארץ, רשום בתור "פועל" בבית-החרושת לשמן שהיה אז בלוד (אבי ביתהחרושת "שמן" שבחיפה).

 בתקופה מאוחרת יותר היה ממיסדי אגודת הצלמים ולאחר זמן יסד את המפעל הצינקוגרפי הראשון בתלאביב והשאיר את מלאכת הצילום לאחרים.

 במלחמת העולם השניה שרת במשמר אזרחי ובהג"א בין טובי ה"בחורים" הקשישים.

 צאצאיו:<persName> תמר,</persName> מרצה באוניברסיטה העברית על פדגוגיה רפואית מדריכה בבתי הספר לילדים מפגרים (אשת השופט המחוזי <persName>אליהו מני), רפאל</persName> (מנהל מפעל צינקוגרפיה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ח' אלול תשכ"ג (28.8.63)

 (ראה כרך ששי, עמוד 2543)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2543 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2543</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2544</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
