<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4064</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4065 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4065</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם זוסמן</persName>

</head>
         <div><p> כנויו: ר'<persName> אברהם טלז'ר</persName> (ע"ש עיר מולדתו).

 נולד ב<placeName>טלז</placeName> (ליטא) בשנת תרצ"א (1831).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות והשתלם בהשכלה ובמדעים שונים.

 מטלז נסע לוילנה והתידד שם עם הרב<persName> אברהם אהרן</persName> <persName>ורנר </persName> זצ"ל, שהיה אח"כ הרב הראשי לקהילת "מחזיקי הדת" בלונדון (אביו של הרב<persName> ברוך חומה</persName> . ראה כרך י"א, עמוד 3794).

 כבן עשרים וחמש היה כשעלה לארץ.

 זמן מה היה מלמד תלמוד בתלמוד תורה.

 היה תלמיד חכם ותקיף בדעתו. לא נשא פנים לשום הדיינים ואת כל אנשי ירושלים. היה אומר - שאנשי אדם, מבקר שנון היה. היה מבקר את הרבנים ואת ירושלים לא טעמו טעם של השכלה ומדעים, ואינם יודעים פשוטו של מקרא. חזנים אינם יודעים חזנות. היה קפדן ורגזן ומבודד מן הבריות. התרחק מקיר "המזרח" ומכל "משרה צבורית".

 מפני אופיו האמיץ, דיבר פעם בגלוי לב להרב

 שמואל סלנט זצ"ל (ראה כרף א', עמוד 284) דברים חריפים בנוגע להמחלוקת הידועה בענין הרב<persName> מרדשקוביץ,</persName> ואחד הקנאים ר' <persName>לייב</persName> ב"ר <persName>משה חיים חפץ, התרגז</persName> והטיל חרם עליו. ויגער הרב<persName> סלנט</persName> בהמתרים, ויצוה עליו ללכת תיכף אל <persName>זוסמן</persName> ולהתיר את החרם, וגם לפיסו. הרב<persName> סלנט </persName> הסביר את דבריו: מפני שר' <persName>אברהם</persName> <persName>זוסמן</persName> לא דיבר רכילות מאחורי גבי, אלא שדיבר מה שדיבר,<persName> בפני,</persName> סימן הוא שכוונתו היתה רצויה".

 נלחם תמיד עם הממונים על הכוללים, בדרשו מהם תמיד את צדקת הציבור.

 בכ"ה כסלו תרל"ג (סוף 1872) היה יחד עם <persName>ישראל</persName> <persName>דב פרומקין</persName> (ראה כרך א', עמוד 489) <persName>ומיכל הכהן</persName> (ראה כרך א', עמוד 373) ממיסדי חברת "תפארת ירושלים", לטיפוח האחדות בין אשכנזים לספרדים ולקידום תרבותי של הישוב בירושלים.

 באלול תרל"ד יסד יחד עם ר'<persName> מיכל הכהן </persName> הירחון "האריאל" אינפורמטי מדעי ובקורת (שהיה רחוק מכל מפלגתיות קיצוניות) נתמנה<persName> זוסמן </persName> לחבר ועורך המערכת. לא קיבל כתב-יד להדפסה, אם לא עבר עליו תחילה, והנהיג כעין צנזורה פנימית בדפוס.

 עמדתו זו היתה בעוכריהם, שכן, בהיותו בלתי מפלגתי, לא נתמך משום צד, ובהיותו מחוסר בית דפוס משל עצמו, היה בעל הדפוס נוטל לעצמו זכות צנזורה על העתון והיה מסרב להדפיס דברים שלא

 היו לפי רוחו. לכן נסעו שני השותפים, בעלי העתון לוינה (תרל"ו) ובהשתדלות ידידם הרב המטיף ד"ר <persName>אהרן ילינק</persName> , נתקבלו לראיון, אצל הקיסר <persName>פרנץ יוזף</persName> וביקשו ממנו (שבהיותו בעל התואר "מלך ירושלים") שיעזור להם ברכישת מכונות דפוס כדי שיוכלו להפיץ תרבות והשכלה בעיר הקודש. הם מצאו חן בעיניו, ונעתר לבקשתם, וכשהגיעו חזרה לירושלים כבר מצאו מכונות דפוס משוכללות עם כל המכשירים וגם מכבש (הנמצא עד היום בדפוס כיני בירושלים) בקנה מידה של אותו זמן.

 אז חירשו את עתונם (בתמוז תרל"ו = 1876). אח"כ התקשרו בשותפות עם ידידם ר'<persName> ישראל דב פרומקין,</persName> מיזגו את "האריאל" עם "החבצלת", והחל מגליון 17


 (י"ב שבט תרל"ז) עד גליון 31 (ה' סיון תרל"ז) נדפסו בראש כל גליון שמות העורכים ובעלי הדפוס. ומנויי "האריאל" קיבלו את "החבצלת" תמורתו.

 יחד עם י. ד. פרומקין, חיים פרס ואברהם משה לונץ יסדו את בית הספרים הראשון בירושלים.

 נפטר בירושלים, ב' חשון תרע"ו (10.10.1915).

 בנו: ד"ר שמואל זוסמן (מתלמידי ביה"ס מקוה ישראל הראשונים. אח"כ רופא מרציני בגרמניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4064</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4065 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4065</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
