<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1599</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1600</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם משה יעלי (גרינשפון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באורהייב, פלך בסראביה (רוסיה), י"ז אדר תרנ"ג (1893), לאביו ר' <persName>יואל</persName> ("נאמן" אצל סוחרי יערות; בן הרב ר'<persName> מאיר גרינשפון</persName> , מחבר ספר

 שאלות ותשובות ולאמו <persName>ברכה</persName> בת <persName>אשר זליג קסטליכר</persName> , (א. מ. אחיה של <persName>חוה יואלית</persName> ; ראה כרך ג', עמוד 1473).

 למד בבי"ס עברי מודרני ובבי"ס תיכון רוסי ובשנות 1909/10 היה חבר הועד המרכזי של הסתדרות הנוער הלומד בדרום-מערב רוסיה.

 עלה לארץ ב-1911 ונתקבל לעבודה בתור מקשר עם השלטונות המקומיים ושבטי הבידואים בקו מסה"ב הבגדאדית בעת סלילתה בשטחי סוריה וארם-נהרים.

 בסוף 1913 חזר לתל-אביב. הצטרף לאגודת חובבי הבמה העברית והשתתף בתפקידים בהצגותיה.

 אחרי הכרזת מלחמת-העולם א' היה פעיל כחבר בועדת ההתעתמנות ואח"כ עבד בכנרת והיה פעיל בעניני הגנה. ב-1915 גויס לצבא הטורקי ושרת כקצין גדודי מסה"ב החיג'אזית בנגב ובעבר הירדן עם המשלחת בראשות המהנדס הגרמני שומאכר לקדיחת בארות, וגם בסוריה ובלבנון.

 ב-1919 חזר ארצה ונכנס לעבודה ב"המשביר" הצטרף בין הראשונים למפלגת "אחדות העבודה", ועד 1924 היה חבר ועד סניפה בת"א, השתתף בשבועתה "קונטרס" מראשיתו וכתב בו מאמרים בעניני שכונות עובדים, המשביר, ארגון מקצועי וביחוד בשאלות "ארגון משותף", יצג את העתון בועדתהייקראפט לחקירת מהומות מאי 1921 והיה חבר ועדת החקירה הישובית בעניני מהומות אלה, שהתנהלה בראשותו של הד"ר <persName>דונקלבלום</persName> . ב-1922 היה נספח מטעם ה"הגנה" לעוה"ד <persName>סאקר</persName> במשפט אנשי ה"הגנה" בקשר למהומות ירושלים 1922.

 בשנות 1921/23 ו-1925/26 היה חבר מזכירות מועצת פועלי יפו ות"א וב-1924/25 חבר עירית ת"א.

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת <persName>מרדכי מאיר בלנק</persName> (בן <persName>יוסף</persName> , הציוני הידוע מדונייבצי ברוסיה).

 בראשית 1926 עבר לחיפה והיה מזכיר ומנהל הענינים בחברת הכשרת מפרץ חיפה. ב-1934 עבר לעבוד בלשכה המחוזית של הקה"ק ומ-1937 הנו מנהל משרד עמק זבולון של הקה"ק בחיפה.

 ב-1929 טיפל מטעם ה"הגנה" בעניני אסירי-המאורעות היהודים בבתי הכלא שבחיפה ובעכו. ב-1931/32


 היה מטעם הועה"פ של ההסתדרות חבר ועדת השביתה המרכזית של הנהגים היהודים והערבים וחבר ועדה הממשלתית לחקירת המצב בענף הנהגות. ב-1932 פעל בשליחות הקה"ק וחברת הכשרת מפרץ חיפה בענינים משפטיים בטורקיה בקשר לבעלות על קרקעות בעמק זבולון ויצג את "יריד המזרח" במו"מ עם ממשלת טורקיה. ב-1936/43 היה נאמן הסוכנות בהנהגת מועדון ההארחה בחיפה לאנשי צבאות הבריטים ויתר בעלות הברית. היה בין אסירי ההגנה בשבת הידועה (29.6.46) שנכלאו ברפיח. "

 ב-1948 היה מרכז הועדה לעניני הערבים בצפון מטעם הפיקוד העליון הישראלי ונאמן משרד החוץ לעניני המוסדות הדתיים הזרים. יו"ר הועדה לטיפול בנכים ובמשפחות הנפגעים, יו"ר הועדה המקומית למשפחת המגויס חבר הועד למען החייל, חבר ועד החברה המזרחית הישראלית ומזכיר סניפה בחיפה.

 צאצאיו מאשתו הראשונה: <persName>ברכה</persName> אשת הפזמונאי <persName>ישראל חגיז, אליהו, יהודית.</persName>

 מאשתו השניה, הנ''ל: <persName>נתן, יוסף מיכאל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1599</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1600</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
