<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אבא שכטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>זכרון-יעקב</placeName> בשנת תרנ"ד (1894) לאביו<persName> ישראל.</persName> ממיסדי המושבה (אחיו של פרופ' <persName>זלמן שכטר</persName> ז''ל שיסד את בית-המדרש לרבנים בניו-יורק והנציח את שמו במדעי היהדות בחשיפת אוצרות ה"גניזה" בקאהיר) ולאמו <persName>טובה</persName> בת <persName>ישראל ניאמצר.</persName>

 אחרי גמרו את ביה"ס העממי במושבה הטה שכם לעבודה במשק, ויחד עם אביו וקשישים אחרים היה בין כובשי אדמת הבורג' ומעבדיה בתנאים חלוציים (העדר מהבית לכל ימי השבוע, לינה בחושות של כפר ערבי

 עזוב מאריסיו, מלחמות זעירות עם שוסים ומסיגי גבול ומעלי עדרים על שדות ישראל). המציאות הקשה חישלה את אופיו ואיתנותו לעמידה על הכבוד והנפש והרכוש ללא חת מפני הסכנה, ובמלחמת העולם א' לא נרתע אף מהתנפל בידים ריקות, אך חזקות, על חיילים טורקיים שהתיחסו לא בכבוד לבנות מקומו בשדה, ואחרי שנאסר על פגיעה בחיילי הוד מלכותו שיבח אותו המפקד על אבירותו ושחררו.

 היה פעיל באגודת המכבי.

 ב-1912 היה בין מייסדי תנועת "צעירי זכרון יעקב". עיקר מטרתה של תנועה זו היתה להגיע לידי זכות בחירה לועד המושבה. כי עד אז לא יכלו הצעירים לחוות דעה בבחירות.

 היה ממייסדי קלוב "התחיה" במושבה.

 בתרע"ד (1914) השתתף ביסוד אגודת "הגדעונים" שמטרתה היתה : לאחד ולסדר את צעירי המושבה. לשמור על הקיים, לבנות את החרב ולמלא את החסר במושבה... קבלו עליהם את השמירה בכרמים וכו'. נשיאה היה אז<persName> אלכסנדר אהרנסון.</persName>

 ב-1923 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת<persName> יעקב ליבוביץ</persName> והמשיך לעבד את משקו הפרטי, ועד מהרה נרתם לעבודה גם בעניני הצבור והצטיין בהתמדה, בתבונה ובהגיון. ממיסדי הלואה וחסכון זכרון יעקב וחבר הנהלתה מראשיתה, זה שנים רבות חבר המועצה של אגודת הכורמים ואח"כ גם חבר ההנהלה, חבר ועד המושבה וכעבור כמה שנים ראש הועד. ומשקיבלה המושבה

 מעמד של מועצה מקומית נבחר לראשה הראשון. שקד כל הזמן על פיתוח המושבה ועמד על משמר עניניה החקלאיים והכלליים כלפי השלטונות הזרים והמוסדות הלאומיים ובשנים האחרונות כלפי שלטונות מדינת ישראל ; חבר הנהלת גוש ישובי השומרון; אח בלשכת בני ברית "אדולף קראוז" בזכרון יעקב ; חבר "הגנה" ותיק ובמשך שנים רבות היה חבר ועדת הבטחון הנפתית והמפקדה הנפתית.

 צאצאיו:<persName> ישראל</persName> (חקלאי),<persName> יובלה </persName> (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
