<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/969</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/970</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/971</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 972 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/972</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אבנר שלוש</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרנ"ח (1898),לאביו<persName> יוסף</persName> <persName>אליהו (</persName> מותיקי העסקנים ביפו ומבוני תל-אביב) ולאמו <persName>שמחה (פרחה)</persName> בת העסקן <persName>אברהם מויאל</persName> (גואל הקרקעות של ראשון לציון ועקרון וב"כ חובבי ציון). למד ב"חדר", בבית-המדרש של חברת כי"ח ואח"כ עבר ללמוד בגימנסיה הרצליה ומשך אחריו רבים מחבריו ללמוד במוסד עברי לאומי. היה פעיל מנעוריו למען השלטת השפה העברית בחיי הישוב, השתתף בארגון חזית הנוער לעזרת התקוממות המורים והתלמידים בבית-הספר של חברת "עזרה" הגרמנית במלחמה למען השפה העברית, פעל למען החדרת העברית לביה"ס של אליאנס ולחיי הנוער שדיבר בשפות לועזיות. יסד את הסתדרות "צעירי המזרח" ועמד בראשה ולשם משיכת בני עדות המזרח להשתתפות בחיים הלאומיים יסד את הסתדרות "העברי הצעיר".

 מנעוריו נתגלה בו כשרון אמנותי בציור, חיטוב וניסור בעץ, ציוריו זכו להערכה ובתערוכת תמונות ביאליק זכה ציורו בשריפה בעץ לפרס ראשון.

 ארגן בנעוריו קבוצת כדור-רגל ושמה "דרור" ועמד בראשה, ערך והוציא (במכונת-הכפלה) את העתון "הדרור" של תלמידי מחלקתו. היה מעמל ראשי ויו"ר מכבי ת"א בזמן הכינוס הראשון של מכבי א"י (ירושלים, 1919), היה למעלה מחמש שנים יו"ר מרכז המכבי בארץ, ממארגני המכביה הראשונה וכיום חבר בהנהלת "קרן המכבי" ובחבר-הנאמנים של ברית המכבי בת"א.

 בעת הפצצה במלחמת-העולם הראשונה סיכן את עצמו והציל את חיי סבו ודודתו.

 נשא לאשה את מרים בת יהושע גורודנצ'יק.


 ניהל במשך שנים רבות את בית-המסחר לחמרי בנין של אביו וב-1922 השתתף ביסוד ארגון סוחרי חמרי הבנין, ואח"כ היה סוכן למכוניות.

 בפעילותו בחיי הצבור היה שנים אחדות שופט עירוני בת"א, סגן יו"ר קהלת ת"א, ארגן את מרד השכונות העבריות ביפו, ממיסדי חברת "עזרה ובצרון" לשיכון פליטי מהומות 1936 וכיום פעיל למען שיכון חיילים משוחררים, שופט במשפט-השלום העברי, חבר-כבוד של "מגן-דוד אדום", חבר הנהלת האגודה להרחבת הישוב בצפת, פעיל בבנין הר כנען ומיסד פרבר שלוש על הכנען. יזם ופעל למען מיזוג הקהלה והעיריה בת"א ופרסם בענין זה מאמרים בעתונות, מחבריה וממתישביה הראשונים של רמת גן וחבר ועדת הבקורת של הנהלתה הראשונה.

 בשובו באוירון מפאריס ביום 23.10.46 יחד עם חברים ופקידים של הנהלת הסוכנות היהודית נפצע בתאונה כשהאוירון נפל ונשרף במדבר מצרים. למרות פצעיו זחל על החול הלוהט ורכב על גמל למעלה משש שעות ומחצה עד שהגיע למקום ישוב, הזעיק עזרה לנפגעים ואף הוא עצמו טיפל בהם.

 צאצאיו; <persName>שרה</persName> אשת<persName> יצחק לוי, רחל</persName> אשת <persName>ארנסט</persName> <persName>סקאל, אבינעם, אביאסף, דניאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/969</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/970</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/971</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 972 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/972</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
