<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1670</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1671</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1672</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1673</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1674</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יצחק הניגמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלעלוב, מחוז קיעלצי (פולין), א' ניסן תרל"ה .(5.4.1875), לאביו ר'<persName> מאיר דוד</persName> (מצאצאי האדמו"ר ר'<persName> דוד</persName> מלעלוב) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת ר'<persName> אליהו</persName> <persName>דב גרוי </persName> מאסטופניץ. למד בחדרים ובישיבה והשתלם באופן פרטי בהשכלה, כללית בעיר-החרושת זאווירצ'ה.

 בתרנ"ז נשא לאשה את <persName>טויבה</persName> בת ר'<persName> מרדכי</persName> <persName>הלל פחטר</persName> .

 השתקע בוארשה ועסק במסחר ובתעשיה של שעונים ותכשיטים. השתתף בפעילות ציונית בתעמולה ובתרומות, ביסוד האגודה לגאולת אדמת כפר אוריה, באגודת חובבי שפת עבר, בארגון שיעורי שבתות לילדי הרחוב בלימודי. עברית, תנ"ך, היסטוריה ישראלית ותלמוד, עזר לפדגוג הנודע <persName>יחיאל הלפרין</persName> ביסוד "חדר מתוקן" (הראשון בוארשה) ובו נתן חינוך עברי לבנו הבכור <persName>יעקב </persName> (כעת עו"ד בתל-אביב).

 בתרע"ב. שלח את בנו בכורו ארצה ללמוד בגימנסיה "הרצליה" וביום כ"ה אלול תרע''ג עלה ארצה

 עם כל משפחתו, קנה מגרש ובנה בית בתל-אביב והמשיך במסחר שעונים ותכשיטים ביפו ואח"כ בת"א והיה מפעילי מרכז בעלי מלאכה, וביחד עם <persName>מנחם</persName> <persName>שיינקין </persName> פעל למען סידור בעלי-מלאכה יהודים בערים הערביות, עזה, באר שבע וכו', כדי להקים בהן גרעין לישוב יהודי. ואח"כ יו"ר הועד במשך כמה שנים.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה קיבל את הנתינות העותומנית למען יוכל להשאר עם משפחתו בארץ. אחרי הגירוש הכללי מיפו ות"א (אביב תרע"ז) התגורר זמן-מה עם משפחתו בכפר תבור, ובעקב התנאים הסניטריים הגרועים מתה שם בתו היחידה, בת 10, וכשעברו ''ראש הגולה" <persName>מאיר דיזנגוף</persName> והד"ר מ. <persName>שרמן</persName> בכפר בדרכם לטבריה העיר להם על סיבת התחלואה והתמותה הגדולה של יולדות וילדים, כי המים לשתיה הובאו מבאר בשדה שהבידואים הרחצו בה, ובעקב הסברתו הקציבו הנ"ל כסף למכסה ולמשאבה בבאר המגפה נעצרה. אח"כ עבר לדמשק, ובתור סוחר בתכשיטים ונתין גרמני מדומה היו לו קשרים עם אנשי שלטון והשפעה ערבים וטורקים. ביחסיו אלה השתמש לקבלת רשות כניסה באופן פרטי לביקורים בכלא חאן עלי באשה והסתכן בהברחת מטבעות זהב וחפצים אחרים מאת <persName>דיזנגוף</persName> ואנשי ''ועד ההגירה" לאסירי ציון (אסירים פוליטיים יהודיים מהארץ) הכלואים בו. כן השתתף במומחה ליד<persName> ח. מ. קלואריסקי</persName> <persName>מרגלית ויהודה גרזובסקי</persName> (כעת <persName>גור)</persName> בקנית תכשיט יקר בשביל אשתו של גנרל מסוים (במחיר מטפחת גדושה מטבעות זהב) כדי להניעו לבטל גזירה קשה.

 אחרי המלחמה חזר לת"א והיה במשך שנים אחדות יו"ר ועד מרכז בעלי מלאכה, וכן היה ראש הועדה הצבורית שנתמנתה לחקור בהאשמות במעילה כספית שהושמעה נגד בוני שכונת מרכז בעלי מלאכה (כעת רחוב שיינקין והסביבה). השתתף בארגון הארחתם של עולי האניה "רוסלאן" כשהגיעו בערב שבת.

 בתמוז תר"פ נבחר לשופט במשפט השלום העברי והמשיך בכהונתו זו שבע שנים. באותו זמן נבחר למועצת קהלת יפו ות"א, יחד עם <persName>בצלאל יפה, דיזנ</persName>


<persName>גוף</persName> ואחרים. היה בין מניחי יסוד בית-הכנסת הגדול בת"א ובין שבעה הראשונים שיסדו את "אגודת תורה" ת"א, שקיימה שיעורי תלמוד בעברית למבוגרים ולתלמידי בתי-הספר ויסדה את ישיבת תל-אביב, ולאחר כמה שנים השתתף ביזמה ובפעולות להקמת הבנין של הישיבה (הנקראת על שם הרב הראשי. ר'<persName> שלמה</persName> <persName>הכהן אהרנסון</persName> זצ"ל) ברחוב טרומפלדור.

 בשנת תרפ"ט ביקר במונטריאל (קנדה) ויסד שם סוכנות לקשרי מסחר עם א"י.

 מראשי העסקנים בהתאחדות בעלי-בתים בת"א זה למעלה מחצי יובל שנים ובתפקידו זה נתן הדרכה ועצה למאות עולים חדשים ובוני בתים בדבר הדרכים היעילות להשקעת הון בבנין ועזר בכך להשתרשותם בחיי הארץ ולהגדלת מספר מקומות השיכון והדיור. כיום הנו יו"ר מועצת התאחדות בעלי בתים ובעלי רכוש בת"א, חבר הנהלת המרכז של התאחדות בעלי בתים בארץ, חבר הנהלת אוצר בע"ב בע''מ ת''א, חבר מערכת "עתון הבונים", שופט עירוני מ-1940 ואילך, סגן יו"ר הנהלת בית-הכנסת הגדול בת"א.

 כתב בעתונים על בעיות השעה ב"הבקר" ו"הד הישוב''.

 נרשם בח' תמוז תש"ז בספר הזהב לקק"ל מטעם הועד הפועל של התאחדות בעלי בתים בת"א "לאות הוקרה על נאמנותו ומסירותו לצבור בעלי הבתים בת"א ובארץ".

 צאצאיו:<persName> יעקב</persName> (עו"ד), <persName>שאול</persName> (בעל ביח"ר מיכני).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1670</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1671</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1672</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1673</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1674</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
