<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/474</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/475</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/476</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אביעזר ילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ה' חשון תרנ"א (1890), לאביו <persName>דוד ילין</persName> ולאמו <persName>איטה</persName> בת ר'<persName> יחיאל מיכל פינס.</persName>

 למד בבית-הספר למל ובבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" הברלינית בירושלים. בתרס"ג נסע עם חבריו מביה"ס למל לזכרון יעקב, להשתתף בהצגת המחזה "זרובבל" מאת <persName>מ. ל. לילינבלום</persName> בתרגום אביו ר' דוד ילין, שהוצג אז לכבוד משתתפי הכנסיה המיסדת של הישוב, שהתכנסה ביזמתו ובנשיאותו של <persName>מ. אוסישקין</persName> . בתקופת לימודיו בביתהמדרש למורים היה חבר ועד אגודת המתלמדים "מוריה" שחבריה - וגם הוא בתוכם - הורו בהתנדבות בשיעורי-ערב לעברית שיסדה אגודתם והמ

 שיכה בפעולה אף במחתרת, כששיעוריה נצטוו להסגר מטעם השלטון הטורקי במלחמת-העולם הראשונה.

 בתרס"ט גמר את לימודיו והוסמך למורה. בתר"ע עבד כמורה בבולגריה ואח"כ חזר ארצה ונתמנה למורה בבית-הספר למל. היה חבר פעיל ב"הפועל הצעיר" מתר"ע ועד תרפ"ה. בתרע"ב השתתף ביסוד אגודת "המכבי" בירושלים ובתרע"ג בהקמת ההסתדרות הארצית של "המכבי" ונבחר לנשיאה (ואח"כ שוב היה נשיאה בשנות תר"פ-תרפ"ג ותר"ץ-תרצ"ב).

 ערך את ירחון "המכבי" בשנות תרצ"א-צ"ב ותרצ"ה-צ"ז.

 כשפרץ ריב הלשונות בתרע"ד היה המורה הראשון שמרד בהנהגת "עזרה" ומגמת הגרמניזציה שלה והתפטר ממשרתו הבטוחה ואח"כ המשיך לעבוד ברשת החינוך הלאומית עשירת ההתלהבות וההקרבה ודלת האמצעים שהוקמה בעקב מרד זה.

 נשא לאשה את טובה בת שמחה רוזנצויג. בתרע"ז גלה לדמשק יחד עם כל בית אביו, שימש גם שם בהוראה, השתתף ביסוד בית-הספר העברי לבנות והיה מנהלו הראשון. באותו זמן ארגן שם את הנוער העברי ויסד בשבילו שיעורי ערב וספריה.

 אחרי המלחמה חזר ירושלימה והמשיך ללמד בבית הספר לבנות שבבנין ביה"ס למל. בתרע"ט השתתף ביסוד הסתדרות הצופים העברית בארץישראל, בשנות תרפ"ד-תרפ"ה היה מנהיגה הראשי ובשנת תרפ"א ערך את עתונה, "הצופה". בתר"פ אמר הנציב העליון סיר <persName>הרברט סמואל </persName> לארגן את הצופיות על בסיס ארצי כללי בין-עדתי ומינה מועצה ארצית עליונה של הצופים ואביעזר ילין היה חבר המועצה הזאת והנהלתה, אך אחרי מהומות תרפ"א בטלה המועצה הזאת.

 בשנות תר"פ-תרפ"ד היה חבר ועד העיר ליהודי ירושלים. בתרפ"א נבחר כציר לאספת הנבחרים הראשונה ובתש"ד שוב נבחר לאספת הנבחרים.

 משנת תרפ"ד, הוא חבר מרכז הסתדרות המורים ומזכירו. באותה שנה השתתף בארגון הקונגרס העולמי


 של המורים העברים, שהתכנס ליד הקונגרס הציוני הי"ד בוינה, ובהנחת היסוד להסתדרות העולמית של המורים העברים.

 מאז ממשיך הוא, ליד עבודתו בהוראה, בניהול עניני צבור המורים המאורגן ומלחמתו לשיפור מצבו בחומר וברוח. חבר מערכת "הד החנוך" ויו"ר הנהלת בנק המורים "מסד" ופעיל בהנהגת יתר המוסדות שליד מרכז המורים. משנת תרפ"ז האילן חבר הועד המפקח על בתי-הספר הכלליים, חבר נשיאות המכבי בארץישראל.

 פרסם בעתונים מאמרים בשאלות הזמן ובעניני חינוך וספורט.

 צאצאיו:<persName> שלמה, עוזי ועדיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/474</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/475</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/476</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
