<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3589</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם זוסמן (האגרונום)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באודיסה, רוסיה, בשנת תרכ"א (1861).

 לאביו <persName>אלכסנדר זוסמן</persName> ולאמו <persName>בתיה רבקה.</persName>

 קיבל חינוך יהודי ולמד בבי"ס ממשלתי רוסי, במכון חקלאי באודיסה ואח"כ במכון לחקלאות וליעור בפולאוו. אשר הויסלה בפולין (נקראה אז ברוסית נובו אלכסנדריה). הצטרף לתנועת ביל"ו ויחד אתו למדו שני הבילויים <persName>מנשה מאירוביץ</persName> (ראה כרך ב', עמוד 823)

<persName>ויעקב רוסטובסקי</persName> (ראה כרך א', עמוד 495) שלשת האגרונומים היהודים הראשונים ברוסיה והוסמך לאגרונום ב-1881.

 שני חבריו הנ"ל עלו לארץ עם יתר הבילויים, והוא בחר לו את היעוד לחנך בחורים יהודים לחקלאות עוד ברוסיה, לבל יהיו טירונים במקצוע לכשיעלו לארץ, ולשם כך יסד ב-1885 חוה חקלאית ליד אודיסה וניהל אותה במשך כל שנות קיומה, עד 1892. (למדו והתאמנו בה גם אחרים, שהתכוננו לעסוק בחקלאות ברוסיה או בארצות שמעבר לים, אך מטרתו העיקרית היתה להכשיר חקלאים בשביל ארץ-ישראל). עד כמה הצליח במשימתו, מוכיחה העובדה שסיפר האגרונום <persName>עקיבא אטינגר</persName> בזכרונותיו. כשעמדו ליסד את קרית ענבים והיה צורך באנשים מוכשרים ובעלי מרץ חלוצי, שלא ירתעו מהמשימה ללא תקדים (התישבות בשטח הררי ובתנאים קשים), בחר אטינגר באנשים שנתחנכו

 ברוסיה על-ידי<persName> זוסמן,</persName> בידעו כי למכסימום של התמסרות אפשר לצפות מהם והם עתידים להצליח, ואכן אישרו הללו את האמון שנתן בהם.

 נשא לאשה את<persName> אלכסנדרה-שפרינצה </persName> בת <persName>ליאו לוין.</persName> (נפטרה בנחלת יהודה, ה' טבת תש"ט). אחותה<persName> פנינה</persName> <persName>שרתוק</persName> (אמו של <persName>משה שרת)</persName> .

 ב-1898 בא לארץ עם <persName>אחד העם</persName> בשליחות חובבי ציון לחקור את מצב המושבות ואת הסיכויים לעתיד. בקבלת-הפנים שנערכה לו בגדרה הביע את דעתו, שאם בעוד 50 שנה יהיו לנו בארץ 50 ישובים חקלאיים, תהיה גדולה התקוה לעתידו של עם ישראל (וזכה לראות שהמציאות עברה בהרבה את גבול תקוותיו הצנועות).

 בשנות מלחמת-העולם א' שוב ניהל חוה חקלאית להכשרת חלוצים ליד אודיסה. וגם חניכיו מהמחזור הזה לא הכזיבו בארץ.

 ב-1924 עלה להשתקע בארץ ובתור חקלאי פשוט הסתדר במושב נחלת יהודה שליד ראשון לציון. המשיך במחקרים חקלאיים עד זקנה ושיבה, ולשם איסוף חומר וידיעות היה מכתת את רגליו ולא חס על יגיעותיו אף לעת זקנה.

 חיבר הרבה ספרי לימוד בחקלאות ומחקריו שכתב פורסמו ברוסית ובעברית, וכמה מהם נשארו בכתב-יד.

 נפטר בכפר סבא ד' אייר תש"ג (9.5.1943).

 צאצאיו:<persName> עזרא</persName> (סופר, תושב נחלת יהודה ואח"כ חבר מערכת "דבר"). ד"ר<persName> דבורה זוסמן</persName> (רופאה בקופת חולים בפתח תקוה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3589</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
