<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1224</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1225</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם מאיר קנטורוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ט"ו אב תרס"ג (8.8.1903), לאביו ר' <persName>משה</persName> (שנקרא ר' <persName>משה מאלצ'ר</persName> על שם מוצאו מהעיירה מאלץ', ליד ביאליסטוק, מיסד ובונה שכונות רבות בירושלים החדשה: בן הרב <persName>משה בצלאל</persName> , מראשי ישיבת "עץ חיים", מחבר הספר שו"ת "משכן בצלאל" ועוד ספרים רבים) ולאמו <persName>רחל </persName> בת הרב

<persName>שמואל אשכנזי </persName> (נכד ר' <persName>יעקב עמדן</persName> מזילטונה, רב בגליציה ואח"כ מראשי עדת החסידים בירושלים).

 קיבל חנוך תורני ואח"כ גמר את בית-המדרש למורים של חברת "עזרה" ועסק זמן-מה בהוראה. בסוף מלחמת-העולם הראשונה עבד כלבלר ראשי באדמיניסטרציה הצבאית הבריטית בארץ ואח"כ בשלטון האזרחי ועבר את הבחינה של פקידי הממשלה. בתקופת עבודתו בהנהלת הרכבת בלוד ב-1919 השתתף ביסוד הסתדרות פועלי הרכבת. בשינות 1921/26 למד בגרמניה ואחרי שהוסמך למהנדס לבנין וגשרים חזר ארצה.

 ב-1933 נשא לאשה את<persName> בלה</persName> בת יהושע חיים מינסקי. פתח בירושלים משרד טכני ומשרד לקנית קרקעות ומכירתם. יזם ליסד את "חברת בנין הישוב" בהשתתפות שוה של יהודים בעלי הון וערבים בעלי קרקעות, ממשפחת חוסייני, - שמטרתה היתה פיתוח חקלאי ועירוני בארץ בכוחות משותפים לטובת שני העמים. אחרי שהחברה נתבטלה בגלל חיכוכים בין השותפים ניסה עוד פעם ליסד חברה כזו, שנתנה סיכויים טובים ליצירת יחסי שלום בין שני העמים, אך הפעם סוכלה התכנית בשל נרגנותו של ערבי אחד ממקורביו של המופתי.

 המשיך בעבודתו כמהנדס בנאי ובחקירות ובניסויים והמציא כמה המצאות ושכלולים שקיבל פטנטים עליהם. במלחמת-העולם הקונית שרת כמהנדס צבאי ליד המהנדס הראשי של הצבא הבריטי בארץ. המציא בזמן המלחמה שתים עשרה המצאות במכניקה, בחימיה. ובבנין (גשרים מיטלטלים, מקלטים מיטולטלים, שכלולים בעמודי טלפון וחשמל ועוד), שמקצתן נתקבלו לשימוש בצבא הבריטי. המצאתו בדבר גשר מיטלטל


 שוכללה באנגליה, ולכן טען הצבא הבריטי שזוהי המצאה אנגלית. כן המציא את הטנק המוציא מתוכו גשר. עוסק זה שנים רבות בחקירות ובניסויים להמציא אפשרות להפיק בדרך חימית-מיכנית מקור-כח מהאויר, שישים למיותר את השימוש בחמרי דלק.

 פרסם מאמרים רבים על נושאים טכניים בעברית ובגרמנית,

 עוסק גם בצרכי צבור. פנה בתזכירים למען תיקון חוקי הבנין ולביטול מאסרים של בעלי-חובות ופרסם את הצעותיו ודרישותיו לטובת הצבור בעתונות. יסד את האגודה הבינלאומית למען תכנית-בזורידג', שבמשך זמן-מה נחשבה כדרך אפשרית לביטול מצוקת בניהאדם בלי שינוי יסודי במשטר הכלכלי הקיים. ניסה ליסד אינסטנציה עליונה של הארגונים המקצועיים, התרבותיים והכלכליים. יסד את השיכון העממי של המעמד הבינוני בירושלים. השתתף ביסוד איגוד המהנדסים והאדריכלים העצמאיים בירושלים. ניסה לארגן את הממציאים באגודה אחת וביקש מהסוכנות היהודית עזרה לממציאים מחוסרי אמצעים לשם הגשמת רעיונותיהם. צאצאין: <persName>משה, דב, מלכה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1224</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1225</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
