<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/777</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/778</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/779</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 780 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/780</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/781</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם זלמן איכילוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדוינסק, רוסיה, בשנת תקצ"ה (1835), לאביויעקב (שעלה ארצה לעת זקנתו ונפטר בירושלים). למד בישיבות ונתקבל לשוחט ומוהל.

 נשא לאשה את <persName>אלקה</persName> בת <persName>יעקב אשקלוני</persName> . התישב באלכסנדרובסק, פלך ייקאטרינוסלאב, בדרום רוסיה. עסק בצרכי צבור וזבה לכבוד כבר-אורין ואיש-מעשה פקח.

 בתרמ"א, עם פרוץ הפרעות ביהודי רוסיה, נשלח לאמריקה ולמערב אירופה לתור מקום מתאים להגירה. בשובו הודיע לשולחיו, כי רק ארץ אחת יש בעולם בשביל היהודים, והיא ארץ-ישראל. הטיל את עצמו בכל המרץ לפעולה בתנועת חובביציון שקמה בימים ההם. ביקר לעתים קרובות בחרקוב, במרכז חובבי ציון, שבראשו עמדו <persName>דייכס ואייזנשטאדט</persName> , ופעל עמהם למען התנועה.

 כשביקר<persName> אברהם קופלמן</persName> בתרמ"ב ברוסיה בשליחות מיסדי פתח תקוה למכור חלקות קרקע ולרכושמתנחלים לחידוש הישוב במושבה העזובה, קנה אף הוא נחלה ממנו, עלה ארצה בשנת תרמ"ד, ואחרי חדשים מספר יצא לאלכסנדרובסק והביא אתו את משפחתו. בהיותו שוחט ומוהל הוזמן להתישב בגדרה, אך סירב בהיותו קשור לנחלתו בפתח תקוה. מחוסר בתים במושבה דר זמנית ביפו והשתתף שם בחיים הצבוריים של ראשית העדה האשכנזית. אח"כ התישב עם יתר מתנחלי פתח תקוה במושב שבכפר יהודיה, וכשנבנה הישוב בפתח תקוה עבר גם הוא שמה ועבד את אדמתו.. בתרמ"ו, אחרי פטירת העסקן <persName>אברהם מויאל</persName> מיפו, שהיה מנהל עניני חובבי ציון בארץ, נבחר לועד חובבי ציון בארץ יחד עם <persName>יהושע אוסובצקי, דוד גוטמן, ישראל</persName> <persName>בלקינד ויעקב הרצנשטיין</persName> . ליו"ר נבחר <persName>שמואל הירש</persName> , מנהל מקוה ישראל, ולמזכיר <persName>אלעזר רוקח</persName> , ואחת לשבוע היה ר' אברהם זלמן נוסע עם ר' דוד גוטמן למקוה יש


 ראל לדון עם הירש בעניני הישוב ופעולות חובבי ציון.

 בימים ההם היו סכסוכים בין פתח תקוה ובין הערבים מהכפרים הסמוכים, משום שהיהודים לא הרשו להם להעלות את עדריהם על השדות ולהשחית את היבול. באחת הנסיעות למקוה ישראל התנפלו עליהם ערבים והכום מכות רצח. חלה ונפל. למשכב ונפטר בראשון לציון, ט"ו אב תרנ"ג.

 צאצאיו: <persName>אסתר</persName> אברמוביץ,<persName>לאה</persName> אשת דוד בר ארבר, <persName>שרה</persName> אשת יצחק פישלזון, <persName>רבקה </persName> אשת מרדכי פנחסוביץ,<persName> יעקב</persName> (אביהם של העסקנים משה ועזרה), <persName>יצחק, רחל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/777</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/778</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/779</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 780 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/780</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/781</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
