<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2811 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2811</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2812 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2812</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2813</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2814 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2814</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם ולך (וואלאך)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט"ו באב תרמ"ו (1886) ברוזישץ' שבפלך ווהלין, רוסיה.

 לאביו<persName>צבי (סוחר</persName> בעורות) ולאמו<persName> חיה רייזה</persName> בת <persName>אברהם.</persName>

 למד ב"חדר" ובבית-ספר ואח"כ בבית-הספר למלאכה בלוצק והצטרף שם לתנועת "צעירי ציון". אחרי גמרו את בית-הספר התמחה בעבודות בנין אצל בן-דודו שהיה קבלן לבנין.

 ב-1908 עלה לארץ והתחיל לעבוד במקצועו, בבנאות. עבד זמן-מה בבנין בית הספר לבנות בנוה צדק שביפו, ומ-1909 היה מראשוני הקבלנים שבנו את בתי השכונה החדשה והחדישה "אחוזת בית" (הגרעין של העיר תל-אביב) והקים כמה עשרות בתים, שהגדילו אז במדה ניכרת את הישוב הכובש את השממה. בעבודה אצלו התמחו עשרות פועלים עברים במקצוע הבניה, וגם זה היה אז שרות ציוני-חלוצי רב-ערך.

 היה מראשוני חברי המכבי ביפו.

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה ויתר על נתינותו הרוסית, לבל יוכרח לעזוב את הארץ, ובתקופת המצוקה הגדולה הצטרף במלוא המרץ לעסקנים שנחלצו לעזרת נפגעי המשבר. היה חבר פעיל בועד "חנות הלחם" והמטבח של "אחוה", שהצילו רבים מרעב, נטל

 על עצמו כמה פעמים את המשימה הקשה (יחד עם זליג רבינוביץ, ריבקינד ועוד) לקנות ולהביא חיטה לצרכי התושבים היהודים ביפו ותל-אביב.

 ב-1915 נעשה קבלן-בנין לצבא הטורקי. בנה בבארשבע בית-מרחץ לצבא, תעלה ושוקת להשקאת הגמלים, ועוד בנינים ובתי-חולים בבאר-שבע, בחפיר אל-עוג'ה ובדייקא שבמדבר סיני, ותוך עבודתו במרחקי אזור החזית היה משתדל לעזור ל"פרר" (עריקים) וסובלים אחרים.

 באביב 1917 חלה בטיפוס הבהרות ונלקח לביתחולים בירושלים, וכשנרפא ויצא משם כבר היו התושבים מגורשים - בפקודת השלטון הצבאי - מיפו ומתל-אביב ולא יכול לחזור לביתו. לכן הלך לכפרסבא, מקום שם התרכזו אותם המגורשים, שהשתדלו להשאר בקרבת עירם, למען יהיו ראשונים לחזור הביתה. ובסתיו 1917, כשנתגלתה מחתרת "נילי" והשלטון הצצבאי אסר והגלה רבים מטובי הישוב ומפעיליו, נלקח גם הוא וגורש לחמה שבסוריה ואח"כ נסחב עד איסטנבול, ובתום המלחמה חזר משם באניה הצרפתית "לה גיאולה" שהביאה הביתה את מאות המגורשים והנלקחים לצבא מהארץ.

 ב-1920 נשא לאשה את<persName> סוניה</persName> בת <persName>שמואל פרלמוטר,</persName> ואחרי שנפטרה בו' סיון תרצ"ו (27.5.1936) נשא ב-1938 את<persName> סוניה</persName> בת<persName> יעקב לבוק.</persName>

 בתקופה הראשונה שלאחר המלחמה ההיא בנה את בית <persName>שלמה ברסקי </persName> ברחוב השחר ואת שני גושי הבתים הגדולים של<persName> יוסף קודריאנסקי</persName> , מבצעי-בנין חשובים בימים ההם, ומאז המשיך בקבלנות-בנין ותרם את חלקו ביד רחבה ביזמה ובעבודה מקצועית מסורה לפיתוח השכונה היפואית הקטנה לכרך הגדול בישראל.

 נטע פרדס בתל-צור ופעיל בחבר הנהלת "קרדיט למלאכה".

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>שמואל</persName> ז"ל (נפל במלחמת השחרור בניר-עם ב-19.5.48),<persName> רחל</persName> אשת<persName> מרדכי</persName> <persName>בורן (בורנשטיין), רות</persName> אשת <persName>נחמן ניר (גורפינקל)</persName> , <persName>חוה</persName> אשת ישראל<persName> גיל (גילר).</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2811 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2811</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2812 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2812</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2813</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2814 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2814</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
