<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2205</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2206</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2207</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2208</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2209</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם קומרוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסורוקי, בסרביה, ט"ו אדר תרמ"ד (1884) לאביו <persName>אפרים יהודה</persName> (ראה כרך ב', עמוד 717) ולאמו<persName> ינטה</persName> בת מרדכי הוכברג.

 חנוכו קבל בבית-ספר עברי מתוקן בסורוקי. מוריו היו שם שלמה הללס וש. אברמוביץ.

 בשנת 1897 עלה ארצה, במקום שהוריו כבר היו שם ונרתם בעול העבודה והפרנסה, בעבדו בתור פועל יומי בכרמי נס-ציונה וראשון-לציון ביחד עם אביו. בהגיעו לגיל ט"ו - נתקבל לבית-הספר החקלאי מקוה-ישראל, שהיה בימים ההם תחת הנהלתו של האגרונום יוסף ניגו, ושמע תורה מפיהם של המורים יהודה גור ושמואל הוכברג.

 במקוה-ישראל היה חבר לאותה קבוצת תלמידים שזכו שם לכנוי "מורדים", על אשר התקוממו נגד הנוהג להשלטתה של השפה הצרפתית בבית-הספר, ודרשו גם את למודה של השפה העברית בתור חובה. מחברי קבוצה זו היו : המורה לעתיד הד"ר חיים הררי (אז בלומברג), האדמירל לעתיד עמנואל בנינסון והד"ר לעתיד שמעון טרבלוס.

 לאחרי שלוש שנות למוד במקוה-ישראל עזב את ספסל הלמודים ויתמסר בעצמו להוראה. ראשית כהונתו הי

 תה בהוראה בבית-הספר העממי בנס-ציונה בצוות עם אביו, בתור מורה למקצועות ריאליים. קשים היו תנאי ההוראה בימים ההם, לפני היות ספרי למוד מקצועיים בשפה העברית, ועל המורה מוטלת היתה גם העבודה האחראית להכנת השעורים ע"י תרגומים מספרים מקצועיים בשפות זרות.

 מנס-ציונה עבר להוראה לכפר-תבור (אז בשם "מסחה") שם עבד במשך שנתיים יד ביד עם המורה המפורסם יוסף ויתקין - חברו.

 כאשר התחילה פועלת בארץ בזמן ההוא מפלגת פועלי-ציון - הצטרף אליה. היה מפעיליה יחד עם דוד בן-גוריון, יצחק בן-צבי, רחל ינאית ועוד, השתתף בפרי עטו בבטאון של פועלי-ציון "האחדות".

 לאחר שנתיים ירד מצרימה לפי הזמנתה של הפירמה ההולנדית "ואן בלוטן", שבראשה עמד הקונסול ההולנדי הכללי במצרים. לאחר זמן קצר עבר להנהלת החברה יחד עם מר נתן אלמן (מי שהיה אחר כך מנהלה של אגודת "פרדס'').

 כ-1914, עת התרכזו מחנות הצבא הבריטי ליד תעלת סואץ, יסדה החברה הזו בתי-חרושת, וביניהם בית-חרושת לייצור ביסקויטים עבור הצבא. בית החרושת הזה


 העסיק פועלים למאות שברחו מארץ-ישראל מפני הצבא התורכי.

 תרם שם למפעלים צבוריים, לתרגום ספרים עבריים לשפות לועזיות.

 היה פעיל מאד במצרים בימי הקמת גדוד נהגי הפרדות שהוקם ע"י טרומפלדור, התגייס ונלחם בגליפולי, וכמו כן בימי הקמתם של הגדודים העבריים ע"י זאב ז'בוטינסקי. היה גם חבר הועד למען גולי ארץ-ישראל.

 לאחר אשר שהה במצרים כעשר שנים, חזר לארץ ב-1920 והקים בתל-אביב סניף לפירמות הולנדיות לקקאו ושוקולד שהיה מנהלו.

 נשא לאשה את <persName>שפרה</persName> בת <persName>זבולון מילוסלבסקי,</persName> השתתף במאמרים ב"הצבי", "השקפה" וב"אחדות" (בעריכתם של זרובבל ובן-צבי, ובן-יהודה).

 בשנותיו האחרונות השתקע בחיפה ועסק באימפורט ואקספורט.

 נפטר בחיפה אלול תש"ו (1946).

 צאצאיו :<persName> גרשום </persName> (מוציא לאור עתון "קולנוע''), <persName>אבנר</persName> (היה קצין מחוז תל-אביב בימי ממשלת המנדט וכיום מנהל חשבונות מוסמך בתל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2205</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2206</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2207</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2208</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2209</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
