<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 941 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/941</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אבא חושי (שנלר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטורקא, מחוז סטרי, מזרח גליציה, בשנת תרנ"ח (23.5.1898), לאביו<persName> אלכסנדר </persName> (חקלאי). למד בחדרים, בבית-המדרש, בגימנסיה ובאוניברסיטה, והיה מפעילי החלוץ והשומר הצעיר בגליציה.

 עלה ארצה ב-1920. עבד כפועל בקיבוץ הראשון של השומר הצעיר בסלילת כביש חיפה-ג'דה, אח"כ עבד ביבוש בצות בנהלל ובעמק המזרחי ובחקלאות במשק השומר הצעיר בבית-אלפא.

 נשא לאשה את <persName>חנה </persName> בת <persName>אברהם ואטיה מונטג.</persName>

 למד את השפה הערבית ושולט בה כבן דורות רבים של ילידי הארץ. ב-1927 עבר לחיפה והתמסר לארגון סבלי הנמל, יהודים וערבים כאחד, לשם שיפור תנאי עבודתם ונתחבב אף על הפועלים הערבים מהעיר ומהכפרים הקרובים והרחוקים שבאו לעבוד בנמל. ארגן את העלאתם של 500 פועלי-נמל יהודים מסאלוניקי ומשפחותיהם ושקד על סידורם בעבודה. היה זמן-מה מנהל לשכת העבודה בחיפה ומשנת 1931 מזכיר מועצת פועלי חיפה.

 יתר תפקידיו: חבר הועד הפועל של מועצת

 פועלי חיפה, חבר הועד הפועל של הסתדרות העובדים הכללית ומנהל המחלקה הערבית שלה, חבר מרכז מפא"י, מיוצרי "הפועל", מיוצרי "ברית פועלי ארץ ישראל" (הכוללת פועלים עברים וערבים יחד) ואחד מראשיה ופעיליה, ולו קשרי ידידות עם המוני הערבים והדרוזים בעיר ובכפרים רבים.

 היה ציר ברשימת ההסתדרות בקונגרסים הציוניים ב-1935 וב-1937. כתב מאמרים ב"דבר" וב"הפועל הצעיר" וחוברות על האיגוד המקצועי. יסד את קלוב הפועלים המשותף ליהודים ולערבים.

 ב-29 ביוני 1946 היה גם הוא ברשימת "האישים החשובים מאד", שהשלטון שלח לאסרם לשם כליאה במחנה לטרון, אלא שאותו לא הצליחו משרתי השלטון לתפוס, אף כי המשיך להיות בעיר ולמלא את תפקידיו בשרות הצבור.

 בראשית שנת תש"ח יצא לארצות הברית בראש משלחת הסתדרות העובדים.

 צאצאיו:<persName> רות </persName> אשת <persName>אמנון לין</persName> (בקבוץ שמר העמק)<persName>, דן.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחיפה, אור ליום ה' ניסן תשכ"ט (24.3.69) (ראה כרך שני, עמוד 941)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 941 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/941</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
