<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2883</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2884</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אריה ענדע</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ט שבט תרכ"ג (1863).

 לאביו הר' <persName>אביגדור צבי </persName> ולאמו <persName>שרה</persName> בת הרב <persName>אברהם ליב שליפר</persName> (אביה עלה לארץ בשנת תר"ב (1842). בעיר מולדתו לבוב שימש כראש השוחטים בפני גאוני הדור בעל "מפרשי הים" והיה ממקורביו של האדמו"ר ר' מאיר מפרמישלן. בן 34 היה כשעלה לארץ עם אשתו וארבעת ילדיו, שהבכירה היתה בת 8, ועזב בגולה פרנסה שהיתה מצויה לו בשפע וכבוד. הוא נתקבל בירושלים לשו"ב בשכר של חצי מג'ידי לחדש, סכום אשר גם בימים ההם לא הספיק אף ללחם צר. אבל מרוב אהבתו לארץ קבל את יסורי העניות בשקט וברצון. עשה מעשה נועז בימים ההם - פרץ את "ההפליה הגזעית"... בזה, שהוא היהודי האשכנזי האירופי השיא את אחת מבנותיו לבן העדה המזרחית, למר<persName> יצחק מטלון,</persName> מהפרדסנים היהודים הראשונים בארץ ואבי משפחת <persName>מטלון</persName> המפורסמת. בתו הבכירה<persName> שרה</persName> (ענדע) הנ"ל היתה מהעשרה הראשונים שהתישבו בשכונת "בית יעקב" (תרל"ז-1877) בירושלים, שלפי תנאי "איהתחבורה" ששררו בימים ההם מחוץ לחומה, היתה שכונה זו מרוחקת מאד מהעיר ומנותקת כמעט לגמרי ממנה. בין כל יתר הקשיים שהיו למתישבים בשיכון רחוק זה, הורגש קושי מיוחד בהשגת מילדת במקרים


 דחופים ומכל שכן אם זה קרה בלילות, כי באותם הימים היה קיים עוד הנוהג לסגור את שערי העיר העתיקה משעת שקיעת החמה, עד לזריחתה. לשם זה למדה <persName>שרה </persName> להיות מילדת, ועזרה בזה להתפתחות השכונה וגם להרחבת הישוב בשכנותה. לעניים היתה מגישה עזרה לא על מנת לקבל פרס. ועוד דאגה והשתדלה להשיג עבור היולדת חלב, עוף וכו'). קבל חנוך מסורתי בתלמוד תורה ובישיבה.

 היה בעל השכלה. היתה לו ידיעה מובהקת בהסטוריה העברית והכללית והיה בעל סגנון עברי קל ושוטף. ידע בעל פה כמעט כל ששה סדרי משנה.

 בשנת תרמ"ב (1882) נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת ר' <persName>זוסמן כהן</persName> (נפטרה בירושלים, י"ד חשון תש"ב4.11.1941).

 בן עשרים היה כשנתקבל בתור חזן בבית הכנסת של הרב <persName>ישעיה בודקי</persName> זצ"ל (ראה כרך ד', עמוד 1583) אשר בו התפללו כמה מגדולי ירושלים, ושימש בכהונת קודש וכבוד זו עד יום מותו. היה לו טנור צלול וגבוה, ותפלתו היתה מלווה רגש ולבביות. אולם בכדי לשמש חזן בגיל צעיר ובבית כנסת מיוחס שכזה, לא הספיק קול ורגש והיתה דרושה ידיעה רבה של תורה ויראת שמים ומדות נעלות.

 נפטר בירושלים, כ' תמוז תרע"ו (21.7.1916). צאצאיו: <persName>שמואל עדן</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה), <persName>אהרן חיים, אביגדור </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה),<persName> אסתר</persName> אשת ר' <persName>דוד וינשטיין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2883</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2884</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
