<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/684</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם בנימין סום</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקופוסט, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), בשנת תרכ"ה (1865), לאביו<persName> יעקב </persName> מחסידי חב"ד. קיבל חנוך דתי ומסורתי. בהתבגרו ביקש לקנות השכלה

 כללית ויצא למוסקבה. למד בתנאים של עוני ודחקות והוסמך להוראה. נמשך זמן-מה אחר המהפכנים הרוסיים, אבל עם התעוררות תנועת חבת-ציון היה מראשוני חסידיה ונאמניה. שימש בהוראה בחרקוב, בסומה ובפולטאווה.

 בתרמ"ח הציע לו ועד חובבי ציון באודיסה לעלות לא"י ולהיות מורה בבית-ספר בגדרה. הוא קיבל בהתלהבות את ההצעה ובסוף אותה שנה כבר שימש בתפקידו בגדרה. נתחבב על בני-המושבה בישרו ובמדותיו, וכשנעתר להפצרות ועד בית הספר ברחובות ועבר לשם, באו מראשוני גדרה ונכבדיה והחזירוהו למושבתם וערכו חגיגה גדולה לכבוד נצחונם, עמד על משמרתו בגדרה כעשרים שנה ובמשך הזמן הזד. עברו בבית-הספר מורים רבים, ביניהם יוסף ויתקין, יהושע הורביץ, הסופר א. הרמוני, יעקב ויסמן, דוד זכאי ועוד.

 לא בנה לו בית והשקיע כל כוחותיו בחנוך תלמידיו. יסד ספריה והוציא לא מעט ממשכרתו הדלה לרכישת ספרים. הקים אגודות-נוער כדי למשוך את הילדים לפעולות צבוריות שונות.

 היה שתקן ומכונס בתוך עצמו, אך יחד עם זה ידע לקיים חברות נאמנה ועמד כל השנים בחליפת.מכתבים בלתי-פוסקת ובקשרי-ידידות עם חברו מרדכי קרישבסקי-אזרחי.

 לאחר עשרים שנות-הוראה בגדרה עבר לתלאביב, כי היה זקוק לטפול רפואי קפדני. כאן היה מורה במשך 11 שנה בבית הספר לבנות ונתחבב על התלמידות.

 מת ערירי בי"ד מנחם אב תר"ץ והובא לקבורה בבית-העלמין הישן בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/684</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
