<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2291</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2292</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם דיקנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בווישניבה שבפולין בשבת נחמו תרס"ב (15.6.1902) לאביו<persName> בנימין יצחק</persName> (בעל טחנות ויערות) ולאמו <persName>פרידה</persName> בת<persName> ישראל רבינוביץ</persName> . למד בחדרים ובישיבות, בבי"ס תיכוני למסחר בניקופול שבאוקראינה ושנתים באוניברסיטת ייקאטרינוסלאב. שם היה חבר ב"צעירי ציון" וב"ראדיקאל פועלי ציון", מורה לעברית וחלוץ בהכשרה.

 עלה ארצה באפריל 1922. עבד בסלילת כבישים וכיבוש בצות כברה ואח"כ כפועל חקלאי אצל אכר בגדרה.

 ב-1923 נשא לאשה את <persName>פריידה</persName> בת<persName> אפרים ישפה.</persName>

 מעת בואו ארצה היה חבר פעיל ב"הסתדרות", במפלגת אחדות העבודה (ואח"ב במפא"י) ובהגנה. עבר לשרת את צבור הפועלים בידיעותיו הכלכליות והארגו

 ניות, ומ-1925 ואילך היה חבר הנהלת בנק הפועלים, לקח חלק פעיל בהתפתחותו וכן ביסודם ובניהולם המרכזי של כמה מפעלים כלכליים של ההסתדרות, כגון מרכז הקואופרציה ומוסדותיו, "נוע" וקופת הקואופרטיבים, ברית הפיקוח למוסדות הקואופרציה האשראית והצרכנית, קואופרטיב התחבורה, המשרדים הקבלניים לבניה ולעבודות ציבוריות.

 ב-1941 נסע בשליחות ההסתדרות לארה''ב לשם גיוס הון יהודי לפעילות כלכלית בארצנו על בסיס עסקי בשותפות עם מוסדות הקואופרציה של ההסתדרות. הוא הצליח לשכנע בעלי הון יהודים בדבר התועלת הלאומית והעסקית כאחת שבפעולה שיטתית כזו, וכתוצאה מכך השקיעו הון במניות וב-6.2.42 נוסדה בניו-יורק החברה "אמפל" (אמריקן פלסטיין טריידינג קורפוריישן), שהוא עומד מאז בראשה ופעל לגידולה ולהתפתחותה. הון החברה, שנרשם אז בסך 99.000 דולר, עלה במשך עשר שנים ל-25 מיליון דולר, ומשרדי מרכז החברה נמצאים בבנין שלה השווה מאה אלף דולר. החברה פעלה ופועלת במימון עסקים ומפעלים בארץ ובהספקת מכשירי יצור, חמרים ומצרכים לארץ, לפנים לעזרת הסוכנות היהודית ובשנים האחרונות גם לעזרת ממשלת ישראל. לשם ביצוע הפעולות הללו יסדה "אמפל" חברות-בת המסונפות לה: שרות קניות ישראלי, חברה לספנות אמריקה - ישראל, קו ישראל - אמריקה, חברה לניירות-ערך ישראליים, חברה למסחר ולמימון קנדה ישראל, "תיור וטיול" שרות תיירות לישראל, חברות בתי מלון במדינת ישראל, "ספן" לתעשית מזוניט, מפעלי זכוכית בנגב, "טבית" לשימורי דגי כנרת, חברת נפט אמריקאית-ישראלית, חברת ספנות ישראלית, בית-חרושת לתעשית צמיגים ומוצרי גומי, - ובעשר שנות פעולה קנתה ושלחה ארצה סחורות ומכונות בשווי 47 מיליון דולר.

 היה ציר לקונגרסים הציוניים ב-1939 (ז'נבה) וב1941 (ירושלים).

 פרסם מאמרים ב"קונטרס" של אחדות העבודה וב"דבר", ובאמריקה בעתונים "דער טאג", "פארווערטס", "קעמפער ו"הדואר".

 בנותיו:<persName> לאה</persName> אשת <persName>דב לובין, רות</persName> .


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2291</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2292</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
