<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3356</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3357</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אבידן (טורגובצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ז (15.4.1897) בפולטאבה שבאוקראינה.

 לאביו <persName>מאיר טורגובצקי</persName> (מורה בבית-הספר התיכון הממלכתי למוסיקה בפולטאבה, ממשפחה דתית מהעיר סלאוויטא, אבל התרחק מהיהדות) ולאמו<persName> שרה</persName> לבית <persName>אבידון </persName> (ממשפחת מתאכרים יהודים מדרום רוסיה). למד בבית-ספר יסודי רוסי ואח''כ בבית-הספר למוסיקה, בו לימד אביו, שתכניתו כללה את כל הלימודים לפי רמת בית-ספר תיכון בן שש מחלקות. בהשפעת חברים יהודים בבית-הספר התקרב לציונות עוד בשנת 1915, הצטרף לאגודת הנוער "עזרא", שפעלה בסתר (בגלל האיסור שהיה אז מטעם השלטון הצארי על פעילות

 ציונות בשנות מלחמת העולם) ולמד את השפה העברית וידיעת ארץ-ישראל בהדרכת<persName> בת-שבע חייקינה</persName> (ראה ערכה בכרך זה). אחרי מהפכת פברואר 1917 ואחרי ועידת היסוד של "צעירי ציון" בחארקוב הצטרף לתנועה זו. השתתף בארגון "החלוץ" המקומי כחטיבה מיוחדת (אז עוד לא היה החלוץ מאורגן בהיקף ארצי) ובעונות 1917 ו-1918 השתתף עם קבוצת חברים בהכשרה חקלאית במושבות יהודיות שבפלך ניקולאייב.

 בשמעו שבקרים מארגן<persName> יוסף טרומפלדור</persName> פלוגת "החלוץ" להעלאה ארצה בהקדם, קם ונסע לתיאודוסיה שבקרים, אך את<persName> טרומפלדור</persName> כבר לא הספיק למצוא שם, מפני שהוא כבר הפליג באניה צבאית עם <persName>אוסישקין</persName> לאיסטמבול. ובכן, כדי שלא לאבד זמן בצפיה ממושכת הפליג בעקבות<persName> טרומפלדור</persName> בספינה קטנה של מבריחים אלבניים. הסערה טלטלתם לחוף טראפיזונט, שם נאסר כחשוד בריגול לקומוניסטים והובא כבול בלוית משמר לאינסטנבול. ליהודים בעיר נודע על האסיר היהודי מרוסיה, הצפוי למשפט באשמת ריגול, ומבעד לחומות הכלא נשלחה לו עצה, מה לטעון להגנתו. וכשטען בפני בית-המשפט המשטרתי המעורב (של טורקיה ושל חילות הכיבוש של בעלות-הברית), שהוא פליט מפני הפרעות והטבח שערכו הרוסים ביהודים, נתקבלה טענתו על דעת השופטים, מפני שבאמת הגיעו ידיעות על פרעות ביהודים ברוסיה, ושחררוהו. חדשים אחדים עבד בתור סבל בנמל ולמד טורקית. השתתף עם <persName>טרומפלדור </persName> ביסוד חות-החלוצים "מסילה חדשה" בעזרת הג'וינט, ושהה שם חדשים אחדים. דרש כל הזמן להעלותו לארץ, אך בהתאם להוראת ועד הצירים, לעכב את עלית החלוצים

 בשל חוסר-עבודה בארץ, פק<persName>ד טרומפלדור</persName> להמתין וצואיסור זה השאיר אחריו כשהוא עלה לארץ. <persName>אברהם</persName> <persName>אבידן</persName> לא השלים עם האיסור והודיע להנהגת החוה, שלא עליו חל האיסור, באשר יש לו קרובים ברחובות, וכשמצא באנית-משא קטנה עבודה בתור מסיק, הפליג בה למזרחו של הים התיכון. בבירות ערק מהאניה, ובהיעזרו בשפה הטורקית הדלה שבפיו נדד ברגל וללא כל תעודות לאורך החוף דרומה, עקף את המשמרות בראש הנקרה, המשיך ללכת ברגל לסביבת עכו, צפת, אילת השחר, ובראשית 1919 הגיע לקבוצת תל-חי ונתקבל


 בה מיד כחבר, אחרי שהחלה התסיסה הערבית מסביב ונרצח <persName>שפושניקוב</persName> והיה מחסור גדול בכח-אדם לעבודה ולהגנה. לכאן בא באותם הימים ג<persName>ם טרומפלדור</persName> , ששמח מאד לפגישה עמו והצטער על שעיכב את עלית החלוצים מאינסטנבול, בעת שכאן הם נחוצים כל-כך.

 השתתף בהגנת תל-חי עד הסוף המר, בי"א אדר תרע"ט. אח"כ עבד כפועל חקלאי בראש פנה. אחרי שנשברה רגלו וגם הרבה לקדוח, נענה לצו הרופא ועבר ב-1923 לתל-אביב ועבד בנגרות ואח"כ כמדריך חקלאי במשקי הפועלות נחלת יהודה ושכונת בורוכוב, וב-1924 הצטרף למשק עין חרוד.

 ב-1925 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>משה שרגוביץ</persName> מקובנה.

 בעין חרוד עבד בכל ענפי המשק, יסד שם תעשיה לתיבות פרי הדר, ואח"כ בית-דפוס לנייר-אריזה לפרי הדר, בו הוא עובד עד היום והנו פעיל בועדות שונות של הקיבוץ (בחלק של ה"איחוד").

 בתקופת עבודתו בתל-אביב שירת את ההגנה בהעברת נשק מוברח, וגם בעין-חרוד עסק ברכישת נשק ובהעברתו למטרות ההגנה והיה חבר פעיל בה עד קום המדינה.

 בניו:<persName> דן </persName> (חבר המשק ועובד פלחה בעין-חרוד), <persName>משה</persName> (מדריך חקלאי במשקי עולים בחבל לכיש),<persName> יוסף</persName> (חקלאי בעין-חרוד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3356</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3357</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
