<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3395 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3395</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יוסף זיסרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ו' אב תרפ"א (1921) בווארשה בירת פולין. לאביו<persName> שלמה זיסרמן</persName> (ראה ערכו בכרך זה.) ולאמו <persName>נחמה</persName> בת <persName>זאב קנאסטר</persName> מפלונסק.

 כמסופר בערך של אביו איפשרה הולדתו, לפי הוראות הרבי מאוסטרובצה, את עלית הוריו לארץ ובשנת תרפ"ד עלה עמהם והשתקעו בשכונת מקור חיים בירושלים, בה עסק אביו במשק עופות ופרות, בקביעות עתים לתורה ובחינוך בניו לתורה ולמעשים טובים ברוח המסורת החסידית והציונות המזוקקת של הרבי מאוסטרובצה בצירוף הציונות השלמה ברוח הצה"ר.

 בעודו ילד התמסר לעזור להוריו בעבודתם הקשה ונשבע להטות שכם לעזרתם כל ימיהם, ומשום כך אף הפסיק את לימודיו בבית המדרש למורים מזרחי, על אף היותו תלמיד מצטיין, כי הלימודים מנעוהו מלעזור להוריו די הצורך.

 בימי מאורעות תרפ"ט היה עם אמו ואחיו ואחותו והמשק החי בתור "פליט" בשכונת הבוכארים, ורק אביו נשאר בבית עם הגברים מגיני השכונה בנשק ביד.

 במאורעות 1936 כבר נתקבל, בשל גופו החסון והמפותח, ל"משטרה המיוחדת", למד לאחוז בנשק "כמו זקן ורגיל", ומאז היה הרוח החיה בהגנת השכונה.

 במלחמת העולם רצה להתגייס לצבא, ורק בקושי נעתר להפצרת הוריו להשאר בבית, באשר יש בו צורך חיוני לעזור במשק ובהגנה על שכונת הספר.

 כשביקש רשיון לאופנוע, שהיתה נחוצה להובלת תוצרת המשק העירה, נדרש לבוא בשבת למשטרת הת

 נועה לבחינת יכלתו בנהיגה, כי זה היה היום המיועד לבחינת נהגים. הוא עמד בתוקף על דעתו, שהשלטון המנדטורי חייב לתת לתושבי הארץ את שרותיו בלא להכריחם לעבור על דתם, ואחרי מאבק ממושך ניצח, ומאז הותקן שאין להכריח יהודים לבוא בשבת לבחינות וכדומה.

 עוד מילדותו הצטיין באהבת הבריות ובנכונות לעזור לזולת. עבר כמה קורסים בעזרה ראשונה וחינך גם צעירים אחרים למדות אלה. בכל צורך בעזרה היו פונים אליו, ובלי כל תרעומת היה קם בלילה משנתו להסיע במכוניתו חולה או יולדת לבית-החולים. כתורם-דם מתנדב תרם מדמו בזמנים קבועים, ובסך הכל כארבעה ליטרים.

 היה חבר מסור בבית"ר, וכשיצאו ההמונים בליל ה-29 בנובמבר 1947 לחוג בתופים ובמחולות את החלטת עצרת האו"ם על חלוקת הארץ הביע את מורת רוחו על עליצות ההמונים לנוכח ביתור הארץ והוצאת ירושלים מתחום המדינה היהודית לעשותה עיר בינלאומית.

 הערבים לא הסכימו אף למינימום זה ופתחו בהתקפות, שבהן נפתחה מלחמת השחרור, על הישוב היהודי בכל הארץ וגם בירושלים ה"בינלאומית". <persName>אברהם יוסף</persName> הטיל את עצמו למערכה והיד. האחראי למספר עמדותמגן קדמיות בשכונת-הספר שלו, עד אשר 

 נפל בכ"ו טבת תש"ח (8.1.1948).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3395 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3395</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
