<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1133</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אפרתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשפולה, אוקראינה, בשנת תרמ"ז (15.6.1887), לאביו<persName> משה </persName> (סוחר) ולאמו<persName> חנה </persName> בת <persName>אברהם טפליצקי</persName> (והוא מצד האב דוד עשירי להרמ"א מקראקא ודור שביעי לרבי <persName>לוי יצחק מברדיצ'ב</persName> ומצד אמו דור שביעי לרבי פנחס שפירא מקוריץ, מאבות החסידות). למד בחדרים ובבית-המדרש ובגיל צעיר פרש להשכלה ולציונות סוציאליסטית ובשנת 1903 הצטרף למפלגת "פועלי ציון" בין הראשונים והיה מעסקניה הפעילים. התכונן בלימודים תיכוניים ואחרי קבלו תעודת-בגרות של גימנסיה למד משפטים באוניברסיטת ז'נבה בשווייץ, וגם שם היה פעיל בחוגי "פועלי ציון" בין הסטודנטים ובתנועה הכללית, וב-1912 הוסמך למדעי המשפטים ולעורך-דין וחזר לרוסיה.

 המשיך בפעילותו במפלגה ובצבור היהודי ועסק במקצועו ,ואחרי מהפכת מרס 1917, משבטלו ברוסיה חוקי ההגבלות נגד היהודים, נבחר לחבר עירית צ'רקאסי באוקראינה ובשנות 18/19 היה גם שופט עירוני כנציג הצבור היהודי, ואח"כ נתמנה למנהל המחלקה האדמיניסטרטיבית במיניסטריון לעניני היהודים בממשלת אוקראינה העצמאית. משהחלו הפרעות והמהומות של מלחמת האזרחים השתתף בארגון ההגנה העצמית היהודית, ומשבגרו צבאות הבולשביקים והדפו ומיגרו את ממשלת אוקראינה יצא למערב


 אירופה והשתתף בעבודת מרכז מפלגת פועלי ציון.

 בראשית 1920 בא ארצה כחבר המשלחת של ברית פועלי ציון העולמית, שבאה לחקור את האפשרויות לקליטת העולים ולסידורם ברוח תכנית המפלגה ולהניח את היסוד לפעולתה המעשית בארץ. השתתף בעבודת המשלחת בחקירות ובהכנת הפרטים בשביל הדו"ח - ונשאר להשתקע בארץ. עמד בבחינת עורכי-דין זרים והורשה לעסוק במקצועו ומאז הוא עוסק בו בקביעות.

 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת<persName> יהונתן טיש</persName> , מקסוקוב. ובזיווג שני נשא לאשה את <persName>סוניה</persName> בת <persName>אליהו פוליקנסקי.</persName>

 המשיך בפעילות צבורית בשטחים כלליים, מחוץ לחוג המצומצם של המפלגה. עוד בשנת 1920 החל לפעול למען יסוד אגודה ימית. השתתף אח"כ ביסוד אגודת יורדי-ים "זבולון" ואגודה להצלה ימית, וכן ביסוד שכונת נוה שאנן בתל-אביב ונבחר ליושבראשה. פעיל בלשכת "שער ציון" של בני ברית בתל-אביב.

 בנותיו:<persName> יהודית </persName> אשת<persName> יוסף שרצר </persName> (ד''ר לבקטריולוגיה), <persName>אראלה </persName> אשת <persName>חיים לפקוביץ,</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1133</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
