<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2557</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2558</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2559</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2560</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2561</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם פרנקל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפולונה, פלך ווהלין (אוקראינה), שנת תרכ"א (17.8.1861).

 לאביו <persName>שמחה </persName> (סוחר עצים) ולאמו <persName>שושנה</persName> (רייזל) לבית<persName> הלפרין</persName> .

 קבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבות והשכלה ע"י מורים פרטיים.

 בשנת השלש-עשרה נתיתם מהוריו ונמסר לטפולו של דודו, אשר היה בעל אחוזה גדולה באוקראינה כ-2500 דונמים. עזר לדודו בהנהלת האחוזה ולמד את העבודה החקלאית אשר נתחבבה עליו.

 בגיל 17 תקפהו בולמוס ההרפתקאות, עזב את אוקראינה - ללונדון. בחוזרו לאוקראינה, נתפס לרוח הזמן ויהי למהפכן. הוא נאסר ע"י השלטונות ונשלח

 לאירקוטסק אשר בסיביר. שם הועסק עם שאר האסירים הגולים בעבודות הממשלתיות, בבנין קו מסילת הברזל הראשונה בסיביר. ע"י שקידתו, חריצותו וכשרונותיו, משך אליו את תשומת לבם של הממונים על העבודות.

 באותו זמן, כשנה לפני מלחמת יפן-רוסיה, הוכרז על בנין הגשר האסטרטגי המפורסם והגדול אשר על הבייקל, ולאחר ששלושה קבלנים נכשלו, בשל אי-יכול

 תם להוציא את העבודה לפועל, פנו מהנדסי הממשלה הצארית אליו, והציעו לו את הקבלנות הזו. הסתכן ונגש לעבודה, והודות לגישתו הנכונה ויחסו האנושי אל הפועלים, אשר היו כלם אסירים פוליטיים, התנהלה העבודה במרץ רב, ובנין הגשר נגמר למועד הקבוע.

 כתוצאה מכך עלה במעלה, מצבו החומרי הוטב, ובמשך הזמן - ע"י קבלנויות שונות נוספות, היה בעל רכוש גדול.

 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת<persName> אברהם וחיה וולקנשטיין</persName> (נפטרה בגדרה, כ' סיון תרצ"ג - 14.6.1933, עזרה לבעלה בעבודתו הצבורית ועסקה בצרכי צבור באמונה).

 במלחמת רוסיה-יפן (1905) היה קבלן שסיפק מזון ל-15 דיויזיות של הצבא הרוסי שחנה בסיביר, ע"י העיר אירקוטסק.

 עבד בשותפות בקבלנות עם<persName> דב שפאק-לבזובסקי</persName> (ראה כרך ב'. עמוד 662),

 אך פגעי הזמן והמקום, לא פסחו גם עליו ופגעו בו קשות. בגאותו האנושית והלאומית, נדלק בו הניצוץ היהודי וכאשר נפקחו עיניו הפך לציוני. ניתק בשנת 1913 קשריו עם סיביר, אשר היתה בשבילו בחינות "מכרה של זהב", חיסל את עסקיו והחליט לעלות לארץ ישראל.

 היה חבר פעיל בחובבי ציון ועסקן בעירו.

 באותה שנה (1913) עלה לארץ ועמו כ-20 נפשות מבני משפחתו וקרוביו (בנמל יפו ירדו, ד' ניסן תרע"ג -11.4.1913).


 הביא עמו כחצי מליון פרנקים. בהשפעתם של <persName>מנחם</persName> <persName>שיינקין ושלום לבונסקי</persName> השקיע כספים בבנין המלון הראשון המודרני בתל-אביב, שהיה ידוע בשם "מלון ספקטור" (18 נחלת בנימין. בנין זה שימש אח"כ לבית החולים "הדסה" ולבנק האיפותיקאי).

 גאל 500 דונם אדמה בגדרה, והרחיב על ידי כך את גבולות המושבה צפונה, אל מעבר לואדי נחל-שורק (האדמה היתה שייכת לארמני-נוצרי בשם קראבאד אבורוז).

 ביתו בגדרה נקרא, בתקופת "העליה השניה" בשם "תיבת נח"', כי פתוח היה לכל דיכפין, ובמשקו המעורב עבדו פועלים יהודים מבני העליה השניה, שהתנחלו אחר כך בנהלל, כפר מל"ל, באר טוביה.

 בשנות ק1917-18 בתקופת הגרוש מיפו-תל-אביב, מצאו משפחות רבות מחסה וקורת גג במשקו.

 בשנת 1920 הביא טרקטור מאמריקה והכניס שנוי יסודי בשטח העבודה, היה זה מהטרקטורים הראשונים שהובאו לארץ, לעבודת החריש. חרש בטרקטור גם את אדמותיה של הקרן הקימת בחולדה ובבאר טוביה.

 במהומות 1920 ברכבו על סוסו מגדרה לחולדה, לפקח על עבודת הטרקטור, התנפלה עליו כנופית ערבים פורעים, ע"י הכפר <persName>שאכמע,</persName> ורק הודות לאומץ לבו וקור רוחו, ניצל ממות.

 היה חבר בועדים המקומיים של המושבה: בשירותי החנוך החקלאות והדת. היה גבאי בבית הכנסת ובחברה קדישא - עד סוף ימיו.

 דאג לבניו ובנותיו לסדרם במשק חקלאי, למדם תורה ודעת.

 נפטר בגדרה, ב' טבת תש"י (6.12.1945). צאצאיו:<persName> ישראל </persName> (רופא חירורג בבוסטון), <persName>שמחה</persName> (אכר בגדרה), <persName>נחום</persName> (אכר ומכונן בגדרה),<persName> יהודה</persName> (אכר ונהג בגדרה), <persName>אליהו</persName> (יו"ר מועצת גדרה, ראה בכרך זה), <persName>צפורה </persName> אשת <persName>יחזקאל ליבוביץ</persName> (גדרה),<persName> רבקה</persName> אשת <persName>דב פרידמן </persName> (גדרה),<persName> נחמה</persName> אשת <persName>טוביה ברגר</persName> (תל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2557</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2558</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2559</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2560</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2561</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
