<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם קמיני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברצלב (עירו של ר' נחמן מברצלב) פלך פודול, אוקראינה, ו' ניסן תרנ"ד (1894), לאביו <persName>משה</persName> (בן-תורה, סוחר) ולאמו בריינה. בהיותו בן 4 עבר

 עם הוריו לאודיסה. שם למד בבית-ספר עממי ציוני ובישיבה המקומית (ראש הישיבה היה ר' אליהו בדילקיס, שהיה מרצה גם בישיבת ר' חיים טשרנוביץ), שמע שעורים בישיבה האודיסאית בהנהלת הרב <persName>חיים</persName> <persName>טשרנוביץ</persName> ("רב צעיר") והשתלם בהשכלה כללית באופן פרטי. אח"כ עבד כפקיד והיה חבר מרכז הפקידים הכללי וחבר הארגון המיוחד של הפקידים היהודים באודיסה. הצטרף בגיל צעיר לאגודת "צעירי ציון" והיה הבר הועד המקומי של הקהק"ל (יחד עם ד"ר<persName> יוסף ספיר וישראל גורפינקל</persName> ). אחרי מהפכת 1917 וסיום המלחמה ארגן יחד עם אחרים את מפעל העזרה ואוסף בגדים לנפגעי פרעות 1919/20 באוקראינה. השתתף ביסוד הועד לשמירה על קניני האומה (בראש הועד עמדו<persName> ח. נ. ביאליק, מרדכי סובול וד"ר</persName> <persName>יוסף קלויזנר)</persName> ליסוד בתי-ספר לעברית וללימודי היהדות ולהוצאת ספרי-לימוד בתקופת השלטון הצבאי הקומוניסטי באודיסה. משנפתח פתח כל-שהוא ליציאה מרוסיה לארץ ישראל באניה "רוסלאן" (והיא שפתחה את העליה השלישית מרוסיה לארץ ישראל) עלה גם הוא והגיע ארצה בכסלו תר"ף יחד עם אמו. נתקבל

 על ידי <persName>מאיר דיזנגוף</persName> לפקיד במשרד הועד של שכונת תל-אביב (היה אז הפקיד הרביעי במשרד), ועובד מאז והלאה כפקיד בעירית תל-אביב (בזמן האחרון - כמנהל מחלקת הגביה).

 ב-1930 נשא לאשה את רחל בת דוד פוליצק, מדרצין, פלך גרודנה.

 נכנס לפעילות צבורית במפלגת "הפועל הצעיר" ואחרי האיחוד - במפא"י, ונבחר ברשימותיהן לקונגרסים הציוניים ט"ו-כ"ב, חבר אספת הנבחרים, חבר מרכז הסתדרות הפקידים, חבר הנהלת קופת מלוה וחסכון של העובדים בתל-אביב, שופט במשפט-חברים של הסתדרות העובדים, שופט מטעם הסתדרות העובדים בבוררויות ממשלתיות בסכסוכי עבודה ושביתות, ממיסדי ארגון עובדי העיריה וקופת התגמולין שלהם. ביהוד התמסר לפעולה למען הקהק"ל. נבחר בועידה השניה של עסקני הקרן הקימת לישראל בא"י בשנת תר"פ ליו"ר הועד הארצי של הקהק"ל ומשמש בתפקידו זה עד היום. במשך תקופה זו עלו הכנסות הקהק"ל בארץ ישראל מסכום של - 2285 לא"י בתר"ף ל-419223 לא"י בתש"ו. בשנת תרצ"ה הוקם בתל-אביב ביזמתו בית הקהק"ל במרכז העיר על אדמת הקהק"ל.

 בנותיו: <persName>זיוה, חיותה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
