<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/673</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/674</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם לודויפול</persName>

</head>
         <div><p> בן<persName> דוד דב</persName> , נולד בחשון תרכ"ו בעיר <persName>זוויהל,</persName> פלך<persName> ואהלין</persName> , למשפחה מיוחסת, צאצאי ר' פנחס מקוריץ, ר' אלימלך מאוסטרופול, האחים שפירה מסלאוויטה והגאון ר' יחזקאל לנדא מפראג בעל "נודע ביהודה". נתחנך על התורה ועל החסידות. בן שש עשרה התחיל לקרוא בחשאי ספרי השכלה.

 הדבר נתגלה והחסידים התחילו לרדוף אותו עד שנתבטל גם "השידוך" שלו, ו"הכלה" החזירה לו את "התנאים". שירת בצבא ונתמנה ללבלר הגדוד. כשהשתחרר לא חזר לעיירתו, אלא בא לאודיסה. שם נצטרף לחובבי ציון ויצא בשנת 1890 לארץ ישראל. אבל לא ניתן לו לעלות והוא נשאר באלכסנדריה, והתחיל לעבוד בנמל בתקוה שיקבל את האפשרות להכנס ארצה. כשעברה חצי שנה ותקותו זו לא באה, עזב את מצרים ויצא לפריז.


 שם נכנס לאוניברסיטה "סורבונה". הכיר כמה סופרים ומלומדים, והללו עזרו לו להכנס לחברה וגם להשתלם במדעים, ועד מהרה ידע גם לכתוב צרפתית ונהיה לעתונאי. יסד את הירחון הציוני בצרפתית "ל' איקו זיוניסט", וגם התחיל לכתוב "מכתבים מפריז" ב"המליץ". סיגל לעצמו את הסגנון הצרפתי הקליל.

 ב-1897 קבל את האפשרות לבוא לא"י. אך הפעם לא שהה הרבה בארץ, כי יצא להשתתף בקונגרס הציוני הראשון. מלבד השתתפותו כציר בכמה קונגרסים, היה גם כתב של כמה עתונים עברים ולא עברים. השתתף ב"המליץ", "הצפירה"' "הדור", "השלח", "לוח אחיאסף" וכו' וכו'. כשפרצה שערורית דרייפוס השתתף במערכה הגדולה בעד דרייפוס, התקרב לאמיל זולה, פיקאר, קלימנסו, ברנר לזר, יוסף ריינק ומכס נורדוי.

 באותו הזמן נהיה גם לסופרו של ה"אודיסקי ליסטוק".

 ב-1903 הגיע לורשה ונתמנה לעורך ראשי של העתון היומי העברי החדש - "הצופה". היה אירופאי במלוא מובן המלה, והוא קנה לו שם של עורך בעל טעם ובעל משקל. הצטיין במלחמה נגד הצעת אוגנדה.

 תרגם את הספר של קארנו על המהפכה הצרפתית הגדולה ושל מספרו "על ארץ הקדם". אחרי שנסגר "הצופה" יצא כעבור זמן-מה בשנת 1907 לארץ ישראל בשליחות חו"צ באודיסה לשם הנחת יסיד לעתון יומי עברי הגון בא"י. העתון לא נוסד, אך לודויפול נשאר בארץ, נשא לאשה את <persName>יוכבד </persName> בת<persName> יצחק</persName> <persName>שלמה בקמן </persName> ממתולה, והשתקע <persName>ביפו</persName> . היה פעיל בועד תל-אביב, הגימנסיה "הרצליה", משפט השלום העברי, בסוף המלחמה פעל רבות בועד הזמני ליהודי א"י, והיה ממביני אספת הנבחרים הראשונה. את פרנסתמצא בכל השנים הללו מסוכנות בחברה לאחריות "גרשם".

 השתתף כעוזר קבוע ב"הפועל הצעיר", שבו פרסם את מאמתו בשם הכולל: "עלים בודדים" (על שאלות חיינו) ו"גויים וממלכות" על המצב המדיני הכללי. השתתף גם בעריכת הירחון "מולדת".

 כשהתחיל להופיע "הארץ" נתמנה לאחד מעורכיו. השתתף ב"השלח" והיה מפרסם בו את מאמריו הפוליטיים בחתימת "מדינאי".

 פרעות מאי תרפ"א עשו עליו רושם מחריד. לא יכול היה להתגבר על ההתרגשות, וביום השלישי לפרעות בכ"ה ניסן תרפ"א נפטר בתל-אביב, ונקבר בבית הקברות הישן.

 צאצאיו:<persName> מקסימה</persName> אשת סירל מרסי; <persName>מרנינה </persName> ; <persName>רחל </persName> אשת יהודה גזונדהייט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/673</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/674</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
