<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2385 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2385</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2386</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם רזניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, ג' תשרי (צום גדליה) תרפ"ה (1.9.1924). לאביו<persName> ברוך</persName> ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>רבקה</persName> <persName> ויהודה הרשלר</persName> .

 (סבו, ר' אברהם מנובוגרוצק עלה לארץ בשנת תרל"ח (1878), התישב ביהודיה, ועבד שם עד שהוקמה המושבה פתח-תקוה, עבר למטולה והיה מראשוני אכריה. אח"כ עבר ליבניאל והקים שם משק).

 קיבל חינוך בבית הספר במושבה.

 כשגדל, נתמנה כמדריך ב"הגנה" במחוז, ונקרא בפי חבריו בשם "אברהם היבניאלי". על השכנים הערבים בסביבה הפיל פחד בגבורתו.

 שבט בידואי שנטה בימים ההם את אוהליו ע"י מגדל, והחל להציק לאנשי הגליל ע"י גנבות של פרות, פרידות וכו', ע"י אבו-אחמד, שהפיל את חיתתו על הסביבה. הגלילים ידעו יפה, כי אין הם יכולים לסמוך על ממשלת המנדט, משטרתה בזבזה אז את כל מרצה לשמור על גבולות הארץ, לבל יכנסו עולים יהודים...

 ואז הוחלט ליסר את אבו אחמד ועוזריו.


 באחד הלילות התקדמה קבוצת צעירים לעבר אוהלי קדר, הנטויים בואדי המשתרע בצפון טבריה, בגבולות מגדל וגינוסר. כולם היו חמושים כהלכה והתקדמו מערבה, ע"י אוהל נטוי באמצע המחנה, עמדו הבחורים, כל הקבוצה נשארה במקומה...

<persName>אברהם רזניק</persName> ונושא כליו התפרצו פנימה - לאוהל. אור פנס החשמל האיר את היריעות וסנוור את עיני הישנים...

 אבו אחמד נתעורר משנתו, אף בניו שנמצאו באוהל אחר נבהלו מתוך תרדמתם ובין רגע הספיקו לברוח והמבוכה השתררה באוהל ומסביב.

 האתה הוא אבו-אחמד ? שאל אותו אברהם.

 כן, אני הוא ! מה רצונך באישון הלילה ?

 באותו רגע אמר הבידואי לתפוס בחרבו. אברהם הכהו בזרועו, והחרב נפלה ככלי חרס...

 אבו-אחמד נסה לקום, אך מהלומות קשות נתכו עליו בשפע... כמה מנשיו זרקו עצמן עליו וחיפוהו בגופן. בגופן.

 אברהם פנה לאבו-אחמד ואמר: ידיעות ממקורות נאמנים מוסרות, כי אתה עומד בראש הגנבים והשודדים ברכוש יהודי, לפיכך, באנו להזהירך הפעם... אחרת דמך בראשך!

 עם תום האזהרה פנה אברהם אחורה וביחד עם חבריו נעלמו מהמקום.

 למחרתו נאסרו כמה מאנשי מגדל ע"י המשטרה בתור חשודים בפעולות העונשין נגד אבו-אחמד.

 במלחמת ישראל נגד התוקפים הערבים, השתתף בקרבות בגליל, ונפל על משמרתו במנחמיה, ביום ו' אייר תש"ח (15.5.48) ונקבר ביבניאל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2385 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2385</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2386</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
