<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1328</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1329</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1330</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1331 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1331</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יהודה ברז'יז'ינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבילסק, פלך גרודנה, רוסיה-פולין, בשנת תרמ"ג (1883), לאביו<persName> יצחק אריה</persName> (סוחר) ולאמו רייזל בת <persName>יהודה דב הירשנזון </persName> (שו"ב בנאריבקה, מחוז בילסק, אחיו של הרב <persName>זבולון הירשנזון </persName> ראש ישיבת ביאליסטוק, שלפני כ-70 שנה נשלח ארצה על חשבון הקהלה והיה מורה-הוראה ודיין בחורבת ר' יהודה החסיד בירושלים, גיסם של המלבי"ם ו"המגיד מקלם" וקרובם של הרבנים

 ר' <persName>ליפה'לה</persName> ובנו ר'<persName> חיים הרץ היילפרין</persName> , רבנים ראשיים בביאליסטוק). בן ארבע נתיתם מאביו. הצטיין בחדרים כעילוי. למד בישיבה בלומז'ה, בטלז (מפי הגאונים ר' <persName>שמעון שקופ</persName> ור' <persName>יוסף ליב בלוך</persName> ראשי הישיבה והרב הראשי ר'<persName> אליעזר גורדין)</persName> ואח"כ בקיבוץ של הגאון ר' <persName>חיים עוזר גרודזנסקי</persName> בוילנה, ובכל המקומות הצטיין כעילוי בחריפות ובבקיאות. פרסם חידושי תורה בירחון התורני "תורה מציון" שיצא בירושלים וקיבל בעניני מאמריו מכתבים מאת גדולי הדור, ביניהם הרב<persName> חיים</persName> <persName>חזקיהו מדיני</persName> (מחבר הספרים "שדי חמד" אז רב בקאראסו באזאר, קרים, ואח"כ בחברון).

 עוד בישיבת טלז החל לכתוב בעתון "המעיר" של בחורי הישיבה, אח"כ מאמר על "השכלה ומלאכה" ב"הצפירה" (תרנ"ז, גליון 266), שלח סיפור גדול ל"הצפירה", אך העורך <persName>נחום סוקולוב</persName> חשש לפרסמו מאימת הצנזורה (לשם הסואה קבע את מקום העלילה

 ברומניה, אך ניכר שהוא מתכוון לרוסיה), ומאמר ב"המליץ" על מצב בחורי הישיבות. עסק בפעולות חיבת ציון מנערותו (אסף כספים בקערות ערב יוםכיפור בבית הכנסת ובדרכים אחרות לטובת "הועד האודיסאי"), הצטרף לציונות המדינית מראשיתה, השתתף ביסוד האגודה הציונית הראשונה בבילסק והיה מזכירה (ראשה היה <persName>משה נחמן סירקין</persName> וסגנו<persName> שאול</persName> <persName>יצחק סטופניצקי </persName> הי"ד שנרצח בידי הנאצים), ומאז המשיך בפעילות ציונית בלי הפסקה.

 בתרס"ג נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת ר' <persName>משה אריה</persName> <persName>אלנברג </persName> בעל בית הספר "לתורה ולתעודה" בלודז (מיסודו של<persName> חיים יעקב קרמר</persName> ). החל לעסוק במסחר והצליח. נתמנה לסוכן יחיד להפצת תוצרת הפירמה הגרמנית הלודזאית "קרושע ענדער" לכל ווהלין והגדיל פי-כמה את מחזור ההפצה. יסד פירמה שיתופית לטכסטיל <persName>לויט וברז'זינסקי </persName> שהיתה לאחת הגדולות בפולין. אח"כ היה מנהל האכספורט של הפירמות הלודזאיות הגדולות <persName>"שייבלר וגרוהמן"</persName> (גרמנית) ו<persName>"המנופקטורה</persName> <persName>הווידזבית</persName> " (יהודית), יוזם יסוד "הסינדיקט לאכספורט קונפקציה", יועצו ומדריכו ומשתתף בניהולו. נחשב למומחה כלכלי בר-סמכא בחוגי הממשלה ואנשי-העסקים


 בפולין. עזר הרבה בתזכיריו לכריתת החוזה המסחרי בין פולין ובין ספרד ופורטוגל וב-1930 השתתף במשלחת של ממשלת פולין שנסעה בענין זה לליסאבון וקיבל מכתבי-תודה מאת ממשלת פולין ופורטוגל ונתמנה לסגן קונסול-כבוד של פורטוגל בלודז.

 בלודז היה פעיל בעניני צבור, ציונות ותרבות כחבר ועד הקהלה, חבר הועד הציוני העירוני, סגן חבר מועצת הסוכנות היהודית, ממיסדי הגימנסיה העברית "יבנה" (הראשונה בפולין בשפת-הוראה עברית), חבר "ועד בתי הספר התיכוניים" מיסודו של הד''ר <persName>ברוידה</persName> , חבר ועד "לינת הצדק", חבר ועד מרכז בתי היתומים והחוה "הלנובק", חבר ועד "חובבי שפת עבר" ואח"כ "עבריה" - "תרבות", חבר וועד "בית אולפנא", גבאי בית הכנסת הציוני "משכן ישראל" ואח"כ חבר ועד בית הכנסת הציוני "אהל יעקב".- - פרסם הרבה מאמרים, מכתבים והערכות בעתונים "הצפירה", "בדרך", "העולם" ובמאספים שונים ; בעתונים האידיים בלודז ("רשימותיו של סוחר", שלשים רשימות בהמשכים מנסיעותיו לפורטוגל ומחיי האנוסים שם - ועומד להוציאן בעברית מכונסות בספר, ועוד) ובמאספים שונים.

 ביקר בארץ עם משפחתו בעת פתיחת האוניברסיטה (ניסן תרפ"ה) ועוד פעם לרגל מסע מסחרי בארצות המזרח הקרוב, ובמלחמת העולם השנית הצליח להנצל מידי הנאצים ולעלות ארצה עם רעיתו. השתתף עם הפירמות <persName>י. מ. סחרוב וש. ח. קוק </persName> בהתחלת יבוא חוטי כותנה וסחורות טכסטיל מהודו לארץ. יסד את החברה "טקסטרד" ואח"כ את החברה "אקסאימפל" והנו ממנהליהן.

 גם כאן הוא פעיל בציונות הכללית, חבר ועד "ברית ראשונים - ארגון העסקנים הציונים הותיקים" (מעת שהתאחדו), ויו"ר ארגון יוצאי לודז. - פרסם הרבה מאמרים ספרותיים וכלכליים בעתונים "הארץ", "הבוקר", "הצופה" ובמאספים שונים. הכין בכתב ספר גדול בחמשה חלקים: אוסף מונוגרפיות "לודז" ועוד ספרים.

 צאצאיו:<persName> יצחק</persName> (נמלט בעת המלחמה לרוסיה, חזר משם ועלה ארצה ועובד במחלקת הכספים של הסוכנות היהודית), <persName>שרה</persName> אשת ד"ר אלכסנדר שווארץ (חימאי במונטריאל, קנדה, בנו של הסופר והמשכיל <persName>ישכר משה</persName> <persName>שווארץ</persName> מזגירז' ואחיו של המהנדס <persName>שמואל שווארץ</persName> בליסאבון, מגלה האנוסים בפורטוגל), ד"ר <persName>אהרן</persName> (רופא מנתח, רופא נשים ולידות, עוזרו הראשי של הפרופ. ב. <persName>צונדק </persName> בבית החולים "הדסה" בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1328</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1329</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1330</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1331 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1331</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
