<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4112</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4113</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם ישראלי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבאטום (קאבקאז) ג' אלול תר"פ (17.8.1920).

 בהיותו בן שלש שנים עלה עם הוריו לארץ (בן למשפחת עמלים, צנועים אשר עלו לארץ כשבלבם לוהטת חיבת ציון).

 בבית הוריו נתמזגו יחד שירי ציון מלאי הגעגועים עם שירי קאבקאז מלאי העוז.

 נתחנך בביה"ס העממי בירושלים. בן 13 היה כשעבר עם הוריו לתל-אביב. ביקר כשנה בבי"ס תיכוני, זמן קצר עבד בבנאות.

 בשנת 1938 התנדב לנוטרות ושירת בכמה ממושבות השרון (עטלית, תל-מונד, רעננה וכו').

 בשנת 1939 הועבר לכפר-סבא. ב-1941 הועלה לדרגת קורפרול. סירב לעזוב את כפר-סבא, העביר למושבה את הוריו הזקנים, אח ואחות צעירים ממנו.

 שימש מדריך ומחנך למאות צעירים מכל הסביבה.

 ביום ג' סיון תש"ג (6 ביוני 1943) בבוקר יצאו מכפר-סבא חמישה חברים (בלתי מזוינים) לשם סיור בסביבות שכם-סבסטיה (שומרון). לאחר שעברו כמה כפרים ערביים, הגיעו לעת צהרים למעיין שבמרחק חצי ק"מ מהכפר זאוואתה. ישבו לנוח ולסעוד את לבם. סמוך לשעה 3 פנו בכיוון לכפר נקורה. בדרך ותקלו בכנופיה בת שלושה ערבים מזוינים שעצרה אותם. ראש הכנופיה נכנם בשיחה עם שניים מהחברים שידעו ערבית. הוא שאלם על מטרת טיולם, חקרם אם יש להם נשק והתפאר שבסביבה זו לא תדרוך רגל יהודית. לפי פקודת ראש הכנופיה ערכו יתר שני הליסטים חיפוש בילקוטים ובכיסים, לקחו מהם את הכסף והשעונים שהיו אצלם, ואחרי זה הודיעו שלא יארע להם דבר, אולם עליהם לשלם כופר נפש בסך 50 לירות כל אחד.<persName> ישראלי </persName> ניסה להתנגד, אך ראש הכנופיה איים לרצחו. הוא הבטיח שלא יפגע בהם לרעה אם ישיג את הכופר. החברים, שהיו סבורים שזהו ענין של שוד גרידא, החליטו לא להתגונן כדי להימנע מקרבנות ודאיים ומסרו את כתובותיהם. לפי פקודת ראש הכנופיה כבלו את ידי כולם. שלושה בחבל שנלקח <persName>מישראלי </persName> ושנים במשחלת, ואת המשחלת קשרו לחבל. ראש הכנופיה הודיע שהוא הולך לבוא בדברים עם רמשפחות כדי לגבות את הכופר. החברים הובלו צפונה-מזרחה כשבראשם ואחריהם הלכו שני אנשי


 הכנופיה המזוינים. לאחר הליכה מייגעת במשך כמה שעות בין ההרים נצטוו החברים לחלוץ את נעליהם למען לא יוכלו לברוח, ולשכב לישון בשורה. לר. ק. הותרו הכבלים לאחר <persName>שישראלי </persName> ערב בעדו בראשו. שני המזוינים עמדו מאחורי ראשיהם של החברים. לפתע ראה החבר ר. ק. ששכב על צדו, שאחד הליסטים מתקרב אל החבר ע. י. ומכוון אליו את האקדוח מאחורי ראשו ויורה בו. שני החברים ל. ק. וח. א. הכבולים, נותקו, ניתקו את החבל וביחד עם החבר השלישי ר. ק. שלא היה כבול, זינקו תחת מטר יריות שניתך עליהם, ברחו והסתתרו בחשכה. החבר הרביעי שנפצע, ראה את<persName> ישראלי</persName> נפגע וצונח.<persName> ישראלי </persName> ביקש ממנו להימלט ולהגיע למושבה כפר-סבא ולספר על המקרה. החבר הצליח להגיע אל הכפר ג'בע. מוכתר הכפר אסף אותו, חבש את פצעיו, הגיש לו עזרה וטיפל בו ככל יכולתו. בבוקר שלח המוכתר להודיע למשטרת שכם. חבר שני הגיע, לאחר הליכה של שעות, אל כביש טובס-שכם ונאסף ע"י מכונית של המשטרה. לאחר חקירה קצרה יצאה המשטרה למקום המקרה שם נמצא<persName> אברהם ישראלי</persName> בלי רוח חיים. גופתו הועבר לכפר-סבא, רק למחרתו הגיעו שני החברים למשטרת ג'נין לאחר שנדדו במשך יומים בהרים.

 בהוצאת "חברים" תש"ג הוציאו חוברת לזכרו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4112</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4113</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
