<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4760</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4761 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4761</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם יוכבדזון (פזנר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברוסיה, בשנת תרמ"ב (1882).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 בארץ, בפרוץ המלחמה העולמית, אחרי שהתעתמן קרא לשם משפחתו<persName> פבזנר</persName> במקום<persName> פזנר</persName> .

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת הרב <persName>אליעזר יהושע</persName> <persName>וילקנסקי</persName> ולאמה<persName> בתיה</persName> לבית <persName>אלטשול</persName> (ממשפחת רבנים מפורסמים). היא אחותם של האחים פרופ' <persName>יצחק אביגדור אליעזר-וולקני</persName> (ראה הכרך השני, עמוד 933)<persName> ומאיר וולקני </persName> (ראה כרך רביעי, עמוד 2026).

 עלה לארץ בשנת 1910.

 עבד כפועל ב"כנרת".

 ב-1911 עבר לעבוד ב"מרחביה".

 בשנת 1914 נתקבל כפקיד בחברת "הכשרת הישוב" ובה עבד עד יומו האחרון.

 במשך כל השנים היה עוזרו וידידו של המנוח <persName>יהושע חנקין, גואל הקרקעות </persName> (ראה כרך ב', עמוד 752).

 בכל פעולותיו ברכישת קרקעות, החל מרכישת


 אדמות נוספות לקבוצת "דגניה" (שנוסדה בשנת 1910 בעמק הירדן, ליד חוף הכנרת והירדן, 10 ק"מ מטבריה, ידועה בשם "אם הקבוצות") ו"כנרת", "עין-חרוד", "נהלל", "עפולה", "עמק זבולון" וגמור ב"יקנעם" ועמק "בית-שאן".

 בכל פנה בצפון הארץ שאפשר היה לגאול שם חלקת קרקע, בגליל, בעמק יזרעאל, על הרי הכרמל או בעמק זבולון שם היה מופיע.

 נפטר בחיפה י"ט תשרי תרצ"ח (24.9.1937). נושא ונותן עד שהיה מצליח לגאול. ולא חשובה היתה כמות האדמה שנגאלה. העיקר היה לגאול ולהאחז בקרקע. לא קלה היתה עבודתו ועבודת חבריו.

 מכשולים מרובים עמדו בדרכיו לרגלי החוקים (ובניהם חוק אזור "א" שאסור ליהודים לקנות שם קרקעות ועוד), התנגדות והסתה תמידית מהקיצונים הערבים והעתונות שלהם, כנגד מכירת קרקע ליהודים, ובמקומות שונים שהופיע בקשר לרכישת הקרקעות היה בסכנת נפש ממש. הוא לא אמר נואש, ידע שאין ביאוש כדי לעזור ויש להתאזר ולחפש דרכים להמשכת הפעולה וההקרבה. 

 את לילותיו עשה כימים בעבודה בפחדו שמא יבואו מעונינים ויקלקלו את אשר הצליח לעשות במשך היום, שמא תאבד מידו חלקה זו או אחרת שעלה בידו לגאול. לא נח ולא שקט עד אשר הצליח ברכישת הקרקע. 

 נהירין היו לו דרכי הגליל והעמק וכל מבואותיהם. ידע כל פנה, כל עמק וכל הר, כי בהם חי ואותם גאל. כמפה חיה היו פרושים תמיד השטחים לנגד עיניו.

 במקרה של חבר "השומר"<persName> מרדכי יגאל </persName> (ראה כרך חמישי, עמוד 2088) עם מתנקשים ערבים, היה <persName>יוכבדזון</persName> (פבזנר) בין ארבעת השומרים שנאסרו <persName>(אליעזר שוחט, צבי בקר, ישראל בצר</persName> ). 

 זכה לסיים את כל פעלו שהחל בו, זכה וראה את קציר פעולותיו: ישובי העמק וכל הישובים בצפון שנוסדו על אדמות הקרן הקימת שהיה לו חלק יכן באדמות אחרות בגאולתם. שבהם עלו הישובים החדשים בצפון על הקרקע: "טירת צבי" ו"קיבוץ רודקס" אל אדמת "בית-שאן" בעמק הירדן, אירגון "מולדת" על אדמת "טייבה" שבעמק ו"עין-גב" על שפת הכנרת בגבול הארץ הצפוני. בעודו בעצמו בעבודתו בהיותו בעפולה, תקפוהו מכאובים. הועבר לביתו שממנה לא ירד עוד. 

 נפטר בחיפה י"ט תשרי תרצ"ח (24.9.1937)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4760</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4761 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4761</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
