<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1701</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1702 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1702</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1703</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אברונין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלוייב, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), ט"ו תמוז תרכ"ט (1869), לאביו<persName> יעקב</persName> בן <persName>שלום אברונין</persName> ולאמו<persName> נחמה</persName> בת<persName> יוסף באביצקי </persName> (מצאצאי הר<persName>ב ליבוש</persName> <persName>אפשטיין </persName> מלוייב, רבה של העיר, לצאצאיו משתייך ציר ישראל בארה"ב <persName>אליהו אילת-אפשטיין)</persName> .

 למד בחדרים ובישיבה והצטרף בבחרותו לתנועת חיבת ציון ואח"כ לציונות, השתלם בספרות ובהוראה עברית ומשנת תרנ"ח ואילך היה מורה עברי במינסק.

 התמסר לחקירת הלשון העברית ומשנת תרנ"ט ואילך פרסם מאמרים בענין זה ב"הפסגה", ואח"כ ב"המליץ". 1702

 היה ציר מינובה בועידת מינסק (תרס"ב) מטעם המזרחי.

 כשהחליט לעלות ארצה עלתה רעיתו לפניו עם שלושת ילדיהם בתרס"ט ולאחר שנה עלה גם הוא ונתקבל למורד, ובעבודתו זו המשיך עשרות שנים בבתי-ספר עממיים בתל-אביב עד שלעת זקנה יצא לפנסיה. עסק בעבודה בלשנית-ספרותית. מאז בואו ארצה החל לפרסם בעתונים מאמרים בחקירת הלשון העברית. חיבר ביחד עם <persName>א. ז. רבינוביץ </persName> פירוש לספר איוב (יצא בשנת תרע"ו). אחרי מלחמת-העולם הראשונה חיבר ביחד עם המורה <persName>אליעזר פפר</persName> חמש חוברות "נתיבות הדקדוק", ששימשו חומר-עזר לתלמידים. השתתף לעתים קרובות ברבעון "לשוננו" של ועד הלשון העברית. פרסם בו הרבה מחקרים ור- שימות בקורת: על ספר "הרקמה", על כרכי מלון הלשון העברית לאליעזר בן-יהודה, על לשונו של ביאליק (בפרוזה, בתרגומים ובשירה), על הלשון בשירי יל"ג, בינה בשירי הגניזה, מדרש מלים, ועוד. מעורכי המדור "לשוננו לעם" ב"הארץ", משתתף בעריכת חוברות "לשוננו לעם" המופיעות בהוצאת ועד הלשון. פרסם במשך כמה שנים ב"דבר" מכתבים בחתימת אבי"א (ראשי-תיבות: אברהם בן יעקב אברונין), מפנקסו של מגיה: ב"כתובים", ב"דבר" וב"דאר-היום". השתתף ב"החינוך" משנת תרע''ב (עד היום) בחתימת שמו וכן "אבו מנחם".

 בשנת תרע"ח הדפיס בצפת, שירים לילדים למזכרת בנו<persName> מנחם </persName> ז"ל ובשנת תש"ח נדפסו במהדורה שניה מוגדלת בשם 10 שירים לבתי ספר וגני ילדים עם תוי נגינה של הקומפוזיטור<persName> גבריאל גראד</persName> . ערך לדפוס והוסיף מבוא והערות לספרו של

 רבי <persName>יהודה אלחריזי </persName> הענק (שהופיע בהוצאת "מחברות לספרות", תש"ח). הדפיס חוברת בהוצאה מיוחדת "מלונות עברית כיצד"? (תדפיס מן "החנוך", תש"ז), הערות על מלון עברי לי. גור.

 מקפיד לגבי כל נקודה ודגש, אם קל ואם חזק, מתריע על כל נתז-לשון ההולך לאיבוד. נוטר כרמה של העברית. לוחם על כל קוץ יבש של יוד ועל כל תג עסיסי של נוי.


 מעבד מחדש בתוספת דוגמאות מהמתרחש לרמב"ע גן המשלים לאבולעפיה ואחרים.

 ילקוט אביא הערות שונות בשירה ובלשון.

 תרגום "דימון" ללירמינטוב. אתו בכתובים ספר "משכיות כסף" (על הצמדים) (ר' בן יעקב אות מ. 2379) למרדכי תמה.

 נשא לאשה את <persName>שמחה פריידל</persName> בת<persName> בנימין מאיר</persName> <persName>סון.</persName>

 רעיתו התמסרה לעסקנות ציונית, צבורית וסוציאלית עוד במינסק, היתה שם יו"ר של בנות "שלומי אמוני ציון" - ראשית המזרחי. והמשיכה ביתר מרץ והתמדה בעסקנות צבור בתל-אביב - כל ימיה. בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א בניסן תרע"ז עברה לצפת יסדה שם את בית היתומים. אחרי המלחמה חזרה לת"א והיתה פעילה בויצ"ו, בהתאחדות נשים לשיווי זכויות בעזרה קונסטרוקטיבית וסוציאלית לנשים, וביחוד לעולות חדשות. ב-1926 השתתפה ביסוד התאחדות נשים עבריות עממיות והיתה פעילה בה בארגונו ובהחזקתו של מטבח עם בעת משבר כלכלי, וכן ביסודו ובהחזקתו של ביתספר מקצועי לגזירה ותפירה, ודאגה לקיומו ולביסוסו. כן פעלה בועדות צבוריות שונות למען תוצרת עברית ולחמה עם מחרימי התוצרת העברית, הלשון העברית, היתה בודקת בסלים של הנשים בשוק הכרמל, וכו', והיתה מופיעה כעדה במשפטים צבוריים וכוי.

 נפטרה בתל-אביב, בת 74, י"ט תשרי תש"ח (3.10.47), ולבקשתה הובאה לקבורה במשמר העמק, מקום מושב בנה.

 צאצאיהם:<persName> צפורה </persName> אשת <persName>משה עומר (המר), בנ</persName> <persName>ימין ארנון</persName> (חבר קבוץ משמר העמק).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ח' אייר תשי"ז (9.5.57)

 (ראה כרך ד', עמוד 1702)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1701</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1702 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1702</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1703</bibl>
            <bibl>Volume: #9 ,Page: 3412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3412</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
