<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2126</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2127</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2128</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם תהומי (זילברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (אוקראינה) לאביו<persName> זאב (זילברג)</persName> ולאמו<persName> יפה</persName> בת <persName>משה פייבישנקו</persName> בניסן תרס"ג (5 באפריל 1903).

 קבל חינוך בבית ספר ריאלי ב<placeName>אודיסה</placeName>. היה חבר בהסתדרות התלמידים הציוניים. ב-1920 נבחר לועד ההסתדרות וקרוב לצאתו את רוסיה (1922) ליו"ר של הועד.

 היה חבר בתנועת "החלוץ" משנת 1919 בהשפעת יוסף טרומפלדור שפגשהו בסבסטופול. ב-1921 קבל הכשרה חקלאית בשדות ההשקאה על יד אודיסה בקבוצת "הגנן". נבחר לחבר הועד האזורי של "החלוץ". בימי מלחמת האזרחים ברוסיה היה חבר בפלוגת התלמידים שב"הגנה העצמית" והשתתף בשמירה בעיר מפני התפרצויות הצבא הלבן. בגלל פעילות זו נאסר זמן קצר לפני כניסת הצבא האדום. עם כניסת הצבא האדום נתמנה למנהל פעולת ההברחה של חלוצים מאוקראינה לרומניה ופולין. לכשנתגלתה הפעולה, בוצעו מאסרים בין הנהגת "החלוץ". בגלל טעות בשם נאסר אחיו נפתלי במקומו. כעבור 6 שבועות שוחרר האח ושניהם יצאו בכדי לעבור את הגבול. פעמיים נתפשו ורק בעזרת אנשי "החלוץ" שבאיזור הגבול הצליחו סוף סוף להגיע לפולין

 באביב 1922. אביהם נשלח על ידי מרכז "החלוץ" לחוות הכשרה שבצ'נסטוחוב שבה רוכזו חברי "החלוץ" האודיסאים. לאחר ששה חדשים יצא יחד עם אברהם בן-זיו, אליהו בן-גרא ואברהם גיורא (דן) ז"ל, הצליחו לעבור את הגבול הרומני. בועידת "החלוץ" בקישינוב נבחר כחבר מרכז "החלוץ" ברומניה. בראשית 1923 נשלח בראש קבוצה של "החלוץ"

 לקושטא ומשם ארצה. הצטרף לקבוצת "הגליל" שעסקה בסלילת כבישים. עבודתו הראשונה היתה בכביש החלוץ שבבית הכרם בירושלים. עד שנת תרפ"ח עבד כפועל והיה חבר הסתדרות העובדים בירושלים. יחד עם זאת היה פעיל ב"מכבי". משנת 1924 היה, חבר מרכז המכבי בארץ וחבר ההנהלה הראשית של "המכביה" הראשונה (תרצ"ב) והשניה (תרצ"ה).

 מיום בואו לירושלים היה חבר ה"הגנה". לאחר שעבר קורס לסגנים נתמנה למדריך ובשנת 1925 למפקד פלוגה. לאחר סימו בהצטיינות את הקורס הארצי על הר הכרמל (תחת השם "איטליה"), נתמנה

 לסגן מפקד מחוז (מפקד המחוז היה<persName> זכריה אוריאלי</persName> ז"ל). הדריך מפקדים רבים בקורס המחוזי. משנת 1929 עד 1931 משמש כמפקד מחוז ירושלים. בפקודתו שרתו <persName>יעקב דורי, אברהם גיורא (דן), יוסף רוכל</persName> ואחרים מטובי המפקדים של ה"הגנה".

 מאורעות תרפ"ט הביאו לידי תסיסה בקרב ה"הגנה" שלא היתה מוכנה די צרכה. אברהם ועמו מפקדים נוספים דרשו את הגברת הדאגה מצד המוסדות לעניני בטחון ואת הפיכת ה"הגנה" לארגון צבאי ממש. לאחר שהתביעות לא נתמלאו חל פילוג ב"הגנה" ונוצר הארגון הצבאי הלאומי (בשנת 1931) אשר בתחלה נקרא "הגנה לאומית" או "אירגון ב'". בהדרכתו של אברהם חובר תקנון בידי <persName>א. גיורא</persName> (דן), <persName>דוד רזיאל, הלל קוק ואברהם</persName> <persName>שטרן</persName> (יאיר). על ידי <persName>אברהם שטרן</persName> חובר גם השיר "חיילים אלמונים" שהפך להיות להימנון האירגון.

 גרעין זה של האירגון היה ירושלמי, אך תוך שנה התרחב והקיף את הארץ כולה. עד 1937 היה אברהם מפקדו הראשי של האירגון (בכינוי <persName>גדעון</persName> ). חברי


 המרכז והמפקדה הראשית היו: <persName>ד"ו ולטר מוזס</persName> , <persName>אליהו בן-חורין, אורי נדב, פרץ קורנפלד</persName> והמנוח <persName>ד"ר</persName> <persName>חיים (הוראס) פרבשטיין</persName> . משנת 1933 קיים היה ועד מפקח ששימש כמוסד פוליטי של האירגון. בועד ישבו נציגי המפלגות האזרחיות: <persName>זאב ז'בוטינסקי, מאיר</persName> <persName>גרוסמן</persName> , הרב <persName>מאיר ברלין, עמנואל ניומן, ד"ר פרץ</persName> <persName>ברנשטיין ויהושע סופרסקי.</persName>

 אברהם נהל את פעולת רכישת הנשק. כמות גדולה של מכונות יריה הובאה מפינלנד. לשם הסואת המקור קראו להן "ושינגטון". קניה זו אורגנה על ידי תהומי בשעת ביקורו בהלסינקי בסיועו של הסוחר היהודי <persName>יוטה גורניץ</persName> .

 כמות גדולה של רובים נקנתה על ידי תהומי בפולין בסיועו של <persName>דוד קרול </persName> שהיו לו קשרים בצמרת הצבא הפולני.

 בימי המאורעות (1937) הופעל לחץ מצדדים שונים ללכד את הכוחות. בניגוד לדעתו של זאב ז'בוטינסקי הוחלט בועד המפקח ברוב דעות להתאחד שוב עם ה"הגנה". תהומי ציית להחלטה ויחד עם מפקדים רבים חזר לשורות ה''הגנה". במאי 1937 נתמנה למרכז ה"הגנה" (יחד עם <persName>שאול מאירוב</persName> ) ולחבר המפקדה. היה אחראי להדרכה הארצית. בראשית 1939 התפטר מתפקידו כמחאה על אי-מילוי תנאי האיחוד. טפל בעליה ב' והעלה אנית מעפילים של מכבי ורשה.

 עם פרוץ מלחמת העולם ב' ארגן יחד עם <persName>מוריס</persName> <persName>פישר</persName> שרות אינטליג'נס נגד מרגלים גרמנים בארץ. בימי התקדמותו של רומל ארגן יחידת חבלנים מקרב יהודים דוברי ערבית בפיקודו של <persName>מוריס פישר</persName> שהיה קצין בשירות החשאי הצרפתי בבירות. קבוצת החבלנים הועברה ללבנון, כי הצרפתים היו מעוניינים להעלים את דבר קיומה מהאנגלים. בעקבות הלשנה נודע הדבר לאנגלים, תהומי נאסר בביירות על ידי השלטונות הצבאיים הבריטיים. בהתערבות הצרפתים שוחרר. בארץ נעצר שנית והוטל עליו מאסר בית.

 עם תום המלחמה נסע לארצות הברית, שם סייע <persName>להלל קוק (פיטר ברגסון)</persName> בעבודה המדינית. פרסם ספר בשם "מגדל דוד" מחיי ה"הגנה" וירושלים ובו תאור רצח דא-האן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2126</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2127</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2128</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
