<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 434 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/434</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אלתר הלוי סגל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקאמיניץ דליטא, בשנת תרכ"א (1861), לאביו ר'<persName> אהרן ליב</persName>

 בילדותו עלה ארצה עם הוריו והתישבו בירושלים. בעת מגפת החולירע בשנת תרכ"ו הוצא מהארץ אל אחותו<persName> אטיל</persName> לקאמיניץ דליטא, שם גדל עד גיל ברמצוה, ובשנת תרל"ד חזר ארצה יחידי. עלה לירושלים ונכנס לבית-כנסת. האנשים התענינו בו, וכשנודע להם שהוא גלמוד הכניסו אותו לישיבה וסיפקו לו מזוןלגופו ולרוחו. הצטיין בלימוד ובהתנהגות. נשא אשה ממשפחה ירושלמית ותיקה. נתקבל לעבודה בפקיד בכולל הורדנא (גרודנה), שקד על הגשת התמיכה לנצרכים בדרך כבוד, חיבב את הבריות ונתחבב על כל מכיריו בשל מדותיו התרומיות. בתחלה גר בעיר העתיקה, אח"כ התישב מחוץ לחומה בשכונת נחלת שבעה ואחרי כמה שנים השתתף ביסוד שכונת מזכרת משה ובנה בה את ביתו. עבד בועד הכללי "כנסת ישראל" ובחברת ביקור חולים.

 כשזכה בהגרלה של ישיבת "דגל תורה" ב-600. נפוליונים והגיע בכך למעמד של אמידות (לפי קנההמדה של הישוב הירושלמי בימים ההם), לא שינה כלום מהתנהגותו הענוותנית עם כל אדם. רק חובה יתרה נטל עליו להרבות בנתינת צדקה לעניים, ואף בית-כנסת יסד בכספו. פיזור כספו לצדקה ולנשואי בנותיו דלדל את מעמדו, אך כשם שהיה אדם שלם ומכובד לפני הזכיה הגדולה בגורל כך נשאר שלם ומכובד כל ימיו גם כשלא היה עוד מצטיין באמידות רק במדות טובות.

 נפטר בירושלים, א' שבט תרע"ה. אחד מבניו, <persName>שמשון סגל</persName> , הוא פקיד במשרד-ספריהאחוזה הממשלתי בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 434 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/434</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
