<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4942 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4942</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4943 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4943</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4944 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4944</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אריה הכהן אליאב (אליוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט' באב תרס''ב (12.8.1902) בעיר איביה (איוויע), פלך וילנא (פולין).

 לאביו הרב <persName>ישראל קלמן הכהן </persName> (בן ונצר למשפחת רבנים, גדולי תורה ותלמידי חכמים. אחיו של הרה"ג ר'<persName> מרדכי סלונים</persName> זצ"ל, ונין ונכד של הרה"ב אליעזר <persName>נאמיאט</persName> זצ"ל - רבה של ז'עטל, אשר על מצבתו היו חרותים המלים "אליעזר עבד ה'") ולאמו<persName> יאורה</persName> בת<persName> אליעזר קושצר.</persName>

 התחנך על ברכי אביו ולמד ב"חדר" אצל רבניה של עיירת מולדתו. כבן 11 נסע ללמוד תורה בישיבת העיר לידא, של הרב<persName> יצחק יעקב</persName> <persName>ריינס </persName> זצ"ל ולאחר מכן בישיבת ראדין של<persName> ה"חפץ</persName> <persName>חיים" </persName> זצ"ל ובישיבת העיר ז'עטיל. כך שזכה ליצוק מים על ידיהם של גאוני הדור.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה, חזר לעירו

 איביה ושם המשיך ללמוד בישיבה עד גמר המלחמה. עם תום המלחמה התמסר לתנועת הציונית הדתית בכל מרצו והיה בין המיסדים בעירו את "אגודת צעירי מזרחי" ופעל למען הפצת רעיון המזרחי בעירו והן בסביבה ללא לאות.

 בשנת תרפ'"ה (1925) נשא לאשה את קיילה שירה בת אברהם לייב מהעיר ז'עטיל.

 ביתו היה פתוח לרווחה ושימש כעין מרכז של התנועה הציונית הדתית בעיר.

 צאצאיו - שלושה בנים ובת אחת (ראה להלן) אשר חונכו ברוח התורה והמסורת היו במרוצת הזמן למניחי היסוד ומארגני "הנוער המזרחי" ו"המשמרת הצעירה של המזרחי".

 גם לאחר נשואיו הרבה בנסיעות למען התנועה בערי השדה ובחוות חקלאיות כדי לייסד נקודות הכשרה לחברי "צעירי מזרחי".

 בשנת תרצ''ז (1937) עלה לארץ עם משפחתו.


 התיישב בתל-אביב ולמרות כל חבלי ההסתגלות שקבלם באהבה, משום שצריך היה להתפרנס מיגיע כפיו מחמת ענוונותו.

 התמסר בארץ לפעולותיו בתנועת "המזרחי", והיה חבר פעיל במוסדות התנועה והן במוסדות צדקה שונים.

 עד הקמת המפלגה הדתית הלאומית היה חבר המועצה של סניף המזרחי בתל-אביב, וחבר בועדות שונות.

 אחרי הקמת המפד"ל נבחר להיות חבר הנהלת "המעמד הבינוני" שע"י המפלגה.

 מכהן כחבר הנהלת בית הכנסת "לב תל-אביב" (כעת "קדושי אנטופול") והוא מהמשתתפים הקבועים בשיעור לתלמוד שע"י בית הכנסת. מתרים בהרבה מוסדות של תורה, צדקה וחסד בת"א ובירושלים.

 משנת תשי"ז (1957) מכהן כשופט צבורי בעירית תל-אביב, ומשמש כיו"ר בין-הדין העירוני למס-עסקים.

 אחרי מלחמת העולם השניה, כאשר הגיעו משפחתו בכסלו תרנ"א והתישבה ביפו. על השמדתם של משפחתו הענפה. ובהם רבנים והידוע שביניהם, הוא הרב<persName> מרדכי </persName> זצ"ל "העלוי מאייביה" מישיבת קלצק שהיה באותה תקופה רב. ומו"צ בעיר סלונים. החל להתמסר בכל מרצו למען סייע בידי ניצולי השואה ואירגן בתל-אביב אירגון המאגד בתוכו את כל יוצאי איביה. יסד גמ"ח לתמיכת כל נצרך מבין אנשי העיר כוותיקים וכעולים חדשים.

 צאצאיו: <persName>שבתאי ברוך, משה, אליעזר, אהובה</persName> אשת<persName> מנחם לבל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה את הערך שלו בכרך ט"ז, עמוד 4943)

 בעמוד 4943 - בטור השני משמאל - בשורות 6 ו-7 יש לקרוא: בשנת תרפ"ה (1925) נשא לאשה את <persName>קיילה שירה</persName> בת הרב <persName>אברהם לייב מהעיל ז'עטיל.</persName>

 נא להוסיף בעמוד 4944 - מלמטה למעלה המשך לשורה 12: אחרי מלחמת העולם השניה, <persName>כאשר הגיעו בשורות איוב בדבר השואה האיומה וכן</persName> <persName>הידיעות...</persName>

 השורה 11 באותו עמוד - מלמטה - יש לבטל.

 השורות 8-5 בעמוד 4943: יש לקרוא : אחיו הרב ר' <persName>מרדכי</persName> זצ"ל מו"צ בעיר סלונים. נין ונכד של הרב ר'<persName> אליעזר.</persName>


 בשורה 7 - חרותות (במקום חרותים) המלים האלה: פ.נ.

 בשורה 14 מלמטה - בטור מימין, בעמוד 4944 יש לקרוא בית-הדין (במקום בין-הדין).

 בעמוד 4944 אחרי שורה 7 מתחת לתמונה, הוספה :

 עבד כפקיד במשך 10 שנים בסניף בנק קופת עם בע"מ ברמת-גן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4942 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4942</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4943 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4943</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4944 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4944</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5237 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5237</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
