<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/645</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/646</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/647</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם (אלברט) עמיאל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקזבלנקה, מרוקו, ב-1.3.1875 (תרל"ה), לאביו <persName>אליהו</persName> (סוחר ידוע מגדולי העשירים במרוקו, בנו של מימון שהיה מפורסם בתרומותיו לצרכי צדקה) ולאמו <persName>דונה</persName> לבית אל-עסרי.

 בהיותו בן חצי שנה עלתה כל המשפחה המסועפת לארץ-ישראל באניתם הפרטית (גם סבו עלה אתם והוא עצמו הובא לפי מסורת המשפחה בעריסה שהיתה עשויה זהב). הם השתקעו בירושלים וקנו מגרשים בעיר הקודש וביפו.

 בהשפעתו של אליעזר בן-יהודה הוא גילה אהבה עזה ללשון העברית ; הרבה לעיין בתנ"ך וידעו בעל פה. הצטיין גם בידיעת השפה הערבית, בעל-פה ובכתב, וקשר קשרי ידידות עם המשפחות הערביות המיוחסות בירושלים: החוסיינים, הנששיבים והחלדים. אף עם האמיר עבדאללה קיים קשרי ידידות.

 אביו מת עליו בעודנו ילד ולאחר שגם סבו נפטר (את נכסיו בעיר העתיקה השאיר לכולל המרוקני) נתמנה אהרן אבי משפחת שלוש לאפוטרופוס שלו.

 נסע לצרפת כדי להמשיך בלמודיו ובין מכיריו בפאריס היה ידוע בכינוי "הנסיך הקטן".


 בשובו לארץ נפגש עם צפורה קרישבסקי (אחותם של המורה מרדכי אזרחי וד"ר גרשון-יצחק קרישבסקי) שעבדה בירושלים כמיילדת וביקש לשאתה. הוא נתקל בקשיים מאחר שלא היו נהוגים אז נשואים בין בני העדה האשכנזית לבין בני העדה הספרדית וכן הפריע מנהגם של בני עדות המזרח אז שלא להרשות לנשותיהם לצאת מן הבית. אולם ההתנגדות נשברה לאט-לאט ובין הגורמים שהכריעו את הכף לחיוב היתה נדיבות-לבו של בן-דודו שלמה עמיאל אשר נתן בתרנ"ד ערבות של מאה לירות תורכיות זהב כדי לפדות מהכלא עד הערעור את אליעזר בן יהודה שנאסר עקב מלשינות של נטורי קרתא.

 בשנת 1897 נשא לאשה את צפורה (צילה) בת חיים-יעקב קרישבסקי וכעבור שנים נתמנה למנהל המחסן לכלי נגינה בירושלים של משה הופנקו.

 מת ממחלת כליות ביום ז' כסלו תרצ"ט (30.11.1938) ונקבר בירושלים.

 צאצאיו: <persName>אליהו, מימון, רחל-לאה </persName> (נישאה לבן משפחת אל-עסרי והיגרה אתו לפלורידה, שם הוא נפטר), <persName>בלה</persName> אשת משה <persName>פרידמן</persName> (מהנדס במחלקת הטלפונים של ממשלת א"י בירושלים);<persName> שמחה</persName> (המכונה שימי) אשת עו"ד <persName>יצחק אולשן </persName> בירושלים;<persName> יהודית </persName> אשת<persName> ראול קרישבסקי</persName> (בן דודה דר. משה קרישבסקי), שהיה סוחר במצרים וכעת בירושלים, ידוע בספריתו לארכיאולוגיה והיסטוריה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/645</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/646</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/647</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
