<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1225</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1226 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1226</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם קופלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ואסילישוק, ליד עיר-הישיבה וולוזין, רוסיה הלבנה, בשנת תקפ''ג (1823), לאביו<persName> ירוחם</persName> . למד בחדרים ובישיבת וולוזין ובן י"ז נשא לאשה את <persName>שרה רבה</persName> לבית אנקשטין מסלונים. אחרי שהתאלמן נשא לאשה את <persName>פיגה בילה</persName> בת <persName>ראובן מירסקי </persName> מסלונים'

 אחרי מות אשתו השניה נשא לאשה את<persName> איטה</persName> בת <persName>יעקב מרוזינוי.</persName> התישב בסלונים ועסק במסחר יערות.

 עוד בלמדו בישיבה השתוקק להתישב בארץ-ישראל, אך חיי המעשה ריתקוהו לסלונים, אבל על שאיפתו לא ויתר, וכשגדל בנו בכורו <persName>אשר</persName> והגיע לבר-מצוה שלח אותו בשנת תרל"א ללמוד בישיבה בירושלים ואחרי שנתים שלח בעקבותיו גם את בניו <persName>יעקב ומנדל</persName> .

 כשהגיעה אליו השמועה (בסוף החורף בשנת תר"מ) על קנית השטח השני (אדמת טיאן) להרחבת הגרעין הראשון של פתח תקוה, כתב <persName>להרי"מ פינס</persName> וקנה לו באמצעותו נחלה במושבה, ובשנת תרמ"א עלה ארצה והחל לעבד את אדמתו בהתלהבות רבה ובבקיאות מעטה מאד ונשא בחפץ-לב ובמסירות את כל יסורי המיסדים הראשונים (קדחת, התקפות השכנים הרעים, בדידות וריחוק מישוב יהודי, חוסר עזרה רפואית וכו').

 כשהוכרחו המיסדים הראשונים לעזוב את המקום על סף שנת-השמטה תרמ"ב, מחוסר יכולת להחזיק מעמד, עלה לירושלים ועסק בעשית לבנים ורעפים


 על אדמת מוצא (זה היה 22 שנה אחרי <persName>שיהושע ילין</persName> וגיסו <persName>שאול יחזקאל יהודה,</persName> ו-12 שנה לפני הוסד המושבה) והיה מגבל את הטיט ברגליו ועושה את כל העבודה בעצם ידיו בהתלהבות של מצוה. 

 כשקמו המיסדים בתרמ"ב להחיות את הישוב בפתח-תקוה והיה צורך למשוך מתנחלים נוספים בחר הרי"מ<persName> פינס</persName> בר'<persName> אברהם קופלמן.</persName> לשלוח אותו לביאליסטוק, לפוניבז' וליתר קהלות ליטא בשליחות זו, כי הכיר אותו כאדם בעל הומור טוב ואיש מעשה ושכל טוב, המסוגל להתחבב על הבריות ולחבב עליהם את הענין. ואכן ידע להלהיב את דמיונם של המתענינים בתיאור "ארץ זבת חלב ודבש" ובנועם החיים בה על האדמה. בתיאוריו אלה הגיע לידי הגזמה, אך השומעים בלעו את ודבריו בצמאון וקנו להם חלקות-קרקע (אלה הם אנשי המחזור השני של המיסדים הנקראים אנשי "קבוצת הביאליסטוקאים").

 כשעלו ארצה וטעמו את התלאות הנוראות של ראשוני המתישבים בכפר יהודיה ובפ"ת, הקיפו אותו בטענות ובקובלנות, מדוע רימה אותם. השיב להם לאמר : - כידוע לכם מהגמרא, אין ארץ-ישראל נקנית אלא ביסורים, אבל אילו תיארתים לכם מראש, אפשר שהייתם מסרבים לבוא, ואת אדמת פ"ת הרי היה הכרה לגאול ולהחיות- אתם הייתם כאותו החמור המסרב להפנט אל האורות וצריך לנפנף לפניו צרור שחר. לתיאבון, וכך עשיתי לכם גם אני, אלא שבמקום להביאכם אל האורוה הבאתיכם לארץ-ישראל. בסוף תרמ"ב העלה אתו את משפחתו (8 נפשות) ולפי בקשת י. מ. פינס לקח את רעיתו הגב' פינס וילדותיו לא"י.

 עוד פעמים יצא לחו"ל בשליחות לרכישת מתנחלים, אבל אז כבר כתב פינס בכתב-השליחות לאחב"י שבגולה, שלא יסמכו בכל על הדברים שיספר ר' אברהם בשבח הארץ, שכן מתוך חיבתו הגדולה לארץ הקודש עלול הוא להגזים. אך המשיכה לארץ-ישראל בלבות יהודים בגולה פעלה את פעולתה למרות דברים מצננים אלה ויהודים הוסיפו לעלות ולבוא.

 אחרי בסוס הישוב בפ"ת המשיך את אורח חייו כאחד האכרים, השתתף בהגנת המושבה ובהדיפת שוד

 דים למרות גילו הקשיש, היה פעיל בכל עניני הצבור (בנין בית-הכנסת, יסוד תלמוד-תורה, גמילות חסדים, עזרה ועצה למתישבים ולמתנחלים חדשים, הרחבת גבולות המושבה, עמידה איתנה לטובת האכרים בפני פקידות הבארון בנימין רוטשילד, ועוד). בבדיחות דעתו ובהומור שלו עודד עייפים וכושלים ועקף את הראויים לכך, ואמרותיו הקולעות בהזדמנויות שונות הפכו לאמרות-כנף.

 הגיע לזקנה מופלגת (ל-101 שנה) וזכה לראות סביבו נכדים ונינים לרוב, ואף בשנותיו האחרונות לא סרה ממנו בדיחות דעתו.

 נפטר בפתח תקוה, כ"ד שבט תרפ"ד.

 צאצאיו: מאשתו הראשונה :<persName> אשר, יעקב</persName> . מאשתו השניה: <persName>חיה לאה</persName> אשת קלמן מקס, <persName>מנדל, שרה</persName> <persName>דבורה</persName> אשת נתן פישלזון מירושלים (אמריקה),<persName> יצחק</persName> (אמריקה), <persName>אסתר רבקה</persName> אשת שלום סמיט (אם צפורה אשת אליעזר בבלי),<persName> צירה מלכה</persName> (ז''ל). מאשתו השלישית: <persName>קילה בשה</persName> אשת יצחק ברקוביץ,<persName> הניך</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1225</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1226 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1226</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
