<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3804 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3804</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3805</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אבל שבאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום י' סיון תרס"ח (15.6.1908) בקרקינובו שבליטא.

 לאביו <persName>חיים</persName> ולאמו <persName>ריקלה</persName> לבית<persName> דמבו.</persName> בשנתו השביעית הוכרח ללמוד ולהכיר את החיים ואת קשיי מלחמת-הקיום ב"בית-ספר" מיוחד במינו בתור ילד-פליט מאזור הספר, לרגל מלחמת העולם, שנקלע לאוקראינה. גם בלימודים היהודיים והכלליים הספיק לקלוט מנה ניכרת של ידיעות בשנות נדודיו וגם אחרי שובו לליטא במוצאי המלחמה, והגיע כבר בגיל צעיר לכושר מספיק לעבודה עתונאית ב"אידישעשטימע" הקובנאי. אך הוא שאף לחיים טובים יותר וב-1927 יצא לדרום-אפריקה ונתקבל לעבודה בעתון האידי ביוהאנסבורג. במשך הזמן הצליח לכבוש לו

 מקום חשוב גם בעתונות הכללית בדרום-אפריקה ובעתונות היהודית בעולם ונתפרסם גם בתור סופר מחונן, בספרים שחיבר באידית, וביחוד בספרו "ימים בלי בית" (יצא ב-1933), בו תיאר, מנסיון עצמו, את חיי הילדים הפליטים בזמן המהפכה הרוסית.

 ב-25.2.1933 נשא לאשה את <persName>שרה לבית</persName> ליברמן. עלה והצליח גם בצד העסקי של העתונות. ערך והוציא את העתון "יהודי-אפריקאי" (1934-1930), "ג'ואיש אופיניון" (1937), הוציא לאור של "יחסי חוץ" ו"ווארלד אופיניון (1940-43) ואפריקה הדרומית "אורט אוסה". ולפי הסיפור הדומה לאגדה נתגלגל על-ידי עבודתו העתונאית לצמרת עולם העסקים הגדוללים. כעורך השבועון של צבא דרום אפריקה פרסם בו, על יסוד ניתוח הגיוני מעמיק "נבואה" לנצחון בעלות הברית על גרמניה. ואיש-עסקים גדול, הקולונל <persName>דונלדסון</persName> , התרשם מכושרו הנבואי עד כדי כך, שהזמין אותו ללמדו הליכות הבורסה, למען ידע לנבא לו גם שם את העתידות המכריעות בדבר השקעות כספים והשגת רווחים גדולים. ואכן הועילו עצות ו להכפיל במהרה את הונו של הקולונל, מבעלי המכרות העשירים ביותר. תוך שנה נעשה שותפו של הקולונל ותוך חמש שנים כבר היה מליונר ומומחה בכל ענפי הכלכלה בדרום-אפריקה, ומאז היה והנו מיסד ונשיא ומנהל של החברות הדרום-אפריקא ות "אלפא", יוניון סטוק אקסצ'יוג' (1944).

 נשיא ומנהל חברות: לחומרי גלם בע"מ, וול פארק טמונשיה לאדמות ומינרליים, חברות לבנין בע"מ,

 אפריקה-אמריקה אקספורט ואימפורט, להשקעות יסמה, פינסבורי טאונשיפ ועוד.

 עם גדולתו בעולם העסקים נשאר איש-העם ועניני עם ישראל ומדינת ישראל קרובים לא רק ללבו, אלא גם לעיסוקו הפעיל בתור נשיא עולמי של "אוזה" (משנת 1952) לטיפוח הבריאות וסגן נשיא עולמי של "אורט" (1950) לטיפוח הכושר המקצועי במלאכה ותעשיה בעם היהודי. סגן נשיא "היאס" (1951) לעזרה למהגרים, חבר הנהלת הקונגרס היהודי העולמי, חבר הנהלת המגבית היהודית המאוחדת והמגבית ה


 יהודית לדרום אפריקה (1954) בחבר הנאמנים ליהודי דרום-אפריקה, חבר-כבוד באיגוד עתונאי דרום-אפריקה (1946) ועוד.

 באחרונה השקיע שלושה מליון דולר במפעל תעשיה שהוא מקים בגבעת שאול בירושלים, כהכנות להשקעותיו לישיבת-קבע בישראל.

 צאצאיו :<persName> מרטין, ג'רמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3804 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3804</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3805</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
