<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/474</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/475</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אלדמע (איזנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> בן שמואל. - נולד ב<placeName>ברדיצ'ב</placeName> ב-22 לפברואר 1884.

 קבל חנוך מסורתי וכללי בחדר ובבית ספר עממי, ואחר כך למד והשתלם בבית ספר גבוה לאמנות הציור והשרטוט באודיסה. נמשך לתנועה המהפכנית וכחבר המפלגה ס.ד. השתתף באופן פעיל במהפכת 1905 ברוסיה. בהשפעת הסופר יעקב רבינוביץ וחנה מייזל עבר לציונות, ובהשפעתו של

 דוב בורוכוב הצטרף ל"פועלי ציון". כשהתארגנה ההגנה העצמית באודיסה, בשעת פרעות אוקטובר 1905, היה בין המארגנים הראשונים של ההגנה.

 באוקטובר 1906 עלה לארץ ישראל. עבד בימים הראשונים בצבעות ב"קבר רחל", כצלם נודד בשביל בית החרושת למסגרות של דוד טריטש, עבר ברגל


 את הארץ לארכה ולרחבה. כשנוסדה הגימנסיה העברית "הרצליה" ביפו נתקבל כמורה לציור. ממיסדי הבמה העברית ב-1906 (שיחק בפסידונים "ברזלאבן") וארגן נשפי אמנות ראשונים בארץ. בשנת 1907 היה ממיסוי "המכבי" ביפו, וממיסוי התזמורת של כלי רוח - "כנור ציון". נחשב למומחה בהעפת זיקוקין די-נור בכל החגיגות בארץ. משנת 1912 יזם וארגן חגיגות פורים בתל-אביב וחגיגות אילנות ופרחים ער שפסקו בשנת 1937. בתהלוכות פורים שארגן הופיע פעם במסכה של "ישראל סבא", שעשתה רושם כביר על הקהל.

 בימי הגירוש מיפו-תל-אביב ע"י הטורקים, היה מיוזמי השמירה בת"א, ועמד בראשה עד כניסת האנגלים. עם בוא "ועד הצירים" לארץ הוזמן על ידו באחד מראשי "המכבי" לארגן משטרה עברית בכל השטח שנכבש ע"י האנגלים (1918). אח"כ נתמנה לקצין העברי הראשון של המשטרה ביפו ותל-אביב. באותה שנה יזם את ארגון "הצופים" הראשון בארץ.

 עם כניסתו לגור ב"שכונת בורוכוב" הכשיר את מגרשו להצגות, בנה במה גדולה ובמשך 15 שנה, עד מלחמת העולם השניה, הקדיש את ביתו להצגות "הבימה", "האהל", "המטאטא" וגם לקונצרטים בלי תשלום, והמקום נעשה למרכז התרבות לכל הסביבה. עם גמר בנין ביתו הרחב בשכונת בורוכוב ב-1922 פלשו לתוכו כל חברות משק הפועלות שנוסד בשכונה ושטרם סדרו להן מקום לאכילה ולינה. הוכרח ע"י כך לגור יותר משנה במרתפו ואחרי כן "התנקם" במשק ונשא לאשה את זו ש"פלשה" ראשונה לביתו, זהבה בת מיכאל אליהו אידלוביץ.

 מורה בגימנסיה "הרצליה" בת"א, לציור, לשרטוט טכני וכתיבה תמה משנת היוסדה (1906), ומקובל כמומחה לכתבי-יד ברוב בתי המשפט בארץ והמשטרה, וגם הוזמן להעיד במשפטים החשובים ביותר בארץ.

 ממיסוי "שכונת בורוכוב", מורשה הקהק"ל ל"גבעתים", ממיסוי "מגן דוד אדום" בגוש דן וחבר הנהלתו. צאצאיו :<persName> רן, גיל, דיצה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ג סיון תשכ"ג (5.6.63)

 (ראה כרך א', עמוד 474)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/474</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/475</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4356</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
