<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2695</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2696</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2697</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם ליברסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפיאודוסיה, קרים בשנת תרס''ב (1.12.1901). לאביו<persName> גדליה</persName> (בעל חנות למנופקטורה, מצאצאי הרב ליבר עוזרו של הבעש''ט) ולאמו <persName>חסיה</persName> בת סנדר.

 למד ב"חדר" ובגימנסיה עירונית. בעודו נער נודע כגברתן ובעל יכולת עצומה בשחיה וביתר ענפי הספורט, ואת יכלתו פיתח גם בלימוד שיטתי במכון להתעמלות ולתרבות הגוף של <persName>יצחק לנדוברג</persName> (הידוע לנו מאז מלחמת השחרור בשם האלוף<persName> יצחק שדה</persName> ז''ל). כבר אז, בנערותו, הצטיין בשחיה ובהצלת אנשים מטביעה, והחברה הרוסית להצלה ימית על שם המלכה


 מאריה פיאודורובנה העניקה לו פרסים על כך ומינתה אותו למדריך לשחיה ולהתעמלות.

 בתקופות התהפוכות שבמוצאי מלחמת העולם א', כששימשו מקומות בחצי-האי קרים תחנות הכשרה ומעבר לחלוצים, הצטרף גם הוא לזרם זה ועלה ארצה ב-1921. עבר את הארץ ברגל לארכה ולרחבה, נפגש עם מורו יצחק לנדוברג והצטרף יחד אתו לפלוגת גדוד העבודה על שם יוסף טרומפלדור במגדל שבגליל, ועוד באותה שנה נזדמן לו להשתתף ב"הגנה" לרגל המהומות הערביות. ב-1922 ערך בערי הארץ ובמושבות הגדולות סיבוב-ראוה, בו הציג מעללי כח גופני בלתירגיל: הרמת משאות כבדים (בין השאר הרמת פסנתר בשיניו), משיכת חבלים, ניתוק שרשראות, עצירת מכוניות תוך פעולת המנוע שלהן וזכה בפרסים באתלטיקה כבדה ובפרסום רב בעתונות.

 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת<persName> יעקב זוברסקה.</persName>

 ב-1923 נתמנה, לפי הצעת ראש העיר<persName> מאיר דיזנגוף</persName> ז''ל, למציל הראשון ומנהל תחנת ההצלה בחוף ימה של תל-אביב, וב-30 שנות פעולתו הציל כ-2500 נפש מטביעה בים, ביניהם גם ערבים וחיילי צבאות הברית במלחמת העולם ב', הנהיג שיטות חדשות וסירות מסוגים חדשים בהצלה והעמיד דור של חניכים בשחיה ובהצלה ימית, ובמהומות שנות 1929 ו-1936 השתתף בהגנת העיר והישוב העברי.

 בשנות 1930-1927 היה מורה לשחיה בגימנסיה הרצליה בתל-אביב. ב- 1933 קיבל תעודת-כבוד ומדליה של זהב מאת אגודת יורדי ים "זבולון" על פעולותיו בהצלה ימית, לרגל מלאות עשר שנים לשרותו זה בתלאביב, וב-1953 קיבל על כך מדליה של זהב מאת עירית תל-אביב - יפו למלאות 30 שנה לשרותו.

 ב-1931 יצא להשתלם באמריקה בשיטות חדישות בהצלה ימית ובהתעמלות, בחופי שיקאגו ומיאמי ביץ' שבפלורידה.

 כתב מפעם לפעם שירים ברוסית, ואחד מהם, לזכר <persName>יוסף טרומפלדור,</persName> תורגם לעברית בידי <persName>אברהם שלונסקי</persName> ופורסם ב"כלנוע" בגליון פורים תרצ"ג.

 צאצאיו:<persName> גילה, צבי.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ו שבט תשכ"ח (25.2.68) (ראה כרך ששי, עמוד 2696)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2695</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2696</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2697</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
