<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/133</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/134</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/135</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/136</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם אמירה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחרסון, ד' כסלו תר"ל לאביו<persName> בנימין,</persName> שבעת מגורי משפחתו קודם לכן כעיר קאראסו-באזאר שבחצי-האי קרים (אביו<persName> אברהם</persName> בא מסלוניקי לגור שם) היה ממקורבי הרב הגאון ר'<persName> חיים חזקיה מדיני</persName> , מחבר ספרי "שדי חמד" (חי בשנותיו האחרונות בחברון ושם מנוחתו). בהיות אברהם בן שנתים עברו הוריו לגור באודיסה. שם קיבל חינוך מסורתי וגמר בי"ס עממי פרטי ואח"כ גמר את הגימנסיה בתור "תלמידחרוץ" (בגלל גזירות הצאר אלכסנדר השלישי לא יכול להתקבל כיהודי לתלמיד מן המנין). הצטיין בילדותו בקול סופראן והחזן המפורסם <persName>בלומנטאל</persName> נתן לו את ראשית השכלתו המוסיקלית, ואח"כ השתלם אצל החזנים <persName>אברס ובאכמאן</persName> ובעיקר אצל החזן<persName> יצחק</persName> <persName>הלפרין </persName> בחרסון. בן 16 החל עובד כמנצח מקהלות

 בית-כנסת, מקודם בוילנה ואח"כ במוהילב שבפודוליה. שם נשא לאשה את <persName>רבקה </persName> בת ר' <persName>ישראל</persName> <persName>גולדשטיין</persName> , ושם שימש גם בתור מורה לזמרה בביה"ס הממשלתי. עבר לאודיסה ונתמנה לחזן בבית-הכנסת של הסתדרות המורים העברית ולמורה לזמרה ב-11 בתי-ספר שונים, ממשלתיים, צבוריים ופרטיים, עממיים

 ואחרים. שם התקרב לציונות. כשהיה כבר אב לשלשה ילדים למד בביה"ס לריפוי-שינים של הד"ר <persName>מרגולין</persName> , גמר בהצטיינות, נבחן והוסמך ע"י אוניברסיטת אודיסה ופתח לו קליניקה. יסד וניהל באודיסה ארגון חזנים ועובדי בתי-כנסיות וחינך הרבה חזנים וזמרים. בשנות 11- 1908 היה חזן ורופא שינים בסיביר (בערים וורחני-אודינסק ואירקוטסק). חזר לאודיסה לחסל את עניניו ובאוקטובר 1910 עלה ארצה עם משפחתו, התישב בשכונת תל-אביב החדשה ופתח לו בנוה-שלום קליניקה לריפוי-שינים. הצטרף למיסדי שכונת "חברה חדשה" מצפון לתל-אביב ובנה את ביתו על גבול השממה (בקצה רחוב לילינבלום, מקום בית בנק המזרחי כיום). חלה בקדחת הצהובה ולמרות עצת הרופא סירב לעזוב את הארץ. ריפא את שיני הנדיב<persName> נתן שטראוס</persName> מאמריקה בעת ביקורו הראשון בארץ והשפיע עליו לא לצאת את הארץ בחג השבועות, ותודות לכך איחר שטראוס להגיע בדרכו הביתה למסע-הבכורה-והאסון של אנית-הענק "טיטאניק" וניצל מטביעה באבדן האניה, בה טבע אחיו <persName>אוסקאר שטראוס</persName> .

 בתל-אביב התמסר לפעילות צבורית ומוסיקלית. היה החזן המתנדב הראשון של השכונה בצריף התפילה שברחוב יהודה הלוי (מול "היכל התלמוד"), הורה זמרה באגודת "כנור ציון" וסידר והדריך מקהלה ותזמורת וערך עמהן קונצרט מוצלח באולם הגימנסיה (מוצאי שבועות תרע"ב). הצטרף למרכז בעלי מלאכה והיה פעיל בו, ביחוד בעניני העזרה לשעת-חירום במלחמת-העולם הראשונה, ולא פעם הסתכן בתקופת הגרוש ובזמן הציד אחרי אנשי המחתרת העברית "נילי" ברכיבות מפתח-תקוה לכפרסבא להעביר את כספי העזרה ל"מהגרים".

 אחרי המלחמה השתתף בזמרתו בהופעות לאו


 מיות חשובות. עזר לחידוש הישוב היהודי בעזה. יסד ונהל את תזמורת כלי-הרוח של מרכז בעלי מלאכה ופעל למען השגת כספים לבנין שכונת מרכז בעלי מלאכה. היה חבר פעיל בועד בנין בית-הכנסת הגדול, חבר בועד הקהלה ומנהל המחלקה לעזרה סוציאלית, וציר לאספת-הנבחרים השניה. במשך שנים אחדות ערך סיבוב באמריקה ובארצות אירופה (צרפת, בלגיה, הולנד, גרמניה, אוסטריה, איטליה, שווייץ ולוכסמבורג) בהופעות בקונצרטים של חזנות ושירה עבריתארצישראלית ועשה בכך תעמולה לאומית וציונית. השתתף ביסוד הבנקים הלואה וחסכון וקופת עם. היה פעיל בועד הארצי של הקרן הקיימת, באגודת אמנים ומורים למוסיקה (בה יסד ומנהל קרן להלואות), בהתאחדות רופאי-שינים (בה יסד קופה לעזרה הדדית), בהתאחדות עולי רוסיה, באגודה למען האופירה, בברית הציונים הכלליים ובמוסדות שונים של צדקה ותרבות. עובר לפני התיבה בהתנדבות בימי חג. חבר שירי תפילה ופרקי חזנות.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ' חשון תשכ"ד (7.11.63)

 (ראה כרך א', עמוד 135)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/133</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/134</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/135</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/136</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
