<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2224</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אברהם זילברברג</persName>

</head>
         <div><p> בטומשוב, ב' תמוז תר"ס (20.6.1900) לאביו

<persName>דוד</persName> (מחסידי בעלז, מצאצאיו של הרבי מקוצק) ולאמו<persName> חיה</persName> בת <persName>הירש צבי פאלק-בונדשטיין.</persName>

 עד גיל 15 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה, השכלה כללית קיבל ע"י מורים פרטיים, השכלה עצמית תיכונית, קורסים גבוהים בוינה, ברלין ולונדון. היה פעיל בעסקנות ציונית ב"צעירי ציון", "החלוץ" בהכשרה, מעובדי האכזקוטיבה הציונית לאירופה המרכזית בברלין.

 ממיסדי תנועת "צעירי ציון" ו"החלוץ" במחוז מגורו. בשנת תרפ"ב (1922) עלה לארץ.

 עבד זמן קצר בעבודת בנין ואח"כ בשירות ההנהלה הציונית והסוכנות היהודית בעניני העליה ובשליחותה בארצות הגולה (אירופה, פרס וקפריסין).

 בשנת תרפ"ז (1927) נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>חיים</persName> <persName>שמואל וורטמן.</persName>

 עד 1928 במחלקת העליה של ההנהלה הציונית, עד 1933 במחלקת החינוך של הסוכנות היהודית ומאז שוב במחלקת העליה של הסוכנות היהודית. מזכירות, עניני "עליה ב'", שליחויות ובקורים במשרדים הארציישראליים, בשליחות הסוכנות היהודית לטהראן (פרס) לטיפול בפליטים, במחנות גרמניה בגמר המלחמה העולמית השניה ובמחנות העצורים בקפריסין. כאות הוקרה נרשם פעמים בספר הזהב של הקרן הקימת לישראל ונטעו שני גנים על שמו ביער הרצל.

 בגמר המלחמה העולמית השניה - עסק בעניני "הבריחה" ו"עליה ב'".

 היה פעיל בעניני הגנה ונוטרות בהתנדבות ב-1929 ואח"כ ב-1936 וכו'. אחרי הקמת המדינה נתמנה למנהל משרד העליה במחוז תל-אביב, והכניס במשרדיו סדרים למופת. צאצאיו : <persName>רות, דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2224</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
