<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4301 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4301</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4302</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אגרונום דוד כץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבירז, פלך קובנה (ליטא) ביום כ"ח חשון תרס"ד (18.11.1903).

 לאביו <persName>שלום זאב כץ </persName> (בעל אחוזה) ולאמו <persName>פרל רייזה.</persName> סיים את הגימנסיה בעירו והשתלם באוניברסיטת קובנה בחקלאות. קיבל תואר - אגרונום באקדמיה לחקלאות בעיר צטנאואר (ליטא).

 עבד במקצועו במשך 5 שנים במיניסטריון לענייני חקלאות בליטא (1934-1929).

 בשנת 1935 עלה לארץ.

 בשנת 1935 נשא בארץ לאשה את ארוסתו<persName> מינה</persName> בת <persName>רחל ונתן פנצאנסקי </persName> מליטה (סוחר יערות). נולדה בקובנה בשנת 1909. סיימה את האוניברסיטה לייז' בבלגיה במדעי הכלכלה, מסחר והחברה. לאחר שהשלימה את

 חוק לימודיה עלתה עם ארוסה לארץ וכאן נישאו והתישבו בנתניה. היו מהראשונים שבנו את ביתם. ילדה שתי בנות והיתה מאושרת בארצה. שתי מכוניות שזינקו בדהירה חסרת רסן - מחצוה ונהרגה בו במקום.

 זמן מה לפני מותה כתבה בתה <persName>רחל </persName> (שהיתה תלמידה באוניברסיטה בארצות הברית) לאחת מחברותיה בנתניה : לקנות זר פרחים נאה ולשלחו לאמה לרגל יובלה החמישים. הפרחים שנועדו לשמח את לב האם הונחו על קברה...

 נתמנה למפקח על פרי-הדר מטעם ממשלת המנדט עד שנת 1939.

 משנת 1939 עד 1948 היה קבלן כללי לצבא הבריטי בארץ.

 עד 1948 היה חבר הוועדה לשיפור העיר נתניה. בנתניה הקים שני בתי קולנוע: "אסתר" ו"מגדלור" והוא בעלם ומנהלם הבלעדי.

 משנת 1959 מנהל של המוזיאום ע"ש<persName> רומי גולד</persName> <persName>מינץ </persName> ז"ל, הנדבן הידוע מבלגיה, שתרם להקמת המפעל הזה בנתניה.

 בנותיו:<persName> רחל</persName> (סיימה בדטרויט את האוניברסיטה וקיבלה תואר מ. א. כפסיכוטכנית) נישאה לד"ר <persName>מוריס</persName> <persName>סטולר</persName> (ד"ר לחימיה, העובד במעבדות בניו-יורק). <persName>רוני</persName> (בוגרת ביה"ס התיכון ע"ש טשרניחובסקי בנתניה).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4301 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4301</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4302</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
