<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4940 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4940</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אדם ישראל (קופמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>זכרון-יעקב</placeName> בשנת תרנ'"ח (1898).

 לאביו<persName> יצחק קופמן</persName> (חקלאי, מעולי רומניה הראשונים, וממיסדי המושבה זכרון-יעקב, ואשר שימש במשך שנים מוכתר המושבה), ולאמו<persName> דבורה</persName> <persName>בת שצמן </persName> (אף הוא ממיסדי המושבה).

 למד בבית הספר היסודי ב<placeName>זכרון-יעקב</placeName>.

 עם סיום לימודיו, עבר יחד עם אחיו לעבוד בעבודה חקלאית, בה המשיך עד 1918.

 בשנים 1916-17 יסד אגודת נוער במקביל לאגירת "הגדעונים" בשם "התקוה" שסמלה היה "ולמדת בניך קשת". כל חברי האגודה צוידו ברובה ציד, בלי אישור וידיעת השלטון התורכי.

 יחד עם חבריו באגודה, היה פעיל למען הכנסת שמירה עברית בכרמי - זכרון, והיה מהראשונים שהתנדבו להיות שומרים עברים בכרמים.

 עם גרוש יהודים מיפו ותל-אביב לזכרון-יעקב, שבחלקם שוכנו בזכרון העתיקה, ליד בית הוריו, ובהיותו ניחן בלב טוב, נכנס לפעילות רבה בהגשת עזרה למהגרים, כדי להקל על יסודי הרעב שעברו אז עליהם.

 בשנת 1921 עבר לתל-אביב, ועבד כמנהל חשבונות במשרדו של עו"ד<persName> דוד מויאל:</persName> לאחר שנים מספר נסע לביירות ועסק בהוראת השפה העברית לנוער יהודי שם, בראותו בכך שליחות חינוכית - לאומית.

 מבירות נסע למצרים ועבד כמנהל חשבונות בכרמל מזרחי, תקופה קצרה, כי אכפו עליו געגועימולדת והחליט לחזור לזכרון יעקב, מקום לידתו.

 בשובו לארץ נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>אבא</persName> <persName>קוטלר</persName> מתל-אביב.

 מיד לאחר הנשואין חזר עם אשתו לזכרון ונתמנה למזכיר הועד החקלאי.

 היה הרוח החיה בנוער הזכרוני, בפעילות "המכבי הצעיר" כאשר שימש במשך שנים רבות, כראש אגודת "המכבי", ובתקופת פעילותו זו, חידש את פעילות תזמורת המכבי.

 בשנות ההעפלה והמחתרת, הושיט מלוא עזרתו, בכל חום לבו וההתלהבות, המסירות והנאמנות, לתנועת המאבק לשיחרור הארץ משלטון זר ועמד לימין המחתרות, וסייע רבות בידי אנשיהן.

 כן הושיט עזרתו בהעברת מעפילים למקום מבטחים.

 היה בעל מזג טוב. נעים הליכות. נדיב-לב. ידו ולבו היו פתוחים לכול. איש-רעים, ידיד וחבר טוב, מסור ונאמן. ביתו שימש מעין לשכה לעזרה סוציאלית בזעיר-אנפין, כל קשה-יום ומר נפש, ידע את כתובתו, ובהיותו מחונן בלב מלא רגשי-אנוש וחמלת-אדם, לא חסך ממנו כל טירחה ועמל לעזור לכל כושל ומט.

 נפטר ביום י"א באייר תשי"ח (1.5.1958) ונטמן בבית העלמין ב<placeName>זכרון-יעקב</placeName>.

 צאצאיו: <persName>יצחק</persName> (עובד בחברת החשמל בחיפה, נשוי <persName>למרים לנדס); אשר </persName> (סוכן ביטוח, נשוי <persName>לעדנה קובו).</persName>

 נכדיו: שולמית, אביעד-אדם.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4940 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4940</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
