<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/764</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 765 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/765</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 766 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/766</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/767</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/768</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 769 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/769</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אדוין סמואל</persName>

</head>
         <div><p> נולד לאביו הויסקאונט הרברט סמואל (אליעזר בן מנחם) ולאמו ביאטריס (מרים) בת אליאס פרנקלין, ב-11 בספטמבר 1898 בלונדון. אביו הרברט סמואל, מנהיג הליברלים באנגליה, היה הנציב העליון האזרחי הראשון (הראשון ליהודה) בארץ ישראל, 1925- 1920. שנים מספר שימש בתפקידים של מיניסטר לעניני הפנים ומיניסטר לעניני הדואר בבריטניה.

 קיבל את חנוכו הכללי בבית הספר "וסטמינסטר" בלונדון. לאחר זה למד בקוליג' "בלויל", אשר באוניברסיטת אוכספורד, וקיבל שם את התואר האקדמי B.A.

 במלחמת העולם הראשונה שירת בצבא הוד מלכותו ובשנת 1917 הועלה לדרגת לויטננט משנה בחיל-התותתנים המלכותי. באותה שנה הגיע עם הכוחות הבריטיים ארצה וצורף למפקדה הראשית. כאן היה אחד מעוזריו של הקולונל דידס בשירות הידיעות הפוליטי. במרץ 1918, נתמנה לתפקיד קצין-הקשר הצבאי בין ועד הצירים ובין מפקדת הגנרל אלנבי, בפקודו של מייג'ור אורמסבי-גור. באוגוסט 1918 התנדב לשרת כקצין-אמונים עם הגדוד ה-40 (הארצישראלי) של "הרויאל פיוזילירס" (הגדודים העברים) במצרים, ונשאר בתפקיד זה עד לשביתת הנשק. אז חזר למפקדה הראשית בא"י ונכנס לתפקיד אחד-העוזרים של הבריגדיר קלייטון, הקצין הפוליטי הראשי.

 עבד בכבישים בזמן העליה השלישית והתחבב על צבור החלוצים ואף חובר שיר עממי לכבודו.

 לאחר שנסתיימה המלחמה נשא לאשה את <persName>הדסה</persName> בת הסופר והבלשן<persName> יהודה גור</persName> (גרזובסקי), עסקנית מרכזית בויצ"ו העולמית. בין השנים 1920- 1925 נמנה על חבר העובדים של סיר רונלד סטורס, במפקדה הראשית למחוז ירושלים. בשנת 1925 הועבר למשך חצי שנה למחלקת העליה, כדי לסייע בהקמת מחלקת ההתאזרחות. ב-1926 כיהן ביפו כקצין מושל


 המחוז וכאן נשאר בתפקידו עד 1927. באותה שנה נתמנה למזכיר הועדה לענייני שכר של והעובדים האזרחיים ולאחר זה הועבר למזכירות הראשית של ממשלת א"י. ב-1929 נתמנה לסגן המושל של מחוז ירושלים.

 ב-1931 יצא לחו"ל לשם השתלמות נוספת ולמד שנה אחת במכללת קולומביה, שבארצות הברית. כשחזר משם בשנת 1932 כיהן בתור סגן מושל בירושלים ואחר כך נתמנה לסגן קצין מחוז והגליל עד 1934. ב-1933 היה גם חבר הוועדה לגביית הכנסות הממשלה. ב-1934 היה זמן מה חבר הועדה הממשלתית לעניין אדמות בית שאן; אח"כ הועבר למחלקת העליה בדרגת סגן מנהל, ובתפקיד זה כיהן עד פרוץ המלחמה העולמית השניה. באותו פרק-זמן ביקר בארצות מזרח אירופה, בענייני העליה.

 בתקופת המלחמה, שירת כראש מחלקת הצנזורה של הדואר והטלגרף בירושלים, ומשנת 1942 עד 1945 שימש כצנזור ראשי בא"י, מלבד זאת שימש משנת 1944 כצנזור העתונות. ביוני 1945 נתמנה למנהל מחלקת השידור של ממשלת ארץ ישראל, ובתפקיד זה עומד גם כיום.

 בשנים 1941-1943 שימש כמרצה באוניברסיטה העברית על "מוסדות בריטיים". בתקופת המלחמה (1940-1944) התגייס לחיל המתנדבים הא"י ושרת בו בדרגת מפקד מחלקה. נמצא בחבר מועצת המנה לים של בית הספר הריאלי העברי בחיפה והנהו חבר הועד של בית הנכות להווי הארצישראלי. הוא ייסד ב-1945 את בית הספר לשעורי הדרכה בירושלים וב-1947 את המכון לאדמיניסטרציה צבורית במזרח התיכון.

 החל משנת 1947 הנהו חבר לוועדה להשכלת העם שליד האוניברסיטה העברית בירושלים.

 פרסם מחקרים וספרים שונים שמהם יש לציין את: "הקיבוצים היהודים בארץ ישראל", שיצא בשנת 1938 באנגלית ובצרפתית, וכן את חוברתו ''חברת הילדים של השומר הצעיר במשמר העמק" באנגלית (1941) ו- The Theory of Administration (1947)

 ביוני 1947 הוענק לו התואר חבר כבוד במיסדר סנט מייקל וסנט ג'ורג' מאת הממשלה בלונדון. צאצאיו: <persName>דוד </persName> - הממשיך את לימודיו במכללת אוקספורד,<persName> דן </persName> - המשרת בצבא בדרגת מייג'ור.

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה את הערך בעמוד 768)

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרך ב', עמודים 1055, 768)

 ביום כ"ה סיון, תשכ"ג (17.6.1963) נשבע אמונים למלכת אנגליה, ונכנס לבית הלורדים, כיורש את תואר אביו המנוח, לורד <persName>הרברט סמואל</persName> ז''ל (שהיה הנציב העליון הראשון בא"י).

 שמו יקרא: לורד <persName>אדוין הרברט סמואל</persName> , ויקאונט אוף מאונט כרמל.

 בבית הלורדים בלונדון ישב בחדשים : מאי, יוני ויולי, ושאר הזמן יגור בירושלים ויבקר גם בארצות הברית, שם הוא משמש כפרופסור אורח במיכללות שונות. כן ימשיך להרצות באוניברסיטה העברית.

 הצטרף לסיעת הלייבור (מפלגת העבודה בבית העליון, בניגוד לאביו ששימש מנהיג הליבראלים בבית הלורדים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/764</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 765 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/765</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 766 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/766</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/767</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/768</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 769 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/769</bibl>
            <bibl>Volume: #2 ,Page: 1055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1055</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4352</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
