<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2252</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן בר-אל (אלקינד) </persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ג (18.7.1903) בקרץ' שבקרים, רוסיה, לאביו<persName> יואל אלקינד </persName> (שהיה הסוכן הראשי להפצת דגי-קרץ' המפורסמים בכל רוסיה; מראשי הפעילות הצבורית והציונית בעירו) ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>מרדכי קפלון. </persName> נתחנך בבית ברוח לאומית-מסורתית, למד בחדרים ואח"כ בגימנסיה ריאלית, ואחרי שגמר שלחהו אביו ארצה (גם

 הוא רצה לבוא, אך לא הורשה לצאת מרוסיה). היה גברתן מנעוריו והצטיין ביחוד באתלטיקה כבדה (בוקס והיאבקות).

 ב-1922 עלה ארצה דרך איסטמבול, שם שהה זמן-מה עד לקבלת רשיון עליה ובינתיים ארגן שם בסניף "מכבי" את יתר החלוצים המחכים כמוהו. בהגיעו ארצה הצטרף לבני עירו, "קבוצת הקרימאים" ברחובות וארגן אותם בקלוב "מכבי", וכעבור שלשה ימים לבואו ניצח בדקה אחת את אלוף ההיאבקות הבלתי-רשמי למושבות יהודה. באותה שנה השתתף בירושלים בתחרות ארצית לאתלטיקה וזכה במקום שני בהדיפת כדור-ברזל. ב-1923 ארגן תחרויות ספורט ברחובות לכל אגודות מכבי במושבות יהודה וזכה בשבעה פרסים. ב-1924 עבר לגדרה וארגן גם שם את המכבי ותחרויות כדור-רגל בין מושבות יהודה. לשם יצירת הקשרים בין הסניפים היה מהלך

 לו ברגל, כי זו היתה אז בשביל בחור כמוהו צורת התחבורה הזולה והבטוחה ביותר... ב-1925 עבר לתלאביב ושימש כמאמן להיאבקות במכבי, ומאז ועד 1933 היה אלוף ארץ-ישראל להיאבקות במשקל בינוני. ארגן במכבי ת"א קבוצת כדורגל בשם "רץ", שהיתה שניה במעלה מיד אחרי קבוצה א'. ב-1926 ניצח בשתי דקות את אלוף רומניה במשקל בינוני. בהיותו בת"א למד זמןמה בביה"ס הטכני מונטיפיורי.

 נשא לאשה את<persName> שולמית</persName> בת<persName> חנוך כהן-צדק.</persName>

 ב-1927 התחיל להתענין בבוקס וב-1929 ארגן יחד עם <persName>אמיל אבנרי ואריה כץ </persName> (ז"ל) את הקלוב לבוקס ולהיאבקות "בני ליאונרד" והיה מהעומדים בראשו כל שנות קיומו עד 1936.

 למכביה הראשונה היה מאמן הקבוצה הארצית של המכבי בבוקס ובהיאבקות ובמכביה נאבק עם אלוף דניה (שהיה אלוף עולמי ב' באולימפיאדת לוס-אנג'לס), החזיק מעמד 10 דקות והפסיד בגלל עבירה שלא מדעת על החוקים האולימפיים.

 בשנים 1925, 1927 ו-1929 השתתף כנציג מכבי ת"א בתחרויות בינלאומיות לשחיה בימה של חיפה וזכה במקום השני בשחיה לאלף מטר, ובתחרויות שחיה לאורך הירקון זכה במקום הראשון.

 מאז 1938 הקדיש את יכלתו בשחיה לשרות הצבור כמציל עירוני בחוף ימה של ת"א והדריך אלפי צעירים ובוגרים בשחיה וביתר ענפי הספורט.

 חבר ב"הגנה" מאז בואו ארצה ובמהומות 1929 היה מפקד אזור בגבול ת"א-יפו.

 פרסם מאמרים בעניני ספורט ב"דבר" וב"הארץ" והכין לדפוס ספר על "כדור כח''.

 בחוגי הספורט והנוער נודע בכינוי "אהרנצ'יק".

 צאצאיו;<persName> יואב, מירנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2252</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
