<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1641</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן חיים כהן</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> בנימין כהן</persName> (עלה מפרס לא"י בשנת תרמ"א) ולאמו <persName>בכורה</persName> בת הרב <persName>שמעון</persName> אסולין (ילידת הארץ, מוצא משפחתה ממרוקו). נולד בירושלים, ז' תשרי תרס"ז (9.1906 26). בשנים 1919--1913 התחנך ב"דורש ציון". השתלם השתלמות עצמית בהשכלה כללית ובשפה העברית אצל ה"שיכים" שומרי החצר של מסגד עומר, ושומע חפשי באוניברסיטה העברית בקתדרה לידיעת הספרות העברית". בשנים 1919 - 1929 פועל דפוס. מ-1921 חבר מפלגת "אחדות העבודה". ממיסדי ארגון הנער העובד בירושלים וחבר המרכז הארצי שלו. מ-1926 חבר ההגנה. מ-1929 נכנס כפקיד למחלקה הערבית של הסוכנות היהודית. ב-1930 כאשר קם האחוד בין "הפועל הצעיר" ו"אחדות העבודה" עבר למפא"י.

 ב-1931 נשא לאשה את<persName> מלכה</persName> בת <persName>עזרא כהן</persName> מאלכסנדריה. בשנים 1932 - 1939 סייר בארצות המזרח הקרוב : עבר הירדן, סוריה, לבנון, עיראק, מצרים, והדק את קשרי הסוכנות היהודית עם מנהיגי התנועה הערבית. מ-1934 חבר ועד הקהלה העברית לכנסת ישראל. ב-1937 ציר הקונגרס הציוני העשרים והצביע נגד חלוקת א"י בנגוד לדעת רוב חברי מפלגתו. ב-1941 מזכיר כללי של "סולל בונה" בסוריה. ב-1942 עד היום חבר מזכירות המחלקה הערבית של הועד הפועל של ההסתדרות. ב-1947 נבחר לציר אספת הנבחרים השלישית. בדצמבר 1947, עם הקמת צבא ישראל, נתמנה למנהל משרד הבטחון ומרכז הגיוס בירושלים. השתתף בעתונים: דבר, הארץ,

 הפועל הצעיר, ילקוט המזרח התיכון, מערכות, חקיקת אל-עמר, ועוד, בהם כתב על השאלות הערביות של א"י והמזרח התיכון. בשטח המדיני פעל פעולות שעוד טרם הגיע הזמן לפרסמן. נזכר ביומנו של ח. ארלוזורוב שהשתתף אתו בשליחות מדינית

 לעבדאללה מלך עבר הירדן. הרצה הרצאות מדיניות בשפה הערבית המדוברת ברדיו החשאי בסוף ימי שלטון המנדט הבריטי. הרצה בשאלות המזרח התיכון בכל הערים והנקודות בארץ.

 צאצאיו: <persName>ירדנה, ארלוזורה, שולמית, חנה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, כ"ח אייר תשכ"ב (1.6.62) (ראה כרך ד', עמוד 1641)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1641</bibl>            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
