<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4656 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4656</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4657 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4657</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4658</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן נאמן (ניעמינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתמוז תרנ"ג (1893), בעיירה גולובניבסק, פלך פודול, רוסיה.

 לאביו <persName>שמואל לייב</persName> ברבי אברהם-משה נמינסקי ולאמו <persName>רייזי</persName> בת <persName>אברהם.</persName>

 למד בחדר עד גיל 12 והלך לעבוד ברצענות, עשיית רתמות, מפני שאביו מת עליו בהיותו בן


 שנתים, ולאמו לא היתה אפשרות לתת לו חינוך נוסף.

 משמלאו לו 16 שנה יצא לחפש עבודה בעיר גדולה. נדד ממקום למקום, במשך שנה, עד הגיעו לסימפרופול, והשתקע בה.

 ארח לחברת נוער יהודית-סוציאליסטית, שעסקה בקריאת הקלאסיקונים הרוסים ובהשתלמות עצמית. ובעזרתה קנה השכלה כללית.

 ב-1912 נפטרה אמו ז"ל, ואחותו בדונה הוכמן נסעה עם משפחתה למושבה קלרה בארגנטינה, על מנת לרשת את נחלת חמיה. והוא נלווה אליה, כדי לראות עין בעין את ההתיישבות החקלאית של <persName>הברון הירש</persName> ולהתאמן בעבודת האדמה, במטרה לעסוק בה בארץ ישראל.

 בקיץ 1914 הפליג מארגנטינה לארץ ובא לאלכסנדריה של מצרים באגוסט, בפרוץ מלחמת העולם הראשונה. להמשיך דרכו ישר לא"י. נבצר ממנו, והפליג לבירות שבלבנון. ברדתו העירה נאסר, ובעל המלון היהודי שחררו והעבירו לצידון, וממנה רכב לראש פנה. כאן פגשו אחיו <persName>פנחס</persName> ולקחו למשמר הירדן, בה כיהן כמנהל בית הספר. אצלו ישב כל החורף ולמד עברית, ויחד עם זה דבקה בו גם קדחת חוזרת, שלא הרפתה ממנו שנים רבות.

 לאחר הפסח התקבל לעבודת הקציר אצל איכר בראש פנה. השדה היה בוואויה ליד מחנים, ושם שהה כל השבוע, ורק בערב שבת עלה לראש פנה. בקציר עבד במגל יחד עם ערבים, מזריחת החמה עד שקיעתה, וכשסיימו חלה ושכב בחום גבוה ימים רבים. משירד החום הלך לכנרת ועסק בעבודת יבוש הבצה, שהתנהלה ע"י ציבור הפועלים בגליל, המן מה עבד גם בדיש ברגניה. אחר כך הצטרף לקבוצת פועלים ביבנאל, שקיבלה בקבלנות מיק"א הוצאות סדריות, שיחי-בר. משנגמרה הקבלנות, נתקבל אצל איכר אחד לעבודה בפרדות. לרגל סכסוך עם החרת שלו, אריס ערבי, התפטר ופנה לרצענות. ניטלטל מישוב לישוב בגליל התחתון, ורוב הזמן התעכב בחוות שרונה, פוריה ומגדל.

 ב-1917 כשהתקרב הצבא הבריטי לגבולות הארץ, גברו נגישות השלטון התורכי, ואחיו נקלע לדמשק והורה שם בבי"ס עברי.

 בשלהי הקיץ, עם התגלות קבוצת הריגול ניל"י (נצח ישראל לא ישקר), החמיר מצב הישוב היהודי עוד יותר, ועבר לדמשק.

 אחר כיבוש ירושלים, בדצמבר אותה שנה, חזר לארץ ונכנס לעבוד בקואופרציה של מרחביה.

 בתר"פ (1920) נרשם כתלמיד בסמינר העברי בירושלים, וכעבור שלוש שנים הוסמך להוראה. השתלם גם בנגרות בבית המלאכה של האליאנס ובכריכת ספרים אצל כורך פרטי, למען יוכל להשתמש בשיטה העמלנית בהוראה. בתרפ"ד (1924) נכנס להורות בביה"ס בבית הכרם, ועבד בו שנתים. שנה הורה במצפה, שנתים בכפר תבור, ובתרע"ט (1929) הועבר לתל אביב. בה כיהן בשבעה בתי ספר יסודיים: ביה"ס לבנות, המעורב, סניף נוה שאנן, הכרמל, אחד העם, החשמונאים, יהודה הלוי. השתתף בתערוכה הפדגוגית הארצית, שנערכה בירושלים בניסן תרפ"ד, והמוצגים של תלמידיו נזכרו לשבח בדו-הירחון "החינוך". אח"כ ערך כמעט בכל שנה תערוכה בבית ספרו כעבודת חניכיו. לימד בכיתות א' -ח' כל המקצועות, פרט לשפה זרה. בכיתה א' הדריך את התלמידים להשתמש במסגרות מקושטת בתנועות - חיריק, צירה, סגול, קובוץ, פתח, קמץ - לקישוט ציוריהם, שקיבלו ע"י כך צורה אורנמנטית עברית. להקניית הקריאה המציא שלושה מכשירים: שתות קרטון לסידור

 אותיות, אותיות מנייר זכוכית למשחק בעינים עצומות, אותיות שבלונה לרקמה. וכתב אודותם ב"הד החינוך", תרפ"ט. בכיתות ג' -ד' סידר גינה בוטנית בעציצים מזרעי בר שנאספו בשדה, והתפתחות הצמחים נרשמה ע"י התלמידים ביומניהם. במולדת ובגיאוגרפיה הרגיל את חניכיו לסרטט מפות ודיאגרמות בעל פה. בעברית הנהיג כתיבת קטלוג-תיאור


 מספרי הקריאה והמחזות מחומר הלימודים, והוציא לאור עתון כיתה וקבצים בספרות, בתנ"ך, במולדת, בגיאוגרפיה ובהסטוריה. ניהל בכיתותיו שיחות חינוך בעניינים אקטואליים ומשפטים חברתיים ותרבותיים. קיים מסיבות תלמידים בבית הספר ובבתי ההורים, לפי תוכנית ספרותית שהוכנה ובוצעה ע"י החניכים.

 בתרפ"ב (1922) נשא לאשה את<persName> יפה (שיינה</persName> <persName>שיינדל)</persName> בת <persName>משה ורייזי סלמן</persName> מאוטין (ליטה).

 עלתה לארץ בשנת תר"פ (1920). למדה ב"בצלאל", והורתה ציור בביה"ס <persName>לאנדו </persName> בירושלים.

 ב-1942 ערכה תערוכה בת"א. המבקר האמנותי ד"ר<persName> גמזו</persName> הביע על עבודותיה דעה חיובית ב"הארץ". כעבור שנתים סידרה תערוכה בירושלים, והשתתפה גם בתערוכות כלליות.

 בבואו לתל אביב מונה, על ידי מנהל מחלקת החינוך של הוועד הלאומי, לחבר הוועדה להוצאת חוברות וספרים לגן הילדים ולכיתות הנמוכות. נבחר לוועד סניף המורים, וכאשר אורגנה קבוצת מורים לשיכון בשדרות <persName>ש. בן ציון</persName> וברחובות <persName>מלצ'ט-וורבורג,</persName> נתמנה למזכיר השיכון. בוועידת המורים הי"ד, תמוז תש"א, נבחר לוועדה להסברה ולתעמולה ולוועדה המרכזית לתרבות. השתתף כציר בשלוש וועידות, ובוועידה הי"ז נבחר למועצת הסתדרות המורים.

 בשנים תש"ג - תש"ט שימש בתפקיד מזכיר הוועדה המרכזית לתרבות, מסר דו"חים בוועידות, שלח חוזרים לחברים על העבודה התרבותית ועל הוצאת ספרים למורים, ערך שעורי קיץ, כינוסים פדגוגיים, סיורי חברים בארץ, והדפיס מספר מאמרים על עבודה זו ב"הד החינוך". בתשכ"ב צורף לוועדת הארכיון של הסתדרות המורים. ומשתתף בה עד היום. פירסם למעלה מ-150 מאמרים ורשימות בבעיות

 חינוך, ספרות ועניינים כלליים, בעתונים שונים: "הד החינוך", "החינוך", "הפועל הצעיר", "דבר",

 "בטרם", ספר היובל של הסתדרות המורים כרך ב' ועוד, בשמו ובכנויים "בן שמואל" "אחד ההורים". חיבר עשרות ביוגרפיות של מורים ב"אנציקלופדיה הכללית יזרעאל".

 צאצאיו: <persName>אביבה</persName> אשת <persName>בועז ענבל</persName> (נולדה בכסלו תרפ"ג. סיימה את בית המדרש למורים והשתלמה באוניברסיטה העברית בירושלים. ונולדו להם שתי בנות: <persName>מיכל</persName> בפברואר 1957 <persName>ותמר</persName> בנובמבר 1961); <persName>דו ורה</persName> אשת <persName>אליעזר</persName> וורטמן, (נולדה בטבת תרפ"ה. למדה באוניברסיטה בירושלים וקיבלה תואר מ. א.. עתונאי באנגלית, ולהם שני בנים: <persName>משה</persName> שנולד ביוני 1953 <persName>ואייזי </persName> - בנובמבר 1955); <persName>משה</persName> ז"ל. (נולד בכסלו תרפ"ט. סיים את ביה"ס החקלאי<persName> כדורי</persName> בתש"ו והצטרף לפלמ"ח ולקיבוץ "מעין ברוך", במלחמת השחרור השתתף בפעולות צבאיות שונות. נפל בקרב על כיבוש מצודת-ישע, בי"א בניסן תש''ח (20.4.1948).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4656 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4656</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4657 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4657</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4658</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
