<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 65 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/65</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 66 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/66</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן קנדינוף</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוכארה, בשנת תקפ"א (1821) לאביו מולה (חכם)<persName> משה</persName> כוג'ה כלאן (אדון גדול) <persName>קנדין</persName> , שהיה שר וגדול בבית האמיר מוזאפר חאן שליט בוכארה, נשיא היהודים ושופטם העליון בתוקף ממשלתי, כמו ראשי-הגולה בבבל בתקופת התלמוד והגאונים. אהרן נתחנך בבית אביו ובדרכיו וירש ממנו את המשרות הנ"ל. פעם הלשינו עליו, שהתקשר עם ממשלת רוסיה כדי למסור לידה את השלטון העליון על בוכארה. האמיר דן אותו למיתה ולהחרמת רכושו, אך מכיון שההאשמה לא הוכחה ונתברר שהיא כוזבת הסכים האמיר לבטל את גזירת העונש בתנאי שיתאשלם,


 ואת משפחתו החזיק האמיר במשמר בארמונו שנים אחדות (66- 1860). לעצת הרבנים הסכים אהרן להצעת האמיר, ובמשך שנים רבות היה וזיר הכספים ויועץממשלה כללי של האמיר, מושלמי בגלוי ויהודי בסתר. בתקופת המעצר של משפחתו נולד לו<persName> יוסף </persName> בנו ונתחנך יחד עם יורש העצר בבית האמיר. בשנות היותו "אנוס", כמו יהודים רבים בפרס, בבוכארה ובחיווה, פעל רבות לטובת היהודים והאנוסים, יסד ביתקברות לאנוסים, שבו יבואו לקבר ישראל, תמך במוסדות שבארץ-ישראל וקיבל את פני החכם יעקב מאיר (הראשון-לציון לאחר זמן), שבא שמה בשליחות הכוללות מירושלים.

 כשעלה לשלטון אחאית חאן, בן האמיר מוזאפר חאן, חברו-מנוער של <persName>יוסוף ביי </persName> (הוא יוסף בן אהרן קנדין), החזיר להם את חלק הרכוש שהוחרם בשעתו ועדיין נשאר בידי המלכות, וב-1880 נעתר לבקשת יוסף והרשה לאביו לנסוע לירושלים כעולה-רגל מושלמי עם הון רב (כ-5 מיליון פרנק) ומתנות יקרות מאת האמיר כדי להשתטח על קברות הקדושים.

 מירושלים יצא למוסקבה. שמה בא אליו בנו מבוכארה ברשיון האמיר, "לקנות בשבילו אבנים טובות". שם חזר גם יוסף ליהדותו בגלוי ונתקבלו שניהם לראיון פרטי אצל הצאר אלכסנדר השלישי, שנעתר לבקשתם לקבלם תחת חסותו כיהודים בארץישראל (ואז שינו את שם משפחתם <persName>לקאנדינוף</persName> ), והעניק להם זכויות מיוחדות גם ברוסיה ובארצותהחסות הטורקומניות.

 ב-1888 קיבלו מאת השולטן התורכי עבדול חמיד רשיון להשתקע בארץ-ישראל כנתינים רוסיים, ואז עלו ארצה, ומולה אהרן השתקע בירושלים, בנה בתים בשכונת הבוכארים, שנוסדה בזמן ההוא על-ידי עשירי היהודים שעלו מבוכארה; הקדיש בנין שלם לטובת היתומים, העניק תרומות גדולות למוסדות החסד ותרם לבנין בית-הכנסת בשכונת נחלת שבעה. כאן

 חי בשלוה ובכבוד כאחד מראשי עדת עולי בוכארה והרבה לעשות טוב וחסד.

 נפטר בירושלים, א' תמוז תרס"ט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 65 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/65</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 66 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/66</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
