<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5483</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן כהן (קוגאן)</persName>

</head>
         <div><p> (המשך לערך שלו בכרך ט"ו, עמוד 4788)

 תוך המשכת המחקר והכתיבה לעידכון נושאי ספריו על העולם הערבי ועל יחסי ישראל ערב, הוא עוסק כיום בעניינים הבאים: מכין את החסר עוד במדור הערביסטיקה והאיסלאם לכרך החמישי (האחרון) של האנציקלופדיה-למדעי-החברה שבהוצאת ספרית-פועלים; משלים את כתב-היד של ספר על הכורדים וכורדיסתאן (יופיע השנה - 1969).

 מסיים הכנת מיקראה לבתי הספר בהוצאת המחלקה-לחינוך של הקבה"א (בסיוע צוות מורים שנקבע לכך).

 מקיים חוג-לימודי על העולם הערבי בבי"ס איזורי למבוגרים של המועצה האזורית מגידו (בחוג קרוב ל-90 איש מ-9 ישובים. נפגשים אחת לשבוע. בתכנית 24 פגישות, מהן 7 עם מרצים אחרים, בדרג אקדמאי).

 עם כל הרצון לצמצם ככל האפשר בהרצאות כדי שיספיק יותר בהשלמת עבודות הנמצאות "על האבניים" זה שנים - אין לו מנוס גם מהרצאות מסויי

 מות: לפני שבוע - בפני חברי המזכירות הארצית ורכזי האזורים של החטיבה הצעירה ב"איחוד הקבוצות והקיבוצים", על הנושא "יחסי ישראל ערב".

 ב"צוותא"-חיפה הרצה על הנושא "שלום כיצד ?" אירגן סדרת הרצאות על האשה ועל בעיות השכלה וחינוך בעולם הערבי, בפני קורס מטפלות וותיקות מטעם מחלקת החינוך של הקבה"א; הרצאות בקיבוצים וכיו"ב.

 בזמן האחרון כתב ערך "כורדים", מקיף יחסית, בשביל האנציקלופדיה הגדולה של "מסדה"; שני ערכים בשביל אנציקלופדיה ציונית היוצאת לאור בניו-יורק ; משהו בשביל רבעון "המזרח החדש", ביטאון החברה-המזרחית-הישראלית שליד האוניברסיטה העברית; משהו בשביל ה"ניו-אוטלוק" ועוד.

 מאמרו "נפט במזה"ת כגורם כלכלי ופוליטי", שנדפס ב"בשער" מארס-אפריל ומאי-אוגוסט 1967, הופיע לא מכבר בספרדית בקובץ "מפתחות המזרח התיכון", אשר יצא לאור ע"י חוג אינטלקטואלים מתקדמים, ביוזמת אנ"ש בבואנס-איירס.

 מתבקש מפעם בפעם ע"י תלמידי האוניברסיטות המכינים עבודות סמינריוניות במסגרת לימודיהם, או עבודות-דוקטור בסיום הלימודים. בין אלה, עבודתדוקטור רבת-עניין הנעשית באוניברסיטת ג'נבה על הנושא "הרעיון הדו-לאומי בא"י בתקופת המנדט", ועבודה דומה על הנושא "התנועה הציונית והלאומיות הערבית", הנעשית ע"י ישראלי באוניברסיטת ברליןהמערבית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5483</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
