<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1726 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1726</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1727 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1727</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן אשמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבאלין (פלר פודוליה, רוסיה). בשנת תרנ"'ד (4.4.1896), לאביו<persName> יעקב ישראל</persName> (ש''ץ ומלמד תלמוד למשתלמים), ולאמו <persName>לאה </persName> בת<persName> שלמה אידליק.</persName>

 למד בחדר מסורתי, אח"כ בחדר מתוקן ציוני. השתלם בגפ"ת אצל רבה של עיירת מולדתו

 מכיוון שנתייתם מאביו בהיותו בן חמש וקשה היה לה על אמו לכלכל את שלשת הילדים יצא בגיל בר מצוה לעמוד ברשות עצמו. יצא את הבית, השתכר בעבודה גופנית ובמתן שעורים ובלבד שיוכל ללמוד לעצמו. כך גמר גם בית ספר תיכוני ושמע הרצאות באוניברסיטה בקמיניץ פודולסק (סניף האוניברסיטה הקיובית שנפתח עם פרוץ המהפכה (1918-19). למד לשון וספרות.

 בשנת 1920 השתתף באירגון ההגנה העצמית היהודית נגד כנופיות <persName>פטליורה.</persName> הגיעו לידי התנגשות ממש והמרצחים

 הוכו שוק על ידך. עוד צעיר לימים והוא כבר עומד בראש קהלה יהודית גדולה בקמיניץ-פודולסק.

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>שפרה</persName> בת <persName>חיים ריפונצר</persName> . עמה ועם אמו עלה ארצה באותה שנה.

 התחיל לעבוד בהוראה (שעוד עסק בה בחו"ל בבתיספר עבריים מיסודה של "תרבות"). בראשונה בבתי ספר בי"ח בתל-אביב, אח"כ בבתי ספר שונים של כנסת ישראל, היום בבית ספר עממי מטעם מחלקת החינוך של מדינת ישראל.

 חבר ועד אגודת הסופרים, חבר הנהלת אקו"ם (אגודת מחברים וקומפוזיטורים), חבר המועצה לבקורת סרטים ומחזות מטעם ממשלת ישראל.

 בעבודה ספרותית החל רק לאחר עלותו ארצה והשתרשותו בה, אך מאז יוצר בשפע. מחבר ספרי לימוד, שירים. מתרגם שירים, אופירות ואופיריטות בשביל הבמות המוסיקליות ובשביל הקומפוזיטורים העברים, עיקר אהבתו ידועה ממנו לכתיבת מחזות מקוריים ואכן זכה יותר מכל סופר עברי אחר לראות במחזותיו והן מוצגות על במות התיאטרון העברי. שני נושאים עיקריים ביצירתו הדרמטית: מאבק הדור על גאולת העם והארץ והנושא התנ''כי.

 יצירות מקוריות : "מן המיצר", הוצאה פרטית. תרצ"ב, (מחזה מחיי הפועל העברי מתקופת העליה השלישית. הוצג במקומות שונים על ידי קבוצות חובבים), "החומה" (מחזה מתקופת עזרא ונחמיה. הוצג בבתי ספר רבים. הופיע בתרצ"ח), "מסעות בנימין השלישי" (עיבוד בשביל הבמה. הוצג בתרצ"ו על ידי "אהל" בבימויו של מ.

 הלוי), .מנחם מנדיל בעל החלומות" (ע"פ שלום עליכם. הוצג על ידי "אהל" בשנת תרצ"ט), "האומה הזאת" (מחזהו המפורסם ביותר. סובב על נושא ראשית ההתישבות וחבליה. רוב החומר לקוח מדברי ימי חדרה. הופיע (הוצג על ידי "הבימה" בשנת תש"ג. זכה לפרס הקק"ל ופרס המושבה חדרה. הוצג גם על במות בחו"ל. בארגנטינה בעברית. באוסטרליה ובצרפת - באידיש. תורגם לאנגלית ויוצג בקרוב בלונדון), "מיכל בת שאול" (טרילוגיה תנכ"ית. חלק ב' "מיכל בבית פלטי" כבר הופיע והוצג ב"הבימה" בשנת תש"א בבמויו של<persName> ב. צימרינסקי</persName> ; חלק


 א', "אהבה נעורים" יוצג ב"הבימה" בשנת תש"י בבמויו של <persName>ברץ;</persName> חלק ג', "אלמנות חיות" - עדיין בכתובים), "הבשורה" (מחזה מחיי הארץ בשלהי מלחמת העולם האחרונה. הוצג ב"הבימה" בתש"ו בבמויו של <persName>ברטונוב)</persName> , "הילד המושחת" (קומדיה מחיי העיר העברית בימי הפרוספריטי. הוצגה ב"מטאטא" בבמויו של<persName> אוקסנברג,</persName> בתש"ה), "אלכסנדרה החשמונאית" (מחזה מתקופת הורדוס. פורסם ב."כנסת" תש"ז. עובד לאופירה. המוסיקה מאת <persName>מ. לברי)</persName> .

 תרגומים של אופירות: "טרוויטה" לורדי. "פאוסט" לגונו, .רומיאו ויוליה" לגונו, "שמשון ודלילה" לסן-סנס, "רוסלקה" לדרגומירסקי, "דמון" לרובינשטיין, "דמה פיק" לצייקובסקי, .סיפורי הופמן" לאופנבך, "בוהימה" לפוצ'יני, "טרובדור" לורדי, "כרמן" לביזה, "האפריקנית" למאירבר, "הוגנוטים" למאירבר.

 תרגומי אורסוריות : "מעשה בראשית" להיידן, "יהודה המכבי" להנדל, "אחרית שמשון" להנדל, "המלך דוד" להונגר, "ליל ולפורגי" למנדלסון,"אליהו" למנדלסון, פרק השירה לסימפוניה ה-9 לבטהובן: "אודה לחדוה" מאת שילר. פרק השירה בסימפוניה השלישית למאהלר, "אור קדומים" מאת גרילפרצר.

 האופירות והאורסוריות בוצעו על ידי האופירה הישראלית בגלגוליה השונים ועל ידי התזמורת הארציישראלית.

 כמו כן תורגמו על ידו שירי עמים שונים לסולו ולמקהלה. שירי ילדים שזכו לפופולריות רבה. שירי עם ופזמונים אשר את המוסיקה להם חיברו טובי הקומפוזיטורים העברים; <persName>גורוכוב, זעירא, נרדי סמבורסקי,</persName> <persName>מינדלין, ולבה.</persName>

 ספר לימוד: "חברי" (יחד עם <persName>י. פלר</persName> . ספר לימוד לשנת הלימודים הראשונה. המהדורה הראשונה תרצ"ה, הוצאת "השכלה לעם"), "עלה" (עם <persName>א. רוזנצווייג</persName> . למבוגרים

 מתחילים. חלק א' - חרצ"ג. חלק ב' - תרצ''ה. חלק ג' \_ תש"י. הוצאת "יבנה"), "דבר עברית" (עם הנ"ל, הוצאת "יבנה", תש"ח).

 עבודות עריכה: "ספר חיי", מאת<persName> שלום שוורצברד</persName> (הוצאת "מצפה'", תרצ"א), "ספר ההגנה" (חלק א', ההגנה העצמית בעיר בוגוסלב, אוקראינה), "קול שמחה" (קבץ דברי ספרות וליקוטי הוי על אירוסים ונישואים בישראל' הוצאת "קרית ספר", ירושלים).

 כמו כן פרסם מאמרים בבעיות חינוך ואמנות ב"דבר" ו"הארץ".

 צאצאיו:<persName> שושנה</persName> אשת <persName>ויקטור שיפמנוביץ, קרניה</persName> (במשק הפועלות בפתח תקוה),<persName> טלילה</persName> (תלמידה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1726 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1726</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1727 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1727</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
