<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/169</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 170 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/170</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 171 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/171</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/172</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/173</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן סגל</persName>

</head>
         <div><p> בן<persName> דוב</persName> . נולד בטורוב, פלך מינסק, י"א סיון תרל"ג. בשנת תרמ"ד והוא בן 11, עלה עם הוריו לארץ ונשתקע בטבריה. אותה שנה נשלח על ידי אביו לירושלים, ללמוד שם בישיבה. לאחר שנתים חזר לטבריה והתחיל לעבוד כפקיד בחנות לאריגים. בשנת תרע"ז ארגן 25 מתושבי טבריה לשם התישבות על הקרקע. מכתב-בקשה נשלח לקושטא למכור להם 3000 דונם מאדמות הממשלה של ביתשאן. התשובה היתה שלילית. חלום ההתישבות פגהפקיד, שמאס במסחר, נאלץ לדבוק במקצוע הזה. הוא פותח בית-מסחר למנופקטורה, שנהפך במשך הזמן לבית-מועד ישובי ולאומי לכל המתישבים. בגליל התחתון ולמשכיליה המעטים של טבריה עצמה, כשם שביתו, שהצטין במדת הכנסת-האורחים, בעיקר הודות לרעיתו פינה בת ר' יצחק זקס, שמש מקום פגישה של ידידות לאנשים מכל הגזעים והדתות שבעיר.

 בשנת 1902 נמנה עם מיסדי האגודה הציונית "דגלציון", שאספה כספים בשביל הקרן-הקימת ומכרה. מניות של "אוצר התישבות היהודים". כן עמדה האגודה במלחמה ממושכת נגד חכי"ח על הגדלת מספר השעות לעברית ועל הבאת מורים מתוקנים.

 בשנת תרס"ג פרצה החולירע בטבריה. הוא מארגן, ביחד עם אנשים אחרים, ועד לעזרה, שהציל את העיר מאבדון גמור.

 כנשיא "דגל ציון" התחיל ביזמה להעביר את מרחצאות "אלחמה" לידי יהודים - דבר שניתן אז לעשותו בקלות. הוא פנה במכתבים לבעלי היכולת. והמשרה שבהסתדרות הציונית - וללא תוצאות.

 בכנוס הישובי בזכרון-יעקב השתתף כאחד הצירים מטבריה. בשנת 1913 התארגנו 25 חברים ובתוכם גם הוא, על מנת להקים שכונה מחוץ


 לחומה. המשא-והמתן בענין הקרקע נמשך עד תום המלחמה העולמית - ורק אז נסתיים בהצלחה; כיום מתנוססות על קרקע זו שכונות מהודרות.

 בשנות המלחמה נמנה עם הועד לחלוקת העזרה האמריקאית למגורשי יפו ותל-אביב. קשריו ההדוקים עם הרשות וידיעותיו במנהגי הארץ ובלשונותיה עמדו לו להציל יהודים רבים ממאסר וענויים בזמן הרדיפות הקשות על חברי "נילי" ו"השומר".

 אחר-כך אנו רואים אותו כאחד מארבעת הצירים מטבריה באספה המכוננת בתל-אביב. באותה תקופה היה פעיל כחבר העיריה. עם כניסת האנגלים נוסד בית-משפט שלום עברי - והוא משמש בו כאחד השופטים.

 עוד בשנת 1917 התארגנה קבוצה של יהודים והוא בתוכם שחברה את חמי טבריה. כסף לא מעט הפסידו החוכרים - אבל הם ראו למרחוק ובקשו לרכוש את הזכות לקונצסיה מתמדת בבוא מועד. ואמנם - קבוצה זו סללה את הדרך לקבלת הקונצסיה, שהיא מפעל לאומי וישובי כביר.

 בשנת 1933 הניח את ידיו מהמסחר. הוא מתפרנס מאז מהסוכנות של "הארץ" ועתותיו הפנויות מוקדשות ללמוד, לקריאה בספרות העברית ולעסקנות צבורית. זכה להקים דור ענף, מעורה בחיי הארץ ובתרבות העברית. מסורת הבית, של הכנסת אורחים, יגיע כפים וציונות שלמה, נמשכת בכל הבתים האלה.

 משנת 1946 מתגורר בנתניה בתוך בניו ובנותיו, נכדיו וניניו.

 הסופר יעקב חורגין - חתנו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/169</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 170 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/170</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 171 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/171</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/172</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/173</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
