<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1225</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן רוזנפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון יעקב, כ"ג תמוז תרנ"ט (30.6.1899), לאביו <persName>אפרים</persName> (פקיד ביקב זכרון יעקב ועסקן צבורי, מצאצאי<persName> ה"חכם צבי"</persName> ובניו רבי<persName> יעקב עמדין</persName> ; לאביו הוחלף בעודו ילד שם-המשפחה<persName> עמדין לרוזנפלד</persName> ונתינותו הרוסית לתורכית-מולדבית, כדי להצילו מהחטיפה לצבא ניקולאי הראשון) ולאמו<persName> דבורה-אהובה</persName> בת <persName>אריה ליב נייזרמן</persName> מבראילה (ממיסדיה, וראשוני אבריה של זכרון יעקב).

 למד בבית-הספר העממי של המושבה ואח"כ בבית-הספר התיכוני מיסודו של הברון <persName>די-מנשה</persName> באלכסנדריה של מצרים. עבד בשנות מלחמת-העולם הראשונה כפקיד במשרד חברת יק"א ובשנת 1919 יסד בחיפה את הפירמה שלו לעמילות, מסחר וספנות,

 סוכנות של בתי-חרושת וחברות ספנות, שגדלה במשך השנים ונפתחו לה סניפים בתל-אביב ובירושלים.

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>עליזה</persName> בת ד''ר <persName>צבי</persName> <persName>(הירש) ברדש</persName> מצפת.

 השתתף בפעילות בפיתוח המסחר והספנות וחיי הכלכלה העבריים והכלליים בחיפה. השתתף ביסודם ובבנינם של מרכז מסחרי הישן (והנו יו"ר הועד שלו) והחדש (והנו חבר ועד הנאמנים שלו) שכונת בת-גלים בחיפה, חבר ועד לשכת המסחר, לשכת הספנות והנהלת בנק קופת-עם בחיפה, ממיסדי לשכת הבונים החפשים "ראובן" בחיפה ונשיאה בשנת 1935, אח בלשכת בני ברית, וב-1932 שותף בבית-חרושת למסמרים בחיפה, (בשותפות עם מר א. וילבושוביץ והמהנדס חפץ). פעיל במוסדות הצבור ובמפעלים לביצור הישוב העברי בעיר בזמני חירום.

 פעל רבות לפיתוח קשרי המסחר והידידות בין בלגיה ובין ארץ-ישראל העברית. ב-1929 נתמנה לסגן-קונסול וב-1934 לקונסול בלגיה בחיפה. ב-1932 קיבל מאת אלברט הראשון מלך בלגיה את אותהכבוד "אביר מיסדר הכתר הבלגי", ב-20.4.33 ליוה והדריך את הזוג המלכותי הבלגי בסיורם בעיר ובנמל של חיפה בעת ביקורם בארץ ובמאי של אותה שנה נתקבל לראיון אצל מלך, בלגיה בארמונו בברוסל.

 בניו: <persName>צבי, אריה, ישראל יהודה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1225</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
