<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/887</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/888</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/889</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן פפירמייסטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטוקום, פלד קורלנד (לטביה), בשנת תקצ"ז (1837), לאביו<persName> יהודה.</persName> למד בחדרים ובישיבות ואח"כ התמחה בתעשית בירה ואף בירה רפואית, והמציא חידושים ושכלולים שונים בתהליך היצור ובטיב התוצרת.

 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת ר'<persName> שמעון דוידזון</persName> מקובנה.

 ניהל את בית-חרשתו לבירה באחוזת פוספישקה, בקרבת וילנה, התיחס לפועליו כמו אב לבניו, שקד על שיפור מצבם וחייהם וכולם אהבוהו מאד, תלו את תמונתו בדירותיהם וקראו לו "אדוננו אבינו". מספרים עליו, שבראותו פועל גונב עצים מחצר בית-החרושת היה מסתתר מפני הגונב כדי שלא לגרום לו בושת פנים. גם לאנשים אחרים הרבה להיטיב מתוך צורך נפשי לעשות טוב והסד.

 שנים רבות גר בוילנה והיה מקורב לראשי חובבי ציון. וכשכתב לו אחיו <persName>ברוך </persName> מארץ-ישראל, שיש אפשרות לרכוש אלף דונם קרקע ולסדר משק ולנטוע כרם, שלח לו מיד את הכסף ושאף לעלות ארצה בהקדם, אך קשה היה לו להנתק מהמפעל שנתפרסם לשבח והתנהל בהצלחה רבה והוא היה מטופל במשפחה גדולה (11 ילדים).

 בתרמ"ז עבר לגור בלידא, וגם שם היה פעיל במעשי צדקה וחסד ובחיבת ציון והיה ממקורביו של

 הגאון רבי<persName> יצחק יעקב ריינס</persName> , מיסד "המזרחי".

 בקיץ תרמ"ז העלו אלמונים את בית-חרשתו באש. (סבורים, שנשכרו על-ידי בעלי-תעשיה מתחרים, משום שתוצררתו עלתה בטיבה על שלהם וכבשה את השוק מפניהם). הוא ראה בכך אצבע אלהים על התרשלו לעלות ארצה ובעמדו לפני הצורך להתחיל בהקמת בית-החרושת מחדש העדיף לבנות את חייו מחדש בארץ ישראל. בי"ז תמוז תרנ"ב יצא עם אשתו ותשעה מילדיו מלידא והרב ריינס וכל נכבדי העדה לווהו לתחנת הרכבת (ומתוך שמחה להתחלה של שיבת ציץ הכריז על ביטול התענית לאותו יום למלוא), והגיע לראשון לציון ביוט ט"ו אב, הוא יום מלאת עשר שנים ליסוד המושבה.

 רבות סבלו הוא ומשפחתו מהמחלות שהיו אז מצויות בארץ (מחלות עינים, קדחת, מחלות מעים וכו') ומשלטון העריצות של פקידי הבארון<persName> רוטשילד,</persName> ובעצם ימי סבלו הוזמן לחזור לרוסיה ולהיות מנהל


 הסינדיקט של בתי-החרושת לבירה בפלכי וילנה, קובנה וגרודנה במשכורת גדולה מאד, - אך סירב לעזוב את הארץ.

 ביתו בתוך חורשת דקלים ועצי אקליפטוס היה מרכז תרבותי וצבורי במושבה והוא היה לעזר לאחיו <persName>ברוך</persName> בכל פעולותיו לשיפור החיים הרוחניים והחברתיים. כן המשיך במנהגו לעזור לנצרכים ולנדכאים.

 אך בגלל סירוב הפקידות לקבל את ענביו ליקב נסתבך במצב קשה. ביקש בכתב מאת <persName>יצחק ליב</persName> <persName>גולדברג</persName> מוילנה הלואר. בסך 5000 רובל לשבע שנים, בתנאי שבתום המועד יקבל חזרה את כספו בצרוף ריבית חוקית או חלק מאדמת הפפירמייסטרים במחיר הקרן, - וכשעברו שבע השנים היה זה הקרקע הראשון שרכש י. ל. גולדברג בראשון לציון.

 נפטר בראשון לציון, כי תשרי תרע"ג (30.9.12), ורעיתו האריכה ימים אחריו עד שנתה ה-95 ונפטרה ביום כ' סיון תרצ"ז ונקברה ליד בעלה בראשון לציון.

 צאצאיהם: <persName>פייגה</persName> אשת<persName> צבי שניוק </persName> (וילנה, במלחמת-העולם השניה אבדו עקבותיה),<persName> שלום</persName> (בראשון לציון), <persName>רחל</persName> אשת<persName> גרשון הורביץ </persName> ז"ל (ראשון לציון), <persName>מינה</persName> אשת<persName> שמואל כהן </persName> ז"ל (ראשון לציון),<persName> שמעון</persName> ד"ר לחימיה (בני ברק), <persName>מרים</persName> אשת<persName> ישעיהו פרס</persName> (ירושלים),<persName> גרשון</persName> (ת"א), <persName>יהודית</persName> , רופאת שינים (ת"א), ד"ר<persName> יצחק </persName> ז"ל רופא ראשי בבתי-חולים ממשלתיים בהודו ואח"כ בקואלה לאמפור שבמאלאיה (נפטר בלונדון, י"ג אדר תרפ"ז),<persName> דב </persName> מורה לאנגלית (צפת), <persName>דינה</persName> אשת המשורר <persName>דוד שמעונוביץ </persName> (ת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/887</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/888</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/889</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
