<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5116</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5117</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5118</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5119</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5120</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5121</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5122</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5123 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5123</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5124</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5125 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5125</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5126</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן שידלובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר הון פלד ואהלין (רוסיה), א' טבת (סוף חנוכה) תרנ"ב (1892).

 לאביו <persName>מנשה </persName> ולאמו<persName> צפורה </persName> בת<persName> שמואל רוטנברג</persName> (ממשפחות: האדמו"ר <persName>גור, אדלר וקמינר)</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. עלה לארץ ב-1912.

 עבד בחדרה, בסג'רה ובכנרת.

 בחודש סיוון תרס"ח (1908) נוסדה חוות כנרת חוות הכשרה של המשרד הא"י, בגליל, באדמת "דלייקה" ועליית הקבוצה הראשונה בת שמונה חברים. כשנרכשה אדמת "כפר אוריה" על יד חולדה, פנו אז ראשוני כנרת לחברם <persName>מאיר רוטברג </persName> (ראה כרך ד', עמוד 1748) בשם מרכז פועלי יהודה לבוא לעזרת הקמת הכפר. בתוך החצר עבדה אז קבוצת חברים חלוצים מאמריקה בשם "האיכר הצעיר" אשר בראשה עמד <persName>אליעזר ליפא יפה </persName> (ראה כרך א', עמוד 395). הם הכשירו עצמם לחקלאות בגולה - באמריקה והיו חקלאיים טובים. הם עברו את שנת הכיבוש הראשונה מתוך הצלחה רבה ורכשה את האדמה על כל גבולותיה מידי השכנים הערבים אשר חמסוה בכח. לפי בקשת המשרד הא"י הוצע להם לקבל על עצמם את עיבוד אדמת קיבוץ כנרת.

 ביום ב' חשון תרע"ד (9.11.1913) חזרה לכנרת קבוצה מגובשת מכפר אוריה, בת 13 חברים ו-3 חברות, ובהם <persName>מאיר רוטברג, נח נפתולסקי, בן-ציון</persName> <persName>ישראלי, יהודית ואברהם קרביצקי, יצחק פיינרמן,</persName> <persName>אהרן שירלובסקי, דוד פ (?) יהושע א. (אדלר),</persName> <persName>א.ד. גורדון, יוסף זלצמן, יצחק טבנקין, אוה טבנקין,</persName> <persName>חיה ישראלי, ב. ברנשטיין ואלכסנדר ג.</persName>

<persName>בן-ציון ישראלי </persName> (ראה כרך ששי, עמוד 2570) כותב: המאורע הגדול בחיינו באותה שנה היה בואה והצטרפותה אלינו - חבורת החברות : <persName>לאה מירון, שרה</persName> <persName>שמוקלר, רחל כצנלסון, בתיה ברנר, בתיה שיין</persName> ואתן <persName>ברל כצנלסון </persName> (ראה כרך רביעי, עמוד 2077).

 נשא לאשה את<persName> עליזה </persName> בת<persName> יעקב ציטליאוניק</persName> (ראה את הערך שלה בכרך זה).

<persName>יוסף טרומפלדור</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1588) שנימק את יציאתו מהארץ בפרוץ מלחמת העולם הראשונה - כעניין פוליטי-ציוני. מלחמה נגד תורכיה מתוך סיכוי לקרב את הגשמת הציונות בעקבות חלוקתה ,כי אין תקוה מתורכיה מבחינה ציונית. ונימוק אישי - הוא נשבע שבועת אמונים לרוסיה כחיל ולא יפר את שבועתו, הוא יכול להלחם בתוך רוסיה על שינוי משטרה אבל בשום פנים לא ילחם בה מן החוץ (מדברי יצחק טבנקין ששוח עם טרומפלדור, בחוברת "חצי יובל שנים של דגניה", תל-אביב, תרצ"ה, עמודים 124-125).

 אהרן שידלובסקי הנ"ל מוסר, כי ערב צאתו שוחח עמו <persName>טרומפלדור</persName> וניסה להשפיע גם עליו לצאת מן הארץ לימי המלחמה. נימוקו העיקרי היה כי חובה סוציאליסטית היא להלחם לצד מדינות ההסכמה נגד גרמניה (ספר תולדות ההגנה, כרך א', - 1, עמוד 751).

 עליית האורווה של כנרת שימשה כמחסן נשק מרכזי להגנת הגליל וממנה חולק למושבות הסביבה, ששילמו עבורו מכספן. הכסף הוצא שוב לצרכי רכישת נשק חדש. הממונים על המחסן בכנרת היו חברי הקבוצה,<persName> אהרן שידלובסל</persName> <persName>קי ואהרן שר</persName> , שהיו נאמנים גם על חברי "השומר" וגם על ה"גימנזיסטים", והיו מקיימים בנאמנות את הוראות שני ה


 צדדים (ספר תולדות ההגנה, כרך א', עמוד 412).

 היה בין ראשוני המתגייסים לגדוד העברי הא"י במלחמת העולם הראשונה ומספרו האישי בגדוד היה 4647J

 בספטמבר 1929 הטיל <persName>יוסף הכט </persName> (שהיה אז ראש ההגנה הארצית בשנות 1921-1931). ראה כרך רביעי, עמוד 1744) על שני החברים<persName> יהודה כרמי</persName> מחיפה <persName>ואהרן שידלובסקי</persName> מקיבוץ כנרת, לארגן את קניית הנשק באירופה. שניהם יצאו מהארץ בדרכם

 לאנטוורפן (בלגיה) שהיתה ידועה אז כעיר הנמל של בלגיה ל"מחסן הנשק של אירופה". שום תקציב או קשרים בחו"ל לא ניתן להם.

 שם נפגש<persName> שידלובסקי </persName> עם המנהיג הציוני בעיר <persName>ז'ן (יונה) פישר</persName> (ראה כרך י"א, עמוד 3750), שקיבל אותו בקרירות יתירה. ארגונים בלתי-ליגליים, הברחות נשק וכדומה, היו זרים מאד לרוחם של היהודים במערב אירופה. ענה לו: "שלא יתן אף פרוטה אחת. הוא מתנגד לכל העסק, מפני שהוא חושב כי אין היהודים יכולים להחזיק מעמד בלי הממשלה האנגלית ויש לפנות אליה בכל מקרה של צורך".

 אולם רוח והצלה עמדו ל"הגנה" במקום אחר. שני יהודים ציוניים באנטוורפן,<persName> משה לוין וחיים פרידמן,</persName> הבטיחו להם את עזרתם, לאחר שהוכיחו שאכן שליחי ה"הגנה" הם. משה לוין הבטיח גם לספק את הכסף הדרוש.

 קניית הנשק באנטוורפן היתה עניין קל ביותר. קשה היתה הבעיה כיצד משלחים את הנשק לארץ וכיצד מעבירים אותו דרך נמלי הארץ.

 הנסיון הראשון נעשה במשלוח "שתילים". האקדחים - מאוזרים - הוטמנו בתוך אדמה שבחביות, ארוזים ומוגנים יפה מפני הרטיבות, על גבם נשתלו שתילים נאים.

 אולם בהגיעם<persName> ליפו </persName> מצא שליח ה"הגנה", כי יש לחשוש שהחביות בהן נשתלו השתילים תתפרקנה בעת ההובלה מן האניה לחוף, והמשלוח הוחזר לאנטוורפן.

<persName>שידלובסקי </persName> וחברו<persName> כרמי </persName> נזכרו, כי בשנת העשרים היה מרכז הברחת הנשק לא"י בוינה (אוסטריה). משם שלחו אנשי ה"הגנה" כמויות נשק לא קטנות דרך טריאסט. ל"הסתדרות" היו קשרים עם ה"שוצבונד" - ארגון המגן החשאי של הסוציאליסטים בוינה. לכן החליטו השניים להיעזר בקשרים אלה. אליהם הצטרף גם<persName> זכריה אוריאלי - "זכר"</persName> (מפקדה של ה"הגנה" בירושלים. ראה כרך שני, עמוד 594), ששהה אז באירופה לריפוי רגלו שנשברה.

 חברי ה"שוצבונד" מסרו להם כמה כתובות של סוכני-הברחה, אולם הסוכנים דרשו בעד עבודתם סכומי כסף שלא היו לפי אפשרויותיה של ה"הגנה" בשנים ההן.

 חברי המשלחת הנ"ל החליטו לארגן משלוח נשק על דעת עצמם. הם ידעו כמה גדול המחסור בארץ ורצו לעשות במיטב מאמציהם כדי לספק בהקדם האפשרי את הנשק הדרוש לצרכי ה"הגנה". לאחר התייעצות עם מומחים הוחלט לשלוח את הנשק בדפנותיהן של קופות ברזל גדולות. נמצא גם בעל מלאכה שקיבל על עצמו להצפין את הנשק בקופות. בכל ענין הקופות וסידורן שותפו אנשים רבים מדי. יש לשער, כי הסוכנים שהצעותיהם נדחו הביטו בעין רעה על כניסתם של אנשי ה"הגנה" לתחומי המסחר בנשק.

 באביב תר"ץ (15.3.30), כאשר הגיעו שלוש קופות הברזל הראשונות לחיפה על שמו של המהנדס <persName>וילבושביץ,</persName> כבר חיכתה להן המשטרה הא"י. הדפנות פורקו ובתוכם נמצאו 148 רובי מאוזר בלי קתות, רובה מאוזר שלם (דוגמה לנגרים שיעשו את הקתות בארץ), קרוב ל-60,000 כדורי רובה ואקדח ולמעלה מ-2500 מלאים לכדורים. לפי השמועה קיבל המלשין האלמוני 300 לירות א"י ממשטרת הארץ.

 המשטרה החלה לחקור מי שלח את הנשק לחיפה. ל"הגנה" כבר היו אז הקשרים המספיקים בתוך המשטרה, והפרוטוקול הרשמי הגיע לידיו של <persName>יעקב</persName> <persName>פת </persName> (ראה כרך ד', עמוד 1703). ממנו הוברר, כי רק כלפי "זכר" (הנ"ל) היו למשטרה הוכחות מספיקות להביאו לדין - משום כך לא יכול היה לחזור לארץ. הוא ומשפחתו התיישבו, איפוא, באנטוורפן עד יעבור זעם. "זכר" פתח מוסך והחל לחפש אחר קשרים חדשים בעיר הנמל ההומיה. גלותו זאת ארכה כ-4 שנים. רק בראשית תרצ"ה יכול היה להראות את פניו בארץ.

 אחרי שהנסיון הראשון נכשל, לקח מרכז ה"הגנה" לקח מכשלונו זה. והצליחו אחר-כך להעביר כמויות נשק לארץ.


 ראה ספר תולדות ההגנה, כרך ב', חלק ראשון, עמוד 534).

 ענו, מתרחק מפרסום (חומר זה השגתי ממקורות שונים היות והוא נוהג לא לענות על שאלונים ובפרט הוא נמנע להצטלם. כנראה כשהיה צעיר "לא התנגד לצלום".

 ידוע כצמחוני.

 זכה שאחיו <persName>יוסף שידלובסקי,</persName> בעל תעשיית מוטורים לאווירונים בעיר טארנוס, בצרפת, עוזר לתע"ש (צה"ל) בהקמת ביח"ר כנ"ל ב"בית שמש".

 הכריז כעין "חרם" (?) על "צלמים"... ועל כתיבת זכרונות. מאז, הימים הראשונים שעלה לארץ מנע מצלמים לצלמו. אין אתה מוצא בשום ספר זכרונות ("העליה השניה" ו"השלישית", בספרי קיבוץ כנרת (יובלות, אלבום) בארכיונים, ספרי תולדות ההגנה, בבית הגדודים ועוד. תמונותיו - במוסדות רשמיים אין להשיגם. שבועון ידוע הצליח לצלמו - מאחוריו (ראה התמונה השניה. כעובד במחלקת החשמל של הקיבוץ).

 היות והוא בעל עבר עשיר בהגנה ובבנין המולדת, החלטתי ללקט חומר בספרים שונים, בהם כתבו אחרים זכרונות ומזכירים אותו ב"מעשיו הטובים". וכך הצלחתי להכין את הערך שלו - תולדותיו בקיצור, ומונע עי"ז מ"ענו" - שלא יישכח בין בוני הישוב.

<persName>דוד זכאי </persName> - "לזכר נעדרים" ב"דבר" ב-23.1.68, כותב בקשר עם המורה <persName>יצחק פלר</persName> (ראה בכרך זה), איש העליה השניה (1911), ביקש לדעת מתי ואיפה נולד וכו'. "והלכתי ל'אנציקלופדיה לחלוצי הישוב ובוניו' של <persName>דוד תדהר</persName> . חיפשתי ולא מצאתי <persName>(וזה עונש</persName> <persName>ם של</persName> <persName>אלה אשר מסיבות שונות, ולעתים מחמת ענוותנות</persName> <persName>או יהירות יתירה, לא נענו</persName> לבקשת עורך האנציקלופדיה ולא כתבו) ז"א ענו..."

 בנותיו:<persName> ריקה </persName> אשת<persName> מרדכי שלו </persName> (ד"ר לרפואה); הדסה אשת מכבי דין פתח-תקוה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5116</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5117</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5118</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5119</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5120</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5121</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5122</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5123 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5123</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5124</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5125 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5125</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5126</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
