<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/924</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 925 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/925</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 926 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/926</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן שאול שור</persName>

</head>
         <div><p> נולד באורשה, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), ב' טבת תרל"ד (1873), לאביו הרב ר' <persName>אליעזר</persName> (ראש הישיבה בעיר) ולאמו<persName> רחל</persName> בת שאול חוטומסקי מעיר הפלך מוהילב. קיבל חינוך תורני ועוד בילדותו נתגלה בו כשרון לציור אמנותי וציוריו נתפרסמו בעיר ובסביבה. אנשים משכילים ומביני-דבר יעצו לאביו שישלח אותו ללמוד בבית-הספר לאמנות ולפתח את כשרונו. אביו סירב בהחלט שיעזוב את לימודי התורה וילך ללמוד אצל גויים. אך הכשרון דחף אותו להאבק ולצאת למרחב אף בלי הסכמת ההורים ובלי תמיכתם. למד בבית-ספר לציור בוילנה ואח"כ באקדמיות לאמנות בוינה ובברלין, שם גמר את לימודיו יחד עם האמנים

 היהודים הנודעים <persName>יהודה אפשטיין, אליעזר קרסטין</persName> <persName>והרמן שטרוק</persName> . בוינה הצטרף לאגודת הסטודנטים הציונים ובעברו לברלין, המשיך להשתייך לחוגים הציונים שבין הסטודנטים יוצאי רוסיה: הד"ר ויצמן, ל. מוצקין וכו'. הוכר כאמן מחונן וכשתים עשרה שנה היה סגן מנהל המוזיאון האמנותי המלכותי בברלין. היה מומחה לציור על שן הפיל (מיניאטורות חרסינה, תחריטי מתכת וכו').


 נשא לאשה את<persName> גיטה</persName> בת<persName> יצחק פולונסקי</persName>

 לפי הזמנת הפרופ'<persName> א. וארבורג </persName> וד"ר <persName>א. רופין</persName> עלה ארצה בתרע"ג ונתקבל למורה לציור ולמלאכת-אמנות בבית-הספר "בצלאל" בירושלים והיה עוזרו ויד ימינו של הפרופ'<persName> ב. שץ</persName> וממלא מקומו בניהול המוסד בעת העדרו מן הארץ. כאן נתחבב עליו נוף הארץ, הטבע הפרימיטיבי והתרבותי כאחד, צייר מראות נוף של גנים ופרדסים, אדמת סלעים וקוצים מכל אזורי הארץ, וכמה מציוריו, ביחוד ממראות ירושלים העתיקה, נדפסו בספרים ובמאספים רבים, ועיטוריו וציוריו לספרי ילדים נדפסו בארץ ובאמריקה. כן צייר פורטרטים של אנשי-שם בישוב ובתנועה הציונית, כגון: ויצמן, ז'בוטינסקי, בעל מחשבות (המבקר הידוע ד"ר י. אלישב), מרדכי בן-הלל הכהן ורבים אחרים, שנרכשו ע"י דיזנגוף עבור מוזיאון ת"א. וכן נמכרו תמונות רבות שלו בחו"ל. הציג את יצירותיו בתערוכות שונות בארץ. עבד כמורה לציור בבתי המדרש השונים למורים בירושלים ובאחרונה בביה"ס "תחכמוני" בירושלים.

 נפטר בירושלים, ט' ניסן תש"ה (23.3.45).

 בנו:<persName> אליעזר ליאו שור</persName> (אדריכל, מומחה לתיכון ערים בשרות הממשלה בארץ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/924</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 925 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/925</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 926 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/926</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
