<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2283</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2284</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2285</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן (ארי) קוטאי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (רוסיה), כ"ו אייר תר"ס 25.5.1900 לאביו<persName> יעקב</persName> (מהנדס-מיכני) ולאמו<persName> חנה </persName> בת<persName> זאב.</persName>

 גמר גימנסיה אודיסאית ממשלתית, ולמד הנדסה בפו ליטכניקום ב<placeName>אודיסה</placeName> בפקולטה לבנין אניות.

 גמר בית ספר דרמטי ב<placeName>אודיסה</placeName> מיסודו של אלכסנדר אדשב (ממיסדי התיאטרון האמנותי במוסקבה).

 אחרי נדודים בדרכים והרפתקאות רבות הגיע בשנת 1921 לארץ-ישראל.

 בתל-אביב מצא קבוצת שחקנים צעירים, חובבים למחצה אשר עשו את עבודתם החלוצית במסירות נפש ובאמונה חמימה; נספח אליהם ובמשך שנתיים (19231921) הציגו בין יתר המחזות : "רוחות" של איבסן, "שלטון החושך" לטולסטוי, "הדיבוק" לאנ-סקי, "חשיבותה של רצינות" לאוסקר וילד, "אוריאל אקוסטא" לגוצקוב, "ימי חיינו" לאנדרייב ורפרטואר יהודי ממחזותיהם של שלום עליכם, פרץ הירשבין, שלום אש ועוד. כל שבועיים הצגת-בכורה, כל שני שבועות מילא תפקיד חדש ; מספר התפקידים ששחק במשך השנתיים הראשונות מיום היותו לשחקן מקצועי עולה על מספר תפקידיו במשך עשרים השנים הבאות.

 בשנת 1923 יצא עם קבוצה קטנה של שחקנים ארציישראליים לברלין לשם השתלמות ; שם נפגשו עם מנחם גנסין שבא ממוסקבה מ"הבימה". לידיו נמסרה ההדרכה וההנהלה האמנותית של הקבוצה, אשר בינתיים גדלה והתפתחה ; ובגמר השנה הראשונה הציגו בברלין את המחזה התנ"כי "בלשצאר" לרושה בבימויו של מנחם גנסין. וקוטאי שחק את תפקיד הלץ בחצר בלשצאר.

 כך נולד התיאטרון הארצישראלי (התא"י).

 בשנת 1925 חזר עם להקת התא"י ארצה. במשך תקופה קצרה אך רבת ערך אמנותי והישגים חשובים, הוצגו בתא"י: "הדיבוק", "חלום יעקב", "המבול", "החולה המדומה" ועוד. (ב"הדיבוק" שיחק את המשולח, וב"חלום יעקב" את יעקב). בשנת 1927 נענה להזמנת נחום צמח ז"ל (מיסד "הבימה") ונסע לניו-יורק. שם יסד צמח את "הבימה האמריקאית" שהתקיימה רק מספר חדשים, הנסיון לא הצליח.

 באותה התקופה נוסד בניו-יורק תיאטרון אנגלי חדש "תיאטר-אסושיאיישטס" עם חבר משחקים בעלי שם ונסיון

 רב בתיאטראות ברודביי, לאחר שנואשו מהתיאטרון האמריקאי המסחרי ורצו ליצור תיאטרון חדש, לפי שיטת התיאטרון המוסקבאי האמנותי; לשם זה הוזמן כמנהל


 אמנותי ליאו בולגאקוב, רוסי, לשעבר שחקן התיאטרון האמנותי המוסקבאי.

 דרך מקרה נפגש עם להקת התיאטרון החדש הזה, והוזמן לשחק במחזה של גורקי "בשפל" את התפקיד של הטאטארי (היחידי שצריך היה לדבר במבטא זר באנגלית...) ומאז המשיך לשחק בתיאטראות האנגלים השונים בניויורק במשך 6 שנים.

 בשנת 1933 הוזמן על ידי חברת הסרטים "מטרוגולדווין-מיאר" להשתתף בכמה סרטים, ואחד מהם הוצג גם בבתי-קולנוע בא"י בשנת 1934.

 בתום עבודתו חזר מקליפורניה לא"י בשנת 1934. ומני אז הוא חבר בתיאטרון "הבימה". הופעתו הראשונה היתה במחזה "פרופיסור מנהיים" בתפקיד של ד"ר קרלסן, בבימויו של ליאופולד לינדברג.

 בין יתר תפקידיו ב"הבימה": דניאל ב"כבלים", ניז'נאמוב ב"על חטא שלא חטאו", פטר ב"האם", החוקר פורפירי ב"החטא ועונשו", קפיטן ספוגוב ב"אנשי רוסיה", פנחס ישפה ב"האדמה הזאת", הכומר ב"טוביה החולב", הפרטיזן שמואלביץ ב"לא אמות כי אחיה", ד"ר שלמי ב"בנים לגבולם" של ביילין, ב"מעבר לגבול" את התפקיד של הבן השיכור, ב"בערבות הנגב" את המפקד ברוך, ב"שאול" את דוד, ב"בני-ערובה" את הכומר, ב"ברברה בלומברג" את מאססי (לשעבר מנגן בחצר המלך הספרדי).

 יצאו לו מוניטין כקריין-אמן בשידורי הרדיו ובנשפים אמנותיים.

 יש לציין, כי הופעתו הראשונה על קרשי הבמה העברית היתה בראי-נע "עדן" ברחוב לילינבלום (הבמה היחידה אז בתל-אביב בת 6000 תושבים); נידודים במושבות יהודה והגליל בדיליז'נסים וברגל; בטבריה ובצפת בבתי-קפה הערביים, בחיפה בעיר העתיקה; באותו זמן עבד גם בבנינים ובכבישים עם חלוצי העליה השלישית נשא לאשה את <persName>אהובה</persName> בת <persName>זליג רבינוביץ</persName> מכרכור. בניו; <persName>איתמר, אלכסנדר-עודד</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2283</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2284</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2285</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
