<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/264</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/265</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן ששון</persName>

</head>
         <div><p> בן אליהו בר' נחום עזריה מרדכי. נולד ב<placeName>בגדאד</placeName> בתמוז תרל"ז (1877) .בפי יהודי בגדאד הוא ידוע בשם "מורה" ונחשב לאחד המורים הותיקים שב<placeName>בגדאד</placeName> שלמדו לפי שיטות מודרניות. הוא המורה הראשון שם שהחל ללמד עברית לפי השיטה "עברית בעברית". בשנים תרס"ג-תרע"ד הורה עברית ולמודי קודש בבית הספר של חברת כי"ח ב<placeName>בגדאד</placeName>. בשנים תרע"דתרפ"ד למד בבית הספר הנקרא בשם "מכתב אל"תעאון" ואח"כ נקרא בשם ביה"ס "רחל שחמון". בשנת תרפ"ד (1924) פתח בית ספר פרטי הנקרא. בשם "פרדס הילדים" וניהל אותו עד בואו לארץ בשנת תרצ"ו (1936). בבית ספר זה היו שמונה כתות ו-13 מורים ועובדים.

 משנת תרנ"ו החל מתענין בעניני הציונות ומשנת תרע"ב (1912) נהל את כל עניני הציונות ב<placeName>בגדאד</placeName> למרות כל המכשולים החיצוניים והפנימיים שעמדו על דרכו. במשך שנים רבות עמד בראש "האגודה הציונית לארם נהרים", הפיץ שקלים וחוברות תעמולה ציוניים, השפיע על בעלי יכלת לקנות קרקעות


 בארץ-ישראל, עזר והדריך בעניני העליה, ורכז מסביבו חבורה של עסקנים ציונים פעילים שעשו הרבה למען הציונות ורבים עלו לארץ בהשפעתם. גם בבית ספרו "פרדס הילדים" נתן חנוך עברי וציוני מספיק. בארכיון הציוני בירושלים נמצאים עשרות מכתבים בכתב ידו ובחתימתו מהם כמה דינים וחשבונות, שהיה ממציא להסתדרות הציונית בלונדון ומוסר אינפורמציה מלאה יעל הנעשה בעיראק למען הציונות, היה העורך האחראי של השבועון העברי "ישורון" שי"ל ב<placeName>בגדאד</placeName> בשנת תרפ"א.

 משנת תרפ"ה (1925) החלה הממשלה העיראקית להצר את צעדיו באסרה בל תעמולה ציונית במדינה. באותה שנה פרסם ב<placeName>בגדאד</placeName> את ספרו "שירי התחיה" בשלשה חלקים: ח"א - שירים נבחרים מספרי שירי ציון; יתר החלקים - שירי-התחיה שחבר הוא בעצמו. בשנת תרצ"ו (1936), כאשר פרצו המהומות בארץ-ישראל, רדפה אותו הממשלה העיראקית ביותר. בביתו נערכו הפושים קפדנים כדי למצוא "ניירות של ציונים". לקחו את בל כתביו וספריו לשם חקירה. כעבור חמשה חדשים תבעוהו למשפט פלילי. בכתב התביעה נאמר, כי איש זה מוציא לפועל כל דבר שהציונות אורבת לעשותו בעולם. באותה שעה קם ר' אהרן ואמר לשופטים: "הציונות לא אורבת, היא עומדת על ההרים הגבוהים ואומרת את הדבור שלה בקול רם !" כתב האשמה הכיל י"א אשמות: יסד ציונות ב<placeName>בגדאד</placeName>, פתח בית ספר וחנך את תלמידיו על ברכי היהדות ורעיון ארץ ישראל, בבית ספר זה למד את השפה העברית, פתח בו אולם קריאה, הזמין ספרים ציונים כדי להפיץ אותם ב<placeName>בגדאד</placeName>, מדי שבת בשבתו דרש בפומבי כדי להפיץ את רעיון הציונות בעיראק, בעזרתו קני יהודי בגדאד אדמה בא"י כדי לתת להם את הדחיפה לעלות לא"י, טפל בפליטים יהודים נודדים בגבולות עיראק לאחר מלחמת העולם הראשונה, טפל בפליטים מרוסיה שהגיעו לבגדאד, אסף בשבילם כספים והעלם לא"י וכו'. בקומה זקופה עמד האיש מול האשמות אלה ושאל: "אני ציוני, וכי עשיתי זאת בהסתר ובאיסור ?" הוא פנה אל הציר הבריטי בעיראק ואמר לו: "לא אותי בלבד הם מביישים אלא גם אותך ואת ממשלתך !" למשפט זה לא היד. סוף והוא נהפך למשפט סנסציוני. לבסוף רמזה לו הממשלה לעזוב את עיראק. מיד עזב את בגדאד ועלה ירושלימה, למקום שאליו שאף במשך כל ימי חייו. כיום הוא מפעילי ביה"כנ "אהל רחל" בשכונת רוחמה בירושלים, ובכל שבת הוא מלמד שם שיעור ומטיף דברי מוסר.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/264</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/265</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
