<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4936 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4936</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4937 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4937</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן דוד ווייספיש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ' תשרי תרנ"ג (1893).

 לאביו ר'<persName> אברהם מאיר ווייספיש</persName> (ממשפחות: רש"ל, ריבלין, שפירא ולוי, דור ששי בארץ) ולאמו <persName>בילה</persName> (בילהה) <persName>פייגה </persName> לבית<persName> לוי </persName> (מצאצאי הגר"א מוילנה ע"י משפחת הרב<persName> אליהו לנדאו</persName> . ראה כרך א', עמוד 116).

 קיבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה "עץ-חיים", בבית היתומים דיסקין ובישיבת מאה שערים.

 בשנת תרע"ד נשא לאשה את <persName>חנה פרידה</persName> בת <persName>ר' אברהם צבי מנדלזון </persName> (דור רביעי בארץ).

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה גויס ושרת בצבא התורכי. עבר קורם קצינים בקושתא (161915). איבד את עינו שם והוחזר לארץ. בביתו מצאו מקלט רבים מפליטי ירושלים.


 בין מייסדי חברת תורה ולימוד משניות "תפארת בדוודים" בראשות הרב <persName>אלישיב</persName> זצ"ל מלומזה.

 מחבריה הוותיקים של המזרחי. ממיסדי המזרחי הצעיר (צעירי המזרחי) בירושלים והיה ציר בועידות המזרחי.

 פתח במאה שערים בירושלים את החנות הראשונה לסוכנות למכירת כרטיסי קולנוע ותיאטרון. הפיץ עתוני "הצפירה", דאר-היום" ועוד. ריכז בחנותו תקליטי החזנים הידועים בעולם למכירה וכן השמיע תקליטי חזנות לכל דורש תמורת תשלום פעוט.

 על מכירת עתונים ציוניים גרדף ע"י אנשי "נטורי-קרתא". במשך 12 שנה עמד בפני נסיונותיהם להחרימו ולחסלו בעשרות אמתלות ותירוצים, בעיקר באשמת "הפצת דברי מינות וכפירה המשחיתים את נשמת ילדינו". שלש פעמים ניסו לשרוף את חנותו הדלה, עשרות פעמים ירו בו ובחנותו אבנים, הודיעו על "חרם" שלא היה ולא נברא.

 לפני כ-50 שנה הקים את שירות המכוניות הראשון בירושלים, בשמות: "המהיר" ו"הצבי".

 מפעל חייו היה מצוות ביקור חולים ועדודם של הגלמודים, אותה קיים מדי שבת וחג במסירות נפש, בכל בתי החולים בירושלים, כשהוא עטוף בטליתו על חלוקו הלבן. היה מברך כל חולה וחולה בברכת שבת שלום ואיחולי רפואה שלמה מהירה. בכיסו היו סוכריות שהיה מחלקם לילדים. הנהלות בתי החולים הביטו בעין יפה למפעלו ונתנה לו רשות כניסה מיוחדת. היה מעביר דרישת שלום ועושה שליחותיהם של החולים הגלמודים. כשהוקם בית החולים "הדסה" בעין-כרם הצטער תחילה על שנבצר ממנו לבקר בשבת את החולים שם מפאת רחוקה מהעיר אך קבע לעצמו את יום שני לשבוע לביקור מיוחד שם. "הדסה" העמידה לרשותו אמבולנס מיוחד שהסיע אותו. החולים קראו לו "אבי החולים".

 תרגם שירים של המשורר<persName> ויליאם שוורץ</persName>

 לאידיש. חיבר וליקט פנקס תפילות מיוחדות בשם "רפואה שלמה" והפיץ אותה בכל בתי החולים לידי כל חולה וחולה.

 היה תומך בסתר בתלמידי חכמים עניים. היה ממציא גמ"ח לנצרכים בלי רבית. היה מבאי ביתו של הרב קוק זצ"ל.

 תמך בארגוני המחתרת עדוד רוחני וכספי. בהושענה רבא דאג להביא ערבות לחבוט, בשמחת תורה הביא עמו ספר תורה קטן וערך הקפת עם החולים. לא פעם עמד ליד חולים גוססים ואמר אתם ודוי עם יציאת נשמתם.

 טוב לב היה, ואיש לא הצליח להכעיסו. ענוותן וצנוע היה. מעולם לא התפאר במעשיו, מעולם לא דיבר סרה באיש. חי מיגיע כפיו והיה חי על דרך התורה והמוסר. כיליד ירושלים העתיקה היה קשור אליה בבל נימי נפשו. וכאשר נפלה ביום י"ט באייר תש"ח ישב ובכה וקרע קריעה.

 נפטר בירושלים, כ"ד תמוז תשכ"ז (16.7.63).

 צאצאיו: <persName>יעקב משה ווייספיש ; שלמה יצחק</persName> <persName>שלוי</persName> ; רחל בלהה אשת אריה סולומון; יוסף זאב זיו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4936 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4936</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4937 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4937</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
