<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/317</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/318</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן חיות</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר זימל, ליטא, על גבול לטביה, בט"ו אדר תרל"ח (1878) לאביו ר'<persName> מתתיהו,</persName> סוחר-יערות ועסקן צבורי, ולאמו מרת <persName>פיגה מן</persName> . למד תורה ב"חדר" ובשנת תר"ן, בהיותו בן 12 וחצי, כשעלתה אם-אביו מרת <persName>אגא חיות</persName> (שמוצאה ממשפחת רבנים מפורסמים) לארץ-ישראל, עזב את בית אביו העשיר ועלה עם הסבתא ללמוד תורה בירושלים. כאן למד בישיבת "עץ חיים" ובשנת תרנ"ז נשא לאשה את מרת רחל, בת העסקן הנודע ר' <persName>בצלאל הכהן לאפין</persName> . לאחר נישואיו יצא לעולם המעשה לעסוק במסחר ובראשית צעדיו בענף זה כבר נתן את דעתו לשפר את מעמד המסחר העברי בארץ. לשם כך בא בדברים עם גדולי הסוחרים היהודים ובשנת תרנ"ט עלה בידו לשתף שבעה מהם

 ביסוד חברה ליבוא נפט (חברה יהודית למסחר ואשונה בארץ); בן 22 נתמנה למנהלה, ואף ניהל אותה בכשרון ובהצלחה ובמשך שנתים הכניס ארצה 50.000 תיבות נפט, - מספר ענקי בתנאי הימים ההם.

 בשנת תר''ס מינהו רבי <persName>שמואל סלנט,</persName> רבה של ירושלים, לנאמן על קבלת משלוחי הכספים, המגיעים באמצעות הסוכנות הרוסית (שהיתה אז ביפו) על שם הרב, לטובת מוסדות התורה והחסד שבעיר הקודש. בתפקידו זה המשיך 1/2 4שנים, עד שפתחה הממשלה הרוסית סניף בירושלים, וגם אחר-כך היה ידידו ונאמןביתו של הרב ויועצו בעניני-צבור חשובים ועסקן פעיל ותומך במוסדות התורה והחסד. בפעולתו זו המשיך במלחמת העולם הראשונה, כשהרעב גבר בארץ ומצוקתם של לומדי התורה גדלה ביותר.

 עוד לפני המלחמה ההיא, בתרס"ט, השתתף ביסוד "חדר-תורה תחכמוני" בירושלים. אחרי המלחמה, בתרע"ט, השתתף ביסוד לשכת המסחר בירושלים בתור אימפורטר וסוחר סיטונאי לקמח ומכולת, ומאז הוא חבר ועד הלשכה. במסחרו קנה לו שם טוב בארץ ובארצות השכנות, ואף גדולי הסוחרים הסורים היו מזמינים את צרכיהם באמצעותו.

 בעסקו בסחר הקמח נתן את דעתו על התקלה, שהטחנות שבארץ טוחנות רק קמח ממין פשוט, ואת המינים המשובחים צריך להביא מעבר לים. כדי להסיר תקלה זו ולחסוך את שכר הטחינה ממאזן-התשלומים של ארצנו, יסד בתרצ"ו בתל-אביב טחנה משוכללת

 ביותר, מצוידת במכונות חדישות במקצוע, ובעקבותיו הזמינו גם טחנות גדולות אחרות מכונות חדישות, ועל-ידי כך עלתה הרמה המקצועית של הטחינה.

 בראשית מלחמת-העולם השנית, כשתקנות שעתהחירום החלו מנשלות את הסוחרים הותיקים מעמדותיהם, יסד את ארגון האימפורטרים והסיטונאים בירושלים והשתדל בהשפעתו אצל שלטונות הפיקוח לעזור לסוחרים המקופחים.

 מאז בנה את ביתו ברחביה הוא משתתף בהנהגת עניני השכונה כחבר הועד. בתרצ"ב הפעיל את תושביה למען בנין בית-הכנסת של השכונה, שבו ניתן מקום


 גם לישיבה "אהל תורה". כן המשיך בפעילות עזרה לתלמידי-חכמים ולסתם נצרכים הפונים אליו וגם בניהול אגודות ומוסדות למטרות אלה כיו"ר הועד למען מלמדי "עץ חיים", יו"ר ועד משען לתלמודיתורה בארץ, יו"ר ועד בית-הכנסת רחביה, יו"ר התאחדות בתי-הכנסיות בירושלים, ובזמן האחרון יו"ר הועד לשיכון רבנים פליטים - מפעל שנטל עליו לבנות 300 דירות לרבנים עולי גולה על מגרש שנרכש למטרה זו ליד שכונת רוממה.

 פרסם בעתונות הרבה רשימות ומאמרים על נסיעותיו בארצות-חוץ ובעניני המסחר בארץ.

 בנו מתתיהו היה בין אסירי עכו שנאסרו יחד עם ז'בוטינסקי בהגנת ירושלים בשנת תרפ"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/317</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/318</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
