<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4034</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4035</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן מנחם מנדל שניארסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צ'רקסי</placeName> (רוסיה), ז' תמוז תרמ"ה (1885). לאביו ר'<persName> נחום זלמן שניארסון</persName> (רב ב<placeName>צ'רקסי</placeName>, ממשפחת התנאי והנגיד הטשרנובלי (משפחת הטברסקאים), צאצא הבעש"ט והרבי מלאדי) ולאמו<persName> סטרנה </persName> בת הרב<persName> מרדכי</persName> <persName>דב טברסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 בעודנו נער היה פעיל בארגונים הציונים והתבלט במרצו הרב בפעולה ציבורית וציונית.

 בשנת 1907 נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת הרב<persName> חיים משה</persName> <persName>טברסקי.</persName>

 בימי מלחמת העולם הראשונה יסר בעיר רדומוסול, שכיהן בה כרב מטעם, גימנסיה עברית, אחת הגימנסיות העבריות הראשונות ברוסיה.

 עם תום מלחמת העולם הראשונה עבר מרוסיה לפולין, והשקיע עצמו במלוא מרצו בפעולת העזרה של הג'וינט וביצר לו בה מקום מרכזי. ואכן רב חלקו בפעולות ההצלה של הג'וינט שנודע להן תפקיד מכריע בחיי יהדות פולין בעת ההיא. בעיקר התמסר לארגון ולניהול בתי היתומים של "צנטוס", שטיפלו ביתומי המלחמה היהודיים.

 בשנת 1929 עלה לארץ. היה זה מספר שנים אחרי ייסודה של האוניברסיטה העברית על הר-הצופים והוא נתמנה לגזבר האוניברסיטה. בעבודתו זו, בצדו של ד"ר


<persName>י. ל. מאגנס </persName> ז''ל, נשיאה הראשון של האוניברסיטה, ארגן את משק הכספים שלה בראשית צעדיה.

 במהלך השנים יזם פעולות רבות והטביע את חותמו על התפתחות המוסד. בשנת 1949 היה ליועצה הכספי של האוניברסיטה העברית ובשנת 1956 נבחר לועד הפועל שלה בירושלים.

 בשנת 1924 יסד יחד עם<persName> ח. נ. ביאליק, ב. כצנלסון,</persName> <persName>ומ. אוסישקין</persName> את "אגודת שוחרי האוניברסיטה בישראל", במגמה להדק את קשריה עם הישוב ולהקים גשר בין ''ההר והעמק". הוא לא ידע גבול לטרחה ויגיעה בפעולתו לפיתוח אגודת השוחרים בארץ ולהרחבת שורותיה, כדי שתוכל לסייע לאוניברסיטה הצעירה בצעדי גידולה. בדרכו, גרס גם כאן, כי לא המדרש עיקר אלא המעשה. הוא גייס אמצעים, ממקורות פרטיים, הסתדרותיים ואחרים, בארץ ומחוצה לה, למען מפעלים באוניברסיטה, שנועדו להרחיבה ולהגדילה - לקתדרה לתולדות ימי הבית השני ע"ש פרופ' <persName>יוסף קלוזנר</persName> , קתדרה לקואופרציה, מתימטיקה שימושית, קתדרה ליידיש ועוד.

 לפני פרוץ מלחמת העולם השנייה יצא מספר פעמים בשליחות האוניברסיטה לחו"ל, בעיקר למזרח אירופה, ועלה בידו להעלות את אחרוני הסטודנטים מארצות אלה שהתדפקו על דלתותיה וכן להציל נכסיהם של יהודים רבים. בזמן המלחמה הוסיף לעמוד על משמר עניניה הכספיים של האוניברסיטה ולהאבק בקשיים הרבים שנערמו בדרכה באותה תקופה.

 עם תום המלחמה היה הראשון שנחלץ להצלת ספרים מפולין - אוצרות הגולה. בשנת 1946 יצא לפולין ואחרי מאמצים רבים, ובסכנת נפשות ממש, עלה בידו להעביר לארץ 100,000 כרכים.

 הסטודנטים וצרכיהם היו קרובים ללבו במיוחד וגולת הכותרת של פעולתו בשטח זה היתה הקמת בית הסטודנט. את התרומה הראשונה למטרה זו קיבל ממשפחת <persName>יוסלסון-פרדייז,</persName> אשר על שמה נקרא הבית, ואף לאחר שפרש לפנסיה עמל הדבר. להשגת הכספים להשלמתו. הוא זכה שבבנין הנמצא בלב ירושלים בשכונת קרית שמואל, מוצאים להם מקום-שיכון 160 סטודנטים, בתנאים נוחים שיש בהם משום הרחבת הדעת.

 הוא ניחן במדה גדולה של אהבת הבריות. הכל ידעו, כי בפנותם אליו ימצאו לב רגש ואוזן קשבת, וכי הוא לא יחסוך כל עמל מעצמו כדי לעזור להם ולסייע בידם. עד יומו האחרון המשיך בפעלתנותו, במיוחד בניהול בית הסטודנט אשר הקים.

 נפטר בירושלים, כ"ט בחשון תשכ"א (19.11,1960).

 צאצאיו: <persName>מרדכי שניארסון</persName> (שגריר ישראל במקסיקי), <persName>שרה</persName> אשת פרופ' <persName>אריה דבורצקי </persName> (פרופ' למתמטיקה ודיקן הפקולטה למדעי הטבע באוניברסיטה העברית בירושלים. ראה בכרך שמיני, בעמוד 3111).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4034</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4035</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
