<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/208</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן בהגר"א</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקובנה, בשנת תרמ"ב לאביו הרב ר' <persName>אברהם תנא"ס שינקר</persName> , ממשפחת רבנים וצדיקים מפורסמים (אחיו, הרב <persName>שמואל שינקר</persName> , חתנו של הרב <persName>יוסף</persName> <persName>חיים זוננפלד</persName> , הוא ראש-ישיבה בירושלים, ואף הרב <persName>צבי פסח פרנק </persName> הראב"ד בירושלים הוא מקרובי משפחתו). קיבל חינוך תורני בחו"ל ובעודנו ילד עלה ארצה בשנת תרנ"ז. למד בישיבת שטרויס בירושלים והצטיין בלימודו, ואח"כ למד בישיבת "שערי תורה" בנוה-שלום שביפו.

 סמוך לאחר שנת תר"ס נשא לאשה את<persName> שרה גיטל</persName> בת<persName> ברוך שמואל לוי</persName> מעסקני הישוב ביפו ועבר לדור ביפו והחל לעסוק במסחר. היתה לו חנות קטנה בין פתחי הבתים במורד רחוב הנמל ביפו, ובחנותו הפעוטה ניהל עסקי מסחר גדולים עם יהודים וערבים

 וכולם כיבדוהו בשל ישרו ונאמנותו, וקשרי מסחרו התפשטו כמועט על כל הערים והמושבות בארץ. באותו זמן היה עסקן פעיל בצרכי צבור בשכונת נוה-שלום, ביחוד בעניני חברה משניות, חברה ש"ס וקופת גמילות חסדים, וחוץ מזה היה עושה צדקה וחסד גם באופן פרטי.

 היה מראשוני החברים בהלואה וחסכון יפו-תלאביב ואחד מהמתענינים בה בפעילות.

 השתתף בבנין שכונת תל-נורדוי (כיום הרחובות אליעזר בן-יהודה, הירקון, פרישמן והסביבה), ביסוד בית-הכנסת "בית-אל" שברחוב פרישמן וביסוד קופת גמילות חסד לסביבה ההיא.

 בראשית מלחמת-העולם השניה יצא לגור בבת-ים, ושם יסד את התלמוד-תורה "עץ חיים" ופעל למען ביסוסו.

 נפטר בתל-אביב ביום כ"א טבת תש"ד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/208</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
