<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3620</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3621</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן נירם - נירנברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק, פלך גרודנה (רוסיה הלבנה) י"ד אדר תרנ"ב (1892. 25.2).

 לאביו <persName>יהודה ליב נירנברג </persName> (יהל"ן. אח אמו של <persName>דוד</persName> <persName>תדהר.</persName> ראה כרך א', עמוד 407) ולאמו<persName> אסתר מלכה </persName> בת <persName>ר' משה רוזנבוים</persName> מבריסק (מגזע <persName>ר' שאול וואהל,</persName> מלך פולין ליום אחד לפי המסורת באגדה).

 קבל חנוך מסורתי וכללי אצל מורים פרטיים.

 בן 12 החל לכתוב מאמרים ב"המליץ", "הזמן". "הצפירה" ועוד.

 עזר לאביו במשרד הנסיעות שלו בהוצאת יהודים מרוסיה ואגפיה, ממקום הדיכוי, המצוקה והסכנה, ולהעברתם - ברובם לאמריקה ולקנדה. וחלק לא קטן ביחס לארץ-ישראל, ועי"ז הצילו מהתנוונות ומכליון רבבות יהודים. הדבר התחיל בזה, שהמהגרים היוצאים לדרך בלי תעודות-מסע ועוברים את הגבול בגניבה בעזרת "מבריחי

 אדם" בעלי נאמנות מפוקפקת, היו משלישים את שכר ההברחה בידי רבנים, דיינים וסתם יהודים נאמנים, בתנאי שהללו לא ימסרו את השכר "למבריחים" אלא לאחר שיביאו אישור בכתב. מאת "המוברחים", שהגיעו בשלום לשטח גרמניה או אוסטריה (גליציה - אז). וכך הקימו רשת של סוכנים ועוזרים לאסוף מועמדים להגירה ורשת של "מורי דרך" ליד הגבולות, שיעבירו את המהגרים, וכל נקודת-מעבר היה, יחד עם אביו, מסיירים בעצמם ימנסים בה בעצמם את התנאים המשטרתיים והטופוגרפיים של גניבת הגבול ויצירת קשרים - במקום שאפשר עם הממונים על שמירת הגבול, שיעלימו עין מהיוצאים היהודים שישלחו ואפילו שיעזרו להם בפועל.

 ביחוד הגיע עסק הצלת היהודים מרוסיה לממדים נרחבים בשנות 1904-07, כאשר בעקב מלחמת רוסיהיאפן והמהפכה והפרעות והרדיפות, רבו היהודים המוכרחים לבקש להם מפלט מחוץ לרוסיה. הם נתמנו אז לסוכניה של חברת האניות הפינית "פינסקה ללויד" לכל רוסיה.

 בשנת תרע''א (1911) נסע להמבורג להשתלם ומשם לניו-יורק. שם קבל את הנציגות האירופית של חברתספנות הניו-יורקית "אוראניום" וסידר את ההגירה באניותיה דרך נמל רוטרדאם, במחירים מוזלים לעומת מחירי חברות אחרות, ולמרות הקושיים בנסיעת המהגרים דרך אוסטריה, הצליח לארגן את הענין בנסיעת המהגרים דרך אוסטריה.

 באותה שנה, עבר למונטריאל (קנדה) ויסדו פירמה לעסקי תיירות ונסיעה כסוכני כל חברות האניות, בשם "ל. נירנברג ובנו", והמוני היהודים שבעזרתם הגיעו לאמריקה כיבדוהו והכירו להם טובה.

 במונטריאל מצא קשרים איך להעביר כסף לקרובים

 ברוסיה, ע"י כתב-סתרים (קוד) שסידר עם אביו והצליח עד פרוץ מלחמת העולם הראשונה, לנהל את העברת הכספים בסדר מופתי.

 נשא לאשה את נלי בת ר'<persName> דוד-אריה לזרוס</persName> (ת"ח ועסקן).

 הצליח במשך השנים להקים את אחד המשרדים הגדולים והרציניים לתיירות בקנדה, בעזרת בתו ובנו.


 מרבה לכתוב על חיי היהדות בקנדה בעתונים; "קנדער אדלר" במונטריאל, ובארץ כתב זמן מה בעברית ; ב"הארץ" ואח"כ ב"הבקר" בחתימת <persName>א. נירם</persName> ("רשימות נסיעות") בעברית.

 בשנת 1933 שלח את אשתו וילדיו לקבל חנוך עברי בארץ.

 משנת 1950 מבקר בכל שנה בארץ ומתכונן להתישב בה ישיבת קבע.

 חבר ועד החינוך של התלמוד-תורה, חבר כבוד של "גמילות חסדים" ועוד במונטריאל.

 היה מזכיר המרכז העברי בקנדה תחת נשיאותו של הסופר <persName>ראובן בריינין.</persName>

 ביתו, הוא בית ועד לחכמים ומגיש עזרה לבל אשר פונים אליו.

 מרבה בתעמולה למשלוח עולים ותירים יהודים לארץ.

 אחד מעשרת החברים של מיסדר "הבונים" בנשיאותו של הרב יהודה ליב אבידע (זלוטניק).

 היה מזכיר "אגודת ציון" במונטריאל.

 פעיל בקרן התרבות העברית.

 צאצאיו<persName>: חיים</persName> (הרברט),<persName> מלכה </persName> (מילדרד), <persName>דוידה</persName> (דוריס) אשת <persName>אדי רוטשילד</persName> (בעל תעשיות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3620</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3621</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
