<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4562</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן ידלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבן-שמן, אייר תרפ"ו (1926).

 לאביו <persName>חיים</persName> (מורה) ולאמו <persName>צפורה.</persName>

 בהיותו בן שלש עברה משפחתו לרחובות, וכעבור שמונה שנים השתקעה בחיפה.

 סיים את ביה"ס העממי "גאולה" ונכנס לביה"ס הריאלי.

 היה פעיל בתנועת "הצופים".

 בהיותו בן 16 הפסיק את לימודיו ויצא לשנת עבודה בגניגר.

 השלים אח"כ את לימודיו בגימנסיה והצטרף לקבוצת הצופים ב', אשר הכשירה עצמה בבנימינה ובגדרה לחיי התישבות.

 במוצאי יום-כיפור תש"ז הוקמו י"א נקודות הדשות בנגב המערבי, יום העליה על הקרקע לא איחר לבוא. זמן קצר אח"כ פרצה מלחמת השחרור, שירת כקצין תרבות ליד מטה הפלמ"ח והיה אחראי להכשרות "הצופים".

 נשא לאשה את <persName>עדה </persName> בת <persName>דוד הכהן</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1125).

 שנתיים לאחר תום המלחמה עזב את "בארי" והצטרף ל"קיבוץ חצרים".

 בשנת 1952 יצא ללמוד היסטוריה וכלכלה באוניברסיטה העברית בירושלים. בעת הלימודים עבד בהסתדרות "הצופים" ואחרי שניתן לו באוניברסיטה את התואר מ. א. חזר למשק.

 כעבור שנתים נקרא ל"בית ברל" בצופית והיה בין חברי הצוות שהקים את המכון להשכלה ולמחקר. אחרי שפרש <persName>ח. בן-אשר</persName> מילא את מקומו.

 שוב הוא חוזר לקיבוץ ועובד במטע ומשמש בתפקיד מזכיר הפנים עד אשר הוא נכנס בשנת 1960 לכנסת הרביעית. היה חבר בוועדת החינוך והתרבות ובוועדת הכלכלה ומונה ע"י שר החינוך <persName>אבא אבן</persName> ליו"ר ועדה ציבורית לענייני תנועות נוער.

 הכנסת הרביעית פוזרה לפני תום תקופת כהונתה. ועבד תקופת מה בקיבוץ ואח"כ נשלח להשלים את לימודיו. למד היסטוריה והתעניין גם בסוציולוגיה ובפסיכולוגיה חברתית. בטרם הספיק לסיים את לימודיו לקראת התואר השני, נקרא שוב לכנסת ולמשרד החינוך והתרבות.

 בראשית מאי 1964 הצהיר אמונים כחבר כנסת ותפס את המקום שהתפנה עם מותה של חברת הכנסת <persName>ז'ניה טברסקי</persName> מסיעת מפא"י.

 בראשית יוני 1964 מונה לסגן שר-החינוך והתרבות.

 ידוע כאחד האידיאולוגים הצעירים באיחוד הקבוצות ובמפלגה.

 צאצאיו: <persName>עמוס, יורם, אמיר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4562</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
