<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1556</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1557</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1558</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1559</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1560</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1561</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1562</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1563</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1564</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1565</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1566</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1567</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1568</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1569</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1570 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1570</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1571 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1571</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1572 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1572</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן ציזלינג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנרוצ'יבוצי (אחוזה חקלאית בפלך מינסק, רוסיה). ז' באדר תרס"א (26.2.1901) לאביו הרב <persName>צבי</persName> <persName>מנחם </persName> ולאמו <persName>אסתר</persName> בת<persName> פנחס קפלן.</persName>

 הסבה מצד האב, הרב <persName>ב"צ אריה לייב,</persName> גדול בתורה בן בית בכל מכמני השפה העברית, יחד עם זאת בקי בספרות הגרמנית. פרסם שירים ב"הפלס". כתב שירי עם וגם התאים להם נעימות משלו. בכל מחוזות ליטה נפוצו שירים אלה, ביחוד זכה לפופולריות השיר "אל תחרש" שנדפס בפורמט כיס. תרגם לעברית משירי <persName>פרידריך שילר.</persName> היה מטיף בוילנה, שם הדריך בדקדוק עברי את המשורר<persName> מ. צ. מאנה</persName> . עם כל זאת היה אדוק במצוות עד לקיצוניות. ספריית השכלה שהיתה ברשותו, חתומה ונעולה היתה בפני כל זר, רק הוא לבדו רשאי היה לעיין בה ולהשתמש בספריה בגלל חובת "דע מה שתשיב, לאפיקורס". ועוד ניגוד אפייני שני בהליכותיו: מצד אחד חובב ארץ-ישראל נלהב, מכבד עבודה בכלל וחקלאות בפרט. כשאחיו <persName>יהודה אידל</persName> פרסם חיבור "ילקוט ארץ ישראל", צרף הקדמה אליו ושירים בשבח החקלאות, על הקציר, האסיף. ומצד שני מתנגד להסתדרות הציונית ולשימוש בלשון העברית כלשון דיבור יום-יומי. עלה ארצה

 עם אשתו <persName>מלכה</persName> למשפחת יפה בשנת 1906 ונפטר בירושלים בימי מלחמת העולם הראשונה. אשתו עוד האריכה ימים אחריו.

 הסבא מצד האם רבי<persName> פנחס קפלן </persName> (בנו של <persName>אברהם</persName> <persName>יעקב</persName> , גדול בתורה ועתיר נכסים, נדבן, תושב לחוביץ פלך מינסק), איש רב פעלים, בעל השפעה בחצרות מושלים וגרפים. מפורסם בטוב לבו ושנינותו. חוכר אחוזות. עשרות שנותיו האחרונות חי בברנוביץ. בה שמש עם תום מלחמת העולם הראשונה כסגן ראש העיר. כמוהו כאביו, מתנגד לציונות. המשפחה - 14 בנים ובנות - נפוצה בכל רחבי תבל, מהם יצאו להשכלה ולאוניברסיטאות. אחדים אף היו מעורים

 בתנועות המהפכניות בימי הצאר. מהם ממלאים תפקידים במשטר הסובייטי.

 האב הרב <persName>צבי מנחם</persName> , גדול בתורה והשכלה, מתלמידיו של <persName>יצחק אלחנן</persName> . לא רצה להשתמש באיצטלת הרבנות. אחרי נשואיו חכר אחוזות גדולות מידי הגרפים <persName>פוטוצקי וצ'פסקי,</persName> תחלה בסביבות פינסק אחר בסביבות ניסויץ ולבסוף על יד ביטן במחוז סלונים. היה זה משק חקלאי מתקדם מעורב, שכלל תעשיית חלב, ספירט, בתי מלאכה עצמאיים, מכונות חקלאיות חדשות. גם גידול עופות גם מכונות. המשק שגשג ורק הגזרות בימי <persName>סטוליפון</persName> ערערו את מצבו. נותן לבניו חינוך דתי בחדרים ובישיבות, אך גם כללי, בעזרת מורים ופרטיים ובגימנסיה. אחד הבנים <persName>מאיר</persName> הקדים את המשפחה כולה ונסע ללמוד בגימנסיה "הרצליה" בת"א.

 האם<persName> אסתר,</persName> משכילה, יודעת עברית מנעוריה, רבת פעלים.

 ביולי 1914 עלתה המשפחה לארץ, ואהרן אז בן שלוש עשרה. חונך ברוח אביו, לתורה ולשכלה גם יחד. בארץ התחיל ללמוד בפתח-תקוה, משעברה המשפחה לתל-אביב למד ב"תחכמוני", אשר אביו היה מורה בו (אביו נותן לראשונה בארץ - שעור עברי ראשון בתלמוד ב"אגודת תורה" שעל יד בית הכנסת הגדול בהיותו בצריף, ברחוב יהודה הלוי בתלאביב, היה חבר המועצה הראשונה של תל-אביב,


 ובזקן חבריה פתח את הישיבה הראשונה, נפטר בת"א, כ' בתמוז תרצ"ב).

 תביעתו העצמאית הראשונה של הנער <persName>אהרן</persName> היא לעבור ללמוד בגימנסיה "הרצליה". עם הגירוש מתל-אביב הגיע עם תלמידים מגורשים לחדרה שם נוצרה קבוצת תלמידים שהמשיכה ללמוד בהדרכת מורים מגורשים, ביניהם <persName>י. ח. ברנר.</persName> פעיל בעזרה המוגשת לפליטים המרבים לבא שוב ושוב מיפו תל-אביב, ועוברים את חדרה "בהגירה". זכרונות על תקופה זו פרשם ברשימה מ''בפנים"-"עם ברנר בחדרה"). בזמן הגירוש מת''א נתקל לראשונה בפתח-תקוה ובחדרה עם תנועת הפועלים ועם העבודה עצמה. (בחדרה, ביער).

 בשובו לתל-אביב נכנס לעבוד לזמן מה כפקיד בבנק קופת עם. היה פעיל זמן קצר ב"מכבי" וחבר בהגנה מאז 1918. השתתף בהגנת תל-אביב וירושלים.

 ימי חדרה ופתח-תקוה הטביעו את חותמם. בשנת 1920 עוזב את הפקידות, את העיר ואת "מכבי". יוצא לעבודה ולתנועת העבודה. תחילה כחבר קבוצת טירה שליד חיפה. לאחר שנה (כמקובל בשנים אלו: קשר לשנה). הלך לעבוד בכביש עפולה - נצרת. משם תחילת עסקנותו הצבורית. נבחר כציר "רשימת החלוץ הבלתי מפלגתית" לועידה ההסתדרות הראשונה בחיפה, ולועידות הסתדרות פועלי העבודות הצבוריות.

 השתתף ביסוד "חבורות העמק", אחד הקיבוצים החשובים ביותר בימי העליה השלישית. הוא עובד בכביש ובמחצבה. הקבוצה התאחדה עם משק עין חרוד ומאז ועד עתה הוא חבר "עין-חרוד". ונמצא בסירוגין בעבודה במשק ובשליחות תנועתית.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>נחמן ומלכה טופול</persName> (משפחת עובדים, עלתה ארצה מבריסק).

 התפקידים הצבוריים אשר מלא במשך השנים: בהנהלת המשרד לעבודות צבוריות, שהפך אחרי כן ל"סולל בונה"; חבר מרכז פועלי הבנין; מזכיר מועצת פועלי ירושלים בשנים 1925-6, ויחד עם זה עובד במחצבה: יוצא מטעם ההסתדרות לחוץ לארץ, משמש במזכירות המרכז "העולמי של החלוץ" ועורך עתונו המרכזי "העתיד" בשנים 1926-8; פעיל במזכירות הקיבוץ המאוחד ותקופה ממושכת במזכירות משק עין חרוד, בהנהלתו המשקית והכספית; יחד עם התפקידים המשקיים גם ער לבעיות החברה בקיבוץ. משתתף בהקמת ובהנהלת מפעלי תרבות בעין-חרוד. ביניהם - המשכן לאמתות" ו"בית חיים שטרומן". בתקופת קיומה הקצר של "ברית התנועה הקיבוצית" הוא מזכירה; פעיל במפקדה האזורית של ההגנה ובשנים 1941-42 חבר המפקדה הארצית העליונה של ה"הגנה" מטעם ההסתדרות. משתתף ביסוד ה"פלמ"ח וממונה מטעם המפקדה על גיוס חברי ההגנה לצבא הבריטי ולנוטרות; עם תום המלחמה עובד במזכירות הועד הפועל של ההסתדרות; ציר לכל ועידות ההסתדרות הכללית והחקלאיות וחבר מועצותיהן; ממיסדיה של הליגה לידידות עם ברית

 המועצות; חבר נשיאותה וחבר המשלחת לטהרן, שהעבירה את שי הישוב לצבא האדום ; פעיל בהנהלת רשת מוסדות החינוך של זרם העובדים.

 ראשית חברותו בתנועת הפועלים עם הבלתי מפלגתיים. אח"כ חבר "אחדות העבודה" עם הווסד ההסתדרות. בין מקימי מפלגת פועלי א"י, ועם הפילוג - ממיסדי "התנועה לאחדות העבודה", שהוא מראשיה; פעיל באיחוד עם פועלי ציון ואח"כ עם השומר הצעיר ל"מפלגת הפועלים המאוחדת": ("מפ"ם") חבר במוסדות המרכזיים בכל אותן המפלגות.

 במפ"מ שימש חבר מזכירותה בהוסדה, ובתקופה האחרונה - חבר למוסדותיה המרכזיים: המועצה המרכז והועדה הפוליטית.

 החל מהקונגרס ה-15, חבר בקונגרסים-ציוניים, וחבר הועד הפועל הציוני הגדול והמצומצם; ציר לכל אספות הנבחרים מאז השנייה, וחבר הועד הלאומי. ובמשך תקופות אחדות - בהנהלתו; ממייסדיו ומנהליו של "כופר הישוב" בתקופתו הראשונה; חבר הנהלת "מס חרום".

 מבין יוזמיה הראשונים של "עלית הנוער", משמש שנים רבות כחבר הנהלתה בראשותה של <persName>הנריטה סולד</persName> והיה קרוב לה בפעולתה. השתתף בועדותיה העולמיות ומארגן בשליחותה ראשית "עלית הנוער" מפולין (1935).

 פעיל בעניני "חברת העובדים", במועצת "בנק הפועלים", ממיסדי "המשביר-המרכזי" (מטעם עין חרוד) ויושב ראש מועצתו בשנות קיומו הראשונות. השתתף בעצוב יסודות "תנובה". פעיל ב"גוש חרוד" השתתף ביסוד "אגודת המים" ובארגון ועד הגוש.

 ביקר בארצות רבות בשליחות ההסתדרות והתנועה הציונית, פעל בארגון העליה החוקית והבלתי חוקית בשליחותה באירופה בשנים 1946-7. ביקר גם במזרח אירופה. ביקר במרבית ארצות ערב, באיראן, בהודו.

 כחבר הועדה הפוליטית של ההסתדרות הציונית נשלח לדיונים באו"ם על ארץ ישראל בלייק סכסס בעת ההכרעה של 29 בנובמבר 1947.

 היה חבר ב"מנהלת העם", חבר בממשלה הזמנית כשר החקלאות והאיגוד השיתופי, עד בחירת הממשלה הקבועה. בהיותו שר, היה חבר ועדות השרים לעניני חינוך, לעניני בטחון, לעניני ערבים.

 חבר הכנסת הראשונה מטעם מפ"מ וחבר הועדות: הכלכלית והחינוך.

 משתתף בעתונות הפועלית והקיבוצית.

 צאצאיו: <persName>עדי, יובל, מיכל,- צבי, אורי.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בעין חרוד (מאוחד) אור ליום ב' שבט תשכ"ד

 (16.1.64)

 (ראה כרך ד', עמוד 1571)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1556</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1557</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1558</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1559</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1560</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1561</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1562</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1563</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1564</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1565</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1566</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1567</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1568</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1569</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1570 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1570</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1571 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1571</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1572 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1572</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
