<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1635 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1635</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1637 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1637</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן משה ויזנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקלוואריה, פלך סובלק (פולין הרוסית), בשנת תרל"ד (23.3.1874), לאביו יחיאל (סוחר ועסקן) ולאמו<persName> רחל ליבה</persName> בת <persName>משה שימן</persName> קיבל חינוך תורני, השתלם בהשכלה כללית ועמד בבחינת בגרות. היה פעיל כמארגן ומדריך קבוצת-נוער ציונית וספריה ציונית על שם אליעזר בן-יהודה בקאלוואריה.

 למד באוניברסיטת ציריך בשווייץ והוסמך למהנדסמכונות, ובשנות לימודיו היה פעיל שם באגודתהסטודנטים הציונית "החבר".


 בתרס"ו נשא לאשה את<persName> בלהה</persName> בת עוה"ד <persName>דוד</persName> <persName>בומאש,</persName> עסק במקצועו והמשיך בפעילות ציונית ועברית. היה במשך כמה שנים מורה לפיסיקה ומתימטיקה בבית-הספר התיכון "מינרווה" בציריך, יו"ר הועד העירוני של הקהק"ל וחבר פעיל בהסתדרות הציונית בשווייץ וציר בכינוסיה ובועידותיה. חיבר ופרסם עוד ב-1891 ספר בעברית על פיסיקה בשם "עץ הדעת", וב-1921 פרסם חוברת "לשאלת השפה" (בחתימת<persName> מ. א. יחיאלי).</persName>

 להזמנת הד"ר <persName>חיים בוגרשוב.</persName> שהכירו משווייץ, עלה לארץ ביום 23.10.1923 ומאז ועד שנתו האחרונה היה מורה בגימנסיה הרצליה בתל-אביב לפיסיקה, טופוגרפיה והנדסה תיאורית. חיבר מונחים וצורותביטוי לצרכי המקצועות שלימד, השתתף בועדות מק

 צועיות של ועד הלשון. חיבר את ספרי הלימוד: גיאומטריה תיאורית (תר"ץ), פיסיקה כללית, ביחד עם ד"ר <persName>א. ברוך</persName> (ת"ש), פיסיקה ב-5 חלקים, ביחד עם ד"ר א. ברוך (תרצ"ח-תש"ז), טופוגרפיה (תש"ד). עבודה מעשית בפיסיקה (תש"ו). נשא הרצאות מדעיות לעם במשך שנים רבות בבית-העם בתל-אביב, יזם ויסד את האיגוד להשלטת העברית, יסד ביחד עם מר<persName> יצחק ספיבק</persName> את מועצת המורים למען הקהק"ל וארגן את הכינוס הראשון של המורים למען הקהק"ל בכפר ילדים והמשיך לנהל ולרכז את העבודה. היה חבר אגודת הסופרים וחבר הציונים הכלליים.

 פרסם מאמרים על ארץ-ישראל בעתון היהודי השוייצי "איזראליטישס ווכנבלאט", אח"כ זמן ממושך ב"הארץ" ומזמן לזמן ב"דבר", ב"הבוקר" ובירחונים שונים.

 למרות זקנתו המשיך לעבוד בהוראה ובכתיבה עד שנפל למשכב ואחרי כחדשים נפטר בתל-אביב, כ"ז תמוז תש"ח (3.8.48).

 בנותיו: <persName>לובה </persName> (פקידה במחלקה הימית של הסוכנות ואח"כ בממשלת ישראל), <persName>עמליה </persName> אשת עוה"ד <persName>משה טרובוביץ, מרים</persName> אשת<persName> יצחק ארדנבוים.</persName>

 אחיו הבכור, רפאל רפאל. מהציונים הפעילים בפיטסבורג (ארצות הברית), פרסם ספר על "שאלת היהודים" (בעברית, תרנ"ג).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1635 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1635</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1637 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1637</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
