<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/597</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/598</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/599</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן נחמני</persName>

</head>
         <div><p> (שם משפחתו לפנים :<persName> שוכהאלטר</persName> ). - נולד בעיירה צ'ימראוויץ, פלך פודוליה, אוקראינה, בשנת תרמ"ה (15.2.1885), לאביו ר'<persName> ניסן</persName> , חסיד ותיק בין חסידי הוסיאטין ובויאן לבית ר' ישראל מריז'ין-סדיגורה. למד בחדר ואח"כ ב"קלויז" (בית-המדרש) של חסידי סדיגורה ואגפיה בקמיניץ-פודולסק. בהיותו בן 10 אירש אותו אביו שלא מדעתו עם ילדתו של חסיד אחר שנפגשו בבית הרבי, והשידוך היה תלוי ועומד לכשיגדלו הילד והילדה. אך כשגדל אהרן נתפס בשנתו ה-16 לקריאה בספרות עברית חדשה ולציונות. וכשמצאוהו בבית-המדרש קורא "אשמת שומרון" של מאפו בהצנע בתוך הגמרא, בטל השידוך בהסכמת הרבי, והוא התמסר מאז לפעילות ציונית גלויה ונעשה מזכיר האגודה הציונית הששית בקמיניץ-פודולסק.

 בתרס"ו נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת ר' <persName>דוד פריצ'רט</persName> מאודיסה.

 כשנתן את דעתו לעלות ארצה עם משפחתו למד תחילה את מלאכת הגילוח והתספורת שיהא לו מקור פרנסה בארץ, ובערב סוכות תרע"ד הגיע ליפו וביקש לו מקום פרנסה בארץ. אז היה בפתחתקוה ספר שהתערב בפוליטיקה המקומית כאזרח ותיק. הדבר לא היה לרצון לבעלי המקום, ומכיון שנמצא להם ספר חדש שבא זה עתה מחו"ל ואין חשש שיתערב בעניני המקום, שכן לא בקלות יכול אדם חדש להתמצא בהם, עזרו לספר הותיק להסתדר בחיפה וקבלו במקומו את אהרן נחמני. אולם בחדשים מעטים כבר התמצא בעניני המקום, וביחוד מאחר שעם גידול העליה התישבו בפתח-תקוה הרבה אנשים חדשים, בעלי מלאכה, סוחרים וחקלאים, שלא נמנו על ראשוני המושבה ומשפחותיהם וגם הם תבעו את חלקם בחיים הצבוריים. קודם כל היה מיוזמי ארגון


 בעלי המלאכה "אחיעזר" שמנו 84 משפחות, ואף בית-תפלה מיוחד יסדו להם שנקרא בשם "שוני הלכות". צבור בעלי המלאכה כגוף מאורגן השתתף במלחמה למען העברית נגד חברת "עזרה" הגרמנית (ונגד מנהלה בארץ, <persName>אפרים כהן</persName> , שגר אז בפתח תקוה,<persName> וא. נחמני</persName> היה נציג בעלי המלאכה בועד המקומי למען העברית, ששאר חבריו היו<persName> מרדכי</persName> <persName>חפץ </persName> והמהנדס<persName> עקיבא גליקשטיין)</persName> . כן היה פעיל ב"הפועל הצעיר" והשתתף ביסוד "הקלוב הלאומי הרדיקלי" בפתח-תקוה יחד עם <persName>שלום שטרייט, יעקב</persName> <persName>קרול, מגלי, ירקוני ועוד</persName> . במלחמת-העולם הראשונה נבחר כנציג בעלי המלאכה למועצת המושבה (הועד היה אז בן 7 חברים והמועצה בת 15 חברים) והשתתף בפעולות להקלת המצוקה של שעת-חירום. אחרי

 גירוש יפו באביב תרע"ז נבחר להנהלת אגודת השכנים, שנטלה על עצמה להגן על פליטים ומגורשים שוכרי דירות נגד נסיונותיהם של בעלי-בתים אחדים, שבניגוד לרוב הגדול של בעלי הבתים אמרי לנצל את המצוקה הכללית לטובת כיסם.

 תוך פעולות אלה התבלט יותר מדי בעיני אנשי השלטון ומקורביהם, וכשנתגלה ענין הריגול והמחתרת של "נילי" בסתו 1917 והשלטון פתח במסע נקם ודיכוי נגד הישוב נאסר גם א. נחמני בין ה-18 שנלקחו מפתח-תקוה. הובל ברגל כאסיר לירושלים, ומשם דרך שכם ודמשק עד לחלב שבצפין סוריה, ונכלאו שם. בהשתדלות<persName> מאיר נחמד, עקיבא</persName> <persName>גליקשטיין, משה שרתוק, אברהם גודאל </persName> ונכבדי העדה הספרדית המקומית הוקל מצב האסירים, ולבסוף הצליחה ההשתדלות לשחרר אותו מהכלא על מנת שישאר בעיר בפיקוח המשטרה.

 עם התקדמות הצבא הבריטי עד לצפון סוריד קיבל בעזרת הקפיטן<persName> אלכסנדר אהרנסון </persName> רשיון לנסוע הביתה בסוף נובמבר 1918. פתח לו מספרה ביפ

 ולאחר שנה פתח מספרה בירושלים. שם הוזמן לשרות במקצועו אצל הנציב העליון <persName>סיר הרברט סמואל</persName> וקיבל את התואר "הספר של ארמון הממשלה בירושלים". כאן כתב בקביעות ב"דאר היום" על ענינימלאכה ובעלי-מלאכה בארץ וגם על נושאים אחרים והמשיך בכתיבה ב"דאר היום" כל שנות קיומו. ערך את הירחון "המלאכה" בתל-אביב והיה במשך זמן-מה מזכיר מרכז בעלי-מלאכה בתל-אביב. כתב בשבועון הציוני "סיביר-ארץ-ישראל" שיצא ברוסית בחארבין, ב"המשמר" של <persName>א. ז. בן-ישי</persName> , ב"הישוב" של <persName>בר-דרורא</persName> , ב"עתון מיוחד" היומי של <persName>מאיר גרוסמן,</persName> ב"החרות" של<persName> א. אלמליח</persName> , ובשנות 35-1941 היה סוכנו וסופרו של "הבוקר" בפתח-תקוה. אח"כ פקיד בסניף פתח-תקוה של מגבית ההתגייסות וההצלה,. חבר הנהלת "איגוד הפקידים האזרחיים" וחבר מועצת התאחדות בני המושבות. עזר במסירות בריכוז החומר הארכיוני לתולדות המושבה ולספר היובל.

 צאצאיו:<persName> טובה</persName> אשת יהודה<persName> פיאלקוב ; שושנה</persName> אשת אליהו <persName>לבוצקין</persName> (בן דוד, ממייסדי חדרה);<persName> נעמי</persName> אשת אבשלום<persName> דינוביץ</persName> ;<persName> דבורה</persName> אשת יעקב<persName> בנקו</persName> ; <persName>שלומית</persName> אשת צבי<persName> יוסלביץ</persName> ;<persName> הרצליה</persName> אשת דוד <persName>קופלמן</persName> ;<persName> בת-עם</persName> אשת ברוך<persName> ברנשטיין </persName> (חדרה); <persName>ניסן</persName> (התנדב לצבא בן 19 והיד, 4 שנים בשבי בגרמניה)..

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/597</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/598</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/599</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
