<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2962</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2963 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2963</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהוד אבריאל (איבראל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וינה</placeName> (אוסטריה), ג' בחשון תרע"ח (19.10.1917) לאביו<persName> ישראל איבראל</persName> (יצואן אמיד) ולאמו הלנה בת <persName>צבי סגל.</persName>

 נתחנך בבית-ספר יהודי ובגימנסיה והיה פעיל מגיל 9 ואילך בארגון-הנוער הציוני החלוצי "תכלת-לבן" ("בלאו-וייס").

 ב-1938 הצליח אביו לחסל את רכושו שבאוסטריה המסופחת לגרמניה הנאצית, למלט משם את הנפש והרכוש ולעלות לארץ עם המשפחה (בעקב ידיעותיו ובקיאותו המרובה באנגלית אוכספורדית, שימש מורה לאנגלית לקיסר חבש בעת היותו גולה בירושלים במלחמת העולם השניה), ואילו <persName>אהוד </persName> נשאר עוד לסדר את עליתם ונסיעתם של כמה מאות מחבריו באירגון "תכלת-לבן".

 בדצמבר 1939 הגיע גם הוא לארץ והצטרף לקיבוץ "נאות מרדכי" שבעמק הירדן שלרגלי החרמון. עבד בשדה וברפת, בגורן ובלול, ובסוף התמחה בענף המספוא.

 ב-1940 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>ולאדימיר אליאשברג.</persName>

 בקיבוץ היה פעיל ב"הגנה" ובמשק.

 ב-1943 נקרא להשתתף מסעם הסוכנות בפעולות "ועד ההצלה" באיסטנבול, שעסק בהשתדלויות להציל יהודים מההשמדה בארצות הכיבוש הנאצי באירופה ולסדר להם זכות מעבר בתורכיה בדרכם לא"י, וכן השתתף בפעולות ארגון עלית המעפילים.

 בחורף תש"ח (1948) כשמלחמת השחרור בארץ התפשטה לממדי מלחמה ממש, נשלח לצ'כוסלובקיה והצליח ליצור קשרים עם ראשי השלטון שם ולסדר את קנית הנשק והציוד המלחמתי מתוצרת צ'כוסלובקיה בשביל כוחות ה"הגנה" שבתוך סערות המלחמה התפתחו לצבא ממש.

 אחרי קום מדינת ישראל נתמנה לצירה הראשון בצ'כוסלובקיה ואח"כ בהונגריה וברומניה ועד כמה שהנסיבות הרצויות מאפשרות את הדבר ויש צורך בסגולות אישיות לביצוע, הצליח לפתח ולקיים יחסי ידידות בין


 המדינות הללו ובין ישראל, על אף החתירות של קומוניסטים יהודים מרשיעי ברית, שההתעוררות הלאומית של יהודי הארצות ההן וכמיהתן לעליה בהמונים היו כצנינים בעיניהם.

 כשנתקררו יחסי הארצות ההן כלפי ישראל בעקב השינוי הכללי במדינות של ארצות "הגוש המזרחי" חזר <persName>אבריאל</persName> לארץ ונתמנה למנהל משרד ראש הממשלה ואח''כ למנהל משרד האוצר.

 אחר-כך חזר לגליל העליון ונתמנה למנהל חברת הפיתוח לקרית שמונה.

 ב-1955 נבחר ברשימת מפא"י לכנסת השלישית.

 בנותיו :<persName>דינה, דורית, רות-הלנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2962</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2963 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2963</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
