<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1313</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1314</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן מויאל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר רבת, מארוקו, בשנת תקע"ג (1813), לאביו<persName> משה</persName> , ממשפחה מיוחסת של רבנים ועסקני צבור, שמוצאה מגולי ספרד, קיבל חנוך תורני ולמד שפות והליכות החיים והמסחר. נשא לאשה את<persName> סעדה</persName> לבית עמיאל, ועסק במסחר, הגיע לעושר מופלג, והיה מנכבדי העדה ונדיביה.

 בשנת 1860 חיסל את רכושו הגדול בבנינים ובקרקעות, עלה ארצה עם משפחתו והתישב בחיפה, ואחרי כשלש שנים עברו ליפו. עסק במסחר ורכש מגרשים והקים בנינים "מחוץ לעיר" (כלומר: מחוץ לחומה ששרידיה הקיפו עוד בזמן ההוא את העיר העתיקה של יפו). ביניהם: בית גדול של דירות וחנויות ברחוב הראשי לעג'מי, מול רחוב סלאחי, ועוד בית גדול של חנויות ודירות ברחוב עג'מי. גם לעצמו בנה בית גדול "מחוץ לעיר" והיה היהודי הראשון שיצא לדור בעיר החדשה.

 עזר לרבים מעולי מארוקו להסתדר ביפו ולהגדיל בה את הישוב היהודי, וכן עזר לקנות את בית תלמוד-תורה הראשון לילדי העולים.

 בביתו החדש שמחוץ לחומה סידר גם בית-כנסת פרטי לצרכי הצבור ובו ישיבה, שתלמיודי-חכמים היו מתאספים ללמוד בה בחבורה ובקומה התחתונה של


 הבנין סידר מקוה-טהרה שמסר אותה לשימוש בלי תשלום.

 היה מסור ונאמן לעמו ולארצו ואהוב ומכובד בין כל התושבים.

 באחרית ימיו עלה לדור בירושלים בבית שקנה לו בשכונת נחלת שבעה והקדיש אותו לבית הכולל על עדת המערבים.

 נפטר בירושלים, בשנת תרנ"ח.

 צאצאיו:<persName> יוסף, אברהם, שלום ואליהו</persName> ,

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1313</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1314</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
