<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3177</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3178</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3179</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3180</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן יעקב אוהב-עמי (היט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ח' אב תרנ"ט (4.8.1899) בלבוב שבמזרח גליציה.

 לאביו <persName>יצחק הי"ד </persName> ולאמו<persName> חנה הי"ד</persName> בת <persName>שמואל אריה</persName> <persName>נוישטיין</persName> (שניהם נרצחו על-ידי הנאצים).

 למד בחדר, בגימנסיה פולנית בלבוב (בה היה תלמידו של פרופ' ד"ר<persName> מאיר בלבן</persName> הי"ד), נמלט לוינה בזרם הפליטים בראשית מלחמת העולם א', שם גמר את לימודיו התיכונים והתחיל ללמוד משפטים ותורת המדינה באוניברסיטת וינה (שם היה תלמידו של פרופ' <persName>וילהלם ירוזאלם)</persName> .

 משנתחדשו החיים האזרחיים תחת השלטון האוסטרי במזרח גליציה אחרי שחרורה מהפלישה הרוסית חזר ללבוב, המשיך את לימודיו באוניברסיטה שם (היה שם מתלמידיו של פרופ'<persName> משה שור</persName> הי"ד).

 שם היה חבר פעיל באיגודים "הרצליה" ו"צעירי יהודה" של הסטודנטים הציונים, ובתקופת ההשתוללות

 האנטישמית של הפולנים, שחגגו את שחרורם הלאומי במוצאי שנת 1918 בפרעות ביהודי לבוב, היה פעיל בהגנה העצמית היהודית. גם אח"כ היה לצנינים בעיני הפולנים בשל מסירותו הרבה להגנה על מעמדם האזרחי והלאומי של היהודים ולא פעם הכריזו על פרס גדול למי שיתנקש בחייו. באותו זמן, בהיותו בן 19, נרשם בספר הזהב של הקהק"ל. המשיך בפעילות ציונית בתור מורשה מקומי של הקהק"ל, ממיסדי "צעירי ציון" וציר בועידת החלוץ. גם באוניברסיטה סבל רבות בשל התפרעויות הסטודנטים הפולנים, שדרשו הנהגת "נומרוס קלאוזוס" להגבלת מספר המתלמדים היהודים, ובראש וראשונה היו מפנים את פגיעותיהם אליו, ומשום כך הוכרח להפסיק את לימודיו בהיותו כבר קרוב לגמירתם ולקבלת תואר ד"ר למשפטים, וההנהלה הציונית למזרח גליציה קבעה לו פרס, שאיפשר לו להקדים את עליתו ארצה.

 בקיץ 1920 עלה לארץ ונשלח מטעם לשכת העבודה של "הפועל הצעיר" (זה היה לפני יסוד הסתדרות העובדים הכללית ולשכת העבודה הכללית שלה, כשכל מפלגה קיימה לשכת עבודה לחוד) לעבוד ביבוש בצות בשוני, בחקלאות ובסלילת כבישים, והתנסה במחלת הקדחת של החלוצים.

 ב-1921 נענה לקריאת המוסדות והתנדב למשטרה המעולה שארגן השלטון הבריטי. משסירב השלטון לשתף את השוטרים היהודים בהגנת התושבים היהודים בפרעות 1921 התפטר מתוך מחאה, והמשיך לעבוד בבנין בתל-אביב ובירושלים (בבנין בית היתומים דיסקין) ונלחם בעד עבודה עברית, היה זמן מה פקיד במשפט השלום העברי בירושלים, עבד שם בועד המקומי של הקהק"ל ובבית העם בירושלים ובתל-אביב. היה ממיסדי גדוד מגיני השפה וציר בכמה מועידותיה. בשנות מגוריו בירושלים היה הולך מדי שבת בשבתו אל הכותל המערבי, פרסם קריאות אזעקה בעתונות נגד התעללויות הערבים במתפללים ופעם הוציא בסיכון נפשו מוקש שהניחו הערבים בפנת הכותל ומסר אותו לקצין משטרה עברי. היה חבר בבית-הכנסת "ישורון" בראשיתו ופעיל במסיבות "עונג שבת" שנערכו בו, וכיו"ר ועדת התרבות של בית העם ארגן אספות בענינים ציוניים וכלל-יהודיים. היה ממיסדי האיגוד למען תוצרת הארץ ואגודות-הנוער "העברי הצעיר" ו"האזרח הצעיר" בירושלים ומרצה על נושאים ציוניים באגודות נוער בארץ ובמועדון הקצינים העברים בתל-אביב.

 השתתף ביסוד ברית הצה"ר והסתדרות עובדים לאומית בארץ והיה ציר בכמה ועידות ברית הצה"ר.

 בתקופת משפט רצח ארלוזורוב היה מזכיר ברית הצה"ר בתל-אביב ומזכיר הועדה הצבורית להגנת הנאשמים, שההאשמה נגדם חושלה להשמצה כללית נגד ברית הצה"ר וכל חבריה, ובאותה תקופה התנקשו בו מתנגדי הברית שלש פעמים ופעם אף נפצע קשה בחיפה.

 ב-1945 נשא לאשה את<persName> פרומה</persName> בת<persName> מנחם מנדל</persName>


<persName>זילברדיק</persName> מווארשה (ציונית פעילה ומסורה עוד בפולין ואח"כ בארץ, אחותם של ד"ר פרידה קורנגרין ז"ל, ד"ר<persName> שמואל אריאל </persName> ז"ל והמהנדס <persName>ישראל זילברדיק</persName> - נפטרה בתל-אביב, י' אב תשט"ז-18.7.56).

 בשנים האחרונות עוסק בהפצת הספר העברי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3177</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3178</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3179</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3180</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
