<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1320</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן מסקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשומיאץ', פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, כ"ב טבת תרנ''ח (1898), לאביו <persName>משה (סנדלר,</persName> בבחרותו חייל-תותחן בצבא הרוסי, שנזהר בכשרות המזון בכל שנות שרותו בצבא) ולאמו<persName> רחל</persName> בת <persName>יחזקאל חזנוב</persName> , ממשפחת חזנים. בן שנה עבר עם הוריו לרוסלאבה, פלך סמולנסק, ושם למד ב"חדר" וגמר בית-ספר עממי רוסי ולאחר כמה שנים נבחן בלימודי הגימנסיה

 כאכסטרן. בן 13 יצא לעבודה כשוליא לטכנאי-שינים, עוזר לקצבים (דודיו) ובכריתת עצים ביער. בעבודה זו ביער היו חבריו ברובם נערים רוסיים וביניהם ובינו היו יחסי חברות וידידות בחיק הטבע, בלי מחיצות של איבה גזעית ודתית. בן 16 עזב עם אחד מחבריו הרוסים את מלאכת העץ ויחד הלכו לתעשית המתכת ועבדו בבית-חרושת מכני בלודינובו. זה היה ב-1914, בראשית מלחמת-העולם הראשונה. בעת המהפכה עבר לעבוד בבית-חרושת באוריול ואח"כ חזר

 לרוסלאבה והמשיך לעבוד בתעשיה כזו. בשנות עבודתו בתעשית המתכת השתתף בפעילות בתנועת הפועלים. התנדב, ביחד עם חבריו אל "הגווארדיה האדומה", הועבר אוטומטית אל הצבא האדום, עלה לדרגת קצין והשתתף במלחמה נגד ה"לבנים" בחזית הדרום. אח"כ נשלח למוסקבה והוטל עליו לרכז את משלוחי המזון ללנינגראד שסבלה רעב, ובסוף נתמנה למפקד משמר הקומיסריון לכלכלה במוסקבה.

 במוסקבה נפגש עם שני חבריו-מנוער, <persName>צבי רבי</persName> <persName>נוביץ-רפאל </persName> (כעת בארץ) <persName>וסאשה פרוטקין</persName> (נשאר במוסקבה), בני רוסלאבה, שהשתתפו אז בעבודת "הבימה" ונשאו את חלקם, כיתר תושבי מוסקבה, בקור וברעב ששררו בזמן ההוא (חורף 1919), והודות למעמדו ולמשרתו היה ביכלתו לעזור להם במצוקתם ולתת להם מקלט חם ונעים בחדרו. שמה באו גם יתר חברי "הבימה" וחיממו את לב מארחם באידיאלים שלהם על ציונות ותיאטרון עברי אמנותי. אח"כ גילו בו כשרון של שחקן ומשכו אותו לחבורתם <persName>ודוד ורדי</persName> נטל על עצמו ללמדו דיבור עברי, ונוסף לכך למד שנתים בקונסרבטוריון (נטיה לזמרה היתה בו עוד מילדותו, מורשת אבות-אמו החזנים).

 ב-1919 הופיע בתפקידו הראשון :מוכר המרבדים ב"היהודי הנצחי" לד. פינסקי; ב-1922 בתפקיד הקבצן העיוור ב"הדיבוק" לש. אנסקי; וב-1924 בתפקיד הגולם ב"הגולם" לה. לייוויק. באותה שנה יצא עם להקת "הבימה" לסיבוב באירופה ובאמריקה וב-1928 עלה ארצה עם הלהקה ומאז הוא חבר "הבימה" בארצנו.

 בתרצ"ג נשא לאשה את<persName> סימה </persName> בת <persName>אבא סירקיס.</persName>

 מתפקידיו בהצגות "הבימה": דוד המלך ב"כתר דוד" לקלדרון; פייגה-לאה ב"האוצר" לשלום עליכם; סיר טובי וולטש ב"הלילה ה-12" לשכספיר; טל ב"וילהלם טל" לשילר; שיילוק ב"הסוחר מוונציה" לשכספיר; פלטי ב"מיכל בת שאול" לא. אשמן; יואל ישפה ב"האדמה הזאת" לא. אשמן; שלמן ב"מיר'לה אפרת"; קופל ב"עמק" לשלום עליכם; צ'צ'יק ב"עלי כנור" לשלום עליכם; איבאנוב ב"קשה להיות יהודי". ועוד.

 בנו: <persName>אמנון</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1320</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
