<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4015 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4015</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן בן טובים (גוטמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתמוז תרס"א (31.7.1901) בעיר דינוב (פולין) הידועה בעירו של הצדיק הגאון ר' <persName>אלימלך צבי</persName> זצ"ל.

 לאביו<persName> יעקב צבי גוטמן</persName> ולאמו <persName>הינדה </persName> בת <persName>אליקים</persName> <persName>ורהפטיג</persName> (שמסרה את נפשה על קידוש השם בחג הסוכות תרע"ד).

 קיבל חינוך מסורתי והשכלתי, היה נאלץ לעזוב את הבית בגיל צעיר ועבר ללמוד בישיבה בקרקוב. זאת אחרי שהאם נהרגה והשאירה אותו כיתום בין 11 ילדים.

 ולא ראה דרך למלאות את שאיפתו לחינוך במשפחה גדולה בלי השגחת האם המסורה. כיהודי לאומי לחם בצבא הפולני נגד האנטישמיות וביטול הוראות לא לשחרר חייל יהודי בעת החגים למרות שהיו הוראות מגבוה לשחרר את היהודים, בגלל זה הסתבך עם הקצינים של הגדוד והואשם בהסתה למרד בצבא. הועמד בפני בית דין צבאי מלחמתי - שטנד געריכט - שצפוי היה לו דין מוות. בדרך לבית דין שדה בלוויית חייל אחד הספיק להתחמק ולברוח. אחרי כשנתיים נתפס שנית בהלשנת יהודי של אותו הגדוד ונידון בקרקוב ל-6 שנות מאסר (אחרי שבינתיים בוטל ה- -שטנד רעכט - ונשלח לבית הסוהר הצבאי הידוע בקרקוב - מונטלופי - ואחרי ביטול אזרחות פולנית - לוישניץ).

 ב-1931 נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת<persName> שמעון בזן</persName> (למרות שאת השכלתה קיבלה בווינה ניהלה בית מסורתי למופת

 בברלין, הלכה לעולמה בשנה ראשונה לנישואין 4.1.31) ובשנת 1959 נשא לאשה את <persName>צפורה </persName> בת <persName>מיכל</persName> <persName>אקרמן.</persName>

 בגרמניה היה פעיל בתנועה הציונית.

 עלה לארץ ב-1933 מגרמניה.

 היה פעיל במחתרת אצ"ל. נאסר וישב במלחמת העולם השניה בעכו ואח"כ בלונדון.

 בעל משרד לביטוח.

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרך י"ב, עמוד 4015)

 בעמוד 4015 בשורה לפני הסוף, יש לקרוא בלאטרון (במקום - בלונדון).

 בבואו לארץ ביולי 1933, עבד בהקמת התערוכה בצפון תל-אביב, והיה בין אלה שפנו בזמנו לנציב


 העליון גנראל <persName>וואקופ </persName> בביקורו בתערוכה, בקשר לעליית יהודים שונים מהתופת הגרמנית. אחרי כן עבד בבניית המוסך הראשון של "המעביר" (כיום, חברת התעבורה "דן").

 בין מעצר למעצר בעניינים פוליטיים ועל מנת להסוות את כתובתו נשלח לתקופה קצרה לקיבוץ "מסריק" בעמק יזרעאל, ועבד שם ביחד עם חברים שונים מצ'כוסלובקיה - בלילות ובסתר בפתיחת צינור המים - שהבריטים אסרו את בנייתו עד העוגן הסמוך.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4015 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4015</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4352</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
