<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1959</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1960</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1961 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1961</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן טביאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, פולין (רוסיה הלבנה), ט"ו חשון תרס"ב (1901), לאביו <persName>יוסף</persName> (בר-אורין ומשכיל, יצרן

 וסוחר טכסטיל, ממשפחה של מגורשי ספרד שהתבוללה באשכנזים בצפון אירופה) ולאמו<persName> רבקה</persName> בת הרב<persName> אהרן</persName> פלמן (שהיה דרשן ומחבר ספרי דרוש בניו-יורק)

 (קרובם של המשורר דוליצקי, עורך "הצפירה"<persName> ח. ז.</persName> <persName>סלונימסקי</persName> וההיסטוריון ר'<persName> זאב יעבץ).</persName>

 למד בחדרים ובישיבה, מגיל צעיר שלט בשפה העברית והרבה להגות בתנ"ך, בספרות העתיקה והחדשה, בספרות הדרוש והמוסר, השתלם בשפות רוסית וגרמנית ומגיל 18 ואילך החל לפרסם מזמן לזמן שירים ליריים בעברית ובאידית. ב-1920 השתתף בפעולות עזרה לפליטים מפולין, שנמלטו מפני הפלישה הסוביטית עד לקובנה ולפרוסיה המזרחית. למד את הציונות מפי העסקן הנודע<persName> ליפמן רוזנטאל</persName> (ממקורביהם של <persName>הרצל </persName> והרב<persName> שמואל מוהליבר</persName> ), והיה יו"ר אגודת "צעירי המזרחי" בביאליסטוק ומראשי המדברים בתנועת הנוער המזרחי בפולין.

 ב-1925 עלה לארץ ואחרי שהותו זמן-מה בחיפה הצטרף לקבוצת "צבי" (על שם הרב<persName> צבי קלישר</persName> ) של "הפועל המזרחי" בחדרה, ואח"כ עבד בזכרון יעקב פתח תקוה וגבעת השלשה. בגלל מחלת המלריה הוכרח לעבור בתרפ"ו לירושלים, ובתור אדם חדש וצעיר הרגיש מיד במצב הבלתי-אפשרי, שהרבה מאות ילדים וילדות בעיר הקודש יתחנכו במוסדות פתוחים וסגורים של המיסיונים למיניהם להתנכרות לעם ישראל ולאמונתו. גם הרבנים והעסקנים המקומיים ודאי לא היו מרוצים מהמצב הזה, אבל לא הרגישו יכולת לפעול נגדו, כי השלטון האנגלי בארץ ודאי לא היה רואה בעין יפה פעולה נגד המיסיונים, שעליהם גאות האומה האנגלית החסודה; ומאידך - המוסדות היהודיים לא יכלו לתת לבני דלת העם אותם יתרונות חמריים גדולים שהמיסיון נתן לחניכיו, ואף תמך בהם אחרי גמירת לימודיהם שיקבלו עבודה ומשרות בשרות השלטון.

 אהרון טוביאן לא יכול להשלים עם השתיקה המבישה וזמן מועט אחרי הגיעו לירושלים בא בדברים עם הרבנים הראשיים <persName>קוק, מאיר, זוננפלד</persName> ועם הרבנים הראשיים בת"א, <persName>אהרנסון ועוזיאל,</persName> עם הרב<persName> רפאל</persName> <persName>הכהן קוק</persName> (כיום רבה של טבריה), הסופר <persName>מ. ש. גשורי,</persName> העסקנים<persName> יוסף אלישר, יצחק אלכסנדרוני</persName> ועוד רבנים ועסקנים ועורר אותם על ההכרח לפעול במרץ לסתימת הפרצה. בהסכמתם ובמדת-מה גם בעזרתם יסד את ההסתדרות "מרכז"<persName> למלחמה בחינוך הזר</persName> (את השם מיסיון חס מלהזכיר!), התיצב בראש הנהלתה, ניהל תעמולה בע"פ ובכתב, נאם בבתי כנסיות ובאספות, גייס עוזרים וניהל שיחות הסברה עם אנשי צבור ומוסדות חינוך וסעד ועם הורים, ויצר לחץ צבורי על מוסדות ואישים ועל הורים של תלמידי המיסיונים, אסף ידיעות על ילדים יתומים או יתומים-חיים (שהוריהם מסרום לחלוטין למוסדות מיסיונריים), שידל והשתדל לגאול את הילדים ולסדרם במוסדות יהודיים. לכל מקרה פעוט התיחס כמו לדבר גדול, שעליו עומד ואתו נופל כל העולם היהודי, והרבה עמל ובריאות הקריב כדי לשכנע בעלי יכולת והשפעה שירגישו כמוהו ויעזרו לגאולת נפש יהודית משמד. משנת תרפ"ו, היא שנת הווסד "מרכז", ועד הזמן האחרון,


 הצילה הסתדרות זו ממוסדות ציד הנפשות כ-2300 ילדים וילדות (בכלל זה גם תלמידי בתי-ספר עממיים ותיכונים, שהוריהם שלחום ללמוד בהם מתוך דחקות או למען תועלת חמרית וקאריירה), ואף במצרים פעל (בעזרת הרב פרופ'<persName> דוד פראטו,</persName> שהיה אז רבה של אלכסנדריה) בשם "מרכז" ועלה בית להשיג את הוצאתם של כ-600 ילדים ממוסדות-חינוך מיסיונריים.

 בירושלים היה מקורב להעסקן המחנך הבילויי <persName>ישראל בלקינד </persName> ולהסופר<persName> מנחם מבש"ן</persName> וקיבל מהם עזרה והדרכה לפעולותיו ועידוד כללי. גם הרב הראשי קוק חיבב אותו ותמך בו תמיכה מוסרית פעילה להשגת עזרה לעבודת "מרכז".

 במהומות תרפ"ט השתתף בארגון התגוננות נגד הפורעים שבאו משער יפו.

 פרסם מאמרים (על הנושא העיקרי של מלחמתו) ב"דאר היום" ושירים ב"היסוד", "הדרך", "העולם", "הירח", "המשקיף" (חוץ מהשירים השמורים אתו בכתב-יד) ועזר זמן-מה לד"ר <persName>נסים מלול</persName> בעבודה במערכת עתונו הערבי "אל סלאם".

 גם אחרי קום מדינת ישראל עוד נמצאת לו עבודה, שהצורך בה מעציב ומחפיר כאחד, משום שהמוסדות הנוצריים שבערים המעורבות לשעבר ממשיכים לחנך ואף לקבל חניכים יהודים, שהורים מחוסרי הבנה לאומית והכרה דתית מוסרים להם, ועדיין נחוצה פעולת הסברה ואף לחץ צבורי כדי למנוע הפקרת ילדי היהודים במדינת ישראל לחינוך להתנכרות ולבגידה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"א אב תשכ"ד (20.7.64)

 (ראה כרך ד', עמוד 1960)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1959</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1960</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1961 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1961</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
