<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3398</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3399</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3400</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן צבי ציבלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ז (1877) בטורץ שבפלך צ'רניגוב ברוסיה.

 לאביו <persName>אהרן דוד</persName> (ממשפחת יודעי תורה וחסידי חב"ד) ולאמו<persName> אסתר</persName> לבית<persName> אטקין.</persName>

 למד בחדר ובישיבה ומתוך נטיה לעמל כפים למד אח"כ מקצועות דפוס וכריכת-ספרים.

 בשנות שרותו בצבא הצאר הועסק רוב הזמן בכריכת ספרים ופנקסים לצרכי הצבאי ונשתבח בעבודה מקצועית מעולה.

 ב-1903 נשא לאשה את <persName>אסתר אלקה</persName> בת דודו אחי אמו<persName> יהושע נחום אטקין.</persName> (נפטרה ברמת-גן, י' תשרי (יום הכפורים) תרצ"ח (15.9.1937).

 השתקע בבאכמוט שבפלך ייקאטרינוסלאב, פתח ביתדפוס, והיה פעיל בחוג חסידי חב"ד בעיר ובמעשי צדקה וחסד.

 ב-1914 עלה לארץ ופתח כריכיה ביפו. במלחמת-העולם גויס לצבא הטורקי והועסק בניהול מטבח. כששוחרר מהצבא ב-1917 התגוררה משפחתו (אשתו וארבעה ילדים) באהל במחנה ה"מהגרים" (התושבים שגורשו מטעמים צבאיים מיפו ומתל-אביב) שבכפר-סבא. אז פתח כריכיה בפתח-תקוה והעביר את משפחתו שמה, ואחרי שהצבא הבריטי כבש את פתח-תקוה חזר לביתו ולבית-מלאכתו בתל-אביב.

 השתתף ביסוד שכונת תל-נוראוי בתל-אביב. אח"כ הצטרף לחברת "עיר גנים" ושידל את ידידיו החסידים לעשות כמוהו, וב-1922 השתכן בין הראשונים ברמת-גן ונבחר מיד לועד המקום. באותם הימים היה רוכב יומיום על חמורו לעבודתו בתל-אביב, ומשנטע 10 דונמים עצים על מגרשו היה מביא על חמורו מים להשקאתם מהירקון, אך כחבר הועד השתתף בהתקנת מכון-מים מקומי וביתר הפעולות ליצירת תנאי חיים תקינים ברמתגן. בערבים היתה רעיתו פורטת על הגיטארה (למדה מוסיקה עוד בבית הוריה) להפיג את הרגשת השממון, שהשרתה יללת התנים מסביב.

 בשנים 1938-1928 היה חבר המועצה המקומית


 וסגן נשיאה והרבה לפעול לקיום השרותים הצבוריים ולפיתוחם, מסביר פנים ומוכן לעזרה לכל הפונים אליו בעניני הצבור וגם למבקשי עזרה ועצה בתלאותיהם הפרטיות. ערך בביתו "מנין" לתפילה של חסידי חב''ד. אח''כ בנה על מגרשו צריף לבית-הכנסת "תפארת בחורים", ואת בנית הצריף ועבודת הנגרות של עשית ארון הקודש והרהוט עשה במו ידיו. הכניס בו ספרים ומילא בו תפקיד שמש בהתנדבות. יסד קופת גמילות-חסד ליד בית-הכנסת והיה עורך בו סעודות "מלוה-מלכה" על חשבונו (לבית-הכנסת זה היו קוראים אז בהלצה: "בית-הכנסת הסוציאליסטי").

 נפטר ברמת-גן, ט' אב ת"ש (13.8.1940) ונקבר בנחלת יצחק.

 צאצאיו : שניאור זלמן, פלוא, מלכה אשת ניסן טרכטנברג, נחמה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3398</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3399</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3400</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
