<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4670</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4671</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4672</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4673</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4674</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן פריבר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סוסנוביץ</placeName> (זגלמביה שבפולין) בשנת תרס"ב (יולי 1902).

 לאביו<persName> מנחם מנדל </persName> (משכיל וחובב ציון) ולאמו <persName>שרה פריידל לויצקי</persName> (מצאצאי רבנים בפולין). קיבל חינוך מסורתי, בבית-ספר עממי ובגימנסיה.

 בנעוריו השתייך להסתדרות הנוער הצופית "השומר" (נוסדה במלחמת העולם הראשונה בפולין וכעבור שנים נהיתה ל"השומר הצעיר") ולאגודת הספורט "מכבי".

 מילדותו גילה נטייה למוסיקה ולציור, שלמד בעיר-מגוריו, זמן-מה בקראקוב ובראשית שנות העשרים בווינה.

 לא סיים את השתלמותו האמנותית, כי במאי 1922 עלה לארץ והצטרף לראשוני החלוצים בעיןחרוד ותל-יוסף של "גדוד העבודה בעמק יזרעאל".

 כחבר הקיבוץ נתאפשר לו להתמיד בלימודי האמנות בבית-הספר "בצלאל" בירושלים ובבית

 הספר לנגינה של <persName>משה הופנקו,</persName> מחלוצי המורים למוסיקה בארץ (ראה ערכו בכרך ב', עמוד 621).

 דרכו האמנותית לוותה במאבק בין עולם המוסיקה-נגינה לבין הנטייה לעולם הפלסטי-הציור והפיסול, אך גברה נטייתו לפיסול.

 ב-1928 עזב את הקיבוץ והתמסר לפיסול ועבד זמן-מה במחיצתו של הפסל הנודע<persName> אברהם מלנקוב,</persName> יוצר "האריה השואג" בכפר-גלעדי (ראה ערכו בכרך י"א, עמוד 3803).

 באותה השנה השתתף לראשונה בתערוכה הקולקטיבית של ציירים ופסלים צעירים בתל-אביב.

 עבד כמורה לנגינת כנור והשתתף בתזמורת של ה"אהל", "אורטוריה", "הבימה", האופירה" ובתזמורתו של<persName> קומפניץ.</persName>

 במשך 15 שנים הופיע בקביעות (פעם בשבוע) בהופעות מוסיקאליות במוסד החינוכי בן-שמן.

 ב-1930 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת <persName>אריה ברכיפנד</persName> (ילידת בוברויסק-רוסיה; מראשונות החלוצות של קיבוץ עין חרוד ותל-יוסף; כל שנותיה עבדה בעבודות חלוציות וממשיכה לעבוד במוסד של ההסתדרות העובדים).

 ב-1936 השתתף בתערוכה הכללית השנתית של אגודת הציירים והפסלים בתל-אביב וזכה ב"פרס דיזנגוף" (מראשוני הזוכים בפרס זה) בעד המוצג "עירום".

 ב1948 הוענק לו "פרס דיזנגוף" בעד המוצג "נערה מהרהרת" (שייך למוזיאון תל-אביב וב-1960 זכה באותו הפרס בעד המוצג "ראש נערה".

 ב-1938 זכה בפרס של עירית תל-אביב בעד האנדרטה לזכר מיסדי תל-אביב, המוצגת ברבים בשדרות רוטשילד (תבליט עשוי ברונזה).

 ב-1951 ביצע את האנדרטה בתל-יוסף לזכר הנופלים במלחמת השחרור. אנדרטה זאת של שש דמויות היא קומפוזיציה, המסמלת שלשה רעיונות: הגנה, התנדבות, קרבן.

 פעמים מספר ביקר בחוץ-לארץ: צרפת, איטליה, יון ובארצות אחרות לשם השתלמות וסיורים אמנותיים.

 ב-1955 קיים תערוכות-יחיד במוזיאונים תלאביב, ירושלים, חיפה ועין-חרוד.

 ב-1957 השתתף בתערוכה הבינלאומית לפיסול באנטוורפן (בלגיה).

 ב-1959 פתח גלריה בקרית-האמנים בצפת, שם הוא עובד ומתגורר בחודשי הקיץ.

 ביצע עבודות במוסרות ציבוריים וממשלתיים, כגון: תבליט בבנק ישראל בירושלים על הנושא ,.היצירה בישראל" ; בבית-חרושת "אליאנס" בחדרה על הנושא הפקת הגומי; בכפר-סבא על-יד בריכת השחיה תבליט גדול "שמחת המים", בבית-החולים הממשלתי בחדרה תבליט "אמהות"; ב"יד לבנים" בפתח-תקוה שני תבליטים על הנושאים של הפרידה והזעקה: "מנעי קולך מבכי" (ירמיהו, ל"א, ט"ו)


 ו"מאנה לזעמם על בניה, כי איננו" (ירמיהו, ל"א, י''ד).

 ביצע דיוקנאות של אישים דגולים:<persName> אהרן דוד</persName> <persName>גורדון, מנחם מנדל אוסישקין, אלוף אסף שמחוני,</persName> <persName>אלוף זיוי צפרירי, אברהם שלונסקי</persName> ועוד.

 מהחשובים במבקרי האמנות מציינים את יצירתו כתרומה רבת-ערד ביצירה הפלאסטית בישראל ורואים בו כאחד מהפסלים החשובים שלנו. על יצירתו מדובר ב"האנציקלופדיה העברית" (כרך שישי, ירושלים, תשי"ז), באנציקלופדיה כללית יזרעאל" (כרך אחד-עשר), ב"אנציקלופדיה לעם'' מאת<persName> דן פינס</persName> , ב"אנציקלופדיה הפולנית" (כרך המישי, ווארשה, בצירוף הרפרודוקציה של האנדרטה שלו בתל-יוסף), בספרים של ד"ר חיים גמזו: "אמנות הפסול בישראל" ו"ציור בישראל" (בצירוף גלופות), בספרו של <persName>א. קולב</persName> "ציור ופיסול בישראל" ("בליווי הגלופה "המתפשטת"), "האמנות היהודית החדשה בארץ ישראל" מאת ד"ר <persName>קארל שווארץ (עם</persName> הרפרודוקציה "עירום"), "פסלים יהודים" לאותו המחבר, בצירוף הרפרודוקציה "נערה מהרהרת", "האמנות היהודית" בהוצאת מסדה, "אמנות ישראל" מאת <persName>בנימין תמוז</persName> , בצירוף הגלופה של הפסל "אמהות", הנמצא בגן הנשיא, בירושלים, שעליו כותב<persName> ד"ר גמזו:</persName> "דמות ה"אמהות" היא הישגו הנאה ביותר של פריבר. שלימות הצורה, ליכודה, הרוך האמיתי הזולף מן הפנים אל ראש הילד, הזרועות המגינות עליו באהבה, כל אלה הם ביטוי נאה לנשגב שבפסלים - האמהות. זו אינה סתם אם, אלא אם בראשית, אמא-אדמה..."

 בהוצאת<persName> י. צ'צ'יק</persName> הופיע אלבום עם 17 תצלומים מפסליו, עם מבוא מאת ד"ר <persName>ד. א. פרידמן</persName> על יצירתו. כן מופיעות תמונות של פסליו באלבומים שונים ובעתונות האמנותית בישראל ובחוץ-לארץ.

 צאצאיו: <persName>יואל (יולי)</persName> , בן-יחיד, שנפל במלחמת השחרור, בי"א בתמוז, תש"ח, בקרב "בית עפה" על הגנת הקיבוץ "נגבה" (ראה ערכו בעמוד 4676). (מ.ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4670</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4671</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4672</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4673</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4674</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
