<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3172</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3173</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן אוסטרובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוגיסלב, פלך קיוב (רוסיה) בשנת תרמ"ח (7.1.1888).

 לאביו<persName> יוסף יהודה</persName> ולאמו<persName> דבורה</persName> בת <persName>ירחמיאל דבוירין.</persName> קבל חנוך באוניברסיטאות : סורבונה בפריז וניויורק.

 בשנת תרע"ב (1912) נשא לאשה את<persName> יהודית</persName> בת <persName>חיים גריברג</persName> ובזיווג שני נשא לאשה בשנת 1947 את <persName>צפורה</persName> בת <persName>יעקב ברייטרמן.</persName>

 בשנת תרס"ד (1904) עלה לארץ.

 פקיד ממשלת המנדט, מתישב כפר-יהושע.

 בשנת 1905 שומר בזכרון יעקב.

 בשנת 1906 היה מהמתישבים הראשונים בכפר סבא.

 בשנת 1907 שמירה בפתח-תקוה.

 בשנות 1909-1912 שמירה בכפר סבא.

 היה בין המתנגדים לנטיעת המשתלה בבן-שמן ע"י ערבים.

 בשנת 1912 נסע לצרפת ועמד בבחינות וכתיבת דיסרטציה בפילוסופיה באוניברסיטת סורבונה בפריז (1914). נסע לניו-יורק במטרה להמשיך בלמודיו. לרגלי פרוץ המלחמה נאלץ להשאר שם ולמד אנגלית באוניברסיטת ניו-יורק.

 בשנת 1917 היה מראשוני המתנדבים לגדודים העברים


 בארצות הברית. בהחלטת ועד הגדוד נסע תיכף לאחר התגיסותו עם עוד שני מתנדבים לאנגליה עם המשלוחים הצבאיים עם מכתב (מוסתר בנעלו) לד"ר<persName> ח. ויצמן</persName> <persName>וזאב ז'בוטינסקי,</persName> בדבר יסוד הגדודים העברים. מאנגליה עבר עם גדודו למצרים ולא"י.

 מהמתישבים הראשונים בשכונת בורוכוב.

 בסוף 1928 כשהמחלקה לעבודות צבוריות של ממשלת המנדט עמדה לבנות את הדרך מגשר הירקון (תל-אביב) לחיפה, היו שתי הצעות! אחת - דרך הכפר קלקליה, והשניה - דרך מושבות השרון והשמרון. המהנדסים האנגלים עשו הכל בכדי להפנות את הדרך לקלקליה. בתור פקיד במשרד העבודות הצבורית אז, עורר בחשאי את ישובי השרון לעמוד ולפעול נגד הטית הדרך הנ''ל דרך קלקליה-טול-כרם. הזעיק את מנהיגי הישוב וההגנה לישיבה בביתו של <persName>רוזוב</persName> בתל-אביב והרצה בפניהם על התכנית שמהנדס אנטישמי מבין הפקידות הבריטית מעונין להגשים נגד הישוב העברי. ואחרי שיחה פרטית עם <persName>ש. טולקובסקי</persName> , הצליחו להשפיע על הנציב העליון להטות את הדרך ללב ישובי השרון לצד רמתים.

 בתולדות הגנת הישוב, בפרט בימי המאורעות היה ערך רב לכביש זה בלב ישובי השרון. ומובן - גם כיום.

 התישב שנית בכפר יהושע (1935).

 חבר ההגנה כל השנים. במאורעות 1936 לקח חלק פעיל בעמק יזרעאל.

 משנת 1947 עובד במחלקת הקליטה של הסוכנות היהודית.

 בספר "יזכור" בעריכתם של <persName>א. חאשין ודוד בן-גוריון</persName> שהופיע בניו-יורק, תרע"ז (1917) כתב זכרונות (בעמודים 114-117) על <persName>מאיר חזנוביץ</persName> מ"השומר".

 כתב מאמרים על הקליטה ב"דבר'' וב"תלמים''.

 צאצאיו מאשתו הראשונה:<persName> יגאל </persName> (נספה במלחמת העולם השניה),<persName> ישעיהו יגאל</persName> (כפר יהושע), <persName>חיים יגאל</persName> (יקנעם), <persName>גיורא יגאל</persName> (בניר בנים),<persName> דבורה</persName> אשת<persName> יוסף</persName> <persName>תלמי </persName> (בית אלפא).

 בניו נושאים את שם הבן הבכור שנספה, בתור שם משפחה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3172</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3173</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
