<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אהרן ליב פלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד במזריץ', פלך שדליץ (פולין), בשנת תרכ"ז (1867), לאביו<persName> דב דוד הלוי</persName> (בר-אירין, סוחר אמיד ונכבד, פרנס הקהלה, ממיסדי תנועת חובבי ציון במז

 ריץ') ולאמו <persName>צפורה</persName> . בילדותו נתיתם מאמו, ואשתו השניה של אביו, <persName>שרה איטה</persName> לבית <persName>דומב</persName> , גידלה אותו ואת אחיו <persName>יעקב</persName> ואחותו<persName> סימה</persName> כאם טובה ומסורה.

 אחרי שאביו סייר בארץ בתרמ"ג והכין בית ומשק בכפר סומל עלה<persName> אהרן ליב</persName> עם אביו וכל ביתו בראשית תרמ"ד והוא אז כבן 17 שנה. נרתם מיד עם אביו ואחיו לעבודות המשק המעורב ולנטיעת הפרדס והגיע למומחיות במקצוע, ואחרי פטירת אביו בתמוז של אותה שנה המשיך לעבוד במשנה מרץ ומסירות.

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת ר' <persName>אברהם מקלב,</persName> מעולי בריאנסק שברוסיה ומבוני שכונת "בית יעקב" בירושלים, ובכסף הנדוניה רכש לו חלקת אדמה בפתח תקוה והתישב בה.

 המשיך לחקור ולהתענין בפרדסנות, אסף ידיעות רבות מפי ערבים בעלי נסיון ונודע כמומחה בענף ההדרים. היה בין המומחים שנתבקשו לבדוק את אדמת חדרה לפני רכישתה וממנהלי העבודה מטעם חברת "מנוחה ונחלה" במושבה רחובות בראשיתה. רצה לנטוע שם פרדסים, אך בולמוס נטיעת הענבים בשביל היקב השתיק את העצה לנטוע עצי הדר.

 הוא הוסיף להטיף לנטיעת פרדסים ובתרנ"א פרסם את הספר "מעין גנים - הלכות נטיעות גנים ופרדסים באה"ק", ספר כתוב בלשון המשנה ומוסר בפרוטרוט בנוסח ההלכה את ההוראות בענין זה, ואף בעל פה

 היה עונה לדורשיו בעצה ובהדרכה ולא הם על זמנו וטרחתו.

 בנה בית ונטע כרם בפתח תקוה, וכשעסק בבנין רפת בחצרו הצטנן וחלה בדלקת הריאות והועבר לבית-החולים ביפו.

 נפטר ביפו, כ"ד טבת תרנ"ד.

 צאצאיו: ד"ר<persName> שלמה פלמן</persName> (עו"ד, שהיה זמן-מה ציר ההנהלה הציונית בדרגת דיפלומט בחצר פייסל אבן חוסיין בעת היותו מלך דמשק וסוריה),<persName> צפורה</persName> (אשת<persName> יוסף ליפשיץ</persName> מראשוני חיפה העברית ועסקניה ומזכיר לשכת המסחר העברית בחיפה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בבית שבפרדס המשפחה בכפר סומל (כיום בשטח העיר תל-אביב), ר"ח כסלו תרנ"ט (1898), לאביו<persName> חיים</persName> (בן ר' <persName>דב דוד הלוי ושרה איטה ממזריץ'</persName> "אם הפרדסנות העברית") ולאמו <persName>חיה פייגה </persName> לבית <persName>לדר</persName> <persName>ברג</persName> מעולי פלוצק בירושלים.

 זמן קצר אח"כ עברה המשפחה לדור ביפו והוא למד בת"ת "שערי תורה" ובביה"כ "תחכמוני", שאביו היה ממיסדיו ותומכיו, - והצטיין בתפיסתו ובכשרונותיו. לשם השתלמות לחיי המעשה וידיעת שפות זרות למד בביה"ס של חברת בי"ח (אליאנס)

 ואח"כ בקולג' הצרפתי ביפו, עד שבעקב פרוץ מלחמתהעולם הראשונה הוכרח להפסיק את למודיו. בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א (ניסן תרע"ז) נדד עם המשפחה לפתח תקוה ולטבריה ועבד בקאנטין הצבאי של אביו בתחנות צמח ובית-שואן. אחרי המלחמה נסע ללונדון ולמד באוניברסיטת לונדון ובשנת 1923 גמר בהצטיינות וקיבל תואר "מוסמך למדעי הכלכלה". בשנות לימודיו בלונדון היה פעיל בחוגי המתלמדים הארצישראליים והשתתף ביסודם ובפעולתם של אגודת "הצעיר הארצישראלי" והמועדון האנגליהארצישראלי בלונדון. ב-1924 ניהל בשם חברת "פרדס" את הביתן הארצישראלי למכירת פירות-הדר ופרסומם בתערובת הקיסרות הבריטית בוומבלי, ובתום התערוכה היה בין המקבלים מכתבי-תודה בשם המלך (ג'ורג' החמישי).

 חזר ארצה והיה מזכיר התכניון בחיפה ואח"כ מזכיר ראשי של חברת "קהלית ציון" האמריקאית.

 בשנות 1933-1928 עסק במסחר באנגליה ושם נשא לאשה את<persName> ז'וליה</persName> לבית <persName>איון</persName> מבלפאסט שבאירלנד הצפונית.

 בשנות 1934-1935 היה מזכיר במחלקה המדינית של הסוכנות היהודית בירושלים, ממיסדיו ופעיליו של הועד למען החינוך המקצועי והחקלאי בארץ-ישראל.

 פרסם מאמרים רבים בעתונות האנגלית על בעיות מדיניות וכלכליות בארץ-ישראל, עשה תעמולה

 ליסוד קתדרה לאנגלית באוניברסיטה העברית ופעל לחיזוק קשרי המסחר בין אנגליה לארץ-ישראל ולהםברת בעיות ארצנו לאנגלים. היה ביחסי היכרות וידידות עם אנשי-צבור וצירי-פרלמנט חשובים באנגליה, החליף עמהם מכתבים אישיים ובכל הזדמנות הסביר להם את בעיות הארץ והישוב העברי. תוך עבודתו המאומצת תקפה אותו מחלה קשה.

 נפטר בתל אביב, י' טבת תרצ"ז, ונקבר ליד הסבתא שרה איטה בקבר המשפחה בבית-העלמין הישן בת"א.

 צאצאיו: <persName>אורה, ינון-ישראל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl>            <bibl>Volume: #2 ,Page: 759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/759</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
