<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/523</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/524</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אורי (שמואל) קיסרי (קייזרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, ג' אב תרס"א (19.7.1901), לאביו האגרונום <persName>נתן קייזרמן </persName> (חבר הועד הפועל של חובבי ציון ביפו, מנהל המושבה באר-טוביה בראשיתה, מנהל בנק אפ"ק ביפו ובחיפה, יו"ר ועד הקהלה בחיפה ועסקן ישובי נודע) ולאמו<persName> מרים</persName> בת ר<persName>' אב</persName> <persName>רהם דב קרוגליאקוב</persName> (מראשוני חובבי ציון באודיסה), המורה הראשונה לפסנתר ביפו.

 למד בגמנסיה "הרצליה" בתל-אביב, בביה"ס הריאלי בחיפה, באוניברסיטה ובבית-ספר לעתונות בפאריס. קיבל חינוך מוסיקאלי להלכה ולמעשה (בכנור) והושפע מהספרות הרוסית ומהתרבות הצרפתית.

 בשנות 1922/24 היה פקיד בבנק אפ"ק ביפו ובחיפה. עזב את הבנק ויצא ללמוד לחו"ל וב-1926 היה סופרו של "דבר" בפאריס, ומשחזר ארצה המשיך לפרסם בו פיליטונים. אח"כ עבר לכתוב ב"הארץ" ושוב יצא לפאריס ומשם כתב בקביעות ב"דואר היום". כתב גם בעתוני פאריס (בעתון-הערב השמאלי "לה סואר" וב"לא וואלונטה"). חזר ארצה והמשיך לכתוב ב"דאר היום" ובשנות 1931/32 היה בו מזכיר המערכת ועורך-לילה.

 מ-1937 הוציא וערך את השבועון "תשע בערב" ובדצמבר 1946 הרחיב אותו לשבועון מצויר גדול, ישובי, כלכלי ומדיני בשם "העולם הזה". כותב בקביעות ב"הארץ" וב"ידיעות אחרונות" מאמרים ופילימונים.

 במאמריו הוא כותב על כל שאלות החיים אבל תמיד גישתו "אנושית". מתרחק מעסקנות צבורית ומפלגתית ושומר על עצמאותו ועל חופש הכתיבה לפי הכרתי וצו מצפונו, בלא להיות קשור בגוש צבורי.או פוליטי כל-שהוא. לעומת זה תובע ברשימותיו את זכותו של האדם באשר הוא, כקטן כגדול. נאמן לקוו זה דרש במאמרים רבים את הסרת ה"חרם" הישובי מעל חברי המחתרת העברית "נילי", פרסם בהארה נכונה את פעולותיהם והציגם לפני הישוב כלוחמים שהקריבו חייהם למען העם והמולדת.

 נחשב בין העתונאים הפופולריים ביותר והמונים קוראים את מאמריו. לפיליטון העברי הכניס נימה מיוחדת, תוססנית, לפי מיטב הסגולות של ענף


 ספרותי זה בעולם הגדול. שידר פיליטונים גם ברדיו ירושלים.

 הוא כותב גם בקורת על מוסיקה (מהיותו קרוב למוסיקה מילדותו :למד נגינה בכנור) ותיאטרון, ובתקופת החרם על תוצרת גרמניה לפני מלחמת

 העולם השנית היה חבר הועדה לבקורת על סרטים מטעם ועדת החרם הישובית.

 בתש"ב הוציא ספר רפורטאז'ות בשם "נסיעה אל העבר"' ובו רשמי ביקורים במושבות הותיקות בארץ, רשמי ראית העבר וההווה כאחד.

 נשא לאשה את פאני בת יוסף גולדברג מז'נבה (שוייץ). בניו: <persName>אדר, גיל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/523</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/524</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
