<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1961 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1961</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1962</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אורי גולדשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד במרמורש-סיגט (טרנסילבניה), בשנת תרנ"ד (17.6.1894), לאביו<persName> נחמן</persName> (מוכסן ומנהל חוה חקלאית ליד העיר).

 שנותיו הראשונות עברו עליו בחוה החקלאית. אחר נשלח לחדר ולישיבות סיגט, סאטאמר וחוסט.

 בגיל שש עשרה נכנס לעבודה הציונית ומצטרף למערכת העתון הציוני המקומי.

 בפרוץ מלחמת העולם התנדב לצבא האוסטריהונגרי, נפצע פעמים ובסוף נפל בשבי הרוסי. כשנה עבד במכרות הדון. ב-1916 שוחרר בהשתדלות <persName>קפלן</persName> <persName>ומרמינסקי.</persName>

 נכנס לעבוד בתנועת "החלוץ" כמזכיר הועדה הא"ית ומנהל עניני "החלוץ" במרכז הכל-רוסי של "צעירי ציון" שמושבו אז בחרקוב.

 בשנת 1918 שוחרר, חזר לביתו וב-1919 נשא לאשה את<persName> חיה דבורה</persName> בת<persName> צבי סמוק.</persName>

 נתמנה למזכיר ההסתדרות הציונית. ב-1920 נבחר לציר מטעם חבל מרמורוש בועידת לונדון.

 בשנת 1921 עלה לארץ.

 בשנתיים הראשונות שימש כמנהל ביהח"ר המודרני הראשון לרהיטים בירושלים, מיסודה של החברה הדנית-האמריקאית.

 ב-1923, נשלח ע"י ועד הצירים לנהל את הביתן הא"י בתערוכת פרג, התערוכה הבינלאומית הראשונה בהשתתפות ארץ-ישראל.


 שנתים ימים נשאר בחו"ל ואירגן את סניפי "כרמל מזרחי" בצ'כוסלובקיה ובאוסטריה.

 בשנת 1925 נקרא לחזור ארצה כאדמיניסטרטור ומזכיר כללי של התאחדות בעלי תעשיה.

 בשנת 1929 הוא פותח בעסק מסחרי משלו: חנות כל-בו אך שכל מרכולתה היא מתוצרת הארץ. בעסק זה נכשל. הוזמן לתפקיד מנהל המחלקה לביטוח קולקטיבי בחברת הביטוח "יהודה". עבד בתפקיד זה שנתיים (1930-1932).

 ב-1932 נשלח מטעם חברת "תל מונד" לארצות הבלטיות ואירגן קבוצות בעלי הון באסטוניה ופינלנד.

 בשנים הבאות עסק בגאולת קרקעות ושיכון בסביבות תל-אביב.

 הגיש לסוכנות תכנית מקיפה להקמת בתי מרגוע ובתי מרפא בקיבוצים ובמושבות החקלאיות. התכנית נגנזה כפנטנטית. כעבור שנים מספר הוגשמה.

 משנת 1938 היה מזכיר התאחדות עולי הונגריה.

 בשנים האחרונות היה במחסור. עבד בפקידות בצבא הבריטי, במגבית ההתגיסות ובצ.ה.ל.

 אירגן את מערכת הבחירות לעירית תל-אביב בשביל הציונים הכלליים. נבחר לועד הפועל של המפלגה.

 נפטר בתל-אביב כ"ד בתמוז תש"ט.

 צאצאיו: <persName>אביעזר</persName> (עתונאי, שרת בצ.ה.ל.),<persName> דינה</persName> (פקידה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1961 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1961</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1962</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
