<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3142</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3143</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אייזיק העמלין (חעמלין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ב (15.11.1891) בקומארין שברוסיה הלבנה.

 לאביו <persName>משה</persName> ולאמו <persName>ברכה</persName> לבית <persName>יאנובסקי.</persName>

 למד בחדר ובישיבות דובראנקעומוזיר. אח"כ עבר לייקאטרינוסלאב שבאוקראינה, שם התחיל לעבוד בתור פועל והצטרף לתנועת הנוער של "פועלי ציון". לרגל איסוף נדבות לתשלום שכר-דירה בעד המועדון החשאי של הארגון הבלתי-ליגאלי פנה בבקשתו גם לסוכן המשטרה החשאית הצארית, נלקח למאסר ובעודו עלם צעיר כבר רכש לו "ותק מהפכני" בתור אסיר פוליטי.

 אחרי שחרורו יצא ב-1909, בגיל 18, לאמריקה, והתחיל לעבוד בבוסטון בתור פועל-חייט. משלמד להכיר את תנאי הארץ החל עוסק בהפצת כלי-נגינה ומכשירי מה סיקה. עיסוקו זה שיפר קצת את מעמדו החמרי, ואף כי למעשה לא השתייך עוד למעמד הפועלים, התמיד בחבירותו ב"פועלי ציון" כאחד מהפעילים.


 ב-1914 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>יצחק פרידמן.</persName>

 ב-1917 נתמנה למזכיר "פועלי ציון" בניו-אינגלנד, וב-1921 למזכיר ארצי של "פועלי ציון" בארצות הברית.

 ב-1924 נתמנה למזכיר ארצי של מגבית ההסתדרות, וב-31 שנות פעולתו בתפקיד זה הצליח בעזרת חבריו וידידי ההסתדרות לאסוף 40 מליון דולר לטובת מפעלי ההסתדרות בארץ, לרכז את המוני הפועלים היהודים באמריקה לברית אחוה ולאהדה ועזרה פעילה לתנועה החלוצית במולדת ישראל, וכן לרכוש למדינת ישראל את אהדתם ותמיכתם של ארגוני-הפועלים הכלליים הגדולים שבאמריקה. מ-1930 ואילך ארגן שיירות עממיות לביקורי תיירות בארץ, ומאז ואילך ביקר גם הוא עצמו שמונה פעמים בארץ, וביחוד גדל והתרחב מפעל זה מאז קום המדינה, והרחיב וחיזק את קשרי האחוה בין המוני העם בארה"ב ובין ישראל.

 היה ציר בקונגרסים הציוניים מ-1925 ואילך, חבר הסוכנות היהודית בארצות הברית וחבר הנהלת המגבית המאוחדת למען ישראל.

 פרסם מאמרים ב"פורברטס", ב"קעמפער" וב"דבר".

 ב-1956 בא להשתקע בארץ והנו מנהל מחלקה לעניני אמריקה וקנדה בועד הפועל של ההסתדרות ונציג בישראל למגבית ההסתדרות בארה"ב ובקנדה.

 על שמו נקרא בית ה"פרבאנד" (הברית הלאומית של הפועלים היהודים באמריקה), שנחנך ב-1956 בתלאביב במטרה לשמש מרכז לעידוד התיירות העממית היהודית מארה"ב לישראל ולסמל את הקשר בין הפועלים היהודים באמריקה ובישראל.

 בניו:<persName> יצחק, ברוך.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3142</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3143</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
