<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1774</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1775 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1775</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1776 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1776</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אידוב כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברומניה, בעיירה ה"יהודית" מיכאלני (פלך דורוהוי), ד' בכסלו תר"ע (17.11.1909), לאביו <persName>אהרן</persName> ולאמו<persName> חנה</persName> בת<persName> משה מרדכי בוטנר </persName> (זה האחרון עלה ארצה בשנת תרס"ח על מנת להאסף אל אבותיו באדמת ארץ הקודש. נקבר בהר הזיתים - מצאצאי ר' רפאל מברשד). קיבל חינוך מסורתי וכללי, תחילה בעיירה, אחר כך ביאסי ובבוקרשט.

 מנעוריו פעל בתנועת הנוער הציוני ברומניה; אבל פעולתו העתונאית והספרותית החלה בעתונות האידישאית, שהיתה עומדת בבוקרשט תחת השפעתם של זרמים בונדיסטיים וקומוניסטיים. באותה תקופה, בגיל 16 - 18, פרסם סיפורים ומסות ספרותיות ב-"אונזער וועג" וב"אונזער ווארט" - ואילו בעתונות הפיריודית בשפה הרומנית פירסם מאמרים ציוניים. בשנת 1927 עבר להשתתפות קבועה בשבועון הציוני (ה"רדיקאלי") "רינאש טיריא נוסטרא" (תחייתנו) בעריכת ד"ר שטרן כוכבי. (אותו העורך, ביחד עם א. כ., חידשו עתה את הופעתו של עתון זה בישראל, כשבועון-לעולה). 1927 - 1933 היה א. כ. לסירוגין עורך השבועון של הסתדרות ציוני רומניה "שטירי", עורך השבועון הציוני המצוייר "אילוסטרציוניא


 אברייסקה", וכן מו"ל של ירחון ספרותי-יהודי מצוייר בשפה הרומנית "אדם", - בשותפות עם <persName>א. גרינברג</persName> . כל אותו זמן הוסיף להיות אחד המכוונים של תנועת הנוער הציוני, בעבודה חינוכית, הסברתית, וכו'. בשנת 1933 נתמנה מזכיר כללי, אח"כ סגן-מנהל של הקהק"ל ברומניה ומנהל הקהק"ל בבוקרשט. בתפקיד זה, שהיה מלווה פעולה עתונאית-ספרותית ענפה ברומנית על נושאים יהודיים וציוניים, המשיך עד להעפלתו ארצה בשנת 1939.

 בארץ, בצאתו ממעצר ששה חדשים בעתלית, החל בפעולתו הציבורית כעורך הדו-שבועון "העובד הציוני" וכאחד ממייסדי התאחדות עולי רומניה ומזכירה הכללי. ב-1942 נקרא להנהלת הפעולה ההסברתית של הלשכה הראשית של הקהק"ל. ערך בין השאר את "קרננו". תוך כדי כך המשיך בפעולתו הציבורית כאחד ממנהיגי "העובד הציוני" וכחבר מועצת ההסתדרות. ב-1947 נבחר כחבר הועד הפועל של הסתדרות העובדים .היה בין מייסדי "המפלגה הפרוגרסיבית" ביחד עם "עליה חדשה" והסתדרות הציונים הכלליים ונבחר לכנסת הראשונה של מדינת ישראל.

 בשנת 1948 הוציא בתל-אביב, ספר בשם "אויפן אייגענעם וועג" - להסברת יסודות הציונות הכללית הפרוגרסיבית ותנועת העבודה שלה בשביל הנוער בתפוצות (בהוצאת העובד הציוני).

 בשנת 1934 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>נחמן רכבך</persName> .

 צאצאיו: <persName>נעמי, אליעזר, אלחנן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1774</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1775 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1775</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1776 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1776</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
