<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5692</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5693 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5693</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5694</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אינג' אליהו בראון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ג שבט תר"ע (2.2.1910).

 לאביו <persName>אליעזר בראון</persName> ולאמו <persName>שרה.</persName>

 סיים את הגימנסיה העברית בירושלים בהנהלתו של ד"ר <persName>יוסף מוהליבר,</persName> והיה תלמידם של הסופרים: א. א. קבל, <persName>משה כרמון</persName> <persName> וי. ברכיהו</persName> ושל המתמטיקאי <persName>י. לדזינסקי.</persName>

 למד הנדסת חשמל ומכונות באוניברסיטת קאן (בצרפת) והשתלם בג'נבה (שווייץ).

 הוסמך להנדסה. עם זאת למד שפות: אנגלית, צרפתית, גרמנית וערבית.

 עם שובו לארץ פיתח פעילות מקצועית-חינוכית.

 בשנים 1947-1932 ניהל את בית-המלאכה של הדואר והטלגראף של ממשלת המנדט בירושלים.

 בשנת 1940 ייסד את המכון הטכני "ירושלים", והכשיר מאות צעירים בעבודה מקצועית-טכנית.

 חיבר ופירסם ספרי לימוד בתורת החשמל המצטיינים בפשטותם ובבהירות ההרצאה.

 הספרים שפירסם: נוסחאות החשמלאי; אינסטאלציה חשמלית - התקנה לאור ויכוח: תורת החשמל המעשית - החשמל הנע; יומני כיתה עבור בתי-הספר המקצועיים בארץ ; מכונות חשמל; קטלוג לתוכניות הלימודים בבתי-הספר המקצועיים ועוד.

 כן יצאו לאור תשע חוברות במתמטיקה לעבודות בית, בהוצאת המכון הממשלתי להכשרה ולהשתלמות, המסונף למשרד העבודה.

 ב-1947 נתמנה לנהל את בית-הספר המקצועי תיכוני "כל ישראל חברים" (האליאנס). בבית-ספר זה ראה את מפעל חייו ומכשיר רב ערך להקנות מקצוע לדור הצעיר לתועלת התלמידים והחברה כולה.


 בראשית שנת 1948, כאשר ירושלים היתה במצור הועמד בראש בית-מלאכה לייצור נשק ותחמושת של אירגון ההגנה.

 בשנים 1961-1958 שימש בתור מנהל של המכון למדריכים במשרד העבודה. במרוצת השנים התפתח מכון זה והפך להיות מכון של ממשלת ישראל להכשרת טכנאים.

 נשלח בשנת 1961 על-ידי משרד העבודה לאנגליה ולצרפת להשתלמות.

 בשובו מחו"ל נתמנה למנהל המכון .

 בשנת 1962 העניקה לו ממשלת צרפת את העיטור: "קצין מיסדר הדגל האקדמאי", לאות הוקרה על שירותו למען תרבות צרפת בישראל.

 כאשר פרש בשנת 1961 מניהול המכון הממשלתי להכשרה טכנית וחזר לנהל את בית-הספר המקצועי תיכון "כל ישראל חברים", שעבר בינתיים לבעלו ת"אורט" בישראל. שימש גם בתור מפקח על בתי-הספר המקצועיים במחוז ירושלים והדרום ויועץ לענייני החינוך המקצועי בכל הארץ.

 בראשית 1965 נשלח על ידי אירגון העבודה הבינלאומי לאיי מאוריציוס (ועוד כמאה איים בקרבתו), לשמש מומחה לבעיות מקצועיות וכלכלה.

 השתתף ב"המעורר", "הד המזרח" ועתונים אחרים.

 בשנת תרצ"ח (1938) נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת החוקר והמלומד<persName> יצחק יחזקאל יהודה,</persName> מחבר "הכותל המערבי" ו"משלי ערב" (פרטים עליו ראה בכרך ג', בעמוד 1373).

 נפטר ג' חשון תשכ"ז (17.10.1966).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5692</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5693 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5693</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5694</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
