<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1507</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1508</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1509</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1510 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1510</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>איסידור זימון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקובנה, ט"ו טבת תר"ע (27.12.1909) לאביו <persName>זאב </persName> (מורה) ולאמו<persName> אמה</persName> בת <persName>יהושע קליין</persName> . (אחיו ד"ר <persName>יהושע זימון</persName> הוא מוותיקי הפקידים בלשכה הראשית של הקהק"ל).

 בילדותו עבר עם הוריו לרוסיה הפנימית, כשנמלטו מפני קרבת החזית בראשית מלחמת-העולם ב-1914. קיבל את ראשית חינוכו בסאראטוב, וכשחזרו אחרי המלחמה למד בגימנסיה ובאוניברסיטה בקובנה והוסמך למהנדס ב-1935.

 באותה שנה עלה לארץ והתחיל לעבוד במקצועו.

 התמסר בשעות הפנאי לאיסוף בולים ולטיפוח הבולאות מבחינה מעשית ומדעית ולקשירת קשרים בינלאומיים עם הכולאים בעולם (שמספרם למעלה מ-30

 מליון איש, ביניהם אנשי שם מכל הסוגים ואפילו שליטים וראשי מדינות).

 ב-1935 יסד בחיפה, יחד עם <persName>שמואל לבנסולד,</persName> את המועדון הראשון לבולאים בארץ ונבחר למזכירו. מועדון זה הנהיג בארץ את השרותים שמועדונים מסוג זה נותנים לחבריהם בכל הארצות: ידיעות נכונות מעולם הבולאות ביחוד בעניני מחירים וחילופים, הבחנה בין בול יקר-מציאות אמתי למזויף, ועוד. באוגוסט 1936 הוציא בחיפה חוברת בצורת ירחון פילאטלי ארצישראלי בעברית ובאנגלית, (חוברת א' הופיעה בחיפה, אוגוסט 1936) ולמלאות מאה שנה לבולהדואר הראשון (ביום 6.5.1940) הוציא יחד עם ד"ר

<persName>הסקי </persName> את הירחון הבולאי הארצישראלי. עבד בעריכת עניני בולאות בעתונות, וביחוד בעריכת הקטלוג לבולי הקהק"ל, ששימש יסוד לפילאטליה לאומית ועשה פרסום רב לארץ-ישראל העברית בחוגי הבולאים בעולם. ניהל מדור בולאי בזמנים שונים בעתונים "הארץ", "דבר", "הבוקר", "הצופה" ו"אלומות".

 ב-1940 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> (פסנתרנית) בת <persName>אברהם וולהנדלר </persName> מצ'נסטחוב.

 השתתף ביזמה ובארגון המועדון והכינוס הבולאי הראשון לא"י בכסלו תש"ה במועדון הציונים הכלליים בתל-אביב, ואח"כ בארגון תערוכת הבולים "פילאקס" שהתקיימה ב-1945 בהתאחדות בעלי התעשיה בת"א (אותה תערוכה ארכה 4 ימים, ביקרו בה 15.000 איש, נמכרה כל המהדורה, 10.000 טפסים, של קטלוג התערוכה ו-12.000 גלויות בחותמת סניף הדואר המיוחד שהוקם שם לימי התערוכה).

 בדצמבר 1945 קיבל פרס ראשון עבור עבודתו המסורה בשדה הספרות הבולאית, וכן קיבל פרס דומה בדצמבר 1947.

 חיבר ספר "עולם הבולים" (הוצאת "מסדה", ת"א, תש"ז, 263 עמודים) - הוא הספר היסודי הראשון בענף זה בעברית ובארץ, ובו תמונה מלאה על התפתחות הבולאות בעולם ומצבה עד לחיבור הספר, וכן פרק מיוחד לבולי ארצנו ולהתפתחות הדואר בארצנו.

 מכין ספר על "תולדות האמנות על הבולים".


 היה מזכיר "מועדון ארצישראלי לפאלאטליה" בת"א.

 בתש"ח התגייס לצבא ההגנה לישראל ומשרת בו בתפקיד מהנדס. ארגן בצבא חוג בולאים.

 בתו:<persName> אילנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1507</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1508</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1509</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1510 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1510</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
