<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4478 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4478</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4479 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4479</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אידלס מאיר סגלס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>דוינסק</placeName> (לטביה) בשנת תרנ"ד (25.2.1894). לאביו<persName> משה</persName> ולאמו<persName> תמרה</persName> לבית<persName> צבי</persName> . קבל חינוך מסורתי בחדר, בישיבה ובאוניברסיטה בפטרבורג (רוסיה).

 בשנת 1939 נשא לאשה את הנרייטה לבית<persName> שכט.</persName> לפני מלחמת העולם השניה שירת בתור שגריר מסחרי מטעם ממשלת לטביה בקנדה. משנת 1950 תושב ארעי בארץ. ביקר בארץ כמעט בכל שנה.

 חבר קלוב מונטיפיורי, חבר המועצה של האגודה של ידידי האוניברסיטה העברית, גזבר כבוד של חברת "אורט", חבר המועצה של YMHAשל תלמוד תורה במונטריאל קנדה.

 First Lay Fellow, Israel Academy of Medicine.

 יסד קרן לסטיפנדיות לתלמידים בקנדה ובישראל שיוכלו להשתלם באוניברסיטה מקרגיל בקנדה, באוניברסיטה העברית בירושלים ועוד.


 הוא איש עסקים גדול ועסקן צבורי במונטריאל (קנדה).

 הקים אולם קבלה בחטין, מקום המצבה של "נבי שועיב" (מקום דרוזי קדוש בגליל התחתון, בקרבת כפר זיתים מערבה, 12 קילומטר מטבריה. לפי המסורת

 הדרוזית כאן מקום קברו של "נבי שועיב" - הוא <persName>יתרו</persName> . חותן משה רבנו).

 הקים אצטדיון ספורטיבי בדימונה.

 הקים בנין "לבית החיל" בטבריה.

 הקים קליניקה לאם ולילד בירושלים.

 על שמו עשרות מילגות במוסדות חנוך גבוהים בארץ ובקנדה (האוניברסיטה העברית, האוניברסיטה מק-גיל בקנדה ועוד). מתומכיה הקבועים של האוניברסיטה העברית בירושלים.

 בראשית 1960 הבטיח תרומה, החלק המכריע של הסכום הנדרש לבנית אוידיטוריום חדש ל-600-700 איש שיוקם בשביל האקדמיה לרפואה בירושלים מעל לבנין הקיים ברחוב שטראוס. בנייתו תעלה לרבע מליון ל"י, וזה לאות תודה על הניתוח המוצלח שנעשה לאשתו בירושלים ע"י פרופ' <persName>ב. צונדק,</persName> ומשפחת <persName>סגלס </persName> ראתה בהבראתה נס והם הביעו את התרגשותם בתרומה הנזכרת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4478 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4478</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4479 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4479</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
