<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3401</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>איתמר ליף (ליפשיץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה סומרדיק שבאוקראינה, ד' אדר תרפ"א (14.3.1921).

 לאביו <persName>גרשון ליפשיץ</persName> (מצאצאי בעל "תפארת ישראל" על המשניות, היה משכיל' וסופר עברי בברודי שבגליציה, כותב ב"עברי אנכי", מטיף ומעורר לציונות) ולאמו <persName>חיה שרה</persName> בת <persName>ישראל קוטלר.</persName>

 למד בחדר ובישיבה קטנה והתחיל ללמוד בגימנסיה פולנית בברודי.

 ב-1932 עלה לארץ עם הוריו. המשיך את לימודיו בתל-אביב בבית-הספר לבנים אחד-העם, בבית-הספר התיכון למסחר ובבית-הספר הגבוה למשפט וכלכלה. למד ספרנות מפי פרופ'<persName> היינריך לווה,</persName> השתלם במקצוע זה באוניברסיטת לונדון והוסמך לספרנות. פעיל מגיל צעיר בתנועות נוער; חניך צופי הקהילה, השתתף ב-1939 ביסוד "אגודת הנוער העברי" וב-1941 ביסוד אגודת הנוער "אלומה" וביסוד "צעירי בני ברית'' ליד לשכת "שער ציון", וכן השתתף ביסוד "חוג הבימה בנוער" ובארגון חוגים לעיון בספרות העברית. מגיל צעיר החל בעריכת עתוני נוער ובכתיבה בהם. אח"כ פרסם ב"הדואר" וב"בצרון" הניו-יורקיים, ב"רמה", "גזית", "מאזנים", "לקורא הצעיר" מאמרים ומסות בעניני ספרות, תרבות ובקורת, רשימות ביבליוגרפיות ועוד. משתתף קבוע באנציקלופדיה כללית "יזרעאל", כותב בעניני ספרות, ספרנות והשכלה למבוגרים.

 מ-1941 ואילך עבד כספרן בספריה העירונית "שער ציון" בתל-אביב, וב-1952 נתמנה למנהל הספריות העירוניות של תל-אביב-יפו ויצר רשת של ספריות צבוריות בשכונות ובפרברים. ארגן קורסים לספרנות והנו חבר הועד הפועל של ארגון הספרנים בישראל.

 ב-1948 נשא לאשה, את <persName>תקוה</persName> בת <persName>משה הרמן.</persName>

 ב-1955 יצג את מדינת ישראל בקונגרס הבינלאומי של הספריות ומרכזי התיעוד שהתכנס בבריסל. בתו: <persName>דפנה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (מילואים לכרך ט', עמוד 3401)

 בשנים 1961-1957 למד משפטים באוניברסיטה בתל-אביב (השלוחה של מכללת ירושלים) וסיים למודיו בתואר ל.ל.ב.

 בשנת 1958 סייר והשתלם בספריות של מוסדות השכלה גבוהה באנגליה ובגרמניה.

 בשנת 1959 השתלם, כמוסמך למקצוע הספרנות באוניברסיטת לונדון, בספרית אוכספורד-בו דליאנה (על שמו של המלומד סר תומאס בודלי), שהיא אחת מן הספריות הגדולות בעולם והשגיח בחשיבותה באנגליה לאחר ספרית המוזיאון הבריטי.

 ב-1962 קיבל דיפלומה כעורך-דין ונמנה עם חברי לשכת עורכי-הדין בישראל.

 ב-1964-1963 השתלם לפי מילגה (סטיפנדיה) של ממשלת ארצות-הברית בספריות באמריקה (השתלמות מיוחדת בתיכנון ספריות באוניברסיטת קליפורניה בברקלי).

 ב-1965 ביקר בספריות מדעיות ואוניברסיטאיות באנגליה ובאמריקה.

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3401</bibl>            <bibl>Volume: #16 ,Page: 4987 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4987</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
