<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4884</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אידה פולק</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ביום 11.5.1918 (תרע"ח) בעיר רקוב (פולין).

 לאביה הרב <persName>חיים זליג פולק</persName> (רבה של העיר רקוב ולאחר מכן רבה של העיר קנישין ליד ביאליסטוק בפולין. בלשכתו בקנישין נתרכזו עניני רישום הלידות, הנשואים והגרושים. היה נציג

 הקהילות היהודיות בכל הסביבה בפני השלטונות הפולניים. היה בעל הדרת פנים ואיש שיחה נעים ועורר בהופעותיו ברוב חכמתו יראת-כבוד אצל השלטונות. לא הצטמצם בארבע אמות של ההלכה, אלא עסק בצרכי-צבור באמונה. ביתו היה פתוח לכל מוכה-גורל וקשה-יום, והיה תמיד מוכן לעזור לזולת. יסד בעירו מוסדות חסד וצדקה ועזרה לשיקום נזקקים. השתייך על הציונות הדתית, חובב ציון נלהב, נואם בחסד ומלהיב לאהבת-ציון) ולאמה <persName>רחל</persName> (שהיתה עומדת לימין בעלה בעשיית צדקה (חסד).

 קיבלה מהוריה חינוך מסורתי וציוני, חניכת בית הספר העממי, הגימנסיה העברית בביאליסטוק ובית-הספר למסחר. מפעילות "החלוץ-המזרחי" וממארגנות העבודה התרבותית בסניף בעירה. על פעולותיה זכתה למכתב הערכה ולאות הוקרה ממרכז "החלוץ-המזרחי" בוורשא.,)

 בשנת 1939 עלתה לארץ באנית המעפילים "אסימי". בראשית דרכה בארץ, עבדה כמנהלת חשבונות וקורוספודנטית בבנק המזרחי בחיפה, ולאחר מכן עבדה גם בקצרנות (סטנוגרפיה). באותה שנה נכנסה כחברה לארגון ההגנה. עברה קורס של מגן דוד אדום: עזרה ראשונה ועוד, ובימי המאורעות היתה פעילה בהעברת חולים, פצועים ויולדות לבתי חולים. כשהכירו בארגון ההגנה בכושרה וביכולתה, ביקש הארגון מבנק המזרחי בחיפה לשחררה מעבודתה כל לתקופה מסויימת, ואז נתמסרה כולה לפעילות ההגנה.

 בשנת 1941 סימה חוק לימודיה בבית הספר


 לעבודה סוציאלית של הועד הלאומי ליהודי ארץישראל בירושלים.

 בשנים 1941-42 עבדה כעובדת סוציאלית במרכז השכונתי (סטלמנט) בשכונת "תל-יהודה", מטעם הלשכה לעזרה סוציאלית שליד מועצת גבעתיים. טיפלה בתוקף תפקידיה, בטיפול בילדים, בנוער ובמשפחותיהם.

 באותה תקופה, אירגנה במשך חדשים אחדים את העבודה האדמיניסטרטיבית בלשכת הועדה לטיפול במשפחת החייל והנוטר בפרדס-חנה.

 בראשית שנת 1943 נתמנתה למנהלת הלשכה לעבודה סוציאלית בעפולה ועמק-יזרעאל, מטעם הועד הלאומי והועדה המרכזית לטיפול במשפחת החייל והנוטר. שם טיפלה בכל ענפי העבודה הסוציאלית.

 בשנת 1945 עברה לעבוד במחלקה לעבודה סוציאלית של עירית תל-אביב. החלה בטיפול במשפחה, במשך שש שנים בטיפול בנערה ולאחר מכן נתמנתה למנהלת הלשכה לעבודה סוציאלית בשכונת התקוה. שהיתה גם לשכה לימודית.

 על פי פנית ובקשת משרד הסעד הממשלתי, מעירית ת"א-יפו, נתמנתה למפקחת מחוזית במשרד הסעד המחוזי בירושלים ואיזור מחוז פיקוחה היה ירושלים, פרוזדור ירושלים וחבל לכיש.

 בשנת 1958 נתמנתה למפקחת מחוזית במשרד הסעד בתל-אביב. כשנה אחת עבדה בתפקידה זה באיזור פתח-תקוה, ולאחר מכן נשלחה לבאר-שבע לעזור בארגון פתיחת לשכות סוציאליות חדשות בישובים שהוקמו בנגב ופיתוח הלשכות הקיימות. האיזור השתרע משער הנגב ועד אילת (כולל אילת). בבאר-שבע ניהלה את לשכת הפיקוח, שאליה היו פונים בכל הבעיות שהתעוררו מנהלי הלשכות וראשי המועצות.

 בשנת 1960 נתבקשה על ידי השרות למען העוור, לעבוד בטיפול בעוורים ואף נשלחה מטעם משרד הסעד להשתלמות בשטח-פעולה זה באנגליה. לאחר שעברה את ההשתלמות בלונדון והסתכלות במוסדות העוורים שם, חזרה לעבוד במשרד הסעד בשרות למען העוור כמפקחת מחוזית.

 במרוצת שנות עבודתה, למדה שלוש שנים בסמנריץ להייל - פדגוגיה וסימה אותו. סמנריון זה נתקיים מטעם האגודה לפסיכיאטריה של הילד וכן השתלמה בתמידות ועברה קורסים שונים שהתנהלו על ידי מומחים מהארץ ומחו"ל להרחבת ידיעותיה, וכן עברה קורס לעתונאות.

 מפרסמת מאמרים מקצועיים בשטח עבודתה. את אהבתה העזה לארץ-ישראל ולפעילות למען הזולת ירשה מאביה, ובהיותה ניחונה בלב טוב, אין עבודתה רק עבודה מקצועית גרידא, כי אם גם עבודה שבלב, מתוך גישה רצינית וכנה להקל על מדוי-אנוש.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4884</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
