<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4677</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4678</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אידה פריבר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיר דורפאט (טרטו באסטוניה, שנספחה לאחר מלחמת העולם השניה לרוסיה הסובייטית) בשנת תרס"ב (1902).

 לאביה <persName>שרגא באבסט</persName> ולאמא <persName>בלה</persName> בת <persName>נחמיה</persName> <persName>באבסט.</persName>

 נתחנכה בגימנסיה לבנות בדורפאט ולמדה רפואה באוניברסיטה שנוסדה ב-1632.

 היתה פעילה בתנועת הנוער הציוני ובאגודת הסטודנטים בעיר-מגוריה. באמצע למוריה הפסיקה השתלמותה ועלתה לארץ כחלוצה <persName>הראשונה </persName> מאסטוניה (ספטמבר 1921).

 בבואה לארץ עבדה בבנין. בפרדסים ובמטבח לתלמידי בית-הספר לאמנות "בצלאל" בירושלים.

 ב-1922 נישאה ל<persName>ברוך פריבר</persName> , מחלוצי העליה השניה ומראשוני הבונים של כפר-סבא (ראה ערכו בעמוד 4684).

 ב-1925 עברה משפחתה לטבריה, שם עבד בעלה בקופת-חולים בתור מנהל מחוז הגליל ועמק הירדן.

 ב-1929 ביקרה את אמה האלמנה והחולה בדורפאט, אך לאחר ביקור קצר ביותר הוכרחה להזור מיד הביתה, בגלל המאורעות שפרצו אז בארץ. כעבור שבוע ימים לאחר שובה נפטרה אמה.

 ב-1930 החלה בפעילות צבורית מתוך התנדבות כמרכזת העבודה התרבותית מטעם ההסתדרות העובדים, בה התמידה שתים עשרה שנה. אירגנה את הספריה הראשונה בכפר-סבא שעל-יד מועצת הפועלים. טיפלה בעולים החדשים, שהגיעו למושבתה, בסידורם הראשון ובדאגה להשתלבותם בעבודה ובחברה.

 עם הקמת "ארגון אמהות עובדות" במקום מגוריה היתה מראשונות מייסדותיו, ובו היא פעילה עד היום הזה בשטחים שונים, ובעיקר בשטח התרבות.

 כל השנים פעילה ב"הגנה" עד חיסולה עם קום המדינה.

 חברה במפלגת "הפועל הצעיר" לשעבר ולאחר איחודה עם "אחדות העבודה" (1930) פעילה במפלגת פועלי ארץ ישראל (מפא"י) ומייצגת אותה במוסדות


 שונים בכפר-סבא ומשתתפת כצירה בועידותיה ובועידות החקלאיות.

 עם הקמת השיכון הראשון של עולי תימן "שבזי" בכפר-סבא התנדבה במדריכה ואחות מטפלת (1945 - 1947).

 כאשר קם הארגון של חיל נשים במסגרת הצבא האנגלי (א. ט. ס.) שימשה כגייסת גלילית בנפות שומרון, עמק חפר והשרון. התנדבה לא.ט.ס. ושירתה זמן-מה בסרפנד.

 בשנת 1948, כאשר נהרה העליה הגדולה לישראל, היתה מדריכה ואחות במחנות עולים ברעננה.

 ב-1949 היתה בשליחות הסוכנות היהודית באירופה, במחנות העקורים בגרמניה.

 ב-1950-1953 כיהנה כמדריכה חברותית ואירגונית במושבי עולים, בצעדיהם הראשונים להתישבותם.

 משנת 1953 היתה מדריכה <persName>אזורית</persName> במושבי עולים.

 ב-1955 הקימה את הספריה האזורית ב"שיכון סירקין" בכפר-סבא על שם "אהרן אמיר" (לשעבר זלנר, מעסקניה התרבותיים של ההסתדרות.) מטעם מועצת הפועלים ומשמשת כל השנים בתור מנהלת וספרנית.

 חברה בועדה החקלאית של עירית כפר-סבא ובועדות אחרות.

 ב-1965 אירגנה ספריה נוספת בשיכון עליה של כפר-סבא, בבית החדש של ההסתדרות, שעתידה להקיף את כל הסביבה ההולכת וגדלה.

 נוסף לפעילותה הצבורית-חינוכית המסועפת הקימה משק חקלאי זעיר ומנהלת אותו עד היום.

 עוד בנעוריה גילתה נטיה לכתיבה ופרסמה סיפוריה הראשונים במאספים רוסיים שונים בארץהולדתה, אסטוניה.

 את השפה העברית רכשה בארץ. את פריביכוריה העבריים הראשונים החלה לפרסם ב"דבר הפועלת", "אומר" ולאחר-מכן ב"דבר", "הפועל הצעיר", "תלמים" ובקבצים שונים, כגון: "בית במושב", "עשור למושבי עולים","העליה השלישית" ועוד.

 בשנת 1951 הופיע ספרה הראשון <persName>"אדם חדש</persName> <persName>נולד" </persName> (הוצאת "תרבות וחינוך" ליד ההסתדרות). ב-1953 ראה אור ספרה השני<persName> "אורות באופק"</persName> (הוצאת נ. טברסקי) וב-1965 יצא ספרה השלישי <persName>"בטרם שחר" </persName> (הוצאת נ. טברסקי).

 שלושת ספריה זכו לבקורת טובה בעתונות וברדיו. בהם רוקמת המחברת בכשרון מסכת-חיים בארץ במשך קרוב ליובל שנים, בהיותה מעורה בחברה מיום עליתה לארץ. ספריה מרתקים אליהם את הקורא, הנהנה מהם בשל העלאת דברים, שרוח פיוטית וסנטימנטאלית נסוכה עליהם, בשפתם הבהירה, בסגנונם הנאה, בציורי נוף נהדרים, בכוח התיאור

 השובה-לב, בחדירה מעמיקה פסיכולוגית של הדמויות העיקריות הפועלות בספוריה החינניים; טפוסים אכולים מרורים ומדוויים נפשיים וספוגים יסורים ואכזבות, בהתאכזר להם גורלם המר. היא יודעת לכבוש את לב הקורא ולהרטיט את נימיו בציוריה הרוויים תוגה חרישית ואווירה מילנכולית מוחשית, אך גיבוריה גוברים על האפלה שבחיים מתוך אמונה במחר טוב יותר.

 צאצאיה: <persName>נחמה, יוסף, איתן</persName> (שחקן ה"אהל", אשתו <persName>דליה</persName> בת<persName> מיכאל ליכטנשטיין-אלרואי,</persName> ממשפחת <persName>ד"ר חיים ווייצמן).</persName>

 נכדותיה: <persName>ליאורה</persName> (מורה מטעם צה"ל בעיירתפיתוח), רונית. (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4677</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4678</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
