<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4987 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4987</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4991</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4992</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4993</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4994</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4995</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>איגנץ (יצחק) ליפינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קוסוב</placeName> (גליציה) בשנת תרס"ז (2.2.1907).

 לאביו <persName>ברוניסלב </persName> (בנימין) <persName>ליפינסקי</persName> (יולד בטשרנוביץ 1878) ולאמו <persName>חיה</persName> (נולדה ב<placeName>קוסוב</placeName> 1880).

 קבל חינוך מסורתי כללי. גמר בבית ספר עממי את המקצוע של אריגת יד של שטיחים.

 בגיל 19 נתמנה למנהל בית חרושת לשטיחים, וכעבור שנתיים נהיה לעצמאי. בחריצותו ובזריזותו כותרו מעשיו בהצלחה.

 עוד בגיל צעיר החל להתענין בפעולות חברתיות, בעיקר בבעיות חברתיות במטרה לעזור לזולת כשהוא נצרך או נמצא בצרה.

 סבל בשלטון הנאצי. השתדל בימים הקשים ההם לעזור בכל מקום שנדרש. מגיטו וממחנה הגיע בשנת 1943 בדרך זרוע קוצים לבודפסט. ב"אודיסיה" זו הביא מספר רב של פליטים לבודפסט ופעל שם במחתרת למען אחיו לצרה (זה היה במיוחד לאחר 19.3.1944, לאחר כיבוש בודפסט ע"י הגרמנים) ממש בסכנת מות. השיג בגדים, מגורים ומזון, דאג לרשום

 אותם במשטרה לקבלת תעודת "אריאר".

 חפש ומצא דרך להביא יהודים באופן בלתי חוקי לרומניה ומשם יכלו, גם באופן בלתי ליגלי, להגיע לא"י. וכך ניצלו רבים ממחנות ההשמדה של הגרמנים.

 היה בקשרים אם הנהלת הג'וינט בהצלת מספר רב של פליטים ממוות.

 למרות שנעצר פעמים רבות הצליח תמיד לברוח מה"מילוש" המקומי ומצפורני הס.ס. הגרמני ולהמשיך בפעילותו הבלתי חוקית תוך סיכון חייו.

 הצליח בין היתר להציל 60 ילדים בגיל 5-16, אשר היו במעון ילדים שהוא ניהל ב-ואץ, בקרבת בודפסט. על סמך קשריו עם שלטונות הונגריה הצליח להוציא את הילדים האלה מהמחנה ולהעבירם לבתי משפחות לא-יהודיות בבודפסט. הודות לזה ניצלו רוב הילדים. כיום, חיים מהם בישראל ובארצות שונות.

 לאחר ההתמוטטות היה בין המייסדים של הועד הפולני בבודפסט (ברחוב מאדיאר אוצה 5) לביא לעזרת אלפי חולים, מורעבים ומיואשים ממחנות וגיטאות ונתנו להם חיים חדשים. הוא פעל שם ללא הרף - יומם ולילה ונתן לפליטים הרבים עידוד לחיים. עזר אח"כ לרבים מהם לעלות לא"י באופן בלתי חוקי ע"י ארגוני העליה הבלתי ליגלית. הועד עזר גם לרבים אחרים לחזור לפי בקשתם למולדת הפולנית.

 מבודפסט עבר לוינה והיה בין המייסדים של הועד הפולני בוינה.

 בסוף 1952 עבר לפרנקפורט. בשנת 1962 ייסד ביחד עם כמה עסקנים את איגוד הפליטים היהודים


 שגורשו ממולדתם, ומשמש כל השנים כיושב ראש האיגוד.

 נשא לאשה את<persName> ואנדה</persName> בת חיים <persName>פרייליך</persName> .

 בתל-אביב ייסד למען בני עירו קופת גמילות חסדים על שמו והמציא לרשותה את ההון הדרוש.

 בשנים 1965/66 בישיבה (בקאדנצה) האחרונה של ועד המועצה היהודית בפרנקפורט נבחר לחבר ההנהלה והמנהל האדמיניסטרטיבי של מושב זקנים, המחלקה הסוציאלית והסעד.

 בבחירות האחרונות לועד המועצה, שנערכה ביום 30.10.66, היה המועמד הראשי שהצליח לקבל את רוב הקולות, כהוקרה עבור השגיו, האמון ועמדתו הישרה והנדיבה.

 את גישתו הפילנטרופית הוא מכוון במיוחד לחיזוק מדינת ישראל, שבפעולותיה הוא משתתף באופן פעיל.

 צאצאיו:<persName> יאן</persName> (מאמו - רגינה) ; <persName>מרים </persName> (מאמה ואנדה הנ"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4987 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4987</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4991</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4992</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4993</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4994</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4995</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
