<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2801</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2802</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2803 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2803</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלוף איתן אבישר (זיגמונד אדלר פון-פרידמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סומבור</placeName> ע"י וינה (אוסטריה) בשנת תרנ"ב (19.11.1892).

 לאביו <persName>מוריס אדלר פון-פרידמן</persName> ולאמו<persName> קרולינה </persName> בת <persName>מוזס קניג.</persName>

 קיבל חינוך בבית הספר העממי. הוריו החליטו שהנער ימשיך במסורת אביו וסבו בשירות הצבא האוסטרי. המשיך בלימודיו בבית ספר ריאלי צבאי ליד וינה, במוסד זה קיבל את תעודת הבגרות (1910) ומיד החל בלימודיו הצבאיים. במשך 3 שנים השתלם באקדמיה

 צבאית טכנית בוינה, וסיים אותה בדרגת לויטננט (סגןמשנה). בדרגה זו החל לשרת בצבא האוסטרי, כדור שלישי של משפחת חיילים בשירות קבע. סבו היה פעלדוואבל (רב סמל) בתקופת פלדמרשל <persName>רדצקי</persName> משנת 1845 ואילך, ואילו אביו שירת 51 שנה בשירות פעיל בצבא האוסטרי והגיע לדרגת קולונל (אלוף משנה) בחיל הרגלים. משנת 1896 שירת אביו במשרד הבטחון והיה במשך מספר שנים <persName>שלישו</persName> של שר-הבטחון האוסטרי.

 בצבא האוסטרי שירת <persName>אבישר</persName> ברגימנט של ארטילריה כבדה ובמלחמת העולם הראשונה, משנת 1914 ובמשך 4 שנים מילא תפקידים שונים והיה, בין היתר, שלישו של בריגדיר. השתתף בקרבות פולין, איטליה ובמערכת וורדן. בתקופת המלחמה עלה לדרגת קפיטן (סרן). החל משנת 1918 עבד במשרד הבטחון האוסטרי במחלקות הארטילריה וטנקים. השתתף בתכנונו והקמתו של הצבא האוסטרי במבנהו החדש. בתקופה זו האזין, כתלמיד שלא מן המנין, לסידרת הרצאות על ארגון מלחמתי ואסטרטגיה כלכלית בבית הספר לסחר עולמי בוינה. בשנת 1931, בגבור האנטישמיות באוסטריה בהשפעת חסידי הנאצים, ביקש ליטול חופשה ללא תשלום - ומבוקשו ניתן לו, אולם גם במשך השנים הללו חזר בפרקי זמן מסויימים לשירות פעיל והשיא עצות למחלקות השונות של משרד הבטחון. ב-1932 כבר הורגש הצורך לארגן הגנה על יהודים. חיילים משוחררים ששרתו בצבא האוסטרי, יסדו את "אגודת לוחמי הח

 זית היהודיים" האוסטרית, והוא נבחר מנהיגה. אגודה זו היתה ארגון צבאי ומנתה יותר מ-20.000 חבר. כמטרה הציבה לעצמה הגנה על חיי היהודים ורכושם, בשעת הצורך. בשנת 1935 נערך קונגרס עולמי של החיילים היהודיים שלחמו, ותיקי מלחמת העולם בצבאות השונים, והוא נבחר נשיא איגוד זה. גם בשנה שלאחריה, בקונגרס השני, נבחר נשיא.

 ב-13 במארס 1938 פלשו הגרמנים לאוסטריה ונכנסו לוינה, ולמחרתו הוטל הוא לכלא כאחד השונאים המושבעים של הנאצים. 5 חדשים היה חבוש בבית הסוהר ורק אחרי התערבותן של אגודות החיילים בפולין, צרפת ואמריקה שוחרר בחודש אוגוסט. עם


 שחרורו הוצע לו על ידי איגוד החיילים האמריקאי להיכנס לעבודה במיניסטריון הצבא האמריקאי, אולם הוא החליט לעלות לארץ-ישראל, וב-5 בספטמבר 1938 עלה לארץ. וכבר ב-12 התחיל לעבוד במסגרת ה"הגנה". כאן עבד שנה אחת כיועץ צבאי למפקדה העליונה, ומ1939 אחרי קום המטה הכללי של ה"הגנה" היה לראש מחלקת התכנון בו. הוא תכנן את רוב התכניות עד שנת 1945, ביניהן התכניות למקרה של חדירת הגרמנים לארץ מאל-עלמיין.

 משנת 1943 לערך, היה סגן ראש המטה הכללי של ה"הגנה" עד לפברואר 1948. מספר חדשים לפני קום צה"ל החל לעבד את חוקת השיפוט הצבאי (הידועה בשם חוקת שיפוט תש"ח). במרץ אותה שנה אישרה המפקדה הארצית את חוקת השיפוט. אחר אישור זה נתמנה נשיא בית הדין הצבאי העליון של ה"הגנה", ובקום צה"ל - נשיא בית הדין הצבאי העליון, בדרגת אלוף.

 עם עיברות השמות בצה"ל הסב את שמו <persName>מזיגמונד</persName> <persName>אדלר פון-פרידמן - לאיתן אבישר.</persName>

 נשא לאשה את <persName>סידוניה</persName> בת<persName> דוד בינצר.</persName>

 בספרו על הקשיים שהיו כרוכים בהקמת בית הדין הצבאי העליון, ציין <persName>אבישר</persName> שלא היה לצה"ל ממי ללמוד בשטח זה, כי אפילו באנגליה ובארצות הברית לא היה עד 1950 בית דין צבאי עליון, המטפל בערעורים, תוך כדי עבודה ובעזרת הנסיון שרכש לו בצבא האוסטרי שבו היה קיים בית דין מסוג זה, הוקם ואורגן בית הדין הצבאי העליון. במשך חמש שנות שירותו, בירר בית הדין הצבאי העליון, שבראשו עמד, כ-1500 משפטים. כיהן כאב בית-דין ב-300 משפטים ויותר. כנשיא בית-הדין היה מפקד בית הדין, ועסק בפעולות הארגון של בית הדין הצבאי העליון.

 הוא - האלוף הראשון הפורש משירותו (1.1.1954) בגיל הפנסיה.

 בשנות שירותו ב"הגנה" ובצה"ל הרבה בכתיבה על נושאים צבאיים: ספרו "2500 שנות טקטיקה" (הוצאת "מסדה", 1944), "האסטרטגיה הצבאית הגבוהה בהתגשמותה" (הוצאת טברסקי, 1950).

 שימש בשנים 1942-50 בתור פרשן צבאי של העתון היומי "הבקר" ופירסם שורת מאמרים בעתונים אחרים. במלחמת העולם השניה נשא סידרת הרצאות לקהל הרחב על בעיות צבאיות - אסטרטגיות ומדיניות.

 ניגש להכין ספר, שבחיבורו הוא עוסק זה 10 שנים, על יהודה המכבי ומלחמותיו, באספקלריה צבאית ומדינית. לספר זה יצורפו ציורים ותמונות מן המקומות, שבהם התנהלו קרבותיו של המכבי. וכן יש בדעתו לכתוב ספר על התפתחותו של בית הדין הצבאי העליון ומגמותיו לעתיד, וכן לפרסם מאמרים בעתונות.

 בתו:<persName> רות</persName> (ריטה) אשת <persName>סטפן פאלק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2801</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2802</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2803 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2803</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
