<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2126</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2127</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו לשצ'ינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברז'ישצ'וב, פלך קיוב, אוקראינה, י"א שבט תרמ''ד (30.12.1884 לפי הלוח הישן), לאביו <persName>יחיאל</persName> <persName>מיכל</persName> (ממשפחת עשירים ונדבנים, נכדו של <persName>מרדכי זייצב</persName> , מראשוני בעלי תעשית סוכר ברוסיה) ולאמו <persName>רחל לאה</persName> בת <persName>משה דוקטורוביץ</persName> . למד מפי מורים משכילים עברית ותלמוד ובו בזמן גמר בקיוב בי"ס ריאלי. המשיך שם את לימודיו בפוליטכניון וב-1908 הוסמך למהנדס. בהיותו סטודנט התחיל (אחרי הפוגרום בקישיניוב) יחד עם חבריו שמואל ווייצמן (אחיו של חיים ווייצמן) ופנחס דשבסקי ליסד קבוצות סטודנטים להגנה עצמית (סמואובורונה). כידוע נסה דשבסקי לנקום דם יהודיקישיניוב בהתנפלו על קרושוון (יוזם ומארגן הפוגרום) במגמה לרצחו.

 ב-1911 נשא לאשה את<persName> אליאנורה </persName> בת<persName> דוד נושה</persName> <persName>שרשובסקי</persName> מווארשה.

 המשיך בעבודה מקצועית וצבורית בקיוב וב-1918 נבחר שם למועצת העיריה ברשימת הגוש היהודי הכללי. למועצה הזאת היתה חשיבות מדינית גדולה, היא היתה הראשונה אחר שניתנה ליהודי קיוב זכות הבחירה. במועצת העיריה הוא מלא תפקיד סגן-הנשיא של ועדת הכספים.

 ב-1920 עבר לוארשה והיה שותף בבנק של חותנו (בנק ד. מ. שרשובסקי) ובכמה מפעלי תעשית סוכר וטכסטיל ועסקי עצים וספנות. מייסד ושותף עיקרי של חבית הספנות הגדולה "וויסטולה" בפולין. היה נשיא התאחדות הסוחרים והחרשתנים בענף העצים בפולין. סגן הנשיא של אגודת הספנות הפולנית, חבר לשכת המסחר והתעשיה בוארשה. כתב מאמרים על נושאים כלכליים בעתונים שונים בקיוב ואח"כ בוארשה. בחיים הציבוריים מילא הפקידים בתור סגן-נשיא חברת

 דורשי האוניברסיטה העברית, נשיא לשכת "בני ברית" (הנשיא האחרון לפני השואה והחורבן), סגן הנשיא של אגודה לתמיכה בסטודנטים היהודים (אוקזיליום אקדמיקום יודאיקום) ועוד, ועוד. השתתף כציר יהודי פולין במועצה העולמית של הסוכנות היהודית (החלק הלא-ציוני, שקיבוצי היהודים בעולם היו מיוצגים בו לפי ארצותיהם,


 ובכללם היו גם נציגים של יהודי ארץ-ישראל) בשנות 1937 ו-1939 ליד הקונגרסים הציוניים בשוייץ. השתתף בהקמת בנינים צבוריים גדולים בווארשה: בית האקדמאי בשביל כמה מאות סטודנטים יהודיים ובית הספריה היהודית ע"י בית הכנסת הגדול.

 בשנים האחרונות לפני המלחמה העולמית השניה, כאשר הרעל הנאצי החל להתפשט בפולניה, נוסדה על יד לשכת בני-ברית בוורשה ועדת-הגנה נגד האנטישמיות. הוא היה סגן-נשיא של ועדה זו (נשיאה היה הפרופ' משה שור). בגלל השפעת ועדה זו סרבה מפלגת האכרים (של ויטוס ורטיי) להשתתף במסע האנטייהודי.

 באמצע אוקטובר 1939 הצליח להגיע ארצה והמשיך את פעילותו הכלכלית ביבוא עצים ואת פעילותו הצבורית באגודת שוחרי האוניברסיטה (חבר המועצה הארצית) וב"בני ברית" (היה נשיא לשכת "משה שור" של עולי פולין בתל-אביב ונבחר לועד הכללי של הלשכה הגדולה בישראל) והיה חבר הועד של מגבית ההתגייסות וההצלה מראשיתה, ועוד.

 אחרי פטירת רעיתו (ת"א, י"א אדר תש"ד) יסד ליד האוניברסיטה העברית קרן-נצח, שמפירותיה ינתן בכל שנה פרס בסך 50 לירות בעד חיבור מדעי ברפואה.

 בנובמבר 1947 ביקר בפולין ובתור סגן-נשיא לשעבר של חברת דורשי האוניברסיטה העברית בוארשה ארגן חברה חדשה למטרה זו ומסר לה את הנכסים והזכויות של החברה הקודמת. ביחד עם גזבר האוניברסיטה <persName>מנחם שניאורסון </persName> קיבל שם במתנה 70 אלף כרכים בשביל האוניברסיטה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ב' סיון תשכ"ז (10.6.67) (ראה כרך חמישי, עמוד 2126)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2126</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2127</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5006 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5006</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
