<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1181</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1182</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1183 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1183</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1184</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר סולץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח תקוה, כ"א אלול תר"ס (1900), לאביו <persName>מאיר</persName> (מראשוני המתישבים בפ"ת) ולאמו <persName>איידלה </persName> בת<persName> אפרים גיסין </persName> (ראש משפחת גיסין בארץ; עלה בשנת תרנ"ה). למד בבית-הספר של המושבה ומשנתו ה-15 ואילך נמשך לשרות השמירה. שמר בפרדסי המושבה והצטיין באומץ ובזריזות וביתר הסגולות הדרושות לשרות זה, וביום ההתקפה הגדולה של פתח תקוה, כ"ז ניסן תרפ"א, היה מטובי הלוחמים בחזית ההגנה,

 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת <persName>ראובן סוואטיצקי</persName> מפתח תקוה.

 כשנוסדה המושבה הרצליה וחלק ממנה הוקצב להתנחלות בני הארץ המאוגדים ב"בני בנימין" הצטרף להם, בנה את ביתו בין הראשונים והתמסר למשקו. הוסיף להשתמש ביכלתו שרכש בשמירה וביחסיו הטובים עם הערבים ובידיעת שפתם ונימוסיהם לשם הבטחת השלום של מתנחלים עברים במקומות רבים בארץ. היה לו כשרון מיוחד לישב סכסוכי קרקעות וסכסוכים אישיים בין ערבים ליהודים ואף בין ערבים לערבים. כשעלו יהודים על קרקע שרכשו והיה חשש להתנפלות ולהסגת גבול מצד ערבים, היה נקרא להצטרף אל העולים ויצר יחסי שכנות וידידות בין המתנחלים ובין הערבים, וכשניסו ערבים להחזיק בקרקע שיהודים קנו בכספם כחוק ידע הוא בכשרון מיוחד לשכנע אותם בדרכי שלום ובכבוד שיחדלו מנסיונם הבלתי-הוגן. בסידורים אלה מנע סכסוכים והתנגשויות-דמים ומשפטים. גם השלטונות הכירו בהשפעתו על הערבים ולא פעם השתמשו בעזרתו לישב סכסובי-דמים בין ערבים לערבים בכפרים. הרחיב


 את גבולות הרצליה והסביבה. וכשפרצו מהומות 1936 וערבים התנפלו על ישובי יהודים רץ לבדו ברכיבה אל השכנים, למרות הסכנה, והטיף להם מוסר והצליח לרסנם. וכשנוסדה משטרת הישובים העברים נתמנה לסרג'נט הנוטרים בהרצליה ופעל רבות למען הבטחון. התמסר לשרותו יומם ולילה ולא חס על בריאותו. גם על כספו לא חס ועזר לכושלים ולנצרכים אף למעלה מיכולתו.

 נפטר בזכרון יעקב, י' טבת תש"ו (14.12.45), והובא לקבורה בהרצליה.

 לזכרו נוסדה בהרצליה קופת גמילות חסדים על שמו.

 צאצאיו: <persName>לאה, דב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1181</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1182</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1183 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1183</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1184</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
