<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2486</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2487</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2488</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2489</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר ארגוב (מרגובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> ב' אב תר"פ (6.8.1920).

 לאביו<persName> יעקב חיים ארגוב-מרגובסקי </persName> (ראה את הערך שלו בכרך הרביעי, עמודים 1986-7) ולאמו<persName> דינה</persName> בת <persName>אליעזר ליפא רשקוביץ.</persName>

 את חינוכו קיבל ב<placeName>ירושלים</placeName> בבית הספר "תחכמוני"' בגמנסיה העברית ברחביה, בסמינר העברי בבית הכרם ובאוניברסיטה העברית. בוגר סמינריון לשליחים ציוניים מטעם המוסדות הלאומיים. השתלמות נוספת רכש בקורסים מקצועיים בארץ ובחוץ-לארץ.

 ממייסדי "קול ציון לגולה". שירות השידור של ההסתדרות הציונית העולמית, וחבר הנהלתו מן היום הראשון לקיומו. מעובדי הלשכה הראשית של הקרן הקיימת לישראל. השתתף כקריין ופרשן, כותב תכניות ועורך סדרות לשידור ב"קול ירושלים", "קול המגן העברי" ו"קול ישראל".

 שנים רבות עשה בשטח החינוך וההוראה: כיהן כמורה, מנהל בית ספר, מנהל בית המדרש הגבוה לפקידים ע"ש <persName>דוד רמז </persName> של ההסתדרות ומפקח פדגוגי על קייטנות ומועדוני תלמידים מטעם לשכת הנוער של מחלקת החינוך לכנסת ישראל. ממעצבי דמותה של תנועת-הנוער בארץ. חבר מרכז הנוער הארצישראלי. ניהל והדריך מחנות, קורסים וסמינריונים של נוער. חבר מועצת התאחדות הסטודנטים בישראל וחבר המרכז העולמי של הסטודנטים היהודיים. מראשי המשלחת הראשונה של הסטודנטים הישראליים לאנגליה וצרפת. מראשוני ה"מכבי הצעיר" ומפקדו. חבר הנהלת מרכז ה"מכבי" בארץ-ישראל. פעל גם בשטח החינוך הגופני. ספורטאי מצטיין בענפי הכדור-סל וטניס-השולחן. השתתף בנבחרות ספורטיביות בתחרויות בינלאומיות בחוץלארץ. כן קיבל הדרכה אמנותית-דראמטית. חבר הנהלת "חוג הבימה בנוער". יו"ר ועד הסטודיה הדראמטית בהדרכתו של <persName>רפאל צבי. </persName> חבר הלהקה הצבאית בהדרכתו של <persName>צבי פרידלנד.</persName> חבר האולפן הדראמטי של "קול ירושלים" בהנהלתו של <persName>אליעזר לובראני</persName> . הופיע, הגיש וביים הצגות לחיילים, תלמידים ונוער. השתתף במיוחד במפעלים מוסיקליים.

 חבר ומפקד ותיק ב"הגנה". ראש לשכת ההסברה של הגדנ"ע. חייל בחיל-הרגלים של הגדודים העבריים במלחמת-העולם השניה. ראש המחלקה לחייל במרכז ה"מכבי". ערך חוברת "יזכור" לחללי פלוגת המכבי בצבא. חבר הועד של החיילים המשוחררים. שופט צבאי במלחמת השחרור. עורך "עתון המגן" - בטאון ה"הגנה" וצבא-הגנה לישראל בימי המצור על ירושלים. חבר הנהלת הועד למען החייל ויו"ר ועדת התרבות ב<placeName>ירושלים</placeName>. נציג האגף ליחסי ציבור של משרד הבטחון ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 מרצה ונואם. עסקן פעיל באגודות ומפעלים שונים: יו"ר ועדת הנוער וחבר ועדת ההסברה של מפלגת פועלי ארץ-ישראל ב<placeName>ירושלים</placeName> וחבר הנהלת מועדון "בארי" (בית אנשי רוח ב<placeName>ירושלים</placeName>). חבר ומזכיר-כבוד בועד המרכזי של החברה הישראלית למען האומות המאוחדות תוך שיתוף עם המחלקה למוסדות בינלאומיים של משרד החוץ. חבר מועצת בית העם. נשיא אגודת צעירי בני ברית וחבר הועד הכללי של מיסדר "בני ברית" בארץ-ישראל. אח בלשכת "ירושלים" מספר שלום. מעורכי "ידיעות בני ברית". מן המשתתפים בספר "בני ברית מהי ?". בונה חופשי (אח בלשכת "מצפה" ח. ס. מספר 1383), עורך בטאון הבונים החופשים: "נדבכים".

 בראשית 1954 ביקר בדרום אפריקה וערך שם מסע הרצאות.

 חבר התאגדות העתונאים. משתתף בעתונות החל משנת 1936. עורך "עתון המגן", עורך "הדנו" (עתון נוער), מעורכי "קרננו" של הקהק"ל, חבר מערכת "היום", חבר מערכת "הד ירושלים", בעל טור המאמרים הראשיים בשבועון הרדיו "ראי השידור", סופר "The Shofar"(ארצות הברית) בישראל. פירסם רבות


 בפובליציסטיקה ובלטריסטיקה בעתונות בארץ ובחו"ל: "דבר", "דבר השבוע", "אשמורת", "הארץ", "הבוקר", "מעריב", "ידיעות אחרונות", "חדשות אחרונות'', "במה", "החברה", "במחנה עלומים'', "La Terre Retrouvee(צרפת) he Zionist Review', (אנגליה), , The Zionist Newsletter(ישראל), ועוד. כתב חוברת למדריכי-נוער "חינוך והדרכה" (1939). ערך "דפי זכרון לרפאל אהרונוף ז"ל'' (1946). ערך והוציא בהוצאת "מסדה" ביחד עם הצייר יוסף שטרן את הספר "בגיוס מלא" (1950). השתתף בשנתון "מולדתי" בהוצאת הקהק"ל. משתתף קבוע בירחון הספרותי "מבואות". התקין חומר בכתב לעבודה חינוכית-צופית.

 חתם בפסיבדונימים שונים: אליעזר בן-ירושלים, אליעזר אל-על, אליעזר המכבי, א. מכבי, א. נועם, א. מ., אל. מר., א. ב-י, בן י-ם, א., א"א, מגיג, חובב, חבר, מדריך קשיש, ועוד.

 נשא לאשה את<persName> עליזה</persName> בת <persName>אהרן זליג ולנסקי</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2328).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2486</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2487</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2488</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2489</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
