<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1406</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1407</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1408</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1409</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר רוזנפלד</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>אליעזר</persName> ולאמו <persName>רבקה</persName> בת<persName> משה באב"ד</persName> (ממשפחת רבנים בגליציה המזרחית), נולד ב<placeName>ברודי</placeName> (גליציה המזרחית), ז' אדר תרנ"ו (21.2.1896).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בגמנסיה המקומית. למד עברית בילדותו אצל מורים מרוסיה (ביניהם <persName>רפאל סופרמן</persName> ועוד). כתלמיד נמנה על חוג "פרחי ציון"

 שקיים שעורים להיסטוריה ישראלית וספרות וערך נשפים לאומיים ב"בית-העם" הציוני שבעיר. מטעם השלטונות היתה הכניסה לנשפים אסורה לתלמידים בגלל פעולתו הציונית נענש ע"י השלטונות. כשקבל תעודת בגרות נכנס לאוניברסיטה בוין ונצטרף לחוג הציוני האקדמאי (נמנו עליו:<persName> ד"ר נ מ. גלבר, ד"ר</persName>

<persName>אריה טרטקובר</persName> ועוד) שלקח חלק בתעמולה למען המועמדים הלאומיים הציוניים לפרלמנט האוסטרי. השתתף בועידות הארציות של החוגים בלבוב ובפעולות "צעירי ציון" במחתרת.

 בפרוץ המלחמה העולמית עבר ללבוב שהיתה אז בשטח הכבוש הרוסי ועם שחרור העיר נתגיס לצבא האוסטרי והשתתף בחזית אלבאניה עד שביתת הנשק. גמר את האוניברסיטה בוינה בפקולטה הפילוסופית. כתב דיסרטציה על הסוציולוגיה של העבודה הגופנית, שהכילה פרק על הערכת העבודה אצל היהודים, היונים והנוצרים, פסיכולוגיה ופדגוגיה של עבודה ותולדות העבודה. כסטודנט נמנה על אגודות סטודנטים ציוניות והיה יו"ר של הסטודנטים היהודיים שגרו בפרברי וינה. אחרי גמרו את האוניברסיטה (תרפ"ד) נתקבל כמורה למקצועות היסטוריה, גרמנית ופסיכולוגיה בגמנסיה העברית בפוניביז' (ליטא) בהנהלת<persName> ד"ר גורביץ</persName> , אח"כ בקובנה בגמנסיה הריאלית בהנהלת ד"ר<persName> צמח פלדשטיין</persName> ובגמנסיה העברית בהנהלת <persName>הד"ר משת שוובה.</persName> במשך השנים האלה היה יו"ר סניף המכבי בקובנה ואח"כ נשיא "המכבי" בליטא. בתקופה זו גדלה התנועה ונוסדו סניפים בכל ערי ליטא העצמאית. ערך את הירחון "מכבי" בקובנה, ייצג והשתתף בשם המכבי במפעלים "לאומיים של יהדות ליטא, פרסם מאמרים על נושאים חברתיים ב"אידישע שטימע" ובעתונות העברית. היה חבר מרכז "תרבות" בליטא והרצה על סוציולוגיה בקורסים הגבוהים מטעם האוניברסיטה העממית היהודית בהנהלת <persName>ד"ר</persName> <persName>אסתר גורלאנד-אלישב</persName> (אחות הסופר <persName>ד"ר אלישב</persName> "בעל מחשבות"). ביקר בכל עיירות ליטא והרצה התגאות בנשפים השנתיים של האגודות.

 נבחר לנשיא כבוד של המכבי בליטא לפני עוזבו את ליטא. בתרפ"ט עבר לברלין. שימש חבר הנשיאות העולמית של המכבי לאחר שהשתתף בועידות העולמיות של המכבי כציר ליטא. השתתף בעתונות "המכבי" בגימנסיה, היה מורה לשעורי הערב של הקהלה היהודית בברלין וחבר הנהלת "בית העם" ששימש כמרכז חברותי של ברלין. ביקר בכינוסים ארציים בארצות אירופה מטעם המרכז העולמי של "המכבי", בעיקר בפולין מקום שהצליח לספח את אגודת "המכבי" להסתדרות העולמית. היה חבר הועד המכין של הכנסיה העברית בברלין שהתקיימה בו - ח' תמוז תרצ"א, בועידה זו נבחר למזכיר הפנסיה ולועד המרכזי העולמי של "הברית העברית העולמית". ב-1930 ביקר הא"י לשם הכשרת הקרקע בחו"ל ל"מכביה" הראשונה בת"א. ב-1931 נשלח מטעם המכבי העולמי לארצות אמריקה הצפונית לשם הכשרת המכבי באמריקה ושיתופם ב"מכביה" של הספורטאים מאמריקה, שפארו את "המכביה" ומהכספים הראשונים שנתקבלו נבנה האיצטדיון בת"א.

 מטעם "המכבי" השתתף בקונגרסים הציוניים בישיבות הועה"פ ובכינוסים העולמיים. במכבית החורף בזקופני (1933).


 ב-1934 ביקר באפריקה הדרומית והצליח לשתף את הספורטאים ב"מכביה" השניה בא"י (תרצ"ה). היה מיוזמי "כפר המכבי". ב-1935 נסע לשם זה בשליחות המכבי והקק"ל לארצות אירופה כדי לקיים את החוזה בינם ובין המכבי ואסף סכום של 10.000 לא"י. ב-1934 לאחר מותו של ח. נ. ביאליק, שהיה נשיא "הברית העברית העולמית" קיבל עליו את הנהלת הברית העברית.

 עם כניסתו להנהלת הב.ע.ע. ריכז את כל כוחותיו ומאמציו בהקמת התנועה העברית וביצורה. במשך ארבע שנות פעולתו בב.ע.ע. ביקר את ארצות המזרח התיכון, אירופה המערבית, דרום אפריקה, דרום אמריקה וארצות הברית ויסד שם סניפים לב.ע.ע. שמספרם מגיע ל-45. בתקופת הנהלתו נתרחבו- תחומי התנועה העברית ונתגבשה לגורם תרבותי עברי רב ערך. ביזמתו נוסד בתרצ"ו כתב העת של הברית העברית "עם וספר". הוקמה ועדת הספר העברי לגולה", ששלחה עשרות אלפים ספרים עברים למוסדות התנועה העברית. פרסם מאמרים רבים בעתונות העברית בארץ על נושאים תרבותיים ועל אישי התנועה, הוציא חוברות אחדות ובהן רשמי ביקורו באירופה ובאמריקה הדרומית "משליחות בתפוצות הגולה" (תש"-תש"ז), "תרבות וחינוך במערב אירופה" (ת"א, תש"ח). הרצה הרצאות בכל חלקי תבל על בעיות התרבות, החינוך והספרות ונתקשר בקשרי ידידות לאישי היהדות בעולם. פעיל הוא גם בלשכת בני ברית, "שער-ציון", ממיסדי ה"אגודה למען האסיר והעבריין" ושימש יו"ר האגודה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1406</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1407</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1408</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1409</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
