<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/791</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 792 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/792</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/793</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר ילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ב חשון תרמ"ט (1888), לאביו <persName>דוד ילין</persName> ולאמו <persName>איטה</persName> בת ר' <persName>יחיאל מיכל פינס</persName> . למד ב"חדר", בביה"ס "למל", בבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" הברלינית בירושלים. שם יסד חברת התלמידים "מוריה" שארגנה שעורי ערב והיה היו"ר שלה. הוסמך להוראה והיה במחזור הראשון שהכיל חמשה מורים (וביניהם <persName>מרדכי לבנון</persName> , אח"כ עו"ד - שופט, <persName>נהוראי מזרחי </persName> ז"ל, אחיו <persName>חנינא מזרחי</persName> - מנהל הת"ת

 של הספרדים בעיר העתיקה,<persName> לוי כהן</persName> - בן דוד ורבקה בת ר' דוד טביא-ילין) ושימש שנה אחת (תרס"ז) בתור מורה. אח"כ יצא לגרמניה, למד בבית-הספר הטכני הגבוה בדארמשטאדט, גמר את לימודיו וחזר הביתה כמהנדס מוסמך ועבד במקצועו בהקמת בנינים בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> תלמה</persName> בת<persName> צבי (הרברט) בנטוויץ</persName> . מראשי "המכבים הקדמונים", מלונדון.

 במלחמת-העולם הראשונה גויס לצבא התורכי ושרת כמהנדס בדמשק ובאנאטוליה בפיקודו של מייסנר פחה (מהנדס מסילת-הברזל ברלין - בגדאד, גרמני שעבד בשרות טורקיה). אחרי המלחמה חזר ארצה ויסד משרד טכני בשותפות עם המהנדס <persName>וילהלם האקר</persName> , ושם הפירמה היה "האקר את ילין".

 הם בנו את הבתים הראשונים בשכונת <persName>רחביה</persName> (שם זה של השכונה נבחר לפי הצעתו הוא), את הבנין המפואר של בית-המדרש למורים בבית הכרם, מיסודו של אביו, שכונות ובתים בירושלים ובסביבתה, תיכנו ובנו נקודות חקלאיות (הרצליה, כפר ויתקין ועוד).

 היה היועץ והנאמן הטכני של קרן משה מונטיפיורי ושל לשכת "בני ברית" ונתן את עצותיו הנאמנות בבנין השכונות קרית משה ובני ברית בירושלים, ואחרי פטירת אביו נתמנה כבא כח של הקרן הזאת במקומו.

 היה יו"ר אגודת המהנדסים בירושלים וחבר הועד המרכזי של התאחדות האינג'נירים והארכיטקטים בארץ, חבר הועד המנהל של האגודה העב

 רית למען ירושלים והקדיש הרבה מזמנו לתיכון תכניות לשיפור העיר ולשכלולה.

 ירש מאביו את היציבות וההתמדה, את הרוך והנועם שבאופי ואת הנמוסים היפים במגע עם הזולת. היה צנוע בהליכותיו ויועץ נאמן לדורשיו.

 נפטר בירושלים, ו' תמוז תש"ה (17.6.45). צאצאיו: <persName>שושנה</persName> אשת אבנר ישראלי (מורה), <persName>יהודית</persName> , (ניטה),<persName> יונה ויולה.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/791</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 792 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/792</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/793</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
