<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 204 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/204</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/205</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו אליעזרי (אליוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברינה על נהר הפרוט, רומניה, בשבת הגדול בשנת תרכ"א (1861), לאביו <persName>אליעזר</persName> ממשפחת רבנים. למד בחדר, בבית-ספר עממי ובגימנסיה. משגדל עסק במסחר וככל היהודים בני מקומו נשא את עול הגלות שברומניה.

 כשקמה תנועת חיבת ציון עלה בשנת תרמ"ב ארצה עם מיסדי זכרון יעקב. שש שנים היה אכר בזכרון יעקב ונשא את חלקו בסבלם של המיסדים הראשונים. אח"כ היה בין עשרים ושמונה ה"מורדים", שבמכתב אל<persName> הבארון רוטשילד</persName> התקוממו נגד שרירות פקידו וורמסר, ואחרי שנכנעו ללחץ שבשלילת התמיכה ואיסור ההנאה מכל השרותים הצבוריים וחתמו על מכתב ההתנצלות שניסח הפקיד הראשי <persName>אליהו שייד </persName> הושב

 השלום על כנו, אך וורמסר הוכרח ללכת מהמושבה.

 בגלל קדחת חוזרת הוכרח אליהו אליעזרי לעזוב את המקום ואחרי שנרפא בבית-החולים היהודי ביפו עבד שנתים בפתח תקוה בנטיעת פרדס בנחלת<persName> לחמן</persName> בהנהלת הרב <persName>אריה ליב פרומקין</persName> . משם חזר אל הגליל ועבד בראש פנה עבודות שונות אצל הפקידות של הבארון. אח"כ עבד ארבע שנים בסידור העבודה והנטיעה בעין זיתים בשביל אגודת-האלף "דורשי ציון", וכשנתבטלה האגודה חזר לראש פנה וניהל מטעם


 הפקידות תחנת נסיונות על שטח בן 150 דונם לגידול צמחים שונים ולגידול בהמות.

 כשעברו המושבות ב-1905 לרשות יק"א והיא פיטרה פקידים רבים ונתנה להם פיצויים בסך 5000 פראנק לכל אחד, סירב לקבל פיצויים בכסף ולכן הציעה לו הפקידות לפיצוי נחלה ומשק במתולה.

 הנחלה בת 250 דונם היתה מפוצלת ב-26 מקומות, ולכן לא הסכים לקבלה כך ודרש מהפקידות לעשות חלוקה חדשה באופן שלכל אחד תהיה נחלה מרוכזת יותר. המנהל מר<persName> חיים מרגלית-קאלוואריסקי</persName> הכיר בצדקת דרישתו, אך היו קשיים מצד האכרים בקביעת המקומות ולבסוף התקשרו חמשה אכרים (הוא, <persName>זוסיא חיותמן, פיבוש גולדברג, מאיר לישנסקי,</persName> <persName>פפר</persName> ) לעיבוד משותף של חלקותיהם יחד, ובדרך זו התגברו על הליקויים שבפיצול הקרקע מבלי לשנות את הבעלות. בגלל מחלות וצרות אחרות נתפרדה אחר כך השותפות, והחברים פנו איש לעברו.

 כשנמסרה האדמה ב-1918 לקבוצת "השומר" בכפר גלעדי הסכים למסור את חלקו, כי בנו<persName> מרדכי יגאל</persName> ובנותיו היו חברי "השומר" וגם הוא התנחל עמהם ונשאר עובד בגננות במשק הקבוצה, וכיום הוא ה"סבא" של הקבוצה.

 בסוף 1918, כשהצבא הבריטי הגיע בדרך נצחונו אל הגליל העליון, שימש מורה דרך לצבא בסביבה ההיא, שידע את כל שביליה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 204 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/204</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/205</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
