<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1904 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1904</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1905</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו בריסקר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקוסטיוקוביץ, פלד מוהילוב (רוסיה הלבנה), י"ב חשון תרמ"ב (1881), לאביו <persName>יהודה</persName> בן <persName>ישראל</persName> ולאמו <persName>פסיה</persName> בת <persName>אליהו מלקוביץ.</persName>

 למד בחדרים ובישיבות והוריו קיוו לראותו רב בישראל. התחיל קורא בהרחבה ספרות עברית חדשה ונמשך לתנועה הציונית. עבר עם המשפחה להומל והשתתף בפעולות ראשית התנועה הלאומית בזמנו של הד"ר <persName>צבי ברוק</persName> - וראשית התנועה העברית בימי פעולות <persName>י. ח. ברנר, יש"י אדלר, ברישנסקי</persName> ועוד, השתתף בעריכת הרצאות ושעורים לתנ"ך, שפה וספרות עברית והיה ממיסדי אגודת "צעירי ציון" ומפעיליה.

 עם ראשית העלית השניה (1904) עלה לארץ. עבד כפועל חקלאי במושבות יהודה יחד עם <persName>א. ד. גורדון,</persName> <persName>קונין שליאחובר</persName> ועוד והיה מראשוני החברים ב"הפועל הצעיר".

 בשנת 1905 העלו לארץ הוא ואחיו <persName>בנימין</persName> את שאר בני המשפחה.

 אחרי מות אחיו <persName>בנימין</persName> (תרס"ו) שהיה בעל המספרה העברית המשוכללת הראשונה ביפו נאלץ לקבל עליו את ניהול המספרה מתוך צורך לפרנס את המשפחה.

 באותה תקופה שימשה המספרה כעין מרכז לעולים שהגיעו ארצה. כמו כן יסד במספרה לשכת מודיעין ומעין "בית-דואר מרכזי" לעולים המפוזרים במושבות הארץ, מכתבים למאות, חבילות וכספים היו מתקבלים


 על שמו עבור העולים ולא פעם לן במספרה חבר שידו לא השיגה לשלם דמי מלון,

 בתרס"ט בנה את ביתו בין הראשונים בשכונת "אחוזת בית" (תל-אביב), ולבקשת המורים והתלמידים של הגימנסיה הרצליה העביר את המספרה מיפו לת"א וכאן היתה הראשונה, ובתקופת מלחמת-עולם א' פתח אשראי תספרת לגימנזיסטים שנותקו ממשפחותיהם בחו"ל "עד לכשירחיב".

 השתתף ביסוד "אגודת מרכז בעלי מלאכה" ובקנית האדמה לשכונתה הראשונה.

 בראשית המלחמה התאזרח ואח"כ נשא בכל תלאות נתיני טורקיה היהודים עד לגירוש הכללי מת"א ונדודים דרך המושבות אל הגליל.

 כשחזר הביתה אחרי המלחמה יסד בעזרת ההנהלה הציונית חנות וסוכנות לתוצרת הארץ בת"א והסביבה, המליץ על התוצרת בפני הקונים ועל היצרנים בפני ההנהלה הציונית שתתמוך בהם ועזר בכך לביסוס התעשיה העברית בארץ.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>עדה</persName> בת<persName> אשר מטוס</persName> שעלתה מוילנה.

 ב-1925 יסד את בית-החרושת הראשון לחוטי תפירה בארץ. ב-1935 בנה את ביתו ברמת גן ועבר לדור בו.

 צאצאיו מאשתו הראשונה <persName>חנה זליונסקי: נחמה</persName> אשת <persName>יצחק מרגלית</persName> (בוגרת סמינר למורות).

 מאשתו השניה: <persName>יהודה</persName> (בוגר ביה"ס המקצועי ע"ש מכס פיין), <persName>צפרירה</persName> (תלמידת הסמינר לגננות).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברמת-גן, כ"ו אלול תשכ"ו (11.9.65) (ראה כרך ד', עמוד 1904)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1904 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1904</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1905</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5005</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
