<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5630</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5631</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5632</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו יעקבי (יעקובוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בויזנא ליד ביאליסטוק, ל' בסלו תרנ"א (29.11.1890).

 לאביו <persName>משה דוד יעקובוביץ </persName> ולאמו<persName> באדאנע גיטל</persName> בת <persName>יצחק וינקובסקי.</persName>

 קיבל חינוך דתי בחדר ובישיבות ראדין (החפץ חיים)וכולל אישישוך (ליטא). והשכלה כללית אבטודידקטית. בווארשה ובאודיסה השתלם באקדמיה האמנותית.

 מגיל שמונה עשרה עד לגיל הפרישה (66) התפרנס מהוראה בשפה העברית בבתי-ספר ובישיבה החל ב"חדר מתוקן" בווארשה, בבי"ס עצמאי באוקראינה, באודיסה ובישיבה בארצות-הברית.

 התעסק גם באמנות ציור ופיסול והיו לו כמה תערוכות (ביחוד מציוריו המקוריים מפרחים במקום צבע כימי).

 מיצירותיו הציג באודיסה, רומניה, וארשה ואר צות-הברית.

 הוא מספר: כשעמד בגן הפרחים הגדול בקיוב והזין את עיניו בשלל הצבעים של הפרחים, צף רע

 יון במוחו: מדוע לא להשתמש בצבעי הפרחים, לצורך מבע אמנות: לשם מה כל אותם צבעים כימיים מעשי ידי אדם, כשהטבע העניק בנדיבות כזו עושר ססגוני ? תקיף קדחת היצירה הסתער הצעיר יעקבי וביקש להגשים את התיאוריה האמנותית שלו הלכה למעשה. הציור הראשון שצייר באמצעות פרחים ועלים, היה הסופר הרוסי<persName> טולסטוי.</persName>

 בשנת המהפכה הוא עורך תערוכה של יצירותיו באודיסה וכעבור שנים מספר מארגנים חסידיו תערוכות של יצירותיו בפולין וברומניה.

 גוייס ע"י הבולשביקים במהפכת אוקטובר 1917 בתור תעמלן אומן ע"י ציורים. צייר תמונותיו של לנין וטרוצקי ועוד מנהיגים מהימים ההם.

 בשנת 1919 נשא לאשה את <persName>גנה</persName> בת הסופר <persName>ישראל</persName> <persName>י. סירקיס.</persName>

 בשנת 1921 במלחמת האזרחים נתמנה למנהל מחלקת האומנות בתיאטרון של "הצבא האדום" באודיסה.

 ב-1923 ברח מרוסיה לרומניה, שם נפגש עם ידידו <persName>אדולף הילד, </persName> ממערכת העתון האידי "פורווערטס" מניו-יורק. בזמן שהיה קושי להשיג רשיון כניסה לארצות הברית לעולים ממזרח אירופה, מר הילד השיג לו ע"י עתונו את הרשיון הדרוש. התיישב בניו-יורק וקיבל משרה של מורה לעברית בבית ספר (איסט סייד היברו אינסטיטוט) והורה בו כ-30 שנה.

 קשה היה לו להתפרנס מפרי אמנותו, אף כי המבקרים כתבו מאמרי ביקורת חיוביים על תמונותיו. הסופר<persName> ראובן בריינין </persName> מתארו כ"אברך משי". הוא מבין, שאף אחד אינו חייב לו דבר, ומחליט למצוא את לחמו בהוראה עברית. אמנם הזמינו אותו בתקופה זו לתפקיד הוראה.

 בשנת 1930 קנה (יחד עם עוד שישים משפחות) 25 דונם אדמה לכל אחד, ע"י קיבוץ נען ונטע פרדס, במגמה להתיישב בארץ אחרי שהפרדס יכניס.

 שנים רבות עסק בהוראה בארצות הברית.

 ביקר בארץ בשנים 1932, 1949 ו-1954.


 בשנת תש"ז (1947) הוציא לאור ספר בשם "הבה נעלה !" "מחזיה שירית בשש תמונות" - המוסיקה מאת <persName>יוסף רומשינסקי </persName> (קומפוזיטור ידוע בתיאטרון האידי באמריקה, זקן המלחינים בארצות הברית). הספר נדפס בניו-יורק ב-1000 טפסים. שער הספר. כל האותיות, גם תווי-הזמרה נכתבו בידי המחבר ונדפסו על ידי לוחות פתוחי-צלום. הציורים והקישוטים נעשו בידי הציר<persName> נטע קוזלובסקי</persName> . ציור ה"הורה", לפני "שירת החלוצות", מעשה ידי הציר הידוע<persName> שאול רס</persName> קין.

 פרופ' <persName>חיים טשרנוביץ</persName> (רב צעיר) במכתב פרטי למחבר : "בספרך הנעלה "הבה נעלה" יש באמת עליית נשמה מצד היופי וההידור... יישר כוחך שהבאת ברכה זו לספרותנו" וכן הוסיפו מבקרים שונים דברי שבח לספר זה.

 בהתקרבו לגיל שבעים וחמש כינס לילקוט אחד בשם "לא בהידות" את כל שיריו המפוזרים שחוברו משנת תר"ע (1910) עד השנה הנוכחית - תשכ"ה (1965). כחובב פולקלור סיפח אל סוף הילקוט שישה שירי-עם יהודיים שבנעוריו שמע אותם מושרים בתפוצות הגולה וכמעט שנשכחו. הביא תרגומים שנעשו על ידו משירי משוררים באידיש וסינית.

 בשנת תרע"ז (1917) חיבר שיר "הרהורים", שאותיותיו חרוטות בעלה שושנה לבנה על רקע של שושנה אדומה.

 ספר זה, "לא בחידות" נדפס במפעלי דפוס פלאי -פי-אי-סי בע"מ, גבעתיים בשנת תשכ"ה (1965). גם בספר זה כקודם נכתבו האותיות וצויירו בידי המחבר.

 דוד זכאי ב"דבר" כותב: "הכלי מפואר, מצויין בייחודו. על הכל טבוע חותמו של אמן המקפיד על כל חג וחג שיהיה נאה. השירה בנאמנות שבשורותיה - שירה, מיניאטורית לקוחת לב כעיטורים שמסביבה.

 זכה לביקורת רצויה בארצות הברית ובארץ מסופרים, עתונאים ומבקרי ספרים.

 בשנת תשי"ח (1958) עלה לארץ לישיבת קבע.

 בקרבת פרדסו בנען במושב "גני הדר" בנה לו דירה נאה. עוסק בחקלאות במשק הזעיר שלו שמסביב לבית.

 בנו: לעדן יעקבי בארצות הברית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5630</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5631</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5632</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
