<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3609 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3609</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3610</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר שיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ט כסלו תרמ"א (סוף נובמבר 1880) בבוברויסק שברוסיה הלבנה.

 לאביו<persName> נחמיה </persName> (סוחר תבואות) ולאמו <persName>בוניה </persName> (ממשפחת תלמידי חכמים ומחונכת ומחנכת ברוחם).

 למד ב"חדר" ובישיבות סלוצק, בוברויסק ועוד. בגיל 18 החל לומד לימודים כלליים, עבר את הבחינות הממ

 שלתיות בפולטאבה והוסמך למורה כללי ובמיוחד למתימטיקה.

 אח"כ עבד בתור מורה בבתי-ספר עממיים ליהודים בשאוולי ובסימפירופול.

 בתקופת הפרעות היה ממתכנני ההגנה העצמית היהודית בבוברויסק.

 ב-1909 נשא לאשר, את<persName> בתיה</persName> בת<persName> זלמן ליפשיץ</persName> (מלמד, ממשפחת רבנים). עלתה לארץ בשנת 1914. היתה, חברה בכנרת ומשנת 1933 בעין-חרוד.

 עד שנת 1905 היה חבר פעיל בס"ס (ציונים סוציאליסטיים) בבוברויסק, ומ-1917 ואילך פעיל מאד בתנועת "החלוץ" בקרים ככח מארגן ומשפיע רוחני.

 בקיץ 1920 הגיע לחוף תל-אביב, עמד להתקבל למורה במכינה של הגימנסיה הרצליה, אך משהוזמן להורות עברית בבית-הספר החקלאי בפתח תקוה, ויתר על המשרה בעיר והלך שמה.

 ב-1922 היה מורה בבית-הספר לנערים של חברת כי''ח (אליאנס) בירושלים. ב-1923 נכנס לעבודה בועדת התרבות של ההסתדרות בירושלים. ערך בשיתוף עם <persName>ש. יבנאלי</persName> את הספר "מסילה" (ספר שהיה ידוע בשעתו כספר-הקריאה היסודי בשיעורי הערב של ועדת התרבות, ממנו קיבלו העולים החדשים את המושגים בידי


 עת המולדת ותולדות תנועת התחיה והחלוציות). בו בזמן החל מארגן, ביחד עם<persName> י. שווייגר,</persName> "שיעורי נוער" במסגרת "הנוער העובד". עמד בקשרים הדוקים עם<persName> ב. צ. דינבורג</persName> (פרו<persName>פ' דינור) </persName> שהיה אז המנהל בפועל של בית-המדרש למורים, הכניס את התלמידים המצטיינים והקרובים לרוח תנועת העבודה להוראה בשיעורי "הנוער העובד" ולאחר מכן כמועמדים להוראה בנקודות-ההתישבות החדשות בעמק, שבמשך הזמן פעלו גדולות בשדה החינוך. משהועבר מרכז ועדת התרבות לתל-אביב פעל במשך שלש שנים כמארגן ומפקח לבתי-הספר בהתישבות העובדת. מתוך שאיפה לחנך את בנו יחידו בכפר, עזב את המשרה המרכזית בצמרת החינוך וחזר להיות מורה מן השורה במושב מרחביה עד יום מותו.

 בכל דרך פעולתו שימש גם מרצה-מתנדב ופותח שיחות בצבור על נושאים של תרבות, עניני דיומא, חינוך צבור וכו'.

 כתב מאמרים ב"קונטרס", "פנקס", "שאלות תרבות וחינוך" (מוסף ל"דבר"), "קמה" ועוד.

 נפטר בירושלים, י"ג ניסן תרצ"א (16.4.1931) ונקבר בבית הקברות הישן בתל-אביב.

 בנו: <persName>נחמיה</persName> ז"ל (נולד ב-1921, ואחרי גמר לימודיו בעין-חרוד שירת בפלמ"ח, פיקד על הפלוגה שפוצצה את גשר א-זיב ובאותה פעולה נפל. לזכרו הוציא הקיבוץ ספר זכרון "נחמיה שיין" (שנה לנפלו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3609 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3609</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3610</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
