<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1416</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1417 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1417</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1418</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר ליבנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז, פולין, ב' כסלו תרס"ג (2.12.1902), לאביו <persName>יהודה ליב </persName> (סוחר, עסקן ציוני, ציר לקונגרסים ציוניים לפני מלחמת-העולם הראשונה : ב-1911 השקיע כספים ביסוד הדר הכרמל בחיפה, רכש פרדס בפתח תקוה ובאותה שנה העלה את אמו ארצה;

 מאז 1924 תושב בארץ: ממשפחת המשורר יל"ג, <persName>מ. ל. לילינבלום</persName> ) ולאמו <persName>מלכה</persName> בת אליעזר<persName> רבינוביץ</persName> (ממשפחות הרב ר' <persName>אליעזר</persName> מיסד ישיבת מיר, ר' <persName>מאיר פרידלנד</persName> ממוסקבה והרבנים <persName>הילדסהיימר</persName> מברלין). קיבל חינוך יהודי וכללי בגימנסיה ; בראשית מלחמתהעולם הראשונה הגיע עד רוסטוב שעל נהר דון, המשיך את לימודיו בגימנסיה רוסית, והיה פעיל בתנועתנוער ציונית.

 משגמר את הגימנסיה ב-1920 והחליט לעלות ארצה, כבר היה ברוסטוב שלטון סובייטי, שלא נתן רשיון לצאת, אך מעבר להרי קאוקאז, בגרוזיה, עוד היתה קיימת רפובליקה סוציאלדמוקרטית עצמאית, שממנה היה מותר לצאת. אז עבר הוא, יחד עם הד"ר <persName>יהודה ניסן וילנסקי,</persName> את ההרים בכביש העתיק הנקרא "דרך המלחמה הגרוזית", בגובה 2500 מטר ובהרבה סכנות והרפתקאות, הגיע ברגל ובעגלות לטיפליס, משם ברכבת לבאטום ובאניה דרך איסטמבול לחוף יפו.

 עבד בפרדסי פתח תקוה, במקוה ישראל, בסלילת הכבישים עפולה-נצרת וחיפה-ג'דה. בהקמת ביתהקברות הצבאי הבריטי בבאר-שבע, בהר נצרת, בבנין בסג'רה ובחיפה, וב-1923 הצטרף עם חבורת החלוצים שעבד בה למשק עין חרוד. היה זמן מה מזכיר המשק, ואח"כ מזכיר הקיבוץ המאוחד.

 תוך עבודתו במשק המשיך את פעילותו הצבורית בציונות, בהסתדרות, במפלגה ובהגנה (מאז בואו ארצה). כתב מאמרים ב"קונטרס", "הפועל הצעיר", "מבפנים",

 "דבר" ובהרבה עתונים וכתבי-עת אחרים גם באירופה ובאמריקה ובשאר התפוצות, פרסם ספרים וחוברות בשאלות הזמן. ביקר בשליחות ציונית בגרמניה ב-1931/1928, ושוב בשליחות בחלקה בלתי-ליגאלית בגרמניה תחת משטר היטלר ב-1935/1933 (בחלק ממסעותיו יחד עם<persName> חיים (אנציו) סירני</persName> הי"ד), ובאנגליה ב-1937/39.

 משהוברר לו כי עבודתו הצבורית אינה משאירה לו שהות לעבודה חקלאית, יצא ב- 1937 ממשק עיןחרוד ועבר לתל-אביב. נתמנה לחבר מזכירות מפלגת


 פועלי ארץ-ישראל ובקונגרס הועד הפועל הציוני בבאזל בחורף תש"ז נבחר לחבר הועד הפועל הציוני. היה מנהל מחלקת התרבות ב"הגנה" ועורך "מערכות" ב-1942/1939, עורך "אשנב" (עלון בלתי-ליגאלי לאינפורמציה ולתעמולה של ה"הגנה" ו"תנועת המרי", שהופיע בדפוס בקביעות תחת חתמה של הבולשת הבריטית המרחרחת אחריו לשוא) ב-1947/1941, עורך "מלחמתנו" ואחרי האיסור מטעם הבולשת הבריטית את "בטרם" מ-1942 ואילך. הטיף בעל-פה ובכתב לכוננות ולדריכות צבאית לקראת הזמן לכשתשוחרר הארץ מהחסות הבריטית החותרת למוטט את השלום, ומסתיו 1948 עורך עתון-הערב "הדור".

 ספריו וחוברותיו: "המשבר בסוציאליזם" (1932), "הרביזיוניזם" (גרמנית, 1935), הטריטוריאליזם החדש" (1940), ''עם הויכוח הציוני (1944), "הציונות ואנגליה" (1946) ועוד. בבחירות (כ"ד טבת תש"ט) לאספה המכוננת של מדינת ישראל נבחר לציר (ברשימה א' - מפא"י).

 ב-1935 נשא לאשה את<persName> ארנה</persName> לבית<persName> ולדלר,</persName>

 בנותיו:<persName> מאיה, דבורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1416</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1417 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1417</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1418</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
