<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3334</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3335</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלברט ארנפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט' באב תרנ"ו (18.7.1896) באנטוורפן שבבלגיה.

 לאביו<persName> זיגמונד</persName> ולאמו<persName> ג'ני</persName> לבית<persName> הירש</persName> (מיוצאי מזרחאירופה, שמיזגו באורח-חייהם את תשרשיות היהודית עם התרבות המערבית).

 קיבל חינוך יהודי יסודי ותיכוני כללי בבלגיה והיה מראשוני הנוער הציוני באנטוורפן. ב-1914 עבר לאמסטרדאם שבהולנד ותרם הרבה ממרצו ומהתלהבותו לארגון תנועת הנוער הציונית ההולנדית והיה למנהיגה. המשיך להשתלם בתרבות כללית, וביחוד בכלכלה ובסוציולוגיה.

 ב-1918 נשא לאשה את <persName>בלה</persName> בת <persName>ירוחם בירנבוים.</persName>


 המשיך בפעילות ציונית והיה מעוזריו הקרובים של<persName> נחמיה דה לימא</persName> ז"ל (מנהיג ציוני הולנד והלוחם למשק רציונלי בהנהלה הציונית בארץ) מנהיג הציונות ההולנדית בועידת 1920 בלונדון, בה הונחו היסודות לעבודת בנין הבית הלאומי.

 היה חבר הועד הפועל של ההסתדרות הציונית בהולנד וציר בקונגרסים הציוניים. המשיך בהשפעתו על תנועת הנוער הציוני אף אחרי שעלה למנהיגות בין ה"מבוגרים", ובהשפעתו האישית אף על אנשים בעלי עמדות והשקפות מוצקות משך רבים מהם לתנועה הציונית, להשקעת הון ואף לעליתם אישית לארץ.

 ב-1936 עלה לארץ והצטרף להנהלת הבנק של "אגודה ארצישראלית בע"מ" (המכשיר הכספי של יהודי אנגליה).

 תרם מיזמתו ומנסיונו העסקי ליצירת תעשית היהלומים בארצנו ושימש יועץ לעניני יהלומים לממשלה המנדטורית.

 ביזמתו נתמזגו "האגודה הארצישראלית" והבנק של "החברה הכלכלית לארץ-ישראל" (המכשיר הכספי של יהודי ארה"ב) לגוף אחד בשם "בנק איגוד לישראל בע"מ" וכיהן כמנהלו הכללי, והבנקים שהוא עמד בראשם שימשו מכשיר כספי עיקרי לתעשית היהלומים בארץ, ואף בעזרה אישית תרם רבות לביסוסה ולשגשוגה, ואף להצלתה בעת המשבר הגדול שפקד אותה ב-1951. עם קום המדינה ב-1948 נתמנה למפקח על היהלומים מטעם ממשלת ישראל, כיהן בתפקיד זה עד מרס 1956 ואח''כ נתמנה ליו''ר המועצה המיעצת לעניני יהלומים.

 מ-1952 היה חבר הועדה המיעצת לממשלה בעניני בנקאות.

 תמך במפעלי תרבות ואמנות וביתו בהרצליה-פיתוח היה פתוח לרווחה ורבים נהנו מאוירתו ספוגת התרבות, מספריתו העשירה, מידיעותיו המעמיקות בסוציולוגיה ובפסיכולוגיה ומטעמו האמנותי המפותח.

 פרסם בכתבי-עת מאמרים רבים על נושאים כלכליים.

 נפטר בתל-אביב, א' ניסן תשי"ז (2.4.1957).

 צאצאיו: <persName>מירה</persName> אשת<persName> מרדכי ערן, יהודה, דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3334</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3335</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
