<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2719</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2773 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2773</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2774</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2775 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2775</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2776 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2776</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2777</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר אהרנסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון-יעקב, כ"ג תשרי תרמ"ט (28.9.1888) לאביו<persName> אפרים פישל</persName> ולאמו<persName> מלכה </persName> בת ר'<persName> שמואל גלאצאנו</persName> (ראש הקהלה בבאקו שנתקדש בסבל ענוייו עקב עלילת דם) <persName>ואסתר גיטל אפרתי</persName> (שלפי מסורת ביתה התיחסו לשושלת דוד המלך) אשר עלו ארצה מרומניה בשנת התרמ"ב-1882 (ראה כרך ה' עמוד 2073).

 כרוב ילדי האברים באותה תקופה, נרשם כנתין עותומני. את ראשית השכלתו קיבל בבית-הספר של המושבה, ואחר-כך, בגיל 12, השלים את למודיו בראש-פינה אצל המורה והבלשן ד"ר<persName> יצחק אפשטין</persName> . למעשה. לא הפסיק את משנתו כמעט עד יום מותו.

 ילדותו בבית הוריו - עוברת עליו - במקביל ללמודיו - גם בעבודה בכרם ובמשתלות הגפן של אחיו<persName> אהרן</persName> (ראה כרך ה', עמוד )2073 בחדרה. זמן קצר


 הנו עובד במרפאת המושבה, ולאחר שנים נתגלו בעלם סימני נטיה מיוחדת לספרות רפואית, להלכה ולמעשה, בעיקר לשיטתו המפורסמת של הד"ר <persName>פול קרטון,</persName> רופא צרפתי מהולל.

 לאחר זמן עבר לעבוד אצל המהנדס<persName> יוסף טריידל,</persName> מהנדס-מודד וידידו הקרוב של<persName> אהרן,</persName> שסלל כבישים, וערך מפות של פלשטינה ושל עבר-הירדן. במחיצתו של <persName>טריידל </persName> רוכש לו <persName>אלכסנדר </persName> ידיעות בלשון הגרמנית.

 עקב יציאת <persName>טריידל </persName> לאמריקה, חלה הפסקה בעבודת <persName>אלכסנדר</persName> , ובן 16 הוא נוסע לאלכסנדריה. הוא מסרב לבקש עזרה מהוריו לצורך מחיתו והוא מתפרנס מיגיע כפיו בתורת פקיד בחנות מכלת. מאלכסנדריה הוא עובר לקהיר לעבודה בבית מלון גדול. שם הוא לומד גם את הלשון האיטלקית ומשלים את ידיעותיו באנגלית צרפתית וערבית.

 הוא חוזר לארץ, אבל אינו מאריך שבת בבית הוריו, ויוצא שוב לנדודים, הפעם לפריז. העתונות קוסמת לו והוא מפלס לו דרך אל מערכות העתונים "לא-פרס'' ו-"לא-פטרי". בגלל השכר הזעום עבד גם במחסני העתון בכל עבודה פיזית קשה.

 ב-1909, בדרכו לאמריקה, סר<persName> אהרן</persName> אחיו לפריז, ובפגישת שני האחים מתקבלת החלטה <persName>שאלכסנדר</persName> יחזור לארץ. שנה אחר-כך,<persName> כשאהרן</persName> מניח את היסוד לתחנת הנסיונות בעתלית, מגיע לארץ לביקור קצר הד"ר <persName>או. פ.</persName> <persName>קוק</persName> ממחלקת החקלאות בושינגטון, המתענין במיוחד בחיטת הבר שגילה<persName> אהרן.</persName> הלה מציע <persName>לאלכסנדר</persName> לבא לארצות הברית אל מחלקת החקלאות בושינגטון.

<persName>אלכסנדר</persName> יוצא לאמריקה ועובד 3 שנים במחלקת החקלאות, בצדה של עבודתו הרגילה הוא מקדיש זמן ומחשבה לעבודת מחקר והשוואה בין החקלאות האמריקאית לבין זו המתוארת בספרות העברית העתיקה. הד"ר<persName> קוק,</persName> רוחש ידידות לצעיר מארץ-ישראל, ומזמין אותו לגור באחוזתו שליד ושינגטון.

 כתום השנה השלישית לשהותו בארצות הברית חוזר הוא לארץ. בשיתוף פעולה עם צלם ארמני בשם <persName>חלדג'יאן,</persName> הוא מכין חומר לסדרת הרצאות על חיי הארץ מלוות בתמונות שיש בדעתו לערוך באמריקה.

 עם כל התמסרותו לעבודות הללו אין הוא מתעלם ממה שנראה לו כחובה צבורית והוא מייסד במושבתו (1914) את "אגודת הגדעונים" המורכבת מצעירי המושבה, שמטרתה: "לשמור על הקיים ולבנות את החרב''. הוא נבחר לעמוד בראש האגודה ומשמש נשיאה. האגודה מקיימת הלכה למעשה, ועושה רבות בשטח השמירה העצמית, שפור המקום, עזרה הדדית, טפול בחולים ודאגה למשקם המוזנח.

 בשנת 1914 עת פרוץ מלחמת העולם, הוא מתיצב, עם כמה מחבריו לצבא התורכי. כעבור זמן קצר הוא נוכח כי אין מקום ליהודים בצבא המדינה, שאחת החליטה לדכא אותם ולהשפיל את כבודם - כי היהודים אינם נשלחים לגדודים קרביים, אלא לגדודי עבודה בלבד. הצטרפותה של תורכיה לגרמניה <persName>(שאלכסנדר</persName> , כאחיו <persName>אהרן,</persName> ראה בה את האויב המושבע והתורשתי של היה

 דות), טבח הארמנים ולבסוף הרעב והיאוש שאחזו את הישוב היהודי, כל אלה עוררו אותו לפעול פעולה ממשית שתחיש את שחרור הארץ מן העול העותומני.

 כך בשל הרעיון המוליך ליסוד "נילי".<persName> אהרן, אב</persName> <persName>שלום פינברג</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2337)<persName> ואלכסנדר</persName> מניחים את היסוד ל"נילי" (ראשי תיבות של: נצח ישראל לא ישקר" - שמואל א', פרק ט"ו - פ' כ"ט, המחתרת העברית הראשונה בארץ ורשת ריגול לטובת אנגליה).

 ביולי 1915, כחלק מן התכנית של "נילי" מצליח <persName>אלכסנדר</persName> בעזרת דרכון מזויף ובהערמה על התורכים לעלות על אניה אמריקאית בנמל בירות. בלוית אחותו <persName>רבקה,</persName> בדרך מצרימה. במטרה ליצור את הקשר עם האנגלים ולפקוח את עיני עמי ההסכמה על מצבו העלוב של הצבא התורכי בארץ. אבל במצרים ישבו המיג'ור <persName>ניוקומב ורונלד סטורס,</persName> שכנראה כבר אז החלו לרקום את המרד הערבי המפורסם של הבידואים בראשותו של חברם <persName>ת. א. לורנס.</persName> לאחר שישב חודש ימים במצרים, נפגש עם קצינים גבוהים ופרסם מאמרים ב"אגיפשן גאזעט", קיבל הוראה מ"גבוה" לצאת את מצרים. <persName>אלכסנדר</persName> <persName>ורבקה,</persName> הפליגו, איפוא, לאמריקה. פרט מעניין: בגיברלטר חכתה להם טלגרמה <persName>מאבשלום,</persName> בה הוא מודיע, כי הצליח להבקיע את ההסגר ולהגיע מצרימה שלושה ימים לאחר צאת <persName>אלכסנדר ורבקה</persName> משם.

 באמריקה, כל מאמציו הם בעבודה לרעיון "נילי" ולתכנית לה נשבעו שלושת המיסדים. הוא פותח במסע תעמולה נגד הגרמנים והתורכים. הוא נואם, מפרסם מאמרים בעתונות, קושר קשרים אישיים. נושא אחד ויחיד משמש לו: מצב הישוב תחת העול התורכי, והחרדה לישוב הזה, החייבת להתעורר בלב כל יהודי ודמוקרט, לאור נסיון גורלם המר של הארמנים, המ, וניטים ויתר המיעוטים.

 באותה תקופה היתה דעת הקהל האמריקאית בכלל, ויהודים יוצאי גרמניה בפרט, פרו-גרמנית. השתדל להשפיע ברוחו על חוג ידידיו, חשובי העדה היהודית, (השופט <persName>יוליאן מק, יוליוס רוזנולד, א. ה. לוב, נתן</persName> <persName>שטראוס, י. ל. מגנס והנרייטה סולד) </persName> לטובת עמי ההסכמה.

 בירחון החשוב והמכובד "אתלנטיק מונתלי" הוא מפרסם את שורת מאמריו - נגד תורכיה והפוליטיקה שלה בארץ - בשם : "חרבותינו אדומות, השולטן". זמן קצר אחר כך, הופיעו מאמרים אלה לאור בספר (בהוצאת<persName> הוטון מיפלין,</persName> בוסטון, בארצות הברית, ובהוצאת <persName>קונסטבל לונדון</persName> באנגליה) שנשא עליו את השם: "עם התורכים בפלשטינה". לספר זה, שלמעשה היווה את הדוקומנט הראשון מהחזית התורכית באותה תקופה, היה הד רב. לבקשת משרד התעמולה של עמי ההסכמה, שבראשו עמד באותה תקופה הלורד<persName> נורתקליף</persName> , וויתר <persName>אלכסנדר </persName> על זכויות הקופירייט שלו והספר תורגם לשש לשונות, לרבות גרמנית, ושימש חומר תעמולה בארצות הניטרליות ונשלח סודית גם לתחומי ארצות האויב.

 רק בחורף 1916 - לאחרי שניסה להתקשר עם אחיו


<persName>אהרן</persName> בכל הדרכים ואף ע"י הצירות הבריטית - ללא הצלחה - מגיעה אליו הידיעה כי<persName> אהרן</persName> הגיע לונדונה. בעזרת <persName>לורינג כריסטי, </persName> מזכירו של<persName> בורדן,</persName> ראש ממשלת קנדה באותה תקופה, מצליח <persName>אלכסנדר</persName> להגיע ללונדון דרך קנדה. בלונדון הוא למד,<persName> שאהרן</persName> נמצא במצרים. הוא אינו מאבד את זמנו ומפליג בעקבות<persName> אהרן</persName> לאלכסנדריה, בינתיים יוצא <persName>אהרן</persName> לאנגליה, ושני האחים נפגשים במלטה. פגישה זו, שהגורל היה לה כאילו שותף, נחקקה עמוק בנפשו של <persName>אלכסנדר</persName> . באותו מעמד מוסר<persName> אהרן </persName> לאחיו פרטים על מצב עבודת המחתרת, פרטים על מות<persName> אבשלום</persName> במדבר, על<persName> שרה</persName> העומדת בראש הפעולה בארץ,<persName> ואהרן</persName> ממשיך בדרכו לאנגליה,<persName> ואלכסנ</persName> <persName>דר </persName> למצרים. הוא נרתם מיד לעבודת האינטליג'נס במחיצת<persName> וינדהם דידס, ג'ילברט קלייטון, </persName> שכבר אז בלטו כאישים חשובים בעיצוב הפוליטיקה של בריטניה במזרח התיכון.

 בינתים ומצב הקבוצה הפעוטה של "נילי" בארץ מחמיר והולך. <persName>אבשלום</persName> כבר לא היה בחיים. בנפלו שדוד במדבר ע"י כדורי להקת בדואים, בדרך נסותו להגיע לחזית האנגלים, ואילו <persName>נעמן בלקינד </persName> (ראה כרך ה', עמוד 2288) נאסר בנסותו לעבור מצרימה דרך המדבר. גל של מאסרים הציף את הארץ וסכנת השמדה טוטלית רחפה על הישוב. הדים מן הנעשה הגיעו גם למצרים. <persName>אלכסנדר</persName> מנסה לשכנע את האינטליג'נס הבריטי לשלוח אניה לחוף עתלית ולהוציא בעוד מועד את אנשי "נילי" הצפויים למות בטוח.

 כשבסופו של דבר זז הצבא האנגלי והחזית התורכית נשברת בדרום הארץ, צועד<persName> אלכסנדר</persName> עם הצבא הכובש. חדרה, ואחריה זכרון יעקב רואות אותו במדי לפטננטראשון, נכנס אליהן בראש פלוגת הצבא המתקדם. מכאן

 ואילך הוא פעיל מאד במחלקת האינטליג'נס, בשותפות עם חברו לעבודה הקפטין<persName> מקרורי</persName> ובראשותו של קולונל <persName>ריצ'ארד מיינרצהגן.</persName> כשהצבא מגיע לחלב (ארם-צובא), מקדיש <persName>אלכסנדר</persName> את זמנו לגילוי מחבואו של<persName> חסן בק</persName> המפורסם, רופא וקולונל שניהל בנצרת את החקירה המוקדמת של החשודים והנאשמים, עינה אותם בסדיזם לא יתואר, והיה אחראי למותו של<persName> ראובן שורץ</persName> ולעינוייהם וסבלותיהם של<persName> שרה</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2340), אביה הישיש, אחיה <persName>צבי </persName> (ראה כרך ו' עמוד 2582) ורבים אתרים. <persName>אלכסנדר</persName> אוסר אותו ומוסרו לשלטונות. בית דין צבאי פוסק לו 15 שנה עבודת פרך.<persName> חסן</persName> בק לא ריצה עוונו במשך תקופה ארוכה. ב-11.11.20 נענה <persName>אלכסנדר</persName> בשם אביו ואחיו<persName> צבי,</persName> שעונו ע"י הנ"ל, לבקשת הנציבות העליונה ומבקש חנינה, בסימו - "איש לא יוכל להענישו דיו על כל אשר עשה - ולאלהים הנקמה".

 יש לציין כי עם תחילת כבוש הארץ (הצבא הכובש נעצר עדין בקו הירקון) דאג <persName>אלכסנדר </persName> למגע ישיר בין השלטון הצבאי לבין הישוב ע"י ארגון ועדת סיוע רשמית, שבראשה עמד הקפטן <persName>מקרורי</persName> כמו"כ<persName> לובה שניאור</persName> <persName>סון,</persName> חבר נילי, <persName>מחדרה </persName> (ראה כרך ב', עמוד 841) והוא עצמו אחד מחבריה. ועדה זו נקראה "ג'ואיש קומיטי".

 בימי המערכה על הארץ צויין <persName>אלכסנדר</persName> פעמיים בפקודות יום של המצביא הראשי<persName> גנרל אלנבי,</persName> ונתכבד ב"מסדר השרות המצוין" (די.אס.או) במעמד הגדוד העברי הראשון, בחיפה, ולאחר מזה נענד באות זה ע"י המלך<persName> ג'ורג'</persName> החמישי בארמון בוקינגהם. צוין אז בעתו

 נות כי באות זה זכה אך לעתים נדירות קצין בדרגתו (סגן) של<persName> אלכסנדר</persName> (ומה גם שבאותה תקופה היה עדיין נתין עותומני) וכי אך קצינים מדרגת רב-סרן ואילך קבלוהו.


 משתחרר מהצבא בדרגת קפטן, והוא נכנס לעבד כמפקח במחלקת החקלאות בממשלת הכבוש, הוא חוזר

 לכפרו ומתחיל גם בעבודה ציבורית, כחבר ועד המושבה בזכרון-יעקב.

 באפריל 1920 מתלחשים בירושלים על קרבת המהומות. הוא עולה לירושלים, <persName>פנחס רוטנברג וזאב ז'בו</persName> <persName>טינסקי</persName> בארגנם את גרעין ההגנה היהודית, פונים אליו ומבקשים את עזרתו.

 לאחר זמן קצר לוקח <persName>אלכסנדר</persName> חלק ביסוד "הסולל", חברה להוצאת עתונים, ויחד עם <persName>איתמר בן-אב"י, אשר</persName> <persName>ספיר, פרץ דגן, (קורנפלד), יצחק עבאדי, אברהם אלמאליח</persName> ואחרים הוא מוציא לאור ועורך את "דואר היום" העברי, "באריד אל יום" הערבי, ו"פלשטין ויקלל" שבועון בשפה האנגלית, כמה משורת המאמרים שפרסם ב"דאר היום" בחתימת:<persName> אלכס, נדרו,</persName> והמעוררים בשעתו הד חזק, יצאו בקובץ תחת השם "במערכה".

 משנת 1921 ואילך ולמשך שנים ספורות שימש כנשיא להסתדרות "בני בנימין" בא"י, הוא יסד הסתדרות זו יחד עם פעילי מושבות שונות מקרב הנוער במטרה לעודד ולעזור לארגונם של בני המושבות, בני האכרים הוותיקים בארץ אשר היו אותה שעה עזובים לנפשם ללא עזרה והדרכה צבורית, וכתוצאה מכך נטשו רבים את חקלאותם (בין שהגרו לחו"ל בין שנדדו לערים).

 אגודת בני המושבות הזו נקראה על שם הברון <persName>אדמונד דה-רוטשילד</persName> אשר אותו העריצו כולם כמיישב וכתומך בהתישבות הארץ הגדול בכל הזמנים. סיסמתם הראשית אשר חרט על דגלם היתה "לשמור על הקיים ולבנות את החרב" - הסיסמה אשר ירשו מ"הגדעונים", כי<persName> אלכסנדר </persName> ראה ב"בני בנימין" יורשיהם הנאמנים של ה"גדעונים''.

 בחוץ לארץ, בעיקר בארה"ב, נתנו ידם ועזרתם לארגון זה השופט העליון<persName> לואיס ברנדיס,</persName> השופט <persName>יוליאן</persName> <persName>מק, הפרופ' פליקס פרנקפורטר</persName> (כיום שופט עליון)<persName> נתן</persName> <persName>שטראוס,</persName> הברון <persName>פליקס דה מנשה,</persName> ובעיקר הגב' <persName>מרי</persName> <persName>פלז </persName> (ראה כרך ה', עמוד 2395).

 בין השנים 1922-1924 הוא יוצא לארצות הברית להתרים מוסדות ואנשים לטובת "בני בנימין". הודות

 לתרומות הללו ולהתענינות בגורל ההסתדרות, שידע לעורר בלב אישים גדולים וחשובים באמריקה - נוסד בארץ בנק שתופי מיוחד, לחקלאות, הוא "בנק בני בנימין", ורבים מהחברים הרחיבו בעזרתו את משקם.

 לגאולת האדמה גם-כן נתן ידו. הגב' <persName>מרי פלז</persName> היא שאפשרה את הדבר. תחילה נסו לפדות מאדמות הג'יפתליק בבית-שאן (מידי בידואים חצאי-נודדים) אלא שבעטיה של פקידות ממשלת המנדט דאז, אשר הניחה מכשולים מיוחדים לקניה ולמתן הוותורים מצד הבדואים אשר רכשו אז זכויות על הקרקע, חלפה הזדמנות מצוינת וכספים רבים הלכו לטמיון. הגב' פלז רכשה אח"כ אדמה אף בסביבות חדרה, בין השאר, ושוב נטפלו לענין פקידי הממשלה ומהם יהודים, ומשפטים רבים וערעורים שעלו בהון תועפות, נתכו על השטח למשך שנים רבות. הגב' פלז ותרה על כל אלה כי לא רצתה לעמוד בהוצאות נוספות ובתככים שנרקמו.

 עוד לפני כן נפסקו היחסים הידידותיים ששררו בינו לבין הד"ר<persName> חיים</persName> ויצמן (ראה ספרו של ד"ר <persName>ויצמן </persName> "מסה ומעש" בעמוד 255), אשר עמו נסע לועידת סן-רמו ולו מסר את עזרתו בכל הנוגע לאדמיניסטרציה בארץ, אשר ראשיה תכננו את הקמת ממלכה ערבית. יחסים אלו החלו מתערערים בעת שאלכסנדר צדד בסיעת מק-ברנדייס במשבר הציוני, והחריפו בהיוכחו לראות שוויצמן התנכר <persName>לאהרן </persName> ולאנשי "נילי" ואל פעלם ועזרתם בכבוש הארץ בעת שהשמיצום והתגברו להם בזדון, בכל זמן היותו של ד"ר <persName>ויצמן</persName> בארץ ועד לקונגרס היהודי בלונדון, למרות שמעשי<persName> אהרן </persName> ו"נילי" היו ידועים לו ואף שלח להם מברקי עדוד בעבודתם המסוכנה למען שחרור הארץ.

 בזמן תקופת "בני-בנימין" פונה<persName> אלכסנדר</persName> לשטחים אחרים,וב-1921 בניו-יורק, וב-1922 בלונדון (בשותפות עם<persName> הנרי דה-רוטשילד)</persName> . הוא עוסק עלאת הצגות על במות לונדון וניו-יורק, במטרה להעלות לאלתר על קרשי הבמה מחזות החלוצים הראשונים בארץ ואת יעודם.

 בשנים שלאחר-כך חל שנוי ניכר בהשקפת עולמו. הוא נעשה צמחוני, מתענין ולומד את שטתו ודרכי תלמודו של הד"ר <persName>פול קרטון (מצרפת), </persName> רופא מהולל שהתווה דרך רפואית, שהיתה עשויה, לדבריו, לכוון את האדם בדרך הנכונה לחיי חומר ורוח - ולדרך זו הוא נאמן עד סוף ימיו.

 משך כל אותה תקופה ולאחריה, אין הוא מזניח את פעולתו הפוליטית. אהבתו לארץ-מולדתו וגורל הישוב קרוב ללבו, כפי שהיה בימי מלחמת העולם הראשונה, כשנחלץ לעזרתו. עמד בקשרים הדוקים עם בריגדיר-גנרל<persName> הרולד גריבון,</persName> מראשי וזרת המלחמה בלונדון, וכשפרצו בארץ מאורעות הדמים ב-1936 עשה <persName>אלכ</persName> <persName>סנדר </persName> רבות להטבת המצב. קשריו האישיים מאפשרים לו לעורר בפרלמנט הבריטי שאילתות על המצב בארץ, והוא פונה במכתבים אישיים אל חברי פרלמנט, מיניסטרים לשעבר, ואישים בעלי השפעה בצבור הבריטי, להצלת המצב.

 תוך כל אותן השנים עושה הוא גם למען פרסום עבודותיו של אחיו<persName> אהרן. </persName> בעודו בשרות הצבא, גילה את


 שרידי ספריתו המדעית המפורסמת של <persName>אהרן,</persName> (ספריה זו נשדדה ע"י התורכים בימי ענויי חברי "נילי", ופוזרה בשוקי הערבים ברחבי הארץ ובסוריה, שם שימשו לרוכלים כניר עטיפה לסחורותיהם). כמו-כן היה צורך להשקיע עבודה רבה בטפול ומיון תיקי המעשב. הוא מאפשר את האמצעים לכך. הוא מביא תחילה את הד"ר <persName>הלל היינץ אופנהיימר</persName> עבור הגדרת צמחי עבר-הירדן מזרחה, ובספר "צמח עבר הירדן" מתפרסמים לראשונה רשימת צמחים בלתי ידועים, ביאוגרפיה קצרה על<persName> אהרן</persName> שנכתבה ע"י אלכסנדר, מסמכים שונים וחלק מיומני המסעים של<persName> אהרן</persName> . בשנים אח"כ מתפרסם החלק השני "צמח מערב הירדן" בעזרתם של פרופ' <persName>הלל (היינץ)</persName> <persName>אופנהיימר</persName> ופרופ' <persName>מיכאל אבן-ארי. הפרופ' רוברט שודה</persName> האב והבן <persName>פרננד</persName> ממכללת ג'ניבה, נתנו ידם לעבודה זו בפרסמם לראשונה בהוצאתם (בצרפתית) את העבודות האלה.

 חודש יולי 1939 מוצא את <persName>אלכסנדר</persName> בארץ. הוא מגייס את עצמו למאמץ המלחמתי ומעמיד את נסיונו, בקיאותו וקשריו לרשות המפקדה הראשית של האינטליג'נס הבריטי בירושלים ואחר כך בקהיר, שלא על מנת לקבל פרס. ראה בהקדשת מאמציו למלחמה בהיטלר המשך ישיר מעבודת "נילי" במלחמת העולם הראשונה. הממונים על האינטליג'נס בארץ ובמצרים התחשבו מאד בדעתו והיו סרים תדיר לבקרו בביתו בזכרון-יעקב ולהתיעץ עמו.

 לא היה מחמיץ הזדמנויות אלה כדי להטיח באזניהם דברים חריפים כנגד מסורת האדמיניסטרציה הבריטית בארץ, יחסה לישוב היהודי, והוא לא חדל למחות, יחד עם זה, נגד הקמת הליגה הערבית בהשראה הבריטית. יש לציין את חומר הרב שהגיש באמצעות האינטליג'נס במצרים לחיל האויר הבריטי בקשר להפצצת רשת הסכרים הגרמנים בחבל הרוהר במלחמה העולמית השניה.

 מדינאים ואנשי צבא רבים סרו לביתו בכל שנות המלחמה - בין אם היו אלה הגנרל <persName>קלייטון </persName> ועוזריו ובין אם היה זה <persName>ויליאם בוליט,</persName> שליחו האישי של <persName>פרנקלין רוזבלט</persName> (נשיא ארצות הברית).

 בפני ועדת החקירה האנגלו-אמריקאית (1946) הופיע על דעת עצמו ובקש לפתוח את הארץ לכל בני הדתות.

 בנוסף לפעילותו בשנות העשרים ב"דואר היום" הירושלמי בנוסף למאמריו בירחונים האמריקאים ונוסף על קובץ מאמריו "במערכה" ו"עם התורכים בפלשטינה", פרסם מאמרים רבים בשאלות שונות, הפזורים בכמה וכמה כתבי עת וחוברות בלשונות שונות. בעיקר יש לציין את ספר האפוריזמים שלו "בגן המחשבות", שהופיע תחילה בהמשכים בשבועון "9 בערב" ובצאתו אחר-כך כקובץ זכה ל-3 מהדורות ועורר התעניינות והתלהבות בקהל בעיקר בקרב הנוער. בספר זה לא הופיע המחבר בשמו המפורש אלא: x***כמו כן תרם להיסטוריה של "נילי" בפרסמו את החוברות: "אהרן אהרנסון -גאון האדמה" ו"שרה שלהבת נילי", ועוד מאמרים רבים בחתימת "חייל פשוט". בין הפרשות שהעלה תצוין במיוחד פרשת "שניים שנתלו בדמשק".

 במשך כל הזמן תרם <persName>אלכסנדר</persName> למוסדות צבוריים במושבתו ומחוצה לה ועשה לשיפור כפרו ע"י נטיעות חדשות בסביבה וכן עזר במתן בסתר לכל אלה שפנו לעזרתו.

 כשנתיים לאחר סיום המלחמה, יצא לחוץ לארץ לחדש את קשריו שם. בארץ עבר שוב נחשול של אינטריגות אנגליות וערביות, והמחתרת העברית פעלה אז במלוא התנופה. לאחר זמן נודע, כי כבר באותה תקופה, עמד בקשרים עם ארגון לח"י ועזר לו בנסיונו ובכספו. בהגיעו לפריז חרג מעקרונו ששמר עליו במשך השנים האחרונות - עקרון של פרישות מחיים צבוריים ונפגש עם אישים שונים מחוגי ההגנה מזה וארגוני המחתרת מאידך, וביקש להשפיע עליהם, שבשעה כה חמורה לענין הישראלי, ישתפו פעולה ולא ילחמו זה בזה.

 נפטר באופן פתאומי, בניצה אשר על חוף הרביירה הצרפתית ביום י''ז אדר ב תש"ח (28.3.1948) כתוצאה מהתקפת לב בעקבות דלקת ריאות. ארונו הובא לארץ ע"י אחותו <persName>רבקה </persName> ונקבר בבית העלמין של המושבה ליד

 קבר אביו, ביום ג', א' כסליו תש"י (22.11.1949).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2719</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2773 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2773</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2774</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2775 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2775</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2776 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2776</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2777</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
