<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2507</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2508</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלישיב ליבוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גדרה</placeName> בכ"ז אלול תרמ"ט (1889) לאביו דוב (מראשוני הבילו"יים וממיסדי גדרה) ולאמו<persName> רבקה.</persName>

 את ראשית חנוכו קיבל ב"חדר" מפי המלמד <persName>יעקב</persName> <persName>הכהן קפלן</persName> ואח"כ למד בבית-הספר המקומי אצל המורה <persName>יוסף ויתקין.</persName>

 בשנות 1906-1909 יצאו אנשי העליה השניה בקריאה להחיאת שממות הגליל. גם הוא נענה לקריאה, עזב את גדרה והתישב בכנרת. עמל קשה כדי לקיים את המשק ויחד עם זאת שאף תמיד לסייע לזולתו.

 בימי הבצורת בנגב בשנת תרס"ט, כאשר הבדואים פשטו עם עדריהם על שדות מושבות הדרום, מיהר לרדת עם סוסיו מהגליל לעקרון כדי לעמוד לימין


 המתנדבים מבאר-טוביה ומגדרה שבאו לעזור לאכרי עקרון בקצירת התבואה ובאיסופה.

 בחזרו לכנרת חלה בקדחת וכתוצאה מזה הוזנח המשק. התיאש מהאפשרות של התבססות בארץ וברוב אכזבתו היגר לאוסטרליה.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה ביקש להתנדב לצבא. בראשונה לא ניתן לו מבוקשו זה בשל נתינותו האוסטרית, אבל בעזרת מנהלי "כרמל מזרחי" האחים גינצבורג מראשון לציון הצליח להתקבל לצבא. בהגיעו למצרים נפגש עם ידידיו מהארץ וגולל לפניהם תכנית מרהיבת-עין כיצד יכנס לגדרה עם הצבא המנצח.

 שימש מורה-דרך לגדוד הגמלים בחזית עזה, כי הכיר יפה את דרכי הארץ וכן היו שגורות על פיו העברית, הערבית והאנגלית. בעזה נפצע בכדור והוחזר לאוסטרליה, במקום שהחלים מפצעיו.

 נשא לאשה בת למשפחה ארצישראלית שהיגרה לאוסטרליה. מצבו החמרי היה קשה ובעזרת אבא ואחיו חזר לארץ עם אשתו ושתי בנותיו.

 שבור ורצוץ הוא בא לגדרה ואעפ"י שהיה בן המקום התהלך בהרגשת בדידות לאחר שכל חבריו נתפזרו בחלקי הארץ השונים והחיים במושבה נשתנו בינתיים תכלית שינוי. שימש תקופה קצרה כראש הגפירים ב<placeName>גדרה</placeName> עד שחלה במחלות-דם.

 נפטר בת"א, ג' אייר תרצ''ח (4.5.1938).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2507</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2508</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
