<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3130</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3131</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו שייקביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ב (2.6.1872) בכפר וורסקוני שבפלך פולטאבה, אוקראינה.

 לאביו <persName>אברהם </persName> (ממשפחת הסופר <persName>נחום מאיר שייקביץ,</persName> שנודע בשעתו בכינויו שמ"ר) ולאמ<persName>ו חנה יהודית</persName> בת <persName>גדליהו ויטבסקי </persName> (נספתה בשואה בידי הנאצים בגיל 94).

 למד בחדר ואחרי הכנה אכסטרנית נתקבל לגימנסיה רוסית וגמר בהצטיינות ב-1886.

 לרגל שרותו בצבא הרוסי הגיע לוולקוביסק שבפלך גרודנה, ואחרי גמר ארבע שנות שרותו נשא לאשה ב-1897 את <persName>בתיה </persName> בת <persName>טוביה שיף.</persName>


 השתקע בוולקוביסק ופתח שם בית-מסחר למכונות תפירה וכתיבה. היה פעיל בעבודה צבורית וציונית ויחד עם המורה <persName>נחום הלפרין עסק </persName> בהצלחה במכירת מניות של אוצר התישבות היהודית (1900-1899).

 גויס כחייל-מילואים למלחמת רוסיה-יפאן (19051906), נפצע בה פעמים, ואחרי שחרורו יסד בוולקוביסק ב-1906 מטעם חברת יק"א חברה (בנק) להלואה וחסכון לעזרת הסוחרים הזעירים ודלת העם.

 מ-1907 שימש סוכן מחוזי ומ-1910 סוכן לכל פלך גרודנה לחברת-ביטוח רוסית ותיקה וגדולה.

 ב-1914 גויס לצבא במלחמת העולם. ב-1915 שוחרר ויצא בזרם הפליטים לאוקראינה, שם מצא לו כר נרחב לפעילות מסחרית וצבורית, ביחוד בארגון הפליטים והעזרה להם, הן בתקופת השלטון הצארי הסדיר והן בתקופת המהפכות ומלחמת האזרחים וחילופי השלטון ועלה בידו להושיע ולהציל רבים, וכן בארגון חבורת פליטים ובהעברתם בדרך הבריחה מתוך ההפכה בסכנות ובהרפתקאות רבות חזרה לפלך גרודנה, שעבר לשלטון פולני.

 אחרי שובו נתמנה לסוכן חברת "זינגר" ובמשך השנים עלה בדרגות עד למארגן ומבקר מחוזי. המשיך בעבודה צבורית לטובת הכלל ובגיוס נדבנות מקומית ועזרת הג'וינט יסד בוולקוביסק בית יתומים, השתתף ביסוד בנק מסחרי קואופרטיבי ונבחר לראש מועצתו, וכן היה פעיל בועדים של מושב זקנים, בית חולים, תלמוד תורה ובשלש קופות גמילות חסדים.

 ב-1938 עלה לארץ, בה כבר היו מצאצאיו עוד מקודם, השתקע בירושלים והמשיך בעבודה כמנהל חשבונות וגם בפעילות צבורית. השתתף ביסוד קופת גמ''ח ליד בית-הכנסת תחכמוני-אהל שם, נבחר ליו"ר ארגון יוצאי וולקוביסק ועזר לאנשי שארית הפליטה בסידורם בירושלים ובמקומות אחרים בארץ, ויחד עם רעיתו ממשיך לסייע בעזרה ובעצה לנזקקים הפונים השתתף בחיבור ספר האזכרה לקהלת וולקוביסק.

 צאצאיו:<persName> יצחק (</persName> חבר "אגד". בשנת 1929 בעת הפרעות במוצא, ע"י ירושלים, הציל את הצעיר <persName>מרדכי</persName> שריד משפחת<persName> אריה ליב מקלף </persName> (ראה כרך א', עמוד 382) שהיה אח''כ הרמטכ"ל בצ. ה. ל.); <persName>נחום, אליעזר</persName> , שרה הי"ד אשת<persName> יוחנן הרמן </persName> הי''ד (נספו עם ילדיהם בשואה בוולקוביסק),<persName> יונה </persName> אשת <persName>יוסף ארגוב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3130</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3131</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
