<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4733</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4734</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4735</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4736</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4737</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4738</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר שוחט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליסקובה, מחוז וולקוביסקי, פלד גרודנה, בשנת תרל"ה (1875).

 לאביו<persName> דב שוחט</persName> (בעל האחוזה בלה-וולקה, ליד סופוצקין, פלך סובלק) ולאמו <persName>פייגה טויבה</persName> בת<persName> אברהם הרכבי.</persName>

 קיבל חינוך יהודי מסורתי.

 הצטרף מנעוריו לתנועה הציונית.

 בשנות 1903-04 עבר עם משפחתו לגור בגרודנה, אחרי שאביו מכר את אחוזתו ועסק במסחר יערות.

 בשנת תרס"ד (1904) עלה לארץ.

 השתתף בטיול ברגל לירושלים בימי הסוכות יחד עם <persName>א. ד. גורדון, אלכסנדר</persName> זייד ועוד.

 היה חבר בגרעין הראשון שנכנס לעבודה בפתח-תקוה (שמנה 8 חקלאים ושלשה בעלי מלאכה: <persName>יחזקאל חנקין, חיה שרה,</persName> האחים <persName>אליעזר וישראל</persName> <persName>שוחט, א. ד. גורדון, שאול הרטשטיין, אברהם</persName> <persName>ואליהו אבן-טוב. אברהם קריניצי וגרשון</persName> עבדו בנגרות). לשכת עבודה וועד-פועלים לא היה אז במקום. העבודה היתה מסודרת באופן משפחתי. איש דאג לרעהו.

 היה מיסדי אגודת "מעש" <persName>(משמעות, עבודה.</persName> <persName>שתיקה)</persName> , אגודה חשאית לפעולה במקרה שיגיע המצב לידי סגירת הארץ לעליה. הארגון שימש לכל פעולה ציונית, שהיתה אסורה אז. האגודה המשיכה את קיומה עד שנוסד "הפועל הצעיר" (בין מיסדי "מעש" היו: <persName>יוסף ויתקין, משה סמילנסקי,</persName> <persName>יוסף עזריהו, רפאל סברדלוב, תמימה סוכובולסקי,</persName> <persName>המורה טורקניץ, שאול גורדון ואליעזר שוחט.</persName>

 היה בפ"ת בין מיסדי "הפועל הצעיר" (יולי 1905) ע"י חברים "מפועלי ציון" ועוד. התנגד לקרוא לארגון בשם "פעולי ציון". נימוקו היה: אין לקרוא ארגון בארץ בשם מפלגה הקיימת בחוץ-לארץ. החבר<persName> נתן שיפריס</persName> הציע לקרוא לאירגון "הסתדרות הפועלים הצעירים בא"י". ההצעה נתקבלה בקיצורו של השם ל"הפועל הצעיר". ומאז היה בין חברי המרכז, ואח"כ בין ראשי המתאחדים כאשר הוקמה מפלגת פועלי א"י (מפא"י).

 עם גידול העליה 1909-10, אחרי החלטת "הקונגרס הציוני התשיעי" לחזק את עבודת ההתישבות בארץ, נוסד ביזמת ב"ג (המיסדר החשאי "בר-גיורא" - כינויו המקוצר ב"ג-) בספטמבר 1907, "לגיון העבודה" שקלט בחורים חלוצים לעבודה קבלנית בחקלאות בכל המקומות הדרושים, אף במקומות נידחים ובתנאי שכר מינימליים, ותוך כך התאמנו בעבודה קיבוצית מאורגנת ובחיים בתנאי הארץ. בהנהגת הלגיון היו:<persName> ישראל שוחט,</persName> <persName>ברל כצנלסון, אליעזר שוחט, ישראל בצר</persName> ואחרים (המיסדר ב"ג פורק בועידת "שפיה" בשנת תרע"א 1911 ו"השומר" המשיך את קיומו). בשנת תרע"א (1911) חתם יחד עם שנים מאנשי

 "החורש" (מחברי הקואופרציה של "מרחביה" בשנת יסודה (1911) ע"י חברי "השומר", והיה הישוב


 היהודי הראשון בעמק-יזרעאל. בה נוצרה לראשונה ה"קואופרציה" - צורת התיישבות חקלאית של פועלים, לפי שיטתו של הכלכלן הציוני מגרמניה פרופ' <persName>פרנץ אופנהיימר</persName> (ראה כרך ב', עמוד 620) שתכניתו נתקבלה בקונגרס הציוני התשיעי להגשים את תכניתו ביסוד "מרחביה" הקואופרטיבית) על ההזמנה <persName>לועדה הראשונה של פועלי הגליל,</persName> שקידמה מספר שבועות<persName> לועדה ראשונה של פועלי יהודה </persName> וממנה מוביל החוט לייסוד ה"<persName>הסתדרות" כעבור</persName> עשר שנים ומלחמת העולם הראשונה.

 בכ"ד שבט תרע"א החלו לעבד במרץ את השדות באדמת "פולה" שקראו לה "מרחביה". הכפרים הערבים הסמוכים סולם (שונם) ועפולה פנו בהצעה למסור להם את השמירה, ענו להם: "נשמור בעצמנו !" תשובתם היתה: <persName>הזהרה.</persName> הכפר סולם היה קן של שודדים. באחד הימים התנפלו על חבר "השומר" <persName>מרדכי יגאל </persName> (ראה כרך ה', עמוד 2088) בשעה שרכב על סוסו בערב יחידי מעבר לפסי-הרכבת לשמור על השדות. וניסו לגזול ממנו את סוסתו. הדבר נגמר בזה, שאחד מראשי הכנופיה נהרג במקום. יגאל חזר רכוב על סוסתו הפצועה. הערבים ניסו להתפרץ למרחביה ולא הצליחו. למחרתו הופיעו פקידי השלטונות ובראשם הקאימקם של נצרת וערכו חקירות. דרשו למסור להם את <persName>יגאל</persName> ושני שומרי השדות האחרים. בו במקום נאסרו 14 ונשלחו לבית הסהר לנצרת. בהשתדלותו של <persName>יהושע חנקין</persName> הוציא לחפשי את רוב האסירים, והשאירו רק את שלושת שומרי השדות: <persName>מרדכי יגאל, יצחק נדב</persName> <persName>וראובן קרקין,</persName> למחרתו נאסרו עוד 4 שומרים: <persName>אליעזר שוחט, י. בצר, צבי בקר ויוכבדזון</persName> ז"ל. ישבו 4 חדשים בבית הסוהר בנצרת ושבעה חדשים וחצי בעכו. אחרי ששולם שוחד למעונינים שוחררו.

 בשנת 1912 היה חבר דגניה א' (נוסדה בשנת 1910, בעמק הירדן, לחוף הכנרת והירדן, בצד הכביש טבריה-אשדות יעקב, 10 ק"מ מטבריה, ידוע בכינוי "אם הקבוצות". תחילתה של דגניה במקום הכפר הערבי "אם ג'וני". בשל חיכוכים פנימיים התפזרה קבוצת הפועלים והמקום נעזב. כעבור שנה הגיעה לשם קבוצת פועלים מ"חדרה" ("הקומונה החדרתית") והם הניחו את היסוד לקבוצה הראשונה בהתיישבות העובדת, "דגניה".

 כשדרשו החברים לפטר את<persName> מר ברמן,</persName> מנהל החוה כנרת, שלח ועד "החורש" תזכיר לד"ר <persName>ארתור רופין</persName> (מנהל המשרד הא"י) ודרשו את פטוריו של <persName>ברמן.</persName> <persName>ד"ר רופין </persName> הציעה: "שיסכימו <persName>שברמן </persName> ישאר עוד שנה בכנרת ועם זאת ימסור שטח מאדמת אוםג'וני (השייכת לכנרת - אשר מעבר לירדן מזרחה) לקבוצת פועלים בלתי תלויה, לעיבוד על אחריותם בתור נסיון". ועד "החורש" קיבל את הדבר בחיוב.

 הקבוצה הורכבה מהחברים: <persName>שפרה שטורמן</persName> (בצר), <persName>אליעזר שוחט, ישראל בצר מ. קריגסר, ח. צימרמן,</persName> <persName>צבי נדב, י. בלוך,</persName> ובאביב נוספו <persName>מ. שחר ודוחובני.</persName>

 בשנתה הראשונה של הקבוצה באום-ג'וני מילא <persName>אליעזר ש. </persName> תפקיד של מנהל החשבונות, כמובן לאחר יום העבודה. החברים ישנו באורוה - היו מתעטפים כעביה וישנים, ורק הוא בחר לו לישון במתבן.

 עבד במסחה אציל אכר בפלחה ממש ב-15 פרנק לחדש ואוכל - זה היה שכרו).

 בישיבת המרכז של פועלי הגליל (1912) הטילו עליו ועל <persName>י. בלוך</persName> להצטרף אל<persName> מנחם מנדל שינקין</persName> במסעו לג'ילין בעבר הירדן, לשם סדור קבוצת פועלים עברים להתישבות - נסיון להתישבות בחורן על אדמת הבארון רוטשילד.

 עד המלחמה העולמית הראשונה (1914) עשו כמה שליחים בגולה. ביניהם גם <persName>אליעזר שוחט.</persName> שביקרו בהרבה ערים ובקרב חוגים רבים מבין הנוער, ונתנו להם הסברה מקיפה על הנעשה בא"י ועוררם לעלות לארץ - (ברוסיה היה קיים "משרד מאחד" של הסתדרות "הפועל הצעיר", "צעירי ציון" ו"התחיה", שנבחר בהאג בימי הקונגרס הציוני השמיני (1907), המשרד הזה שאף לאחד את כל הצעירים הציונים בגולה למען עליתם לארץ). בהתיעצות הראשונה בין צירי ה"פועל הצעיר" ו"צעירי-ציון" בימי הקונגרס הציוני השמיני בהאג (1907) הועלתה במועצה הראשונה שאלת איחוד שתי המפלגות ויצירת ארגון עולמי. בין המשתתפים


 היו:<persName> יוסף אהרנוביץ, אליעזר שוחט, יוסף שפרינצק,</persName> <persName>י. גולני, חיים גרינברג,</persName> הסופר <persName>א. מ. ברוכוב ו</persName> עוד, ושני חברים מאמריקה - ביחד 15 חברים.

 ערך יחד עם<persName> דבורה בארון (אהרונוביץ,</persName> ראה כרך ג', עמוד 1228) את כתביו של יוסף אהרונוביץ וראה כרך ב', עמוד 885) בהוצאת "עם עובד" (1941, ב-2 חלקים),

 קיבל<persName> "פרס יוסף אהרנוביץ"</persName> בדצמבר 1962, מטעם הועד הפועל של ההסתדרות.

 השתתף בעריבת ספר "העליה השניה" - שנערך בידי <persName>ברכה חבס-הכהן (הוצאת</persName> "עם עובד", תל-אביב, תש"ז-1947).

 המענין הוא, שבספר זה, שהשתתף בעריכתו, אין שמו ושם רעיתו <persName>חנה מיזל</persName> בין המשתתפים בכתיבת זכרונותיהם ברשימת תוכן הענינים של הספר. הם מסתפקים ממה שאחרים כתבו והזכירו אותם. רוב החומר שהבאתי בערכים שלהם, נלקחו מספר זה. כי קשה<persName> לדובבם</persName> .

 מכנס ועורך לספרות העבודה (מלבד הנ"ל): 13 הכרכים של "פרקי הפועל הצעיר", "אליעזר יפה", א. ד. גורדון", "יוסף ויתקין" ועוד. נאבק נגד פרסום שמו כעורך או כאחד העורכים של "פרקי הפועל הצעיר", ורק לאחר שידולים רבים הסכים לנוסח צנוע יותר (ומעבר לדף): החומר לוקט ונערך על ידי...

 בשנת 1921 היה יחד עם<persName> חנה מיזל</persName> רעיתו, במייסדי מושב העובדים הראשון בנהלל. בימי שביתת סג'רה המפורסמת (דרישה על עבודה עברית <persName>שאליעזר יפה</persName> עמד בראשה) חיבר <persName>א. ש.</persName> את הכרוז נגד מעשי אלימות שהוצא בגליל. הכרוז היה מכוון נגד איומים שהשמיע אז אחד מאנשי "השומר" כלפי <persName>קנטרוביץ.</persName> מנהל חות-סג'רה שהושבתה. כעבור שנים רבות, כשעמדה על הפרק בפרשת מעשי-אלימות בין פלוגות "הפועל" ו"בית"ר'' בת"א, היה <persName>אליעזר</persName> מצטער צער רב על המצב הזה.

 ידוע בצנוע, הנחבא אל הכלים, והוא מן המעטים שכל בני דורו היטו אוזן קשבת לדבריו השקולים, האחראיים. אדם, שהמצפון הוא מצפן לו בכל עשייה ובכל הערכה. בבואו לבסס את עקרון העבודה העברית הבליט את הנקודה המוסרית ואת הקשר האישי של האדם לעבודה וליצירה. את הקשר לעבודה ראה לא כשאלת יום, כי מתוך גישה מוסרית, לאומית ואנושית.

 לא כתב מאמרים הרבה, לא נאם נאומים רבים, אבל כל מה שכתב ואמר נאמר בכובד ראש ובזהירות - הניסוח ובעמקות הניתוח ובגישה נפשית-מוסרית מצפונית. משום כך היו כל המאזינים לדבריו בישיבות ובמועצות מטים אוזן ומקשיבים בדריכות לדבריו, שהיה תמיד אומרם בהיסוס רב, בגישוש אחר הביטוי ההולם. בהסתייגות משמץ של פסקנות.

 ופעם אחרת כאשר שוב עמדנו בסוגיית מעשי אלימות, אמור: "אלימות למה היא משולה ? לאדם המנסה ליישר את -שער - זקנו - בגפרור דולק... לעולם אין אתה יכול לשלוט בגפרור הדולק. אתה מתחיל בו, אבל היכן הוא, גמור - אין אתה יכול לדעת בשום אופן"...

 עד היום הזה הוא עוקב בנאמנות אחרי כל המתרחש בעולמנו, במעשה ובמחשבה, ובשיחות רעים בביתו הוא מחוה דעתו באותו כובד ראש ובאותה צלילות הדעת ובאותה גישה מצפונית, כל ימיו הוא רואה במרכז הכול את ההגשמה העצמית.

 ב"דבר" מיום י' כסלו תשכ"ג, פרסם העורך <persName>חיים שורר</persName> מאמר מעניו על "חתן הפרס" (פרס יוסף אהרונוביץ' <persName>שאליעזר שוחט </persName> קיבל כנ"ל). בין יתר דבריו: ...ספק אם יודע אני עוד איש אחד בעולם כמוהו, אשר חי, הוגה, משקיע כל כוחותיו, כל ימיו -<persName> שלא על מנת לקבל פרס!</persName> - ודומה, כל דיבור עליו - כאילו צורם את נפשו, כאילו פוגע בו פגיעה אישית.

 כאשר <persName>שורר</persName> בא לברכו לראש השנה ובשר לו כי "ההסתדרות" החליטה לזכותו ב"פרס אהרונוביץ" והזמינו לבוא ל"טקס" - אמר, כדרכו, בחיוך ביישני: אני לא אלך לשם... אני לא בקו-הבריאות... ובכלל אני יודע שבמצבים כאלה יושב אדם, שומע שבחים על עצמו ופנים טפשיים לו"... והוא לא הלך.

 עליו, על<persName> א. ד. גורדון, </persName> ועד על יחידים ספורים מבחירי המגשימים בעבודה בארץ - היה אומר תמיד ביראת-כבוד<persName> יוסף שפרינצק</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1597): " - הרי הם בבחינות נרות החנוכה שקודש הם, ואני - אני רק השמש שלהם בלבד".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4733</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4734</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4735</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4736</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4737</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4738</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
