<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3137 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3137</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו משה מני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחברון, בשנת תרס"ז (1907).

 לאביו<persName> משה </persName> בן הרב<persName> סלימן מנחם מני </persName> (ראה כרך א', עמוד 299) ולאמו<persName> לאה</persName> בת <persName>אדוארד אשכנזי.</persName>

 אביו היה שופט חוקר בחברון בימי השלטון התורכי, ותחת השלטון הבריטי עבד עם אחיו העו"ד אהרן מני (כרך א', עמוד 473).

 אחרי קבלת חינוך מסורתי בחברון למד בבית-הספר לבנים בירושלים ובבית-המדרש למורים והוסמך למורה.

 למד משפטים באוניברסיטת ליברפול באנגליה וקיבל תואר לל. ב. ובריסטר.

 זמן מה שימש בליברפול מרצה לחוק האנגלי. בשבע שנות שהותו שם עבד גם בתור מורה בת"ת של הקהלה החרדית ושיתף פעולה עם הרב הראשי שלה, רבי <persName>איסר</persName> <persName>יהודה אונטרמן</persName> (כיום רב ראשי בתל-אביב) בהחדרת הרעיון הציוני והנכונות לתרום בעין יפה לקרנות הלאומיות בקרב חברי הקהלה.

 כשחזר לארץ ב-1933 נתמנה למדריך ומרצה בביתהספר הממשלתי למשפטים והעמיד תלמידים, שרבים מהם הנם כיום שופטים ועורכי-דין נודעים בארץ. אחר כך ניהל יחד עם גיסו<persName> ע. צ. בקר </persName> (כיום נשיא-תורן).

 ניהל משרד עורכי-דין. גאל שטח קרקע מידי הערבים בשביל החברה לתעשית מלט "שמשון" בהר-טוב.

 ב-1940 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>ירחמיאל גמזו.</persName> בשנות 1948-1942 היה קונסול בפועל של מכסיקו לארץישראל, עבר הירדן, סוריה והלבנון.

 בימי מצור ירושלים שירת כטוראי ב"משמר העם".

 ב-1948 נתמנה מטעם משרד המשפטים של ממשלת ישראל לשופט בבית המשפט המחוזי בירושלים, ומ-1952 ואילך הנו נשיא תורן של בית-משפט זה ושופט יחיד לכל הארץ בערעורים בעניני מס הכנסה ובערעורים בתביעות נגד משרד הבטחון.

 חבר הנהלת הקונסרבטוריה הירושלמית, חבר בועד המיעץ ועניני מוסדות השכלה גבוהה ומפעלי מדע ומחקר שליד משרד החינוך והתרבות.

 בנותיו:<persName> רעיה, מוסיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3137 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3137</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
