<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/579</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו שמאע</persName>

</head>
         <div><p> בן יוסף, נולד בחלב (ארם צובא) בשנת תרמ"א. לאחר שחונך בחדרים, התכונן להשתלם בישיבות. תוך כדי כך התיתם מאביו בגיל צעיר, ובעודנו נער יצא לחפש מזלו וכוכבו במדינות רחוקות. עשה כמה

 שנים בניו-יורק וביאמאיקה, ואח"כ בברזיל ובארגנטינה. עסק במסחר, וההצלחה האירה לו פנים. אחר מלחמת העולם הראשונה היה בין תושבי מנצ'סטר, שממנה עלה כעבור זמן מה לארץ ישראל והתישב בירושלים.

 נודע ביראתו המופלגת ובאדיקותו הרבה, והקדיש עתים לתורה בשעות הפנאי. עם זה היה בקי בהויות העולם, ונשא בעול צרכי צבור באמונה בכל הזמנים והתנאים מתוך מסירות והקרבה עצמית. שיא פעולתוהישובית המרוכזת היא רכישת שטח אדמה רחב ידים דרומית לעיר, בשנת תרפ"ח, שהביל 38 אלף אמות מרובעות, במחשבה תחילה להקים עליו מרכז מסחרי יהודי חדש. תכנית זו יצאה לפועל מיד לאחר מאורעות הדמים בשנת תרפ"ט, בעזרתם ובתמיכתם של בעלי הון יהודים מהארצות השכנות, בעיקר, סוריה ומצרים, ובהסתעף הפעולה השתתפו בסכומי כסף ניכרים יהודים אמידים גם מבריטניה הגדולה וארצות הברית. לביסוס מפעל זה והרחבתו, נסע וסובב ברחבי תבל, ומשך מבעלי היכולת לענין. המרכז המסחרי הנכסף גדל והתפתח, בו רוכזו עד מהרה רוב ענפי המסחר היהודי בעיר, ובו מצאו מקלט קמעונאים וסיטונאים. תחילה נשא המרכז את שם משפחתו, אך בהמשך העתים נשתכח.

 הצטיין בתכונותיו הנעלות ובמדותיו התרומיות והושיט ידו הנדיבה לכל מפעל של חסד וצדקה. היה ממנהלי ישיבת "פורת יוסף" בירושלים שנים רבות,

 חבר העיריה, מעסקני אגודת ישראל, התאחדות הספרדים העולמית, ונשיא עדת החלבים בירושלים. נפטר בירושלים, כ"ב אייר תרצ"ג.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/579</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
