<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3333</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3334</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו הכרמלי (לולו)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחיפה, ט' תמוז תרנ"ב.

 לאביו <persName>משה</persName> ולאמו<persName> חנה</persName> בת <persName>משה לולו.</persName>

 למד בבית-הספר של חברת כי"ח (אליאנס) בחיפה, הצטיין בלימודיו ונשלח ללמוד בבית המדרש למורים של החברה בפאריס. חזר ארצה ולימד בבתי-הספר של חברת יק"א 4 שנים במלחמיה (מנחמיה) ו-6 שנים ביבנאל. השתתף בקורסים למורים לטבע ולחקלאות שערך <persName>אהרן אהרנסון</persName> בזכרון יעקב, ובין הזמנים היה מזכירו הפרטי. היה מותיקי מפלגת "הפועל הצעיר" ומפעיליה.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>ישעיהו תמרלין.</persName>

 בשנות תר"פ-תר"ץ היה מורה בטבריה ופעיל בכל עניני הצבור ובין הזמנים היה יוצא לשמירה במושבות הגליל התחתון. בהשתדלותו נוסד בטבריה סניף להלואה וחסכון, השתתף ביסוד שכונת קרית שמואל ושנים אחדות היה יו"ר הנהלתה, השתתף בפעילות בועדת הבחירות לעירית טבריה, בועד המכין לארגון קהלת כנסת ישראל בטבריה ומזכירו בהתנדבות, היה יו"ר סניף הסתדרות המורים לגליל התחתון וציר הסניף לועידות המורים. ארגן את פעולת הסתדרות "חלוצי המזרח" והיה יושב-ראשה ונציגה באספת הנבחרים הש


 ניה ואז נבחר לסגן חבר הועד הלאומי. ניהל את לשכת הקה"ק בטבריה והיה חבר הועד הארצי של הקה"ק. בתרפ"ה היה ציר הועידה העולמית של היהודים הספרדים.

 בסוף תר"ץ הועבר לירושלים להורות ב"חדר תורה תחכמוני". עם מיזוג מפלגתו ("הפועל הצעיר") במפא"י המשיך בפעילותו במפלגה ונבחר לחבר ועד סניפה בירושלים. היה חבר ועדת הבקורת של הסתדרות המורים, חבר הועד המקומי של הקה"ק, חבר הנהלת הקהלה, יו"ר מחלקתה ולשכתה לעזרה סוציאלית ונציגה בהנהלת בית חנוך עוורים, חבר ועדת העיריה שליד המוסדות הלאומיים ; ציר בקונגרסים הציוניים הי"ט והכ' וחבר בועדה לתרבות שבהם, ציר אספת הנבחרים השלישית. התמסר לארגונם של צעירי עדות המזרח ולשילובם בחיי הצבור ובעזרתו נוסדו בשבילם מועדונים לשיחות, להרצאות ולפגישות, ובכלל השתדל במשרותיו הצבוריות לעזור למקופחים ולמוזנחים ביותר - לבני עדות המזרח,

 בתקופת מהומות תרצ"ו-תרצ"ח התמסר ביחוד לעזרת הפליטים והנפגעים, ובעבודה זו התמצא כל כך לטובת הנצרכים, שהתפקיד האחראי דרש את כל זמנו ולבקשת ועד הקהלה שחררתו מחלקת החינוך לזמן-מה מעבודת ההוראה, כדי שיוכל להתמסר בשלמות לעזרת נפגעי המהומות.

 פרסם מאמרים לעניני השעה.

 נפטר בירושלים, ג' טבת תשי"ג (21.12.52), ונטמן בחיפה.

 על שמו - בי"ס בשכונת התקוה "אהל" (אליהו הכרמלי - לולו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3333</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3334</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
