<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5602</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5603</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר רבינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר דובוסארי, פלך חרסון, רוסיה בשנת תרנ"ח (5.2.1898).

 לאביו <persName>ישראל </persName> ולאמו<persName> חיה שרה</persName> בת<persName> אליעזר הורביץ.</persName> ב-1907 עלה עם הוריו לארץ.

 קיבל חינוך עברי בביה"ס של פיק"א בפתח-תקוה ובבית ספר למל בירושלים וגמר את בית הספר התיכון למסחר שהיה קשור עם בית המדרש למורים העברי תחת הנהלתו של דוד ילין.

 היה פעיל במלחמת השפות שהתנהלה אז נגד בתי ספר עזרא (מגרמניה) ששפת הלימודים הריאליים היתה על טהרת השפה הגרמנית והיה בין הראשונים שהצטרף לבית הספר התיכון העברי הראשון למסחר שכל הטרמינולוגיה שלו התנהלה בשפה העברית.

 בשנת 1920 נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> בת <persName>יצחק ונטיק</persName> מתל-אביב (היא אחות חנה שפרינצק, אשת יו"ר הראשון של הכנסת <persName>יוסף שפרינצק.</persName> ראה כרך ד', עמוד 1597). מלכה היא גם אחת ממייסדות ויצ"ו בתלאביב-יפו ועסקנית פעילה ברוב ענפי העבודה של ויצ"ו בארץ (ראה ערכה בכרך זה, בעמוד 5606).

 יחד עם הכיבוש הבריטי בארץ בשנת 1918 שירת כמפקח ראשי )overseer(במחנה צבאי ליד שרונה (כיום הקריה). באותו מחנה נמצאו אלפי פועלים ממצרים שהובאו אז ע"י הבריטים כדי לשרת במחנות צבא הכיבוש בארץ בעיקר בבניין פסי ותחנות הרכ


 בת מלוד עד קנטרה. באותה שנה השתלם בשפה האנגלית והתחיל לתת שעורים פרטיים באנגלית.

 באותה שנה הגיע יחד עם צבאות הכיבוש גם הבנק ה"אנגלו מצרי" שבראשו עמד מר קלרק בירושלים ובסניפו ביפו המפקח <persName>שמעון מזרחי</persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 221). באותו זמן היה לבנק צורך דחוף לפקידים השולטים בשפה האנגלית במערכת הנהלת פנקסים וכך בראשית שנת 1919 הצטרף לבנק ביפו בתור מנהל פנקסים ראשי.

 בשנת 1925 הצליח המנוח מזרחי להשפיע על ההנהלה המרכזית של הבנק שהתמזג עם בנק ברקלייס לפתוח סניף בתל-אביב ואז נתמנה הוא לסגן המנהל של בנק ברקלייס בעיר העברית הראשונה בארץ.

 בתקופת המהומות בשנת 1921 יזמה הנהלת הבנק לסדר הלוואה גדולה לרכישת הקרקעות שעליהם נבנה המרכז המסחרי בתל-אביב והקמת הבניינים בו, לשם כך נרכש הפרדס הידוע בשם "פרדס שיך עלי" ולשם העבירו את עשרות המשפחות היהודיות שגרו בסביבות הנמל יפו בסכנה תמידית לחייהם וכן נעזרו סוחרי יפו היהודית לעבור מיפו למרכז המסחרי היהודי הראשון שהלך וגדל בשטח ובבניין וזכות גדולה נתנה לו שיחד עם הבנק היה אחד מהראשונים שעזר למנהלו בפיתוחה של העיר תל-אביב.

 כעבור זמן פתח את סניף הבנק ברחוב פרישמן (ע"י כיכר מסריק) ונתמנה למנהלו, במשך זמן קצר הפך הבנק בפרישמן לאחד הסניפים הגדולים של ברקלייס ולשני בגודלו בארץ ובהיקף פעולותיו הפיננסיות. בזמן כהונתו באותו סניף הצליח לפתח סניפים באבן-גבירול ובדיזנגוף שפעלו תחת השגחת סניף פרישמן.

 בסוף פברואר 1958 יצא לגימלאות.

 היה ממייסדיו הראשונים של מועדון השחמט על שם לסקר ושימש כנשיאה הראשון במשך 5 שנים (תרם פסל גדול של לסקר למועדון).

 עם קום המדינה בשנת 1948 קמה גם לשכת בניברית על שם "שמעון רוקח" והוא היה בין 10 מייסדיה הראשונים של אותה לשכה, שימש כנשיאה משנת 1955-57, באותה תקופה שימש גם בתור חבר פעיל בוועד הכללי ובוועדת הביקורת של המיסדר בניברית בארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5602</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5603</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
