<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2574 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2574</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2575 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2575</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו הרשקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעקרון כ"ג חשון תרע"ג (23.11.1912). לאביו<persName> ישראל</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו<persName> לאה</persName> בת <persName>שמחה קוצרסקי</persName> (דור שלישי לחלוצי חקלאי עקרון, כובשי השממה).

 חניך בית הספר העממי במושבה וחניך ביה"ס החקלאי מקוה ישראל .

 שם התמסר באופן מיוחד לזואולוגיה בהדרכת מורו <persName>יהושע מרגולין</persName> (הדוד מרגולין).

 היה בישן ומתחבא אל הכלים מטבעו, אבל דרוך ומוכן להסתערות כאשר המולדת דורשת.

 בפרוץ מאורעות 1929,1936 בימי שלטון המנדטורי הבריטי, קם הנער מעקרון, משדמות תבואותיה ויצא אל אחיו - לעזרתם.

 הקרירה של איש "הגנה" החל מבעודו תלמיד מקוה ישראל, בעצם ימי בחינות-הגמר שלו, במאורעות תרפ"ט (1929) השתתף בהגנה על "נוה שלום", פרורה של יפו, אז.

 שם לו למטרה, להדרכה חקלאית לטירונים. עם עליתה של "קבוצת גורדוניה" לכבושה מחדש של "חולדה", עזב את מושבתו עקרון ויתמסר לאימונים של המתישבים שם. עד אשר עלתה "קבוצת נען" להתישבות בנקודתה.

 בשנת תרצ"ו (1936) השתתף בהגנה על מושבתו "עקרון", וב-1938 עלה עם המפקד <persName>אורד </persName> וויינגט ל"חני


 תה", לאמן את המושבעים מבין חברי ההגנה שנשלחו לשם.

 אחרי חניתה נשלח להשתתף ולהדריך בהגנה בכל חלקי הארץ, בגליל ובנגב, בעמקים ובשרון.

 בלילות השמירה הארוכים ובימי המצפה, הוא המשיך לאמן את חבריו.

 נשא לאשה את <persName>צביה</persName> בת <persName>משה רוזנבום.</persName>

 בשנת 1939 היה נדרף ע"י הבולשת כחשוד עם קבוצת המ"ג.

 כשפרצה המלחמה העולמית השניה היה בין הראשונים שהתגיסו לגדודים המיוחדים בצבא הבריטי בימי "אל-עלמיין" (1942) ועלה לדרגת "רב סמל".

 כאשר הניפה ה"בריגדה העברית" את דגלה באיטליה, הצטרף אליה ושימש בה רב-סמל.

 בימי שירותו בבריגדה בא לעזרתם של פליטי חרב הנאצים. כתב הביתה: "בשביל דבר זה בלבד היה כדאי להתגייס", והוסיף: "המפחד מן המות, המות משיגו מהר"..

 בהיותו באיטליה, בכפר בריזיגלה, יצא לבחון סוגי מוקשים, דרך על מוקש ונהרג במקום, ביום י"א אייר תש"ה (24.4.1945) ונקבר בבית הקברות הצבאי אשר ע"י ראבענה.

 בתוך הצו למתן המדליה הצבאית נאמר: התת קצין גילה העזה ואומץ לב רבים ביותר בדחיקת האוייב משורת עמדות במשך ההתקפה בנקודה 47 ובאוסאנו ב-11 לאפריל 1945, הוא ניהל אישית קבוצת חיילים על פני שטח פתוח, למול עיני האוייב שהיה רחוק ממנו 70-80 מטרים בלבד. שני אנשים שניסו לעבור שטח פתוח לפני זה נהרגו. השטח היה זרוע ב"מוקשי נעל" והעמדות שחדר עליהן ב"פחי יוקשים", ושני הבתים שדרכם עברו והגיעו אל האוייב היו מוכנים ומזומנים לפצוץ. הוא בא במגע עם האוייב וכפה עליו הנסיגה. כעבור רגעים הוביל את קבוצתו לעמדה שממנה יוכל לבוא במגע עם האוייב, בעוד הוא עצמו עוסק בפירוק הפצצים וחמרי הנפץ שבבנינים וסביבם. הדוגמא הנפלאה אשר ניתנה על ידו, שימשה ללא ספק אשראה לאנשיו, שהתפוצצות מוקש ופגיעתו

 רגעים מועטים לפני כן השפיעה השפעה חמורה על רוחם והדוגמא הנאה שניתנה ע"י רב-הסמלים <persName>אליהו</persName> <persName>הרשקוביץ </persName> היא שעודדה את האנשים ועוררתם להתקדם ולתקוף את האוייב בעוז".

 הרב הצבאי, הקפטן <persName>יעקב גיל</persName> (ליפשיץ) הקדיש לו פרק מיוחד ב"ספר הבריגדה" שלו, וכן הופיע אוטוביוגרפיה שלו בשם "אליהו הרשקוביץ" ב"מערכות" (1947).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2574 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2574</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2575 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2575</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
