<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3124</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר רוזנבלום</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתרי''ד (1854) בקוסובה פלך מינסק, רוסיה הלבנה.

 לאביו ר' <persName>שלמה רוזנבלום</persName> , מעשירי העיר ומלמדניה.

 בן 17 נשא לאשה את <persName>אלטה </persName> לבית <persName>מולר</persName> מבריסקדליטא, והשתקע בעיר זו.

 עסק קצת במסחר, אך את רוב זמנו הקדיש ללימוד תורה. היה חברו וידידו של ר'<persName> חיים סולובייצ'יק</persName> , רבה של בריסק, וכן של ר'<persName> ישעיה קרליץ' </persName> בעל ה"חזון איש" (שהיה בא לשמוע את "שיעוריו", בהיותו מרצה לפני קהל לומדי-תורה).

 היה אישיות מופלאה, מצניע לכת, מתרחק מעסקנות צבורית ומפומביות כל-שהיא, והיו מכנים אותו כנוישל-חבה "ר' סנדר דער שווייגער" (ר' סנדר השתקן), כי לא היה מרבה לדבר שיחות-חולין. היה מקובל כאחד מגדולי התורה שבדור, ורבים משכימים לפתחו לשמוע תורה מפיו.

 עלה לארץ בשנת 1937 והשתקע בתל-אביב.

 עד יומו האחרון לא פסק פיו מלימוד. 

 נפטר בתל-אביב, בשנת התשעים ושלש לחייו, אור ליום ב' שבט תש"ד (31.1.44), והובא לקבורה בבית הקברות בנחלת-יצחק, סמוך לו קבורה אשתו אלטה, שנפטרה בא' חשון תרצ"ט (26.10.1938).

 צאצאיו: <persName>משה רוזנבלום</persName> ז"ל (עלה לא"י בשנת 1932, עסק בבנין ובמסחר, נפטר בתשי"ד בירושלים לאחר מחלה קשה ונקבר בבית הקברות קרית-שאול בתל-אביב), <persName>גיטל</persName> אשת<persName> שמואל פומרנץ</persName> בבריסק-דליטא (נפטרה שם), <persName>אלקה-הלנה</persName> אשת<persName> מוריס פינס </persName> (ניו-יורק), <persName>פניה </persName> אשת <persName>אליעזר לדרהנדלר </persName> (נספו בשנות השואה עם שלשת בניהם), <persName>בנימין</persName> (נספה עם אשתו ושתי בנות בשנות השואה בבריסק))<persName>,שרה-סוניה </persName> אשת<persName> יצחק טרובוביץ </persName> (חרשתן, פרדסן ועסקן צבורי ידוע בארץ (ראה בכרך זה), <persName>תהלה</persName> <persName>טניה </persName> אשת <persName>ש. פומרנץ </persName> (נספו בשנות השואה), <persName>שלמה</persName> <persName>רוזנבלום </persName> (קבלן-בנינים ידוע בתל-אביב. מבניניו - בית התאחדות בעלי התעשייה, בית הבנק לסחר חוץ, בית צים, שורת הבנינים ברחוב הוברמן, ועוד ועוד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3124</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
