<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3590</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3591</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3592</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלעזר בניועץ (קופל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום י''ב ניסן תרצ"ז (24.3.1937) בוינרנויישטאדט (אוסטריה).

 לאביו<persName> יועץ קופל</persName> (בן ר' <persName>אלעזר קופל</persName> , ת"ח וסוחר אמיד. היה מרואי הקיסר <persName>קרל</persName> הרביעי, ושמעו נודע כפודה שבויים וכתומך בחכמים וסופרים). אביו<persName> יועץ</persName> (המשיך במסורת אבותיו: למד בישיבות ועבר לעסוק במסחר. היה אחד ממטפסי-ההרים הנודעים בזמנו בארץ

 שבתו) ולאמו<persName> ירוחמה-אלזה</persName> בת <persName>מנחם פליישמן</persName> (נצר לשושלת רבנים ואבדי"ם מהונגריה).

 לאחר פרוץ מלחמת העולם השניה ב-1940 בעודנו ילד רך, עלה עם הוריו בעליה הבלתי-ליגלית לארץ (לאחר תלאות מרובות הגיעו לארץ ונכלאו במחנה סרפנד).

 בשנת תש"ד (1944) נפטר האב, לאחר מחלה ממושכת, וחינוך הילד הוטל על שכם האם.

 ראשית למודיו היסודיים קנה בביה"ס ביל"ו שבתלאביב וסיימם בכפר-אתא, בו שהה שנתים במוסד פרטי. עבר לישיבת כפר-הרא"ה ובמשך שלוש שנים סיים למודיו התורניים והתיכוניים.

 שם החל כשרונו הספרותי לפעמו, ובן ט"ו פרסם שירו הראשון בעתון הנוער "חזון". אחד הרבנים, שפקח עינו עליו וטפחהו במסירות, נטל צרור שיריו והביאם לפני המשורר <persName>דוד שמעוני</persName> , שצפה עתידות לנער.

 מני אז נקשרה ידידות עמוקה בין השנים, ידידות שנסתיימה עם מותו של <persName>שמעוני.</persName>

 לפני לכתו לצבא עבד יומם כטכנאי קירור, ולילה חבש ספסל בית-המדרש.

 בצה"ל שירת ביחידה קרבית ולאחר שנפצע בקרב <persName>ניצנה</persName> הועבר לשמש בתפקיד קצין תרבות, ספרן ומרצה.

 במשך שירותו הצבאי הוציא קובץ שיריו הראשון "ביני לבין עצמי" (הוצאת מ. ניומן, תל-אביב, תשי"ז), שזכה לתגובות ערניות בעתונות בארץ ובחו"ל; וחלק משיריו אף נתפרסמו בבימות ספרותיות בתרגום צרפתי וגרמני.

 עם צאת ספרו קירבוהו המשוררים<persName> יעקב כהן וזלמן</persName>

<persName>שניאור,</persName> שהיה איש סודו ותקופה קצרה גם שימש מזכירו הפרטי ועוזרו הספרותי.

 על שיריו אמר המשורר<persName> אברהם שלונסקי :</persName>

 "זהו חומר פיוטי ורגשי רב. המשורר הצעיר נאבק לעיצוב הצורה האמנותית שלו בצורה מקורית מאד ואינו הולך בדרכים המקובלות" ("במחנה" ד' תמוז, תשי"ז).

 לאחר שחרורו מהצבא עבר לרגלי עבודתו במוסד הרב קוק ירושלימה, ובמשך שנתים למד באוניברסיטה העב


 רית ספרות ופילוסופיה. המשיך לימודיו בישיבות והוסמך לרבנות.

 בהמשך עבודתו הספרותית כתב ופרסם מסות ספרותיות ומדעיות-תורניות; פרסם שירים מקוריים ותרגומים משירת העולם בבימות שונות: "מאזנים", דבר", "הפועל-הצעיר", "חרות", "על-המשמר" ועוד. כתב מאמרים באידיש שנתפרסמו ב"דער אמריקאנער", "קענעדער אדלער" ו"יידישע צייטונג" (המופיע בארץ).

 הכין ספר גדול על: ניבי המשנה וצרופי הלשון, החשובים להתפתחות השפה. ערך כמה ספרים, ביניהם כפר "צפונות הרוגאצ'ובי" מאת הרב <persName>משה גרוסברג.</persName>

 אחותו:<persName> רות קופל</persName> (בוגרת האוניברסיטה העברית, ומוסמכת האוניברסיטה סורבון שבפריז במקצועות הספרות והפילולוגיה; עובדת משרד החוץ. תרגמה משירי אחיה לצרפתית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3590</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3591</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3592</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
