<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2836</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2837</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2838</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר (שורה) אשרוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד קאזאן (מרכז רוסיה), כ' ניסן תרס"ו (21.4.1906).

 לאביו<persName> יוסף</persName> ולאמו <persName>לאה</persName> (לילי) בת<persName> ברוך פראנק.</persName>

 בילדותו עבר עם המשפחה לדאנציג, קיבל חינוך יהודי וכללי בחרקוב ואח"כ בדנציג.

 למד בטכניון בהייניכן (גרמניה) בשנות 1924-27.

 בנעוריו הצטרף לתנועת הנוער הציוני-הסוציאליסטי" "יונג-יידישער ואנדרבונד".

 ב-1928 הצטרף לתנועת החלוץ הגרמני ויחד עם קבוצת חברים הלך להכשרה חקלאית בקיבוץ "חרות"

 שהיה ממיסדיו. ותוך כך גילה גם יכולת ארגונית בפעילותו במרכז החלוץ.

 ב-20 לאפריל 1931 עלה לארץ עם קיבוצו, שנועד לגרעין לקיבוץ גבעת ברנר, עלה עם חבורתו על הקרקע והיה ממניחי היסוד למשק, ממעצבי דמותו הכלכלית והחברתית ומהפעילים בקליטת החברים המתוספים עם גידולה והתרחבותה של הנקודה ובמיזוגם בהוי המשקי והחברתי על היסודות שהניחו הראשונים, והכה שרשים עמוקים בחברה, בעבודה ובמשק.

 בשנת 1931 נשא לאשה את<persName> רחל בת אברהם</persName> <persName>רינדזונסקי.</persName>

 ביקש שורה לעמול בשלוה במשק ובתנועה בתחומיה המקומיים, אך ב"חלונות הגבוהים" לא שכחו את כושרו הארגוני ואת סגולותיו האישיות שבכושר השפעה והדרכה, ודרשו ממנו לתת יותר מהנדרש מאיש-משק פשוט. אחרי עלית היטלר לשלטון בגרמניה נלקח שורה "מאחרי המחרשה" ונשלח (בשנות 1935-37) בשליחות ההסתדרות והקבוץ המאוחד בגרמניה אל החלוץ בגרמניה, שם שקד על הרחבת המסגרת של התנועה החלוצית ועל הרחבתה לתנועה המונית (בשנות 1938-39 בשליחות שניה ע"י הארגונים הנ"ל בארגון ההעפלה), שתוציא אחים מהדיכוי וההשפלה לאנשים חפשיים ויוצרים בארץ. אח"כ הוטלו עליו תפקידים במועצת פועלי רחובות, בועדת הבטחון של הקיבוץ המאוחד, בו התמצא במהרה כאיש-הגנה מנוסה, מתפקידו כמפקד הגנת המקום בגבעת ברנר, ונכנס לתוך-תוכם של הענינים ביצירת הכח היהודי במחתרת - גם בהנהגה העליונה של ה"הגנה".

 היה פעיל בהגנה באיזור מרחב רחובות, ומשנת 1942 במרחב תל-אביב. חבר מפקדת ההגנה משנת 1947 עד 1948 במפקדת ההגנה בתל-אביב.

 אח"כ נתמנה למזכיר מועצת פועלי תל-אביב, תפקיד שלפי היקף עניניו היה שוה במדת העומס והאחריות לראשותה של עיר בת רבבות תושבים, ותוך געגועים חזרה לשלות העמל שבמשק היה מטפל במסירות וביושר בענינים ובאנשים, והבאים אתו במגע, אף כשחלקו על דעותיו היו מחבבים ומוקירים אותו. בחיים הצבוריים היה תחילה חבר מפא"י, אח"כ היה ממיסדי התנועה


 לאחדות העבודה וכשזו התמזגת עם שתי מפלגות אחרות ל"מפלגת הפועלים המאוחדת" (מפ"ם), נבחר בה לחבר המרכז והועדה הפוליטית.

 בראשית מלחמת הקוממיות התגייס לשרות המולדת. פעל כנציג פועלי תל-אביב במרכז הגיוס וחבר מפקדת מחוז תל-אביב, ועם התפתחות הפעולות הצבאיות מילא גם תפקידי-פיקוד וניכרת היתה פעילותו בארגון הצבא ובקיום המוראל הצבאי והמוסר החברתי של אנשי השורה בחזיתות.

 בצאתו בג'יפ צבאי מבן-שמן לכפר הכבוש גמזו בגיזרת לוד-רמלה, יחד עם חבריו המפקדים בצבא ההגנה <persName>ישראל שחורי, יחזקאל בן-דוד </persName> (פוגאץ)<persName> ויצחק מרגלית,</persName> <persName>לבקר את עמדות החיילים</persName> עלה הג'יפ על מוקש אנטיטנקי והוא נהרג בו במקום, ביום י"ג תמוז תש''ח (20.7.48), והובא לקבורה בטקס צבאי בגבעת ברנר,

 צאצאיו : <persName>אריה, יואב, דינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2836</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2837</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2838</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
