<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 388 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/388</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו סברדלוב (גדרוני)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פולטאווה</placeName> (רוסיה) בי"ב חשון תרי"ב (1851) לאביו<persName> גבריאל</persName> , איש אמיד, בעל בית-מלאכה לחייטות וגבאי ראשי בביהכ"נ שבעירו. למד ב"חדר" ואח"כ בגימנסיה. בגמרו את חוק-למודיו עבר לחיי

 מסחר. נשא את<persName> חיה</persName> בת<persName> שלום-שכנא בריקר</persName> מפולטאווה.

 תחילה נטה לרעיונות הסוציאליזם, כרבים מבני הנעורים ברוסיה בימים ההם, אבל לאחר פרעות 1881 הצטרף לקריאת הבילו"יים והחליט לעלות לארץ.

 בכ"ו אב תרמ"ב (1882) הגיע לא"י יחד עם חיים חיסין ועוד ארבעת חברי ביל"ו, וכשאר הבילו"יים ישב בבית אנטון איוב (ערבי-נוצרי בסביבת יפו) ועבד במקוה ישראל. התיצב כמה פעמים מטעם חבריו יחד עם ישראל בלקינד ופריץ בפני המנהל הירש כדי לתבוע שינוי ביחסם של המעבידים כלפיהם.

 בנובמבר 1882 יצא לרוסיה כדי לחסל את עסקיו שם וב-11 במרץ 1884 (פורים תרמ"ד) חזר לארץ.

 מצב הבילו"יים היה אז קשה והיה צורך ברצון עז ובאמונה רבה כדי להתגבר על המשבר. ב-20 באפריל 1884 פיטר המנהל הירש את כל הבילו"יים (חוץ מצבי הורביץ) מעבודתם והם נשארו בלי מקור-קיום. אבל כעבור ימים מועטים חל מפנה: נרכשה אדמת קטארה שעליה הוקמה המושבה גדרה וב-13 במאי 1884 נסע יחיאל מיכל פינס לעזה לשם קבלת הקושאנים לאישור הקנייה.

 עמד לעלות לגדרה יחד עם חבריו בכ"ה כסלו תרמ"ד. (1884.12.15), אבל חלה בקדחת קשה וזכה לבוא למקום רק ב-7 בינואר 1885 יחד עם מנדל מוהילבסקי. מחלת הקדחת הרסה את בריאותו ובעצת דר, מנחם שטין יצא לחו"ל להחלים שם. לאחרונה חזר ארצה בסוף 1885 יחד עם אחותו רבקה, אשר נישאה אח"כ לביל"ויי דוב אריאל-ליבוביץ.

 היה אדם ישר ואבר מסור. חי בדוחק כל השנים, אך מימיו לא התאונן. התנדב בהתלהבות לכל פעולה צבורית.

 מת בביה"ח הדסה בת"א ביום ב' אב תרצ"ג והובא לקבורה בגדרה.

 צאצאיו:<persName> חנה</persName> אשת בן-ציון גפני (חדרה),<persName> עובדיה</persName> (אוסטרליה),<persName> משה, יגאל ושלום</persName> (שלשתם בגדרה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 388 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/388</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
