<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1260</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1261</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1262</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1263</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1264</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו ויגודסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוברויסק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), כ"ז ניסן תרמ"ו (26.4.1886), לאביו<persName> הלל </persName> (סוחר-יערות אמיד, בן <persName>אריה,</persName> שהיה קבלן לצבא הרוסי) ולאמו<persName> שרה.</persName> קיבל חינוך חפשי וכשגדל יצא מבית הוריו לבסס את עתידו בכוחות יעצמו. בלודז החל לעבוד כפועל והצטרף למפלגת "פועלי ציון" והיה מראשי הפעילים בה בשנות 1904/06. אירגן עלית חברים לארץ-ישראל ובשנת 1905, היא שנת המהפכה והפרעות ברוסיה, עמד בראש ההגנה העצמית של "פועלי ציון" בלודז וביצע כמה פעולות מהפכניות. כשנודע לו כי שמו נמצא ברשימה השחורה של הבולשת הצארית, הסתתר בכינוי "פיניה לודזר". בכל זאת נאסר, אך שוחרר בעקב חנינה.

 ב-1906 עלה ארצה, עבד כפועל חקלאי בפרדס הד"ר <persName>א. מזיא</persName> בפתח-תקוה וגם כשומר בפרדסים שם. עבר לראשון לציון ועסק בעבודה ובשמירה בכרמים, עבד גם בישור החולות לבנין שכונת "אחוזת בית" ביפו (היא תל-אביב בראשיתה) והשתתף בפועל ביסוד המושבה באר יעקב.

 עם בואו ארצה רכש לו את ידיעת השפה העברית ובמהרה ידע לדבר ולכתוב בה כאזרח ותיק בארץ. היה בראשון לציון מראשי הפעילים והלוחמים של "פועלי ציון".

 ב-1909 נשא לאשה את בת המושבה,<persName> פסיה</persName> בת <persName>פנחס מנדל דוידזון</persName> (פעילה במשך שנים רבות בועדת התרבות המקומית). החל לעסוק בחקלאות כאזרח המקום, עזב את מפלגת "פועלי ציון" וכל פעילות פוליטית בכלל והתמסר למשקו ולפעילות צבורית כללית. נטע כרם ופרדס ופיתח לו משק מעורב לכל ענפיו, משק יפה למופת, קיבל את האזרחות העותומנית, ומכל עברו הפרוליטרי נשארה לו רק תלבשתו, תלבושת פועל חלוץ מימי העליה השניה, שהוא מחזיק בה גם לעת זקנה ואינו מחליפה. עלה בידו לחסל בתיווכו את השביתה שפרצה בשעתה ביקב רא


 שון-לציון. בשנות 1909/29 היה פעיל בעניני בטחון והגנה בראשון לציון ובתרפ"א אחרי המאורעות נבחר לראש ועד ההגנה הראשון במושבה. זמן רב היה סגן יו"ר הועד החקלאי, חבר ועד בית-הספר, פעל הרבה לטובתו ביחוד בהוספת ואגפים לבנינים ובהקמת בריכה. חבר מועצת היקב והנהלת "כרמל מזרחי" (עד היום) ונבחר גם לועדת הבקורת של התאחדות האכרים ולמועצת הבנק המרכזי. בשנים האחרונות התמסר לביסוס הקופה החקלאית המקומית ועומד בראשו. יו"ר מועצת אגודת המכבי במושבה וחבר הועד "למען המכבי". השתתף ביזמה ובפעולה להקמת "בית המכבי" בראשון לציון לשם הנצחת זכרם של הבארון <persName>בנימין רוטשילד</persName> ורעיתו ששמם נקרא על הבנין.

 בנותיו: <persName>אביגיל </persName> (ד"ר למדעי הטבע, אשת ד"ר <persName>אלכסנדר די פיליפס-רוברטו), יהודית </persName> אשת <persName>עוה"ד</persName> <persName>ישעיהו קורן, הללה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בראשון לציון, כ"ה אדר תשכ"ט 15.4.1969) (ראה כרך שלישי, עמוד 1263)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1260</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1261</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1262</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1263</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1264</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
