<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3551 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3551</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3552 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3552</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3553</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3554</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלוף משנה נחמיה ארגוב (נימויטין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ד' טבת תרע"ה (21.12.1914) בריגה (לטביה). לאביו<persName> יהושע חיים נימויטין</persName> (מחסידי חב"ד, חבר נלהב בתנועת המזרחי, ניהל בית ספר יסודי דתי-לאומי בעברית, נתן יד ליסוד הגימנסיה העברית "תושייה", ניהלה ולימד בה).

 למד בבתי הספר שניהל אביו ברוח דתית-לאומית, אך בגיל 13 נטה לדרך אחרת, כשהצטרף לתנועת "השומר הצעיר - נצ"ח" (נוער צופי חלוצי), ואף רצה לצאת להכשרה חלוצית בטרם יגמור את בית הספר התיכון, אך בסוף נענה לשידולים ולהסברות, שגם בתנועה החלוצית יש צורך בהשכלה, וגמר את בית-הספר, ובצאתו לחיים החלוציים לקח אתו במטען נפשי מבית אבא

 אמא את הזיקה החיובית לערכי המסורת, וביחוד לקדושת השבת, זיקה שנתחזקה בו בהשפעת דודו הרב.

 היה מפעילי התנועה בלטביה בהיקף כללי, וביחוד בגרעין שלה, שהתכונן לבצע כגוף מלוכד מפעל קבוצתיכיבושי חדש בארץ.

 כשעלה לארץ ב-1935 נכנס ישר לגרעין של תנועתו, ימים מספר אחרי שזה התאחד עם קבוצת "בתלם", שמטרתה הרחוקה היתה להתנחל בהתישבות קיבוצית אישם בעמק הירדן או בקרבתו, ובינתים היתה זאת "חבורת פועלים" לעבודה שכירה בראשון לציון, גם לשם הכשרה בעבודה ובחיי קיבוץ, וגם לשמירת הקיום הכללי בחבורה עד שהמוסדות המישבים יוכלו לעזור להם בהתנחלות. וכשעלה לארץ כבר מצא את הגרעין שלו אחרי איחודו עם קבוצת "בתלם", ואחרי שהגוף המאוחד עבר

 זמנית לעבודה שכירה בחות ביתניה, על מנת לעבור משם להתנחלות קבועה על אדמת חברת "קדמת כנרת" (עיןגב).

 תרם את חלקו במילוי המשימות הקשות בחומר וברוח : כיבוש עבודות בסביבה הקרובה והרחוקה, הכשרת חברים לקראת הענפים המקווים במשק העצמאי, עיצוב דמות החברה הקיבוצית בחיי יום-יום, הבטחת הקיום והפרנסה, איזון צרכי כלכלה וצרכי חברה ותרבות, נסיעות תדירות ליצוג עניני הקבוצה כלפי חוץ, ובינתים פרצו המהומות באביב 1936, ועל סבך המשימות האזרחיות נוספה המשימה הצבאית : הגנת המקום והאזור. ומשהתנחל הקיבוץ בקיץ 1937 בעין-גב המשיך להטות שכם לארגון החיים המשקיים והחברתיים של הקיבוץ, ובנקודה מבודדת זו מעבר לכנרת היו משימות ההגנה קשות פי-כמה, וכאן רכש נחמיה את נסיונו הצבאי במשמר הגבול אשר לצבא-במחתרת של המדינהבדרך. בינתים התקשר בנשואין עם חברה בקיבוץ, אך גורל יעודו לא נתנו להשתלב בחיי אזרח בינוני ואב למשפחה, ומסיבות פרטיות שהיו למורת-רוחו עזב באביב 1939 את הקיבוץ ועבר לחיפה.

 אחרי שהתנסה בעבודות שונות מצא את מקומו במנגנון ה"הגנה" והחל לפעול בתפקיד קצין-הסברה ושלישו של מפקד העיר חיפה. אחר כך שירת כשלישם של


 ראשי המטה של ההגנה <persName>יעקב דורי ויצחק שדה</persName> ושל ראש המטה הארצי <persName>ישראל גלילי.</persName>

 ימים אחדים אחרי קום המדינה מינהו<persName> דוד בן-גוריון,</persName> ראש הממשלה ושר הבטחון למזכירו הצבאי בתואר "שליש צבאי", ומראשית 1950 בתפקיד מזכיר צבאי, ומאז שימש בתפקיד עיניו ואזניו וכל-כולו של שר הבטחון בכל עניני הבטחון אף בעת שהשר היה תפוס ראשו ורובו בעניני תפקידו האחר ורב-העומס גם הוא כראש הממשלה, ובאמצעותו של<persName> נחמיה</persName> היה ראש הממשלה במגע ובידע מתמיד בכל הנעשה והצריך להיעשות בצבא.

 בראשית 1952 עבר קורס מג"דים ומח"טים והגיע בשירותו לדרגת אלוף-משנה.

 רק תקופה קצרה היה חפשי מתפקידו ליד שר הבטחון, כ<persName>שדוד בן גוריון </persName> היה מחוץ לממשלה, חבר המשק בקיבוץ שדה בוקר. אז שירת נחמיה במטכ"ל וניצל את חופשתו האישית היחסית לתרגילי צניחה ורכש כנפיצנחן.

 עם היותו עמוס כובד המשימה והאחריות היו לבו ער ודעתו ושעתו פנויות לעשות טובות לפונים אליו בשרותים פעוטים, שהיו חשובים מאד למבקשיהם ושדרשו ממנו הפניית תשומת לב לדברים שמחוץ לתפקידיו ונשיאה בעול טרדות מיותרות בשבילו, והוא שקד להועיל ולהיטיב לזולת אף בהקרבת נוחותו המועטת. ואשר על כן נזדעזעה עד יסודות נפשו כשקרהו המקרה הרע, שתוך נהיגה במכוניתו פגע ברוכב אפנים על הכביש ופצע אותו. את הפצוע לקח מיד במכוניתו לבית החולים ונטל על עצמו את הוצאות הטיפול בו, אבל כל זה לא סיפק את מצפונו ולא יכול להשלים עם המחשבה, שהוא עצמו ישאר בחיים אחרי שגרם ברשלנותו למותו של אדם.

 הסתגר בחדרו, כתב בצוואה את רכושו לנפגע או ליורשיו ובירית אקדחו שם קץ לחייו ביום ט' חשון תשי"ח (8.11.1957).

 במלאות שנה למותו יצא בהוצאת ידידים ספר לזכרו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3551 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3551</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3552 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3552</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3553</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3554</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
