<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2548 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2548</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2549 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2549</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2550 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2550</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר נורדשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטאגאנרוג, קאוקאז, רוסיה, בטבת תר"מ (12.12.1879).

 לאביו <persName>שמשון</persName> .

 למד בחדרים ובבי"ס עממי ואח"כ למד מלאכת שען ועסק בה.

 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת <persName>אברהם שמעון לזרוב.</persName>

 כשהגיעה אליו השמועה על הציונות דיבק בה בכל נפשו ופעל למענה ברכישת נפשות ואיסוף כספים בין


 יתר יהודי המקום. עד מהרה הגיע להכרה, שציונות אמתית דורשת יותר מכן: היא דורשת עליה ממש ועבודה חקלאית להחיאת הארץ. חוות הכשרה לחלוצים לא היו אז בקאוקאז ובסביבתה, ובכן השתתף כתלמיד חפשי בקורסים בביה"ס הגבוה לחקלאות בטיפליס ובחנוכה תרס"ז עלה ארצה.

 עבד כפועל חקלאי בפתח-תקוה וברחובות, וכדי להתאמן היטב בעבודת-כפים היה משכים בבוקר לפני שאר החברים ומרגיל את ידיו בתנועות הדרושות בעבודה בטוריה. ואכן הגיע במהרה לכושר-תפוקה גדול ונחשב לאחד מטובי הפועלים והתמסר בלב ונפש להגדיל את יעילות עבודתו, לא למען השכר, אלא מתוך שאיפה אידיאלית לתרום בזה את חלקו לחידוש הקשר בין האדם היהודי ובין עבודת האדמה. מטעם זה היה שוקד תמיד להכשיר וללמד את העולים החדשים כיצד לשפר את עבודתם.

 מתוך שאיפה זו לא ראה את העבודה השכירה כהגשמה אמתית של האידיאל הציוני, אלא כמעבר הכרחי לקשר של קיימא עם הקרקע, כאשר "עובד אדמתו (של עצמו) ישבע לחם". לשם כך שידל את ראשי חברת "גאולה" שיקצו מהאדמה שרכשו ליד ראשון-לציון חלק להתישבות פועלים חקלאיים וכך הונח היסוד למושבה באר-יעקב, שהוא היה אחד מראשוניה. למפלגות הפועלים לא הצטרף, כי הוא לא גרס מעמד של פועלים שכירים, כאמור, אך גם הפועלים המאורגנים והמארגנים ובעלי ההכרה והתורה הפועלית כיבדוהו וחיבבוהו בגלל אופיו ומסירותו לאידיאל שלו ונכונותו לעזור לזולת ביושר ובכנות.

 מסיבות שונות לא השתרש בבאר-יעקב והמשיך לעבוד כשכיר בראשון-לציון, בסג'רה, בכפר תבור ועוד. ב-1918 התישב כבודד על אדמת הקה"ק ליד שערים (רחובות), על חמשה דונמים מנדבת <persName>יהושע גולדפארב,</persName> ובשקידתו הראה מופת, כמה מחיה אפשר להוציא ממשק מעורב אפילו מחלקה קטנה כזו. ב-1920 התישב בכפרסבא כחלוץ בין מחדשי הישוב שם אחרי חורבנו הראשון, ומאז היה למופת לאכרי השרון הדרומי בעבודה

 שקדנית ודבקות לקרקע תוך חיי איש-אדמה צנוע ומסור למשקו.

 נפטר בכפר-סבא, י''א חשון תש"ט (11.11.48).

 בנו (מאשתו השניה):<persName> מנחם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2548 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2548</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2549 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2549</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2550 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2550</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
