<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1523</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1524</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו ירקוני (גרינפלד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסלוצק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), כ"ד אלולתרמ"ו (1886), לאביו <persName>אברהם גרינפלד</persName> (פקיד אצל סוחר יערות) ולאמו <persName>חסיה</persName> בת<persName> צבי פיינברג.</persName>

 למד בחדרים, בישיבות שונות ובסניף הסלוצקי של ישיבת סלובודקה בהנהלת- הרידב"ז. פרש להשכלה ואחרי התכוננות נבחן בגמנסיה הממשלתית בסלוצק והוסמך למורה עממי. היה מורה ב"חדר מתוקן" כשנה בסלוצק ואח"כ בקובלקי שבפלך פולטאבה. עסק גם בפעולות ציוניות והשתתף בהגנה העצמית היהודית.

 בקיץ תרע"ב עלה ארצה, נתקבל בחוג מורי ביתהספר לבנות בנוה צדק ולבקשתם הורה בשיעורי-ערב לעברית, ובראשית תרע"ג יצא להורות בביה"ס בפתח תקוה. נרתם גם לפעילות צבורית, שלא הרפה ממנה כל ימיו. נטל על עצמו את הטיפול בספריה הצבורית, ארגן הצגות ונשפים לטובתה, נבחר ליו"ר המכבי המקומי ובתפקידו זה, וכן כמורה, השתתף בפעילות במלחמתהשפות בתרע"ד, ארגן הרצאות ופתח בשביל הנוער ביתספר ערב ללימודים עבריים וכלליים, וניהל את כל עניני התרבות במושבה. ליד שיעורי ערב אלה נערכו בשנות. מלחמת-העולם הראשונה חגיגות והצגות שהכניסו קרן אור באפלת החיים העגומים.

 בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א בניסן תרע"ז פעל רבות כעסקן וכראש המכבי לסידורים ולשיכונם של המגורשים ולהצעת מאיר דיזנגוף נבחר לחבר ועד ההגירה. ביחד עם עסקנים פעילים ממגורשי תל-אביב השתתף אז ביסוד קלוב לאומי רדיקלי (קל"ר) בפתח-תקוה, שהשפעה רבה נודעה לו גם בשנים הבאות להבראת החיים הצבוריים והחברתיים במושבה.

 אחרי כניסת הצבא הבריטי לדרום הארץ ניהל את ארגון ההתנדבות לגדוד העברי הארצישראלי ואף הוא. עצמו התפטר אז מהנהגת המכבי, התנדב לגדוד ושירת בו כשנתיים. בעת שביתת הנשק הוצע למורים להשתחרר ולחזור לעבודתם, אך הוא היה בין שלשת המורים שנשארו בשרות ובעזרת דב הוז השיג בשביל הגנת פתח תקוה במה עשרות רובים.

 בתר"פ נשא לאשה את הגננת <persName>הניה</persName> בת <persName>אלתר-יוסף</persName> <persName>וחנה ליבוביץ </persName> (ילידי ירושלים, מראשוני פתח תקוה ומהאחרונים שעזבו את "יהודיה" להשתכן בקביעות בפ"ת, ועל שום היותו בא לעבודה מביתו שב


 יהודיה לפ"ת אף בעת שכבר היה בה ישוב, נקרא בפי תושבי פ"ת בכינוי <persName>אלתר מיהודיה)</persName> .

 בעת מהומות 1920 עסק במסירות רבה בהגנת פ"ת ונבחר לועד הבטחון ובעת ההתנפלות הגדולה על פ"ת (כ"ז ניסן תרפ"א), היה ממארגני ההגנה וממתכני תכניותיה, ומאז הנו ממשיך בתפקידו כחבר מפקדת

 ההגנה של המקום והסביבה, ובחדשי מלחמת המולדת והכרזת מדינת ישראל היה חבר מפקדת "נפת העין".

 במשך שש שנים היה חבר המועצה המקומית של פתח תקוה, נבחר מטעם קל"ר, והיה פעיל בכמה ועדות של המועצה. וביחוד בועדת הבריאות. במשך שנים רבות היה יו"ר משפט השלום המקומי. מעסקנהקהק"ל וחבר הועד הארצי שלה, היה חבר התאחדות הציונים הכלליים והנו חבר המפלגה הפרוגרסיבית, יו"ר סניף הסתדרות המורים, חבר הועד למען החייל ומשפחתו, ועוד .

 צאצאיו: <persName>עודד </persName> (מורה, מפעילי ההגנה מנעוריו. 1/2 4 שנים חייל כבריגדה העברית ואח"כ קצין בצבא ההגנה לישראל), <persName>חסיה </persName> (אחות בבית-החולים העירוני בתל-אביב),<persName> שלומית</persName> (מורה בביה"ס פיק"א בפ"ת, שירתה בצבא ישראל ושוחררה להמשיך בהוראה), <persName>נצה</persName> (גננת מוסמכת, פעילה בהגנה מגיל 13, סמלית מדריכה בגדנ"ע).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1523</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1524</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
