<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1050</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1051 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1051</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1052</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו ליבונטין</persName>

</head>
         <div><p> נולד במוהילב, רוסיה הלבנה, בשנת תר''ן (יולי 1890), לאביו ר'<persName> זלמן דוד הכהן</persName> (מראשוני הפעילים בחיבת ציון, בהסתדרות הציונית וביסוד המושבה ראשון לציון, מראשוני עסקני הישוב ובוניו, המנהל הכללי הראשון של בנק אפ"ק בארץ) ולאמו<persName> פיגה</persName> בת <persName>הלל הכהן</persName> ממוהילב. קיבל חינוך מסורתי ולמד בביתספר ריאלי ברובנה (ווהלין).

 עלה ארצה ב-1904, כשאביו העלה את משפחתו משבא ליסד ולנהל את בנק אפ"ק בארץ. המשיך ללמוד ביפו מפי מורים פרטיים <persName>(ח. א. זוטא, מירקיס</persName> ועוד) ואחרי שנים מספר נתקבל לפקיד בבנק אפ"ק ביפו.

 באותן השנים היה פעיל במכבי יפו-תל-אביב.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה בתרע"ד נשלח לאלכסנדריה יחד עם <persName>משה ארוואץ, </persName> ממנהלי הבנק, להעביר מצרימה את ניירות-הערך וכו' של הבנק. כשחזר ליפו ביום י"ג חשון תרע"ה נאסר על-ידי <persName>בהא-אל-דין</persName> מושל העיר בטענה, שבאלכסנדריה מחא כפים לאנית-מלחמה בריטית בצאתה מהנמל, ולמרבה האשמה נמצאו בכיסו בולים של הקה"ק (דבר שנחשב בעיני השלטון הצבאי אז כפשע בגידה במולדת הטורקית), אך שוחרר בהשתדלותם של<persName> דיזנגוף, בריל ויעקב</persName> <persName>שלוש.</persName>

 בשנות המלחמה היה מעוזריו של המנהל הכללי של הבנק,<persName> א. ז. הופיין</persName> , במתן הלואות לפרדסנים ולאכרים (במחתרת, כי הבנק כ"רכוש האויב", רשום באנגליה, היה סגור בפקודת השלטון).


 בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א, באביב תרע"ז, עבר אל הגליל, משם חזר לירושלים והמשיך בעבודה החשאית בבנק עד הכיבוש הבריטי ואז העביר יחד עם <persName>יהושע ליפבסקי</persName> את מסמכי הבנק מירושלים ליפו ונתמנה לסגן-מנהל סניף יפו.

 נשא לאשה את<persName> דבורה</persName> בת <persName>דב ליבונטין</persName> (עסקן צבורי וציוני מריאזאן שברוסיה המרכזית, נאסר ב-1918 בכלא מוסקבה יחד עם ציונים אחרים בשל פעולה ציונית שהיתה אסורה מטעם השלטון הבולשבי, חלה בכלא ולא הבריא אף אחרי שחרורו, נפטר ביום ח' סיון תרפ"א).

 משנת 1926 ואילך הוא מנהל סניף ת"א של הבנק, חבר במועצת הבנק האפותיקאי, בועד הארצי של הקה"ק, בועד המפקח של הגימנסיה הרצליה, בהנהלת ביה"ס הגבוה למשפט וכלכלה, בועד המוסד ללשון ולתרבות עברית, בועד לשכת המסחר בת"א ויפו, פעיל במגבית ההתגייסות, ועוד,

 צאצאיו:<persName> רנה</persName> (לומדת כלכלה מדינית באוניברסיטת ז'נבה, שווייץ), <persName>דב.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ג סיון תשכ"ו (1.6.66 (ראה כרך שני, עמוד 1051)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1050</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1051 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1051</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1052</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5006 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5006</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
