<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1531</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1532</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1533</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1534</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו בן-גיאת</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ח חשון תרצ"א (19.11.30), לאביו<persName> מאיר</persName> (לשעבר מהפקידים הותיקים בממשלה) ולאמו<persName> אסתר</persName> בת<persName>חנה ורפאל קאפילוטו </persName> (ראה כרך א', עמוד 465, ממשפחת הרבנים<persName> ישראל</persName> ברודוס).

 למד בביה"ס של כי"ח בת"א ואח"כ בבית-הספר התיכון של "האחים" הצרפתיים ביפו. התנגש פעמים רבות עם התלמידים הערבים שניסו להתעלל בחבריהם היהודים, וכשנמאס לו לסבול את היחס המשפיל כלפי היהודים עזב את בית-הספר בגיל 14. בהתפתחותו הגופנית והרוחנית נראה גדול מכסי גילו. והודות ל"תיקון" קטן בתעודת-הזהות נתקבל לפלמ"ח בתור בן 17 ועשה את שתי שנות שרותו בבית-הערבה

 מעלה החמשה ורמת רחל. מתוך ענוותנות לא היה מספר כלום בבית על פעולותיו ומיבצעיו, אך מפי חבריו נודע אח"כ, שעסק במשך זמן מסוים בהעברת מעפילים מסוריה דרך הגליל. עוד בהיותו חדש בפלמ"ח נאסר גם הוא בעת פעולת-הדיכוי הבריטית הגדולה ב-29 ביוני 1946, כשנאסרו ראשי הישוב והסוכנות ואנשי משק ומגן לאלפים. ישב חודש ימים במחנה לטרון ושוחרר מפאת גילו הצעיר ומיד חזר אל השרות במשק.

 כשמלאו לו שנתים בשרות שוחרר והועבר לעתודות המילואים וניסה להסתדר בחיים האזרחיים. עבד בחברת החשמל ובנמל ת"א. לאחר חצי שנה, עם החלטת ארגון האומות על הקמת מדינה יהודית ופרוץ המהומות והמלחמה בארץ, גויס שוב לשרות המולדת בשורות פלמ"ח. מילא תפקידים אחראיים בשמירה על צנור המים בנגב. הועבר עפ מחלקתו לשרות במרחב ירושלים. השתתף במשמר ליווי השיירות מהש

 פלה לירושלים בתנאי סכנה מתמדת, בלי שריון ובלי נשק מספיק מפני שהמשטרה הבריטית הגבילה את הזיון היהודי ואף החרימה ממנו כדי להקל על הערבים את מלאכת הרצח. יום-יום היה נוסע לירושלים וחזרה והתנסה בקרבות רבים עם הערבים. פעם, כשהשיירה התעכבה ליד נוה אילן לתקן מכונית אחת, תפס משלט במרחק מאות מטרים מהדרך, תקף עם חבריו את הכנופיה שפתחה ביריות על השיירה והרג כמה מאנשיה - ובזה הציל את כל השיירה. אח"כ נתמנה למפקד משורין בדרך ת"א-ירושלים ולפעמים גם לסגן מפקד משמר השיירה, אך העלאה בדרגה צבאית סירב לקבל. באחת הנסיעות עבר ליד כפר יאזור אחרי שהערבים רצחו שם את שבעת הנוטרים שהוכרחו לנסוע - בגלל ההגבלות הבריטיות -בטנדר פתוח, ובראותו את שבעת ההרוגים עצר את השיירה וביחד עם חבריו עשו שמות במכוניות הערביות שעברו בדרך.

 פעם נשלח להעביר נשק במשורין לגליל. נתפס


 על-ידי המשטרה הבריטית בחיפה, הובא למשפט צבאי, אך שוחרר מחוסר הוכחות. נקרא בפי חבריו "גבור הרי יהודה".

 לפגי התחלת פעולת "נחשון" לפריצת הדרך לירושלים שנחסמה נשלח עם מחלקתו כתגבורת לירושלים. השתתף בליווי השיירה הגדולה לגוש עציון הנצור. עמד איתן בקרב עם הערבים חוסמי הדרך ואחרי מלחמה קשה השתלטו על הבאר בנבי דניאל ועמדו במצור עד ששוחררו בדרך משא-ומתן בתיווך של הבריטים והוחזרו לירושלים.

 השתתף בכיבוש הקסטל, במהלך הפעולות לשחרור ירושלים מהמצור, והשמירה עליו נמסרה לחי"ש הירושלמי. כשהערבים ערכו התקפה עזה על העמדה היהודית בקסטל אחרי כמה ימים הוזעק שמה לעזרה עם מחלקתו, נלחמו כאריות, הדפו את ההתקפה והעמדה היהודית נתבצרה ונשארה בידינו.

 באותו קרב נפל ביום כ"ט אדר ב' תש"ח (9.4.48). ונקבר בקבר האחים - 37, במעלה החמשה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1531</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1532</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1533</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1534</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
