<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3611</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3612 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3612</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלתר (ישראל-נתן) שטרן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ד' אדר תרמ"ט (1889) בצפת.

 לאביו <persName>מנחם-נחום</persName> (יצרן יין ויי"ש, בן <persName>יהודה-ליב</persName> <persName>שטרן</persName> , ממשפחה חסידית מנאדבורנה שבמזרח גליציה, שעלה לארץ בגיל צעיר) ולאמו <persName>חוה-גיטל</persName> בת הרב <persName>ישראל</persName> <persName>נתן בריקנשטיין</persName> (שלפני עלותו לארץ היה רב בפיסטין שבסביבת קוסוב במזרח גליציה) ונכדת הרב מסקאלאט.

 למד בחדר עד בר-מצוה ואח"כ בישיבת "בית חתם סופר" ואח"כ בישיבת הרידב"ז בצפת עד יום נשואיו.

 בשנת תרס"ח (1908) נשא לאשה את<persName> רחל-לאה</persName> בת <persName>דוד ברונפלד </persName> מצפת.

 עוד בשנות לימודו "הציץ" בעסקי אביו ורכש בלימוד פרטי את הידיעות המסחריות ואת הכושר למצוא את


 דרכו בחיי המעשה. כבר אז התחבר עם מספר אנשים בעלי יזמה ומרץ לרכישת קרקע מערבים בקרבת עיןזיתים, לשם יסוד שיכון של בתים וגנים מחוץ לצפיפות הרובע היהודי. אז לא עלה הדבר בידם, אבל על שאיפתם לא ויתרו להגשימה אחר-כך בדרך אחרת, כמסופר להלן.

 אחרי נשואיו עסק במסחר במכולת. כשנפתח בצפת ב-1910 סניף לבנק אפ"ק (כיום : הבנק הלאומי לישראל), נמצא מוכשר להתקבל בו לפקיד, אך לא נתקבל אז בשל מניעות שב"פוליטיקה" מקומית (סכסוכים על ה"הגמוניה', ברובע היהודי בין הנתינים האוסטרים, רובם המכריע של האשכנזים-החסידים שמוצאם מגליציה, ובין הנתינים העותומנים, ברובם "ספרדים" בני דורות רבים בארץ).

 באותה שנה השתתף ביסוד קופת-מלוה שיתופית,

 שהתקיימה עד אחרי מלחמת העולם הראשונה.

 בשנים 1915-1912 היה פקיד בבנק "ברזל-קלינגר". אחר-כך שוב עסק ארבע שנים במסחר במכולת. מהן שנה אחת בכפר הערבי "יראוך, שהיה אז בנפת צפת ומסוף המלחמה ואילך מעבר לגבול, בשטח לבנון העצמאית, ואחרי שנשדד - חזר לצפת.

 ב-1919 נתקבל לפקיד בבנק אפ"ק בצפת, בו עלה בדרגות ומ-1928 ואילך היה בעל זכות חתימה אחרי המנהל, עד שיצא לפנסיה ב-1954.

 המשיך בפעילותו באגודת "אחוזת כנען'', שלאחר מכן שינתה את שמה ל"צופיה''. בסוף 1914 גמרה האגודה קנית כ-2000 דונם על הר כנען מאת חברת פיק''א, באמצעות מנהלה בגליל מר קלווריסקי.

 ב-1925 נוסדה האגודה "הרחבת הישוב בצפת", שרכשה שטח נוסף על ההר. בשתי האגודות ובפיתוח אדמותיהן וחלוקתן לחברים ובהכשרתן לבנין היה מראשי הפעילים, והיה עליו לעמוד בראש פעולות ההגנה על זכויות היהודים בשטח זה נגד מזימות-ההתנקשות מצד הערבים. באוקטובר 1934, משנודע לחברי "הרחבת הישוב", שהערבים זוממים לעלות על אדמת החברה ולחרוש אותה, כדי ליצור עילה לטענת "חזקה", שברה החברה כמה אכרים מראש פנה לחרוש את הגבולות ועמדו בכח מול התגרות הערבים. מושל המחוז הטיל על אלתר

<persName>שטרן</persName> את האחריות למעשה החרישה ובהתאם ל"חוק למניעת פשעים" הגלה אותו למשך שנה, כ"עשוי להפר את שלום הצבור", אל מחוץ לתחומי נפת צפת, וגם דרש ממנו שטרי ערבות של עצמו ושל שני אנשים אחרים, שימנע במשך שנה מפעולות "המסכנות את השלום''. בעקב מחאות והתערבות הסוכנות היהודית בוטלו הגזירות - והחברה המשיכה בפעולות פיתוח, ועד לסוף השלטון הזה כבר היתה התחלה ניכרת של ישוב יהודי ובתי מרגוע בהר כנען והונח היסוד להתפתחות ישובו של ההר כיום הזה.

 היה פעיל כל השנים בלשכת בני-ברית בצפת, ובשנים האחרונות הנו גבאי וגובר בית-הכנסת האשכנזי על שם הארי ז"ל.

 צאצאיו:<persName> מרים</persName> אשת <persName>נתן חסיד</persName> (בעל משק בכפר-גנים ; היתה ב-1938 מפקדת אחד האזורים בצפת מטעם ה"הגנה")<persName>; יוסף</persName> (תושב צפת כיום) ; <persName>אסתר</persName> אשת<persName> יוסף מילר</persName> באשרות יעקב (שירתה בצבא במלחמת העולם ואח"כ בנח''ל בנגב);<persName> נחום </persName> (פקיד בבנק לאומי בצפת, מא"ז העיר ב-1949-1948) ;<persName>רבקה </persName> אשת השופט <persName>אריה כלימור</persName> בחיפה (מורה);<persName> הניה </persName> אשת<persName> יוסף נעמן</persName> (חבר המושב השיתופי "מולדת"; השתתפה במיבצעים שונים של ה"הגנה") ; <persName>שרונה </persName> אשת <persName>יעקב אפשטיין</persName> (רב-סרן בצבא הקבע ; בסוף מלחמת הקוממיות שירתה בחיל הקשר)..

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3611</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3612 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3612</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
