<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3082</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3083</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3084</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר ליפמן איצקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ה אדר תרי"ח (1858) בדרצ'ין שבפולין, לאביו <persName>ירוחם.</persName>

 למד בחדר ובישיבות, הרגיש נטיה מיוחדת למתימטיקה והשתלם בה בלימוד פרטי, לשם הבנה יסודית בהלכות קידוש להרמב"ם, וחיבר בבחרותו לוח ל-125 שנה.

 נכנס לעסקי מסחר בנפט ומוצריו, ומתוך רחבותאופק ראה צורך ויכולת להתקרב למקור הראשון של סחורתו וקבע את דירתו בבאקו, מרכז מעינות הנפט של רוסיה בקאוקאז. בנה מפעל גדול לזיקוק נפט והשקיע הון ומרץ וידיעה גם בחברות ובמפעלים אחרים ורכושו הגיע למליוני רובלים. תפס מקום נכבד בועד של בעלי מקורות הנפט ובבורסה המקומית לעסקי "הזהב הנוזל". נתפרסם לשבח בשל ישרו ונאמנותו, ובצמרת עולם המסחר היה נודע כאדם שיעמוד בדיבורו אף אם הדבר יהא כרוך בהפסדים גדולים.

 לציונות נמשך מנעוריו ושמר לה אמונים אף כשגדל והיה עמוס עבודה בעסקיו הגדולים, וכן היה


 מסור לעניני יהדות בכלל, ולא בנדבנות בממון בלבד, אלא גם בנתינה ממרצו ומזמנו היקר לפעילות ממשית ביזמה ובניהול ענינים יהודיים וציוניים. היה יו"ר הקהלה בבאקו, וביזמתו, וכמובן גם בהשתתפות כספית ניכרת מצדו, נבנה שם בית-כנסת מפואר וגוש בנינים למוסדות הדת והחינוך והתרבות. תמך ביד רחבה בעניני חינוך ותרבות ובספרות עברית מסורתית וחדישה.

 היה מורשה לגליל קאוקאז מטעם הועד האודיסאי של חובבי ציון וחבר הועד הגלילי של ההסתדרות הציונית והועד להגנת הזכויות של יהודי רוסיה. השתתף בועידת ציוני רוסיה ב-1902 במינסק. השקיע הון רב בבית-החרושת "עתיד" בחיפה ורכש לו פרדס בחדרה.

 במלחמת-העולם הראשונה, כשבאו לבאקו יהודים רבים לעבוד בתעשית הנפט, שהיתה חיונית לממלכה, כדי להשתחרר מגיוס לצבא, שקד על טובתם בחומר וברוח, ובהשתדלותו סודרו להם שיעורי ערב לעברית, לתנ''ך ולתלמוד ופגישות חברתיות במועדון הציוני.

 אחרי מהפכת פברואר 1917, כשיהודי רוסיה זכו בשויון אזרחי ובחופש להתארגנות לאומית, עמד בראש הועד הלאומי של יהודי קאוקאז.

 המשטר הבולשבי תפס את מפעליו ורכושו בבאקו, אך ההון הרב שהשקיע בארצנו נשאר לו לפליטה, וב-1920 הצליח לצאת מתוך ההפכה ועלה להשתקע בחיפה, בה המשיך בעסקנות צבורית ולאומית וגם כאן רכש לו מוקירים אף בין בני ארצות אחרות, שלא ידעוהו מגדולתו ברוסיה והעריכוהו לפי הכרת אישיותו ומעשיו כאן.

 נפטר בתל-אביב, ה' ניסן תרצ"ד (21.3.1934). ונקבר בבית הקברות הישן.

 בנו: <persName>שמואל</persName> (ראה בכרך זה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 צאצאיו: <persName>שמואל </persName> (בכרך זה), <persName>מלכה </persName> אשת<persName> משה כהן</persName> , <persName>יוסף </persName> (עו"ד), ד"ר<persName> יצחק,</persName> ד"ר<persName> שרה</persName> אשת <persName>יצחק סולוביציק,</persName> <persName>אסתר</persName> אשת<persName> טורק,</persName> (ראה בכרך זה, בעמוד 3083).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3082</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3083</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3084</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3189 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3189</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
