<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1736</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1737</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1738</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו מאיר ברלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>מוהילב</placeName> ע"נ דניפר (רוסיה הלבנה), י"ד אדר תרכ"ו (1866), לאביו <persName>אברהם</persName> (משכיל אמיד) ולאמו <persName>טויבה</persName> בת <persName>יצחק</persName> (מצאצאי אלה שבזמן<persName> ניקולאי</persName> הראשון היו כלואים הרבה שנים בבית הסוהר בקשר לדיבת עלילת דם. <persName>אליהו</persName> נקרא גם בשם <persName>מאיר</persName> , ע"ש הקדוש <persName>מאיר</persName> בן <persName>בנימין ברלין,</persName> שנדר נדר בישבו בבית הסוהר, שאם ישאר בחיים, יעלה ירושלימה - למות בה, וזכה להגיע ולהקבר בהר-הזיתים).

 קיבל חינוך יהודי באופן פרטי. גמר גימנסיה רוסית ומחלקה למשפטים באוניברסיטת מוסקבה. (באותו זמן נתפרסם חוק השולל מיהודי להרשם כעורך-דין או עוזר לעורך-דין). לפי החוק הרוסי רכש לו בהשכלתו הגבוהה זכות לדור בכל רחבי רוסיה, אף מחוץ ל"תחום המושב" שרק בו הורשו יהודים רגילים לדור. בזכותו זו השתמש להשתקע בצאריצין שעל הוולגה התחתי (כיום סטאלינגראד), יסד בית-חרושת לנסירת עצי בנין מעצי הרפסודות שהושטו על פני הנהר מיערות הצפון, עסק גם בקבלנות בנין אצל הממשלה הרוסית, הצליח בעסקיו וזכה לכבוד כללי בגלל היושר שבמשאו ומתנו, ביסס את מעמדו בין כל יהודי המקום, בחיי החברה של האינטליגנציה הרוסית, ובשנת מהפכת 1905 הצטרף למפלגת קונלטיטוציונים-דמוקרטים (קד"טים) ונבחר בתור אחד מבאי-כח המקום לבחירת חברי הדומה הרוסית הראשונה.

 נשא לאשה את <persName>ציטה</persName> בת<persName> אליעזר פוליאקוב </persName> (נפטרה בכ"ז תמוז תרצ"ח ונקברה בהר הזיתים בירושלים).

 הצטרף אל הציונות בשנותיה הראשונות וכן ל"חובבי ציון" ובהשפעתו הפכו רוב יהודי המקום לציונים. לא פעם אחת היה יוצא למסעי ארגון ותעמולה ציונית - בהיותו סגן המורשה של ד"ר <persName>יחיאל צלינוב</persName> באזור זה. נבחר לציר לכמה קונגרסים ציוניים והצטרף בקונגרס הציוני החמשי ל"פרקציה הדמוקרטית" שבהנהגתו של ד"ר<persName> חיים ויצמן.</persName>

 בקונגרס החמשי בבזל היה נמנה בין אומרי הלאו בשאלת אוגנדה, וכאשר כל אומרי הלאו נתכנסו אז בחדר מיוחד, לדון על המצב החדש הקשה שנוצר בעקב ההחלטה, הופיע לפניהם הרצל ופניו חורים והזכיר להם את העובדות ששום דבר שדרשו ממנו בקונגרס או בועד הפועל הציוני - לא הזניח מבלי להוציאו לפועל, ולא עליו האחריות בעד זה שלא תמיד המאמצים הנ"ל הביאו לתוצאות הרצויות, ומהצד השני פנה לנאספים בשאלה, אם כל אחד ואחד מהם, וכל התנועה עשו את הכל מה שההחלטות של הקונגרסים הטילו עליהם, והזכיר בין


 יתר הדברים את שאלת הבנק הציוני שנוסד ושצריך היה למצוא הד מתאים בתוך הציונים והעם היהודי כולו, בשביל ליצור מכשיר המזויין במליונים הדרושים להצלחת התכניות של התנועה הציונית, והמוסד נשאר באמצעים מצומצמים שלא היה לו ערך מעשי גדול.

 ב-1905 בא ברלין לארץ ללמוד את האפשרויות הצפויות בה לבעלי הון ויזמה. הוא מצא אפשרויות, שאמנם אינן מבטיחות הצלחות גדולות במהרה, כמו ברוסיה, ודורשות הרבה מאמצים וקרבנות חמריים. תכנית אוגנדה ומותו של הרצל, הביא אותו להחלטה ולמפנה רדיקלי בחייו, לעלות עם משפחתו לארץ, ולהקדיש למענה את כל כוחותיו. בימי בקורו בארץ עבר אותה ברגל יחד עם <persName>מניה שוחט וילבושביץ</persName> , מקסטינה עד מתולה.

 בחזרו לרוסיה יסד חברת "עתיד" להקמת מפעלי תעשיה בארץ, מניות החברה הועמדו על ידו, על מחיר כזה, שרק אנשים אמידים שבשבילם אין ערך גדול אם יקבלו רווחים או לא. ושביכולתם היה לקנות מניות בנות 1000 רובל כ"א. חלק גדול של המניות נמכרו בצאריצין ואח"כ גם במקומות אחרים. למייסדי החברה הצטרפו בין אחרים, המהנדסים <persName>מ. פבזנר, ונ. וילבושביץ, מרדכי בן</persName> <persName>הלל הכהן</persName> ועוד.

 ב-1907 עלה עם משפחתו והשתקע ביפו. הכניס את בנותיו ללמוד בגימנסיה העברית שהיתה אז ביפו.

 את עסקיו ברוסיה לא חיסל ועד מלחמת-עולם א' היה שוהה כשלשה חדשים בכל שנה ברוסיה וטיפל בהם, אך חלק מהונו העביר לארץ והשקיע אותו ביזמה כלכלית יוצרת. יחד עם המהנדסים - <persName>פבזנר ווילבוביץ</persName> ניגש להקמת בתי חרושת לשמן-זית ולסבון בסביבות לוד ובחיפה. בית החרשת בסביבות לוד ("בית עריב") נתקל בקשיים בקשר למחסור במים וכל המאמצים של קדיחה עמוקה וכו' נתנו רק כמות קטנה של מים, בזמן שהתצרוכת למים במקום היתה גדולה מאד, וכן לא היתה במדה הדרושה חומר גלמי במקום. בית החרשת בחיפה התפתח אמנם בצורה יותר משביעת רצון, אבל ההפסדים הכספיים הגדולים ב"בית עריב" (ע"י לוד) ונחיצות הון חוזר יותר גדול ממה שהיה ברשות החברה, הביא לסופו של דבר להכרח לעשות ליקוידציה לעסקי החברה .אחרי פרוץ מלחמת העולם הראשונה, נהרס ע"י הצבא התורכי בית החרשת ב"בית עריב", ובית החרשת בחיפה נמכר לחברה שיסדה את בית החרשת "שמן", שקיים עד היום. חלק מהעובדים הראשיים - ביניהם משפחת <persName>ארמן </persName> (מומחים לתעשית סבון) והמהנדס <persName>וילבושביץ</persName> עברו לחברת "שמן" ועובדים שם עד היום.

 במשך כל השנים שבתי החרשת הנ"ל היו קיימים, עבדו בהם רק בעבודה עברית.

 נטע פרדס גדול במושבה נס-ציונה. בחדרה שם לב לנטיעות האקליפטוסים. בתור מומחה לעצי בניה עמד על הרעיון שאפשר לגדל בארץ מיני עצים המתאימים לעיבוד עצי בניה. אנשי חדרה הודיעו לו, שכל הנסיונות שנעשו להשתמש בעץ האקליפטוס לצרכי בניה - נכשלו, וצורת השתמשות במקום בעצים בעובי ידוע - הנגדעים היא כזו, שמהרסים את העץ שאין א"ז אפשרות להשתמש בו לבנין.

 כתב מכתבים לאוסטרליה לפירמות מתאימות ולאנשים ידועים לשם קבלת אינפורמציה על צורת גידול מינים שונים של אקליפטוסים וצורת השתמשות בכל מין לצרכי בניה ריהוט וכדומה. התענין גם בכל מיני מכונות הדרושים לעיבוד עצי האקליפטוס ומחירתם. אסף ידיעות בענין גידול האקליפטוס בדרום צרפת ואיטליה. פנה <persName>להנרי</persName> <persName>פראנק</persName> , ב"כ "פיק"א" בהצעה למסור לו בתנאים מתאימים טיפול והשתמשות בנטיעותיהם בחדרה וגם נטיעת אקליפטוסים בשיטות חדשות, ואחרי זמן קצר קיבל את הזכירן

 וחתם חוזה עם "פיק"א" והתחיל בעבודה בחדרה. עשה נסיונות בייבוש העצים הנגדעים מצורות שונות, הזמין משבדיה גם מכונות נסירה, ואחת מהמכונות הספיק כבר לקבל. בינתיים, פנתה חברת "פרדס" במחאה לפריז על הזכיון, בדרישה למסרה לה, בתור ארגון פרדסנים הזקוקים תמיד לעצים. אחרי משא ומתן מיגע עם באי-כח הפיק''א החליט לוותר על זכויותיו.

 נוסף לפעילות הכלכלית והציונית הקדיש הרבה מזמנו, ממרצו ומידיעותיו לפעילות צבורית בבנין חמרי ורוחני של הישוב בכל השטחים. השתתף ביסוד חברת "אחוזת בית", שבנתה את השכונה שהיתה אח"כ לגרעין העיר "תל-אביב", היה חבר ועד השכונה, ועד תל-אביב, ובמלחמת העולם הראשונה היה חבר פעיל בועדים שונים שנוצרו להקלת המצב הכלכלי הקשה של יהודי יפו ת"א ונשא במסירות בעול התפקידים הללו בזמנים קשים.

 אם כי לא היה בעל רכוש בתל-אביב, השתכן בה בין הראשונים בדירה שכורה ברחוב השחר ונשא בעול עניניה הצבוריים כאזרח יציב, וביחוד התמסר לעניני הגימנסיה "הרצליה" שהיה אחד ממייסדיה עוד ביפו, אח"כ כחבר פעיל בועד הבנין שהקים את ביתה בתל-אביב, ובמשך כמה שנים כגזברה ויו"ר הועד המפקח, השתתף אף בועד הפדגוגי ועד היום יו"ר הכבוד שלה.

 אחרי גירוש הטורקים מדרום הארץ (עד לירקון) היה עם משפחתו מהראשונים שחזרו לתל-אביב ומאייר תרע"ח ועד לשוב <persName>מ. דיזנגוף</persName> מצפון הארץ בחשון תרע"ט שימש הוא כיו"ר נבחר של ועד תל-אביב, השתתף ביסוד הועד הומני של יהודי ארץ-ישראל ואח''כ בכל שלבי ארגונה של כנסת ישראל, הטילו עליו לעבד חוקת בחירות לאסיפת הנבחרים, והיא התחיקה הדמוקרטית הרחבה


 שנתקבלה אחרי כן בתור יסוד של כל חוקות הבחירות למוסדות צבוריים בישוב. ובשנויים מתאימים אף לבחירת הכנסת הראשונה בישראל. ציר כל אספות הנבחרים והנהלות הועד הלאומי (לא כנציג מפלגה אלא בזכותו האישית נמנה על הזרם של ציונים כלליים א' (זרם דמוקרטי) ואח"כ הצטרף לזרם העובד הציוני. חבריו של משפט השלום ויו"ר במשפט השלום העברי העליון.

 בשנות 1921/28 היה מנהלו של בנק הפועלים, שהשתתף ביסודו, אם כי הוא לא נמנה על המחנה של בעלי הבנק, אך ראה בו מפעל לאומי באחד האגפים של בנין הארץ ושיתף פעולה בשלום ובריעות עם יתר חברי ההנהלה בעלי השקפות שונות משלו. יו"ר וחבר הועד המנהל של התכניון בחיפה, מראשוני המנהלים של "אוצר הישוב" וחבר בהרבה ועדים וועדות צבוריים בענינים שונים, חבר נבחר בועד הפועל הציוני. בהנהלת הועד הלאומי שימש בה שנים רבות בתפקיד גזבר וכן שימש בתפקיד גזבר בועד המנהל של מערכת החינוך של כנסת ישראל עד העברת מפעל החינוך מידי הועד הלאומי למדינת ישראל.

 כשמלאו לו שמונים שנה נבחר לאזרח-כבוד של העיר תל-אביב. וכשברך אותו אחד ממוקיריו שיאריך ימים עד מאה ועשרים שנה, השיב : "מספיק לי שאזכה לראות את המדינה העברית". ואם כי היה ידוע כשואף למדינה עברית בארץ-ישראל השלמה, בכל זאת נתמלאה משאלתו בחלק ניכר כאשר בהגיעו סמוך ליום הולדתו ה-83 שוחרר מעמלו הקשה עם חיסול הועד הלאומי וכנסת ישראל לרגל פתיחת הכנסת הראשונה של מדינת ישראל והעברת עול השרותים הצבוריים על שכם ממשלת ישראל.

 היה חבר הממשלה הזמנית עם קום מדינת ישראל, וחתם על מגילת העצמאות בה' אייר תש"ח ועד הקמת ממשלה פרלמנטרית אחרי הבחירות לכנסת.

 נתכבד כיו"ר מושב הסיום של אספת הנבחרים כזקן שבחבורה, וכזקן הדברים שעמדו על עריסתה של כנסת ישראל.

 ממשיך לשאת בתפקידים, כחבר בהנהלת בנק הפועלים, בהנהלת "אוצר הישוב", בתור חבר ויו"ר של ועדה תקציבית פרמננטית של הסוכנות היהודית, חבר הקורטוריום של בית חנוך חקלאי במגדיאל, ע"ש ד''ר <persName>ב. צ. מוסינזון</persName> , ובמוסדות אחרים.

 בנותיו: <persName>בלה</persName> אשת המהנדס <persName>מרק גינזבורג</persName> , ד"ר <persName>נינה</persName> (רופאת עינים) אשת <persName>משה שלוש</persName> (ראה כרך ב', עמוד 955).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחולון, אור ליום י"ז אדר א' תשי"ט (25.2.59) (ראה כרך ד', עמוד 1736)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1736</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1737</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1738</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
