<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2345</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר יצחק אילנאה (שיינבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט"ז חשון תרט"ו (1854) בקוברין, פלך גרודנה בפולין-רוסיה, לאביו <persName>יוסף שלמה</persName> (למדן וחוקר, סופר משכיל ואדוק, סוחר ועסקן) ולאמו<persName> אסתר גיטל</persName> בת הרב<persName> אלכסנדר זיסקינד</persName> בעל הספר "יסוד ושורש העבודה'' (מגזע רש"י לפי מסורת המשפחה). למד תורה נ"ך ודקדוק ותלמוד מפי טובי המלמדים ששכר לו אביו וקריאה וראשית הדקדוק ברוסית מפי מורה פרטי, והמשיך להשתלם ברוסית בלימוד עצמי. משנתו הי"ד ועד הי"ח למד ש"ס ופוסקים אצל גיסו ר'<persName> זלמן סנדר</persName> שפירא, מגדולי התורה ורב בעיר קרינקי ובלילות היה משתלם בלימוד עצמי בהשכלה כללית. בעזרת התרגום של <persName>משה מנדלזון</persName> לתנ"ך למד את השפה הגרמנית

 ובעזרת מלונים וספרי לימוד ברוסית ובגרמנית למד גם פולנית וצרפתית, הרבה לקרוא בספרות יפה ומדעית (ספרים השיג בהשאלה מבעלי-האחוזות הפולנים שהיו באים לבית אביו לרגל קשרי מסחר עמו) וגמר בלימוד עצמי את כל הקורס של גימנסיה, לרבות שפות יון ורומי.

 נשא לאשה את <persName>נעמי</persName> לבית <persName>רחמיאלביץ. </persName> בעל אחוזה במחוז רצ'יצה, פלך מינסק שברוסיה הלבנה, ומ-1877 עסק במסחר יערות ומשלוח רפסודות על נהר דניפר מאחוזת חותנו.

 ב-1898 עבר להומל ועסק במסחר רהיטים לשם: פרנסה, ולשם סיפוק נפשי הוסיף להגות בספרי עיון ומחקר ולהעלותיו את הגיונותיו על הכתב, וכן התמסר לעבודה צבורית לאומית וציונית, כמשאת נפשו מבחרותו. פעולותיו היו למען השקל, הקרן הקיימת, אוצר התישבות.


 היהודים, היה ראש אגודת חובבי שפת עבר והועד המפקח של "החדר המתוקן", חבר ועד האגודה "להשגת שווי זכויות", מיסד הספריה העברית, לוחם חריף ללאומיות ולציונות, מורשה הועד האודיסאי של חובבי ציון, - ולאות הוקרה בשל פעולותיו הציוניות נבחר בתרע"ב ל"חבר נכבד" או "נשיא כבוד" של ההסתדרות הציונית בהומל.

 ב-1904 חידש את לימודיו משנות בחרותו ועמד בבחינת-בגרות, כדי שיוכל להתקבל ל"רב מטעם הממשלה" במוזיר (לקבלת משרד, כזו ברוסיה היו דרושים שני תנאים : שהמועמד יהיה בן דת ישראל ובעל תעודת בגרות), אך אחרי שהתעודה כבר היתה בידו נתבטל ענין ה"רבנות" בשבילו והוא נשאר סוחר ועסקן והוגה דעות וסופר מדעי.

 בתרע"ג ביקר בארץ עם אשתו, שהה כאן כשבעה שבועות, חזר לרוסיה כדי לחסל את עסקיו ולעלות ולהשתקע בארץ, אך הדבר נבצר ממנו בגלל פרוץ מלחמת העולם ב-1914, שהטילה עליו משימות חדשות. מקודם עזרה לפליטים מאזורי הקרבות ואחרי מהפכת פברואר 1917 עבודה לאומית וציונית בהיקף רחב : השתתף בועידה הציונית הכל-רוסית (השביעית) בפטרוגראד (לפנים פטרבורג ואח"כ לנינגראד), נבחר מטעם הציונים לעיריה ולועד הקהלה בהומל, יסד את "בית העם" ובהשתדלותו נבנה בשביל מוסד זה בנין מפואר שעלה 80 אלף רובל (סכום עצום בימים ההם), יסד גני ילדים ובתי-ספר בעברית, הרצה הרצאות מדעיות וספרותיות ועשה נפשות בקרב הנוער לשפה ולתרבות העברית.

 המהפכה הבולשבית והפרעות ומלחמת האזרחים הפריעו את המשכת הפעולות הללו, וב-1921 הצליח לצאת מרוסיה, עלה ארצה והשתקע בבית הכרם, בירושלים, וכאן יסד את "מסיבות השבת" והמשיך בעבודה ספרותית-פילוסופית.

 חיבוריו: הספר "יסודי המציאות וההכרה" (יצא ב-1913 ב"ביבליותיקה גדולה" של הוצאת "תושיה" בעת שהדרישה לספרי פילוסופיה בעברית עוד היתה אפסית כמעט ; פרק מספר זה, בשם "המחשבה והחומר", פרסם קודם לכן ב"השלח" כרך כ"א. יתר ספריו: הציונות והמטריאליות (1908), מעבר לחושיות (1930). תרגם לעברית את הספר "מבוא לפילוסופיה" של הפרופ' וילהלם ירוזאלם, ופרסם מאמרי בקורת על ספרי מחקר ופילוסופיה ב"הארץ" וב"אספקלריה".

 נפטר בירושלים, י"ח טבת תרפ"ט.

 בניו: <persName>עזריאל זליג </persName> (משורר וסופר),<persName> ד"ר אברהם</persName> <persName>דב, גדליהו</persName> (רופא שנים, בארצות הברית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2345</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
