<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3272</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3273</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו איתן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ה אב תרמ"ה (1885) בייליסאבטגראד שבאוקראינה.

 לאביו<persName> שמואל קמנצקי</persName> ולאמו<persName> צפורה</persName> לבית<persName> פולונסקי.</persName> למד בחדר ובבית-ספר ואח"כ עבד כפועל במצבעה לבגדים בייליסאבטגראד ובוורונז'. הצטרף בין הראשונים ל"פועלי ציון" ונבחר לחבר הועד.

 בואשית 1905 עלה ארצה והיה פועל חקלאי במושבות, סתת בירושלים ועבד ב"בצלאל", והיה חבר הועד המרכזי של "פועלי ציון". היה השומר העברי הראשון בסג'רה עוד לפני קום "השומר" ואח''כ ממיסדי "השומר" ומראשוני חבריו הפעילים בשמירה וראש השומרים בכפר-סבא ובראשון לציון. השתתף כשומר במשלחות המחקר המדעי של הגיאולוג הגרמני פרופ' <persName>בלאנקנהורן,</persName> <persName>אהרן אהרנסון, אהרוני,</persName> המהנדס<persName> טרידל </persName> ועוד.

 ב-1910 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת<persName> רפאל ורחל אורלוב</persName> (ראה ערכה בכרך זה).

 בראשית 1917 נאסר בקשר להריגת שודד ערבי, בהיותו אחראי לשמירה בכפר-סבא. נלקח בכלא במנזר בירושלים, בו היו כלואים כ-50 יהודים. לפני העברתם


 למשפט הצבאי בדמשק הצליח לפרוץ דלת ולברוח מהכלא יחד עם עוד 13 איש והסתתר בעלית-הגג שבבית <persName>י. יציב </persName> על לכניסת האנגלים לירושלים.

 בסוף מלחמת העולם הראשונה התנדב לגדוד העברי הארצישראלי ("הראשון ליהודה"). אחרי המלחמה היה חבר ועד ההגנה בפתח תקוה ומפקד החזית הצפונית בעת התנפלות הערבים על המושבה במאי 1921.

 התנחל בין הראשונים במושב תל-עדשים בעמק יזרעאל וחרז מחרוזת-חיים צנועה של עשרות שנות עבודה חקלאית ופעילות צבורית מקומית ואזורית, חבר ההגנה מראשיתה ומפקד ההגנה במרכז העמק בעת מהומות תרפ"ט. היה כל השנים חבר פעיל בועד הגוש של העמק המרכזי ובשנים האחרונות סגן יו''ר המועצה האזורית יזרעאל בתל-עדשים. שלש פעמים קיבל מכתביהערכה על פעולות בהגנה (בראשונה על הגנת פתח תקוה) ושלש פעמים נרשם בספר הזהב של הקה"ק (באחרונה על-ידי המועצה האזורית יזרעאל למלאות לו שבעים שנה.

 פרסם רשימות ב"דבר", "במעלה", בקובץ "השומר", ב"אחדות העבודה" (בעריכת <persName>י. בן-צבי וזרובבל)</persName> .

 צאצאיו:<persName> שמואל</persName> (מפקד משמר הגבול), <persName>מתתיהו</persName> (כובש מגדל-אשקלון במלחמת הקוממיות),<persName> רפאל </persName> (רבסרן בחיל הצנחנים - צוין לשבח על-ידי הרמטכ"ל על תעוזה אישית והנהגה למופת בקרב על כונתילה), <persName>נחמה</persName> אשת <persName>חיים מאיר </persName> (אכרה בבית-לחם שבגליל),<persName> צפורה</persName> (שירתה בבריגאדה העברית) אשת<persName> יאיר וישנבסקי</persName> (אכרה בנהלל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-עדשים, כ"ב אייר תשי"ח (12.5.58) (ראה כרך ט', עמוד 3272)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3272</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3273</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
