<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3277</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלתר משה גונצר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וילקומיר</placeName> (ליטא) בשנת תרל"ט (8.2,1879). לאביו <persName>פרץ </persName> (סופר סת"ם, תלמיד חכם וירא שמים, בעל צדקה ידוע. היגר עם הוריו לברלין בתחילת המאה)

 קבל חינוך מסורתי ושמע פילוסופיה באוניברסיטת ברן.

 מיסד ופעיל של חברת "שפה ברורה" בברלין, ללימוד והפצת השפה העברית בברלין, שהיה מזכירה זמן רב (הארכיון של החברה נשרף בנובמבר 938נ ע''י הנאצים).

 נשא לאשה, את <persName>רחל</persName> בת ר' <persName>לייזר מסברג</persName>

 היה העורך של החלק העברי של ה"אידישע פרעסע" בברלין. ערך את "העברי", מיסודי של הרב<persName> מאיר בר</persName> <persName>אילן</persName> (ברלין). גם אחרי שהעברי עבר לאמריקה היה כתבו הקבוע מגרמניה. השתתף ב"אוסט אונד ווסט" מיסדו של <persName>ליאו וינס</persName> , השתתף בקביעות ב"העולם", היה חבר המערכת של "הקשת" בברלין בהשתתפות <persName>יוסף לין, ר' בנימין ופרופיסור ד"ר פישל שניאורסון.</persName> <persName>ראובן בריינין </persName> הוקיר מאד את הפיליטוניסטן והפובליציסטן גונצר (שחתם על יצירותיו בשמו ובשמות מדומים כגון: "ד"ר<persName> אשכנזי"</persName> וכו').

 בית המסחר לספרים העברי שלו בברלין היה בית ועד לחכמים, וכל מהגר, סטודנט או סופר צעיר, שהגיע ברלינה, עמד <persName>גונצר</persName> לימינו ועזר לו בחומר וברוח. ממיסדי הפועל הצעיר, ביחד עם<persName> ישראל רייכרט</persName> וד"ר <persName>חיים ארלוזורוב.</persName>

 היה הנפש החיה של ארגון הציונים ממזרח אירופה בגרמניה, השתתף בקונגרסים ציוניים.

 משאת נפשו היתה לעלות לארץ, ואמנם, אחרי שעבר בברלין את כל שבעת מדורי הגיהינום (הנאצים שרפו -את בית-מסחרו שהיה בו אוצר ספרים עברים עתיקים ויקרי ערך) הגיע בפברואר 1939 לתל-אביב, ויסד בית מסחר ספרים "היכל הספרים". התאקלם רוחנית מהר והתחיל לכתוב ולהשתתף ב"הבקר", "דבר", הארץ", "הצופה" ו"מאזניים" שפורסמו ברצון את יצירותיו.

 ניסה בהומור העדין המיוחד לו להתגבר על חבלי

 הקליטה הקשים, אך דאגות פרנסה ומשפחה דיכאו את נפשו העדינה ובאב ת"ש חלה ולא קם ממחלתו עוד.

 נפטר בתל-אביב, כ"ז באב ת"ש (31.8.1940).

 צאצאיו:<persName> ישראל, רות</persName> (נספו בידי הנאצים), <persName>יהודה</persName> <persName>ליאו</persName> (נפטר בארץ),<persName> יוסף</persName> (מדריך בבית הספר העירוני למלאכה בת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3277</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
