<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5586 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5586</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5587</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5588</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5589</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5590</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5591</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר רגב (גרביצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ווארשה</placeName> (פולין), ה' בשבט תרס''ד (1.1.1904).

 לאביו <persName>משה</persName> (עסק במסחר, ואת עתותיו לאחר יום הטרדות נוהג היה לבלות בחברת חסידיו של הרבי מסלונים) בר' <persName>שלמה גרביצקי</persName> (יליד קוברין, תלמיד חכם וסוחר) ולאמו <persName>שרה</persName> בת<persName> אהרן בריסקין</persName> (ילידת סלונים).

 למד בחדרים ובישיבה בבית המדרש למורים בהנהלתו של המלומד הרב ד"ר <persName>ש. א. פוזננסקי</persName> ב<placeName>ווארשה</placeName>. בשנת 1913 נאשם <persName>מנחם מנדל בייליס</persName> ברצח הילד

 הנוצרי<persName> יושצ'ינסקי</persName> למטרה דתית יהודית, כדי להשתמש בדמו. המשפט נערך בקיוב. הנער אליעזר נתגלה אז כנואם חוצב להבות ו"תובע כללי", הרב את ריב האנטישמיות מבני "מצוק", זה הכומר מעלילת הדם.

 היה חבר בקיבוץ בורוכוב בלודז' בתקופת תנצה ופרומקה.

 בגיל צעיר היה כבר פעיל בתנועת "צעירי ציון".

 היה חבר מרכז פועלי ציון בפולניה. ביוזמתו הביא לאיחוד התנועה החלוצית בין "החלוץ הצעיר" לנוער "פועלי ציון", "יסוד פרייהייט".

 באביב שנת 1921 עלה לארץ, היה הצעיר בקבוצת חלוצים וחלוצה אחת. היה בין הבוצרים בכרמי זכרון יעקב, עבד בכבישים, בביצות "כבארא". בעתלית חלה בקדחת. חבריו המבוגרים ממנו העלו אותו על ספינה ובדרך טריאסט - הביתה.

 בעירו הוא עומד על ערשה של תנועת "החלוץ הצעיר", ההולכת וקמה בפולין.

 בדצמבר 1924 הפליג עם כל בני משפחתו לארץ.

 ממשיך בלימודיו הפדגוגיים בבית המדרש למורים ע"ש דוד ילין בירושלים. כרבים מתלמידי הסמינר מתקיים אף הוא על חלוקת המזון.

 חלפה תקופת הלימודים ובאו ימי המעשה וההגשמה.

 היה בין גואלי אדמת גבעת ברנר ע"י רחובות.

 בשנת 1928 נתקבל כמורה בגבעת ברנר והיה לחבר לצמיתות, בה עשה כחבר מרכזי בתפקידי מפתח של הנהלתו ובעיקר בהוראה.

 היה בין מקימי "בית סירני" בגבעת ברנר, הנושא את שמו של הצנחן<persName> אנצו סירני.</persName>

 היה המנהל הראשון של "האגף לחינוך חקלאי".

 רבות תרם לפיתוחו ולעיצובו של בית הספר בגבעת ברנר. הוא היה אחד מאלה שנתנו לקיבוץ את דמותו הרוחנית ואת פניו התרבותיים.

 פעל גם בשליחות התנועה בגולה, כאשר הביא בשם הקיבוץ לאיחוד התנועה שם.

 בשנות המצור על הישוב ערב פרוץ מלחמת העולם השניה, נזעק לשליחות הקיבוץ בפולין ועבר בה לאורכה ולרוחבה. לפגישה עם רבבות בני הנוער החלוצי לשם העמקת הזדהותם עם ההגשמה והקיבוץ, והיה לאחד מבוני האיחוד של "דרור - החלוץ הצעיר".

 בשנת 1936 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת<persName> מתתיהו</persName> <persName>קריכלמן.</persName>

 היה ציר בקונגרסים הציוניים: הי"ט (1935); כ' (1937) וכ"א (1939).

 כתב בעיקר בבטאוני "החלוץ הצעיר", מ"בפנים" המופיע מטעם הקיבוץ המאוחד. ב"מדע", כרך ט', מספר 2-1, יולי 1964 פירסם מאמר בשם "החינוך החקלאי בארץ".

 מלבד ההוראה, התמסרות לחינוך חקלאי, היה הרבה שנים גם חבר מזכירות הקיבוץ, בזמנים של מצוקה ייאוש ושל עליה בחיינו.

 היה הראש והראשון בעושים למען החינוך החקלאי בתקופת המדינה. האגף לחינוך חקלאי נשאר מיותם ללא מייסדו ומנהלו. היה מעצבו של החינוך החקלאי כמשרתו הנאמן גם יחד. הוא עיצב את דמותו של החינוך לכפר כפנינת תפארת במסכת החינוך


 העל-יסודי בישראל (מדברי אהרן ידלין - לאחר מותו).

 בשנת תשי"ב (1952) נקרא על ידי המרכז החקלאי ומשרד החקלאות להיות מנהל האגף של החינוך החקלאי בארץ.

 הוא היה איש החברות הטובה לשמה; בלי לריב, היה עומד על דעותיו במלוא התוקף. כשהוא מוליך את המחשבה ומשכנע. מתוך אינטואיציה דקה היה מוצא את הדרך לבני אדם רבים וטובים.

 היה איש האינטלאציה, התבונה והחכמה, ומעל לכל - איש האמונה. היתה בו הזדהות עם המעשה שעשה, ומכאן השלמות. תמיד בחן והעריך כל עשייה שלו ושל הזולת על-פי מידת ההזדהות בין העושה לבין המעשה.

 אחד השרשים שהזין אותו עד יומו האחרון היתה החסידות. היא היתה ניכרת בין שעה שהיה מדבר לפני החרדים. ב"כפר חב"ד" היה מתקבל בשמחה ובאהבה.

 נפטר בגבעת ברנר, י"ב בכסלו תשכ"ט (3.12.68).

 צאצאיו: <persName>משה רגב, שרה רגב</persName> .

 ליום השבעה לפטירתו פירסם משרד החינוך והתרבות, האגף לחינוך חקלאי, חוברת לזכרו.

 ליום השלושים למותו פירסם הקיבוץ חוברת "דברי חברים על אליעזר רגב".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5586 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5586</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5587</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5588</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5589</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5590</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5591</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
