<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/456</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלתר דב וישנאצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקרמנצ'וג, אוקראינה, ט' אדר תרל"ד (1874), לאביו ר' <persName>אריה ליב</persName> , סוחר נכבד, גבאי בית-המדרש של חברה משניות ובונהו.

 באלול תרמ"ז עלה ארצה ולמד בישיבה בירושלים. באדר שני תרנ"א נשא לאשה את<persName> יוכבד שפרה</persName> , בת ר' <persName>יוסף ריבלין</persName> , שהיה מנהל "הועד הכללי כנסת ישראל" (מרכז כל הכוללים והמוסד העליון של הישוב האשכנזי בירושלים). באייר תרנ"א נתקבל כפקיד בועד הכללי כעוזר לחותנו ר' יוסף. עבד במחיצתו בשש שנותיו האחרונות כעוזרו בעבודה המשרדית השוטפת ובמפעלים הצבוריים והישוביים שהיו מרוכזים בידו.

 משנפטר ר' יוסף ריבלין, כ"ו אלול תרנ"ו, מינה הגאון רבי<persName> שמואל סלאנט</persName> את ר' אלתר דב למזכיר הועד הכללי, ומאז הוא ממשיך לעבוד במשרה זו.

 נוסף לעבודה המשרדית הרגילה טיפל ביסודם ובניהולם של המפעלים הללו:

 בהשתדלותו נבנתה קומה שניה על בנין שכונת "בית דוד" (ברחוב הרב קוק), בה שוכנו משרדי הועד הכללי בדירה משלו וכך שוחרר הועד מטלטולים והוצאות על שיכון בדירות שכורות.

 המשיך במפעל חותנו להרחבת השכונה "כנסת

 ישראל", שנוסדה על ידו מטעם הועד הכללי, והוסיף עשרות דירות לתלמידי-חכמים עניים על עשר הדירות שנבנו בה בחיי חותנו.

 השתתף ביסודה ובבנינה של שכונת "אחוה", שנרשמה בספרי האחוזה על שמו ועל שם ר'<persName> יעקב משיוף,</persName> ובערבותם נתן בנק אפ"ק הלואות לבונים, ואחרי סילוק ההלואות העביר ר' אלתר דב בטאבו כל בית על שם בעליו.

 להצעתו נוסד "אוצר החסד קרן שמואל", לכבודו ולזכרו של רבי שמואל סלאנט, ושקד על טיפוחו של ה"אוצר" לגמילות חסדים (בעזרה קונסטרוקטיבית לאנשים מכל סוגי הישוב הישן והחדש) ולבנין.

 ביזמתו ולפי הצעתו יסדה הנהלת "אוצר החסד" את השכונה "קרית שמואל" ועזרה לבני המעמד הבינוני בהלואות בלי רבית לבנות להם בתים בתשלומים נוחים בצורת שכר דירה במשך 12 שנה, ולאות תודה קרא ועד השכונה אחד הרחובות על שמו: רחוב דב בן אריה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/456</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
