<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2543 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2543</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2544</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2545</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלי קורץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בברלין ב-27 בינואר 1899. לאביה <persName>ר' זינדיל </persName> (סוחר סיטונאי, גבאי בית הכנסת ברחוב "איזער-שטרעסס" בברלין, שהיה ממיסדיו. היה יהודי למדן ויודע נגן, עבר גם לפני התיבה כחזן חובב) ולאמה<persName> יהודית</persName> בת <persName>ליב קרקהובר</persName> (ממשפחה אצילה, היתה פסנתרנית בעלת אסכולה וכן במשפחתם היו מוסיקאים וסופרים אנשי שם, ביניהם המנצח הנודע <persName>קורץ</persName> בגרמניה וכיום באמריקה, וכן <persName>אפרים קורץ,</persName> צ'ליסט עולמי באמריקה, והזמרת העולמית הסופרנו קולרטור <persName>זלמה קורץ </persName> מוינה שנפטרה, אחיה היחיד הוא הד"ר <persName>משה קורץ </persName> מחדרה, העסקן הותיק).

 גדלה באוירה עברית, יהודית, מסורתית וציונית.

 לביתם היו באים החזנים <persName>סירוטה, קופמן דסר</persName> ואמה היתה מלווה אותם בפסנתר.

 גמרה בית-ספר בן 10 מחלקות, אח"כ השתלמה במדעים ובמוסיקה בקונסרבטוריון בהנהלת פרופ' <persName>מקס</persName> <persName>מודערן,</persName> השתלמה בפיתוח הקול אצל זמרת האופרה הממלכתית בברלין <persName>לולה ארטו דה-פדיליה</persName> (איטלקיה בעלת קול סופרנו קולרטור בעלת שם עולמי) והשתלמות אצל פרופ'<persName> דניאל</persName> לפיתוח הקול, לתורת המשחק והבמה.

 בגיל 21 היה לה כבר קול סופרנו לירי קולרטורי

 נפלא, והוזמנה לשיר בתיאטרון "גרועס שעוס שפיל האוז" בהנהלת סלעדק בברלין בכמה תפקידים במחזות של <persName>שטראוס, אופנבך, מילר</persName> וכו' (האולם שלהם הכיל 4000 מקומות). יצאו לה מוניטין בעתונות העולמית והוזמנה להשתתף כסוליסטית בתפקיד ראשי ב"קמראופרה" בהנהלת פרופ' דרעשר, רג'יסור האופרה הממלכתית בברלין, הציגו מחזות מאת: <persName>אופנבך, אדעם,</persName> <persName>גורדאני, מוצרט</persName> וכו'. אחרי כן הוזמנה להשתתף באופרה "רודולשטט" ושיחקה את התפקידים הראשיים באופרות: "טרויאטה", "מרטה", "החטיפה מההרמון", "פילדיו". מחוץ לתפקידיה כזמרת ראשית השתתפה גם כשחקנית מיצירות שקספיר, אח"כ הוזמנה לשיר באופרה הממלכתית בברלין בתפקידים באופרות: "פריישיץ" מאת<persName> וועבער,</persName> "דון זוען" <persName>למוצרט</persName> ו"פידליו" <persName>לביט</persName> <persName>הובן.</persName> כמו כן שחקה בבמות מיסודו של "רוטער" אופרטות קלסיות.

 באותו זמן חלתה אמה ונאלצה להפסיק הופעותיה ולטפל בה, וכאשר נפטרה חלה אביה מעגמת נפש, ובשנת 1930 הביאה את אביה לחדרה אצל אחיה ד"ר <persName>קורץ</persName> וב-1930, עם בואה לארץ, נתנה שורת קונצרטים בארץ.

 הקונצרט הראשון נערך באולם מוגרבי בתל-אביב, והעתונות: "הארץ" ו"דאר היום" הקדישו לה שורות הערכה והוזמנה ל-20 קונצרטים בערי הארץ והמושבות. אחרי שהותה בארץ שלושה חדשים חזרה לגרמניה לסיים את הופעותיה שהיתה קשורה בחוזים עם במות האופרה.

 ב-1931 עזבה את ברלין ועלתה ארצה והשתקעה בתל-אביב. הוזמנה ע"י <persName>משה הופנקו</persName> , מנהל הקונסרבטוריון "שולמית" לשמש כמורה במוסדו לפיתוח הקול, וזה 17 שנה היא ממשיכה לעבוד במוסד. כמו כן פתחה סטודיו פרטי לפיתוח הקול והדריכה הרבה זמרים וזמרות בפרקי שירה קלאסית, אופרות ופרקי שירה עברית, ועל הכל - <persName>פיתוח הקול.</persName>

 בין החניכים שלה נמנים: הזמרת <persName>אטיל זוסמן</persName> (סופרנו לירי שקבלה פרס בג'נבה ופריז), הזמרת <persName>יוליה</persName> <persName>סטוצ'בסקי,</persName> הזמרת <persName>נורה גולדוסר,</persName> הזמרת<persName> שרה יערי.</persName>


 מיום בואה ארצה הוזמנה ע"י "המטאטא" להשתתף באופרטה "ארץ החיוכים" מאת <persName>לעהר</persName> , השתתפה כסוליסטית באורטוריה "בריאת העולם" מאת <persName>היידן</persName> בניצוחו של <persName>פורדאוס בן צימי</persName> וכן השתתפה ב"קמר-אופרה" של <persName>בנו פרנקל</persName> במחזות: "חטיפה מן ההרמון" למוצרט (באותה הצגה השתתף גם הזמר <persName>אריה מגידו)</persName> .

 שנתיים בטרם שנפתחה תחנת השידור של הרדיו בירושלים "קול ירושלים" נעשה נסיון בת"א לשדר ברדיו בחגיגות העדלידע בסורים בת"א פרקי שירה עממית, מביתו של הזמר<persName> יוסף גולנד,</persName> והיא שרה אז יחד עם גולנד תכנית לפורים ששודרה דרך הרדיו. עם פתיחת הרדיו הירושלמי הוזמנה להשתתף בתכנית הראשונה. באותו לילה שרה <persName>בפעם הראשונה </persName> יחד עם הזמר<persName> חיים ויינברג,</persName> ומאז השתתפה בעשרות שידורים ברדיו בלוית התזמורת של האולפן בניצוחם של <persName>קרל</persName> <persName>סלומון ושלזינגר </persName> וגם במאורעות 1936 כאשר מכל הר וגבעה ארב מרצח,נסעה תמיד לירושלים בסכנות דרכים לשורת קונצרטים מטעם ועדת התרבות של ההסתדרות.

 בשנים 1938, 1940, 1941 ו-1947 הציגה בתל-אביב את האופרה "הנזל וגרטיל" מאת<persName> הומפרדינק </persName> ברג'יסורה שלה והיתה הזמרת בתפקיד הראשי עם חבר תלמידיה ותלמידותיה המשתתפים. במשך הזמן נערכו קונצרטים מהסטודיה שלה בשנים 1940-41 והשתתפה כסוליסטית בקונצרטים עם התזמורת הסימפונית מיסודו של <persName>הוברמן,</persName> יחד עם הפסנתרנית<persName> פנינה זלצמן</persName> .

 בשנות מלחמת העולם השניה נתנה 50 קונצרטים במחנות הצבא הבריטי והאוסטרלי בלוית התזמורת הסימפונית הא"י.

 הדריכה עשרות זמרים וזמרות, ללמדם פרק בשיר ובפיתוח הקול, ולרבים שלא על מנת לקבל פרס (וגם עזרה ודאגה לכלכלתם).

 כמו כן דאגה להרבה אמנים מחו"ל שעלו ארצה עד שהסתדרו והכינה גם סמינריון מקיבוצי הפועלים בהדרכה בדיקלמציה וכו', וכך היא מקדישה כוחותיה להפצת השיר והזמרה בארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2543 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2543</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2544</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2545</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
