<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3264</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר ברוואלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ז (3.3.1877) בברלין שבגרמניה.

 גדל במשפחתו באוירה רחוקה מיהדות. גמר גימנסיה ריאלית, למד בפוליטכניון שבשארלוטנבורג והוסמך לאדריכל.

 כשמילא את חובתו לשרת בצבא גויס לצי-המלחמה הגרמני והגיע בו לדרגת קצין, אף כי בדרך כלל לא היו יהודים מצויים בחיל הים. שהיה מיוחד לימאים ולבני משפחות גרמניות מיוחסות. ואח"כ במלחמת

 העולם שירת אף בתור מפקד צוללת, תפקיד שרק בחירים ביותר זכו בו.

 נשא לאשה את <persName>לאה שארלוטה</persName> בת<persName> נטע אייזנברג</persName> (נפטרה בירושלים, כ' אב תרצ"ז-28.7.1937).

 הגיע באדריכלות לרמה גבוהה. תיכנן וניהל הקמת בנינים מונומנטליים בברלין (בעד תכניתו לבית-הנכאת לאדריכלות בברלין קיבל מדליה). שימש יועץ לממשלת פרוסיה בעניני בינוי ובנין וקיבל את התואר "יועץ בנין מלכותי".

 כשהחליטה חברת "עזרה" ("הילפספראיין'') של יהודי גרמניה לגשת להקמת "בית-הספר הגבוה (או התיכון) לטכניקה" בחיפה, הזמינה אותו להכין את התכנית. לשם כך בא לחיפה ב-1912, למד את הנוף והסגנון המזרחי ושילובם זה בזה, ובהתאם לכך הגשים בתכנית את מגמתו להחיות את הסגנון המזרחי המובהק בבנין לפי דרישות האדריכלות החדישה. לרגל עבודתו זו בא במגע קרוב עם ד"ר<persName> שמריהו לוין</persName> , שיצג את הציונים בועד המנהל, והושפע ממנו להבנת שאיפותינו הלאומיות, ובהדרגה הגיע לאהדה להן ובסוף גם להזדהות גמורה, ועבודתו המקצועית נהפכה כאן להגשמת אידיאל גדול של החיאת העם והארץ.

 כשחזר לגרמניה היה ציוני מושלם לא פחות מאחרים. אך במלחמת העולם שירת את מולדתו הגרמנית כאזרח נאמן עד הסוף. ובשנים הראשונות שלאחר המלחמה המשיך את עיסוקו באדריכלות פרטית ובשרות הממשלה בברלין.

 ב-1923 הוזמן ובא להורות אדריכלות בתכניון החיפאי, בממדיו הצנועים בימים ההם. עסק גם באדריכלות פרטית כמתכנן ויועץ ושופט בתחרויות של תכניות לבניני צבור חשובים, וכשהוחזר "ארמון ויקטוריה אוגוסטה" שעל הר הזיתים לרשות ממשלת גרמניה, מינתה אותו לנציגה בתיקוני הנזקים שנגרמו בו בעת היותו מוחזק בידי השלטון הבריטי.

 נפטר בירושלים ה' חשון תרצ"א (27.10.1930).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3264</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
