<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2345</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2346</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2347</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלעזר גולומב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז (פולניה), כ"א סיון תר"ס (16.6.1900).

 לאביו<persName> ברוך</persName> (ראה כרך א', עמוד 215) ולאמו <persName>רחל</persName> <persName>יהודית </persName> בת<persName> אברהם צבי גליקסמן </persName> (ראה כרך א', עמוד 209).

 קבל חנוך ראשון בלודז ואח"כ בבית הספר של הפיק"א בפתח-תקוה ובביה"ס החקלאי בהנהלתו של ד"ר פיקהולץ בפ"ת.

 עלה לארץ עם משפחתו בשנת 1909: והתישבו בפתחתקוה, איפה שאביו קנה פרדס בבקורו הראשון בארץ בשנת 1906.

 התמסר לחקלאות וניהל את הפחים; של המשפחה.

 נשא לאשה את<persName> זהבה.</persName>

 היה פעיל בכל ארגוני הנוער במושבה. מראשוני המתנדבים לגדוד העברי הראשון במלחמה העולמית הראשונה, השתתף בהגנת הגליל בשנת 1920, מפעילי

 ההגנה בפתח-תקוה בשנת 1921. מאפריל 1936 עד סוף 1945 שירת בתור סרג'נט של משטרת הישובים העברים בפתח-תקוה.

 בשנת המאורעות התמסר לשמירת הרכוש והנפש. לימד מאות בני-יהודה-קשת. רבים מתלמידיו היו קצינים וסרג'נטים בכל היחידות העבריות, ואח"כ בצבא הגנה לישראל.

 היה איש עבודת האדמה, מומחה (אקספרט) בעניני הפרדסנות בארץ. היה מסור לצבור החקלאים והפרדסנים.

 בכל האסיפות והכינוסים של פרדסנים, היה מופיע ומרים זעקה מרה כלפי האחראים לגורל הענף - על ההזנחה והאדישות לגבי הפרדסנות - מצד אלה שמחובתם היה לעודד ולהפריח את הענף.

 תאור מענין מסר מר י. דוד בעתון "חרות" מיום 25 אפריל 1952.

 ...היה זה בכינוס הפרדסנים שהתקיים לפני חדשיים בת"א. הופעתו היתה מוזרה וגם נוגעת ללב. כשעלה על הבמה לדבר, הופנו הראשים לעבר האיש המסורבל והממושקף, שנשא בידו האחת בקבוקי מיץ וביד השניה תפו"ז. בנשיאות ישב בין השאר גם תת-שר החקלאות מר אפרתי. א. ג. הניח את התפוז ובקבוקי המיץ על השולחן בקראו לעבר הנשיאות; ראו "זבל" זה והוא הצביע על הבקבוקים - כמה משלמים בעד זה וכמה משלמים לנו בעד הפרי, שהוא מלא ויטמינים ומרווה ?! באולם הושלך הס. העינים ננעצו חליפות במדבר וביושבים בנשיאות. והוא המשיך ובקולו רעדו


 מיתרים רבים ושפתיו הביעו חרדה לגורל הפרדס וליחס האדיש. הוא קרא לכולם בשמם הפרטי ואף הזכיר לשר את שמו הפרטי ואת כנויו, ולבסוף גם הזכיר, כי היה הסמל של בן-גוריון בגדוד העברי...

 לזר שנזדמן למקום היתה אולי הזדמנות לחייך למראה האיש שיצא מגדרו, אך רוב היושבים נדמו, הם הכירו את האיש וידעו את עברו בארץ ובפרדס. הוא הזכיר לכולם כמה הקריבו למען העצים ולמען החזקת הפרדס, והוא אף התבטא, כי יותר מזאת אין לו בחיים. הוא היה ונשאר חלוץ. חלוץ בהילוכו ובצורתו. תלוש מהמציאות המתקדמת ומהחיים האחרים. אצלו היו כולם "חברים", שיכול היה לאמר להם ב"אבי אביהם".,. אף כי בינתיים גדלו ונתרוממו. הוא הזכיר - ואת הכאב היה אפשר לראות על פניו- כיצד הושפל התפוז בפני כל ירק, הנמכר במחירים שחורים... ועד כמה רבה עדיין ההתנכרות לפרדס ולפרדסן. הוא חרף את השלטון ופשט בהבל פיו את מדיהם של מיוחסים בקרעו בלהט אבריו את מסכת ההתנכרות השוררת במדינה.

 והיו שם רבים שהכירוהו וידעו סבלותיו שהיה בהם סמל לסבלו של חקלאי, שבערוב יומו נוכח, כי רומה וכל עבודתו היתה לשוא. היו שהכירוהו מימיו הראשונים של הישוב בימי ההגנה והשמירה בפרדסי פתח-תקוה.

 זמן מה אחרי הישיבה הנ"ל הלך לפרדסו בפתח-תקוה, וביצע את מעשהו באבוד לדעת, בין עצי הפרי, שבהם השקיע את לשד עצמותיו ומוחו. הוא עלה באש, בפרדסו שלו - סמל לסכנה העוברת על הענף, שבו השקיעו רבים את הכל, ובכלל זה את חייהם.

 מת בכ"ה ניסן תשי"ב (20.4.52).

 צאצאיו: <persName>ברוך, ידידה, אבינועם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2345</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2346</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2347</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
