<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4090 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4090</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4091 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4091</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלישבע אשכול</persName>

</head>
         <div><p> נולדה א' בסיון תר''ס (1900).

 לאביה<persName> אריה קפלן</persName> ולאמה <persName>פרומה.</persName>

 קיבלה חינוך עברי.

 היתה פעילה בארגוני הנוער הציוני בעירה. בשנת 1920 עלתה לארץ.

 הצטרפה למחנה החלוצי. עבדה בהתחלה במושבה ואחרי כן הצטרפה אל משק הפועלים בפתח-תקוה. מימים ראשונים התבלטה בתוך החברה, ולאחר זמן התייצבה לתפקידים שונים - ובכולם הצטיינה כעובדת-ציבור מסורה, בעלת יזמה, נחנה ביכולת ביצוע ובאהבת הבריות.

 נישאה <persName>ללוי אשכול </persName> (שקולניק), שר האוצר (ראה כרך ד', עמוד 2022).

 היתה ידועה כנואמת, אך מעולם לא נאמה "סתם". ידעה להלהיב את שומעיה למעש ציבורי בדיבורה התקיף והשופע אמונה, שידעה להדביק אותה גם בציבור שומעותיה.

 כשליחת מועצת הפועלות בתפוצות, נשאה דברה בארצות רבות, וזכתה בכל מקום לחיבה ולהערצה מחוגים שונים.

 לא קלה היתה דרכה בחיים. לא תמיד השלימה עם חייה כאשת שר בלבד. פעם בפעם פרץ החוצה הרצון לפעול פעולתה שלה - ביחוד בקליטת העליה ודאגה לילדים העולים.

 כאחת המייסדות של תנועת הפועלות ושל ארגוני האמהות העובדות היתה "מתגייסת" פעם בפעם לפעולה מיוחדת, ולא היה גבול לשמחתה כשעלה בידה להגיש את חלקה בפעולה האהובה עליה.

 בשנים האחרונות סבלה ממחלה קשה. אך במאמצים היתה משתדלת שלא להכביד על משפחתה ועל ידידותיה וידידיה הרבים. לא חדלה אף לרגע מלהתעניין בכל המתרחש בחיינו.

 נפטרה בירושלים, כ"ב בכסלו תש"ך (23.11.1959) והובאה לקבורה בדגניה ב'.

 בנותיה :<persName> דבורה </persName> אשת <persName>אליעזר רפאלי, תמה</persName> אשת <persName>אברהם שוחט, עפרה.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4090 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4090</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4091 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4091</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
