<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2902 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2902</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלעזר סגל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ט אדר תרס"ז (15.3.1907) במשמר הירדן.

 לאביו <persName>שלמה</persName> ולאמו<persName> שושנה</persName> בת<persName> עמרם הרצוג,</persName> מראשוני המושבה.

 למד בבית-הספר המקומי ובצפת ואח"כ נרתם לעבודה במשק והשלים את השכלתו בקריאת ספרים ובלימוד פרטי בשעות הפנאי. נתנסה בילדותו ובנעוריו בכל

 התלאות של המושבה, השוכנת על הגבול וחסרה שרותי בריאות ובטחון, ובעבודת האדמה וביבולה מצא סיפוק ותוכן והתקשר בנאמנות לנחלת האבות ולמשאת נפשם לשאת בכל הסבל והמחסורים והסכנות והתלאות למען ההתערות בקרקע מולדת.

 ב-1925 נשא את <persName>רבקה</persName> בת <persName>אריה שניידר</persName> (גם הוא מראשוני המתנחלים במושבה).

 המשיך בעבודה במשק של עצמו, ונתן הרבה מזמנו וממרצו לשרות הצבור בענינים מקומיים וישוביים כלליים. עזר בפעולות גאולת קרקע, היה חבר ועד במושבה וזמן-מה גם ראש הועד, ייצג את המושבה כלפי המוסדות ובתור מוכתר גם כלפי השלטונות.

 היה מראשוני מארגני ה"הגנה" ומפעילה, חבר ועד הבטחון הגושי ומשתתף ועוזר בפעולות הבאת עולים מעבר לגבול ויצירת הכח העברי שלא לרצון השלטון הזר.

 כאחד ממנהיגי הדור השני במושבה שקד על פיתוחה הכלכלי והחברתי ויזם שיפורים ותכניות להגדלת האוכלוסיה ומקורות המחיה ולהכנסת השכלולים הד

 רושים לכפר התרבותי, שבניו ימצאו ענין ויכולת לחיות בו ולא ישאו את עיניהם ל"הגירה" למקומות ולאזורים אחרים.

 בשעות הפנאי רשם פרקים לתולדות המושבה ואמר לאסוף אותם בספר שימסור לדפוס, אך לא הספיק לגמור את המלאכה ורשימותיו אבדו עם חרבן המושבה.

 במלחמת הקוממיות עמד יומם ולילה בנשק ביד להגן על המושבה ועל גבול הארץ נגד האויב הסורי, עד שנפל בסערת הקרב ביום ג' סיון תש"ח (10.6.48).

 צאצאיו:<persName> שמואל, ירדנה</persName> אשת <persName>שמואל וייס, יאיר,</persName> <persName>גלילה, שלמה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2902 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2902</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
