<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3622 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3622</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3623 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3623</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלכסנדר קרמנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל''ח (26.10.1877) בברודי שבגליציה (אז בקיסרות האוסטרית).

 גמר את לימודיו באוניברסיטה לטכניקה בוינה והוסמך למהנדס-מכונות ואח"כ השתלם בפוליטכניון בברליןשארלוטנבורג בתורת המטאלורגיה ובעיקר בענף היציקה. יסד בגרמניה מפעל צנוע ליציקה והרחיבו במשך הזמן.

 ב-1910 נתמנה למנהל כללי במפעל-היציקה הגדול של חברת "הארטונג" הברלינית, שהעסיקה 2200 פועלים והיתה קשורה בקונצרן העצום של "חברת החשמל הכללית" הגרמנית ,)A.E.G.(ואח"כ הועמד גם בראש מפעלי תעשיה אחרים בענף המתכת ונתמנה למרצה בפוליטכניון השארלוטנבורגי, והסטודנטים היהודים שלמדו שם היו ברובם הגדול מתמחים בעבודה מעשית במפעל שלו.

 בגרמניה היה מכובד מאד בשל כושרו ומרצו ושקידתו בעבודה, וזמן-מה היה יו"ר אגודת בעלי התעשיה בברלין. אך כשעלה היטלר לשלטון נעשה צר המקום בגרמניה אף ליהודי רב-תועלת כזה למשק המדינה, ואחרי עשרות שנות עבודה יצרנית בגרמניה חיפש לו מקום אחר להמשכת פעילותו.

 בלונדון נפגש ב-1933 עם <persName>פנחס רוטנברג </persName> ובהשפעתו החליט להשתקע בארץ-ישראל ובאותה שנה עלה ארצה עם משפחתו. יסד את "החברה הארצישראלית ליציקה ועבודות מתכת" ובאפריל 1934 התחיל להקים על שטח בן 50 דונם חולות במפרץ חיפה, במקום המסומן על המפה בתור אזור תעשיה בעתיד, את מפעל היציקה, שהיה המפעל הראשון באזור. להדגמת גורל היקף העבודה, יצוין, שליישור השטח הובאו שמה 12.000 מטר מעוקב חול, ואף ענף מיוחד של מסילת הברזל נסלל ביזמתו לשטח המפעל, ובמרוצת השנים החל קו זה משמש אף את יתר מפעלי התעשיה שבאזור. הביא מכונות וציוד טכני מגרמניה (באמצעות "העברה"), מאנגליה ומאמריקה. בנובמבר 1934, שבעה חדשים אחרי הנחת אבן הפנה, החלה העבודה במפעל בידי 200 הפועלים הראשונים, מיוצאי ארצות רבות ואף מאנשי מקצועות מסחריים ואקדמיים, ובהדרכתו האישית של מר קרמנר נעשו במשך הזמן לפועלי-מתכת מומחים ממדרגה ראשונה.

 בגלל קשיים כספיים וארגוניים, <persName>שקרמנר</persName> הסתבך בעקב התנאים ששררו בארץ ביחסי עבודה וכושר ספיגת התוצרת בשוק, עבר המפעל ב-1937 לרשות ה"פלסטיין קורפוריישן" (כיום בנק איגוד לישראל) ששינה את שמו ל"וולקאן" וב-1941 עבר לידי ''סולל בונה". בשנים הראשונות שימש בו<persName> קרמנר</persName> כיועץ טכני ליציקה,


 ובתקופת המאבק נגד הבריטים עזר בו בעצות טכניות לייצור תחמושת בשביל ה"הגנה'".

 במשך עשר שנים עמד בראש הנהלת התאחדות בעלי תעשיה בחיפה ופעל בהצלחה להסדרת היחסים עם הפועלים והיה פעיל גם במוסדות צבוריים אחרים. ב-1946 יצא לסיור-לימוד בארה"ב, ביקר במפעלי היציקה והביא את ידיעת החידושים והשכלולים לפיתוח התעשיה בארץ.

 אחרי קום המדינה שימש זמן-מה כמפקח על המלאי לתעשיה הכבדה מטעם משרד מסחר ותעשיה של הממשלה, ובחמש השנים האחרונות היה יועץ טכני למפעלי התעשיה הכבדים המאוגדים ב"כור".

 נפטר בחיפה, כ"ז תשרי תשט"ז (13.10.55).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3622 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3622</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3623 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3623</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
