<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 865 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/865</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו אוסטאשינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר אוסטאשין, מחוז נובוגרודוק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), בחשון תרל"א (1870), לאביו ר' <persName>אליקים גציל</persName> (שנקרא ר' גציל אוסטאשינר) בעל אחוזה, שהעסיק פועלים יהודים במשקו, ושלשה משבעת בניו השתרשו בארץ-ישראל.

 נתחנך בבית הוריו על-ידי טובי המורים שהוזמנו, ביניהם:<persName> זאב ברמן </persName> והסופר<persName> ראובן בריינין,</persName> שחינכוהו ברוח ההשכלה, הלאומיות וחיבת ציון.

 בתרנ"א עלה ארצה בעקבות אחיו <persName>שמואל </persName> שעלה בתרמ"ו והתנחל בראשון לציון. עבד כפועל ביקב בראשון לציון, התנחל, נטע כרם יחד עם אחיו ועסק גם בענפי חקלאות אחרים: בגידול שקדים ובגידול דבורים (בענף זה השתלם במיוחד בעזרת החקלאי הותיק <persName>גרשון הורביץ</persName> ובעזרת <persName>עקיבא ליברכט,</persName> שיצא ללמוד ענף זה בגרמניה ובשובו לימדהו לאחרים). בתרנ"ה השתתף עם<persName> משה סמילנסקי </persName> ביסוד הספריה הראשונה בראל"צ בביתו של <persName>ברוך פפירמייסטר </persName> והיה ספרנה הראשון במשך שנתים. עזר לפועלים העברים להקלט בעבודה חקלאית אצלו ואצל אחרים (גם <persName>יוסף ויתקין</persName> ז"ל עבד אצלו בבואו ארצה, ובראותו כי פועל משכיל זה אינו חזק למדי בגופו עזר לסדרו כמורה בביה"ס בגדרה).

 בתמוז תרס"א נשא לאשה א<persName>ת מרים</persName> בת <persName>אפרים</persName> <persName>גיסין </persName> מפתח-תקוה ועבר להתישב שם. נטע פרדס וסידר לו משק מעורב. השתתף בפעולות צבוריות של הנוער המתקדם ועמד לצדו של הד"ר <persName>יעקב כהן-ברנ</persName> <persName>שטיין</persName> בסיעת ה"צעירים" במלחמתו הצבורית למען הקידמה ברוח הציונות החדישה. היה במשך שנתים חבר ועד המושבה.

 כשחילקה פקידות <persName>הבארון רוטשילד</persName> קרקע בכפר סבא בתנאים נוחים לצעירי פתח-תקוה קבל גם הוא אדמה שם. נטע כרמי שקדים ויער אקליפטוס ובשותפות עם <persName>דב סקיבין</persName> היה הראשון שסידר משתלה על אדמתי. שקד על פיתוח המקום והיה מפעילי ועד כפר סבא (שמושבו היה בשנים הראשונות בפתח תקוה) יחד עם <persName>פרץ פסקל, חיים כהן</persName> ואחרים. כעשרים שנה היה חבר הועד, ומהן 13 שנה כיושב-ראש. כשנוסד ישוב קבוע בכפר סבא עבר לשם. הוגלה לחדרה בשנה האחרונה של מלחמת-העולם הראשונה, ואחרי שהמושבה החלה להבנות מחדש משני החורבנות שפגעו בה (ב-1918 וב-1921) חזר והתישב בה בקביעות משנת תרפ"ו והיה הנשיא הראשון של המועצה המקומית, כשהמושבה קיבלה מעמד זה מהממשלה.

 צאצאיו: <persName>אפרים; ד"ר אליקים </persName> (ראש מועצת ראשון לציון);<persName> שלומית</persName> אשת שמואל זלינגר (מנהל קופת מלוה של העובדים בכפר סבא).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 865 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/865</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
