<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3122</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3123 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3123</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3124</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר רוזנבלום</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקוסובה שבליטא בראש-השנה תרכ"ח (סוף 1867).

 לאביו ר'<persName> שלמה </persName> (נצר ממשפחה חשובה של אנשי תורה ויראי ה' וגם אנשי-מעשה ועסקני-צבור. אחד מבני המש

 פחה הוא<persName> זאב גלוסקין</persName> ז"ל, מראשוני חובבי-ציון ומעסקניו המובהקים של הישוב בארץ).

 מליטא ארץ-התורה בא עוד בבחרותו לעיר ברודי שבגליציה ושם השתקע.

 נשא שם לאשה את<persName> רייזיל </persName> בת ר' <persName>לוי-יוסף צימלס</persName> , מעשיריה ונכבדיה של העיר (משפחת<persName> צימלס</persName> היא משפחה מסועפת מאד, שהוציאה מתוכה רבנים וחכמים). משפחה זו משודכת במשפחת<persName> חיות</persName> -(הרב וחוקרהמקרא פרופ' <persName>צבי-פרץ חיות</persName> , מי שהיה רבה הראשי של ווינא ויו"ר הועד הפועל הציוני).

 עסק במסחר, ועד מלחמת-העולם הראשונה היה מאנשיהמסחר הגדולים בעיר זו. היה מקיים מצות "עשר תעשר". ומכל רווחיו היה מקדיש לדברים שבצדקה.

 עם כניסת גייסות הרוסים לגליציה, וקהילות ישראל נעקרו ממקומן, עבר עם משפחתו לווינא וגר שם עד עלותו לארץ. גם בשנות שבתו בווינא לא שינה את אורח-חייו, ביתו שיצא לו מוניטין עוד בעיר-מגורו הקודמת, היה מפורסם גם ברחוב צירקוס שבמחוז השני בווינא, כבית אשר בו יוכל גלמוד בעיר הנכריה, קשה-יום, שליח דרבנן, ובפרט מאלה העושים את דרכם לארץ-ישראל - למצוא עצה והדרכה ועזרה ממשית בכל הצורות. אבי המשפחה הלמדן ואיש-המעשה, איש פיקח ועליז; אם המשפחה, המכניסה אורחים ושוחרת מצוות ; הבנים והבנות שנתחנכו על אהבת הבריות - ידעולקרב ולעודד כל גר וכל איש צר ומצוק מבאי ביתם.

 הלמדן הליטאי, מגזע "מתנגדים", התקרב בימישבתו בווינא אל החסידים, ותמך באדמורי'ם מיוצאי גליציה ובוקובינה, שבימי מלחמת-העולם הראשונה הת-ישבו בווינא ועשאוה מרכז גדול לחסידות.

 אחדים מבניו עלו לארץ עם העליה השלישית, הכו בה שרשים והעלו אחר כך את יתר בני המשפחה הקרו


 ובים והרחוקים. וזוהי כיום אחת המשפחות המסועפות בארץ.

 ר' <persName>אליעזר</persName> חיסל את עסקיו ועלה לארץ קודם שאוסטריה סופחה לגרמניה והנאצים השתלטו עליה. התישב בחיפה והקדיש את כל זמנו לתורה ולעסקנות צבורית לשמה. אף כאן היה נותן "מעשר", אמנם לא מרווחיו אלא מהוצאותיו. לא היה דבר שבקדושה ולא היה מוסד ותורני, שלא היה מראשוני מחזיקיו. היה חבר-כבוד ב"משמרת שבת", ובערבי שבתות היה לובש את בגדיהשבת החגיגיים שלו ויוצא עם חבריו, רבנים ונכבדים, לרחובות הדר-הכרמל, ומשדל את הצבור להקדים בקבלת פני שבת המלכה.

 בשנות ישיבתו בחיפה נתחבב מאד בחוגי הצבור הדתי, ובשעת פטירתו בי"ג תמוז תרצ"ט התאבלו עליו רבים. בלויתו השתתפו מאות איש, ודברי-הספד נשאו עליו הרבנים הראשיים<persName> מרכוס וקניאל</persName> ואחרים. "אבידה גדולה שאין לה תמורה אבדה לנו - אמר הרב מרכוס בדברי הספדו - ולא נשכח את היהודי היקר והאציל הזה, אשר התהלך בתוכנו רק שנים מעטות, אך יישומו היה ניכר בעירנו. מבני העליה והמה מועטים, שענותנותם היא גדולתם. אנו מתנחמים בזה, שהפרי אשר השאיר לנו, בניו, אף הם הולכים בדרכי האב. יהי זכרו ברוך לעולם".

 בניו: <persName>משה רוזנבלום</persName> (סוחר ידוע, בעל הפירמה והידוע "האחים רוזנבלום בע"מ" של חמרי בנין, מכונות חקלאיות ושמנים, עסקן צבורי מובהק, ממיסדי שכונת "בת גלים" ופעיל במוסדות-צבור, חבר הבנאים החופשים), <persName>דוב רוזנבלום </persName> (סוחר בחיפה ועסקן במוסדות חסד שונים),<persName> ד"ר שלמה רוזנבלום</persName> , (רואה-חשבון מוסמך, מן השותפות "פלמן את ליואי", חבר מיסדר הבונים החפשים, מחבר הספר (בגרמנית): Die Sozialpoliti .schen Massnaahmen der Gemeinde, Wien, .1935Bern, <persName>אלכסנדר רוזנבלום </persName> (שותף בעסק "האחים רוזנבלום", מותיקי ההגנה בחיפה),<persName> יהודית</persName> אשת <persName>הסופר א. ז. בן-ישי</persName> (כרך ב', עמוד 942),<persName> מלכה </persName> (מורה בבתי-ספר דתיים) אשת<persName> יעקב לופליאנסקי </persName> (סוחר בחיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3122</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3123 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3123</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3124</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
