<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3280</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר שפירא</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ב ניסן תר"ס (1900). בבריסק-דליטא שבפולין. לאביו <persName>ישעיה </persName> (ממשפחת פרופ'<persName> צבי-הרמן שפירא</persName> מיסד הקהק"ל והגאון מקובנה ועוד רבנים מפורסמים) ולאמו <persName>חוה</persName> בת <persName>צבי-הירש גבורין.</persName>

 למד בחדר ובבית-ספר ובעודו נער הצטרף לתנועתנוער ציונית-חלוצית, ואחרי מלחמת-העולם הראשונה היה פעיל בארגון החלוץ.

 ב-1920 עלה לארץ. עבד בסלילת כביש טבריה-צמח, בבנין המחנה הצבאי סרפנד ובסלילת מסילת הברזל לתוך המחנה. יצא להתישבות בחולדה, בשרונה שבגליל התחתון, ברמת דוד ובסוף נתקבל לעבודה בחברת החשמל.

 ב-1927 נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת<persName> חיים יוסף שליגורסקי</persName> . לרגל עבודתו בחברת החשמל מילא תפקידים צבוריים כחבר מזכירות מועצת פועלי תל-אביב, חבר בית הדין של ההסתדרות, חבר ועד הארגון והנהלת קופת התגמולין של עובדי חברת החשמל וחבר ההגנה במחוז תל-אביב.

 עם השינויים במבנה המינהל של חברת החשמל נתמנה לחבר הנהלתה באגף הביצוע, והנו גם חבר הועד הפועל של ההסתדרות, חבר המועצה והועד והמזכירות הארצית של עובדי חברת החשמל, חבר מועצת אגודת פועלי המתכת, חבר מועצת המחוז של מפא"י לתלאביב וחבר בית-הדין של ההסתדרות.

 השתתף כציר ברשימת מפא"י בקונגרס הציוני הכ''ב בבזל (1948).

 צאצאיו: <persName>עמליה, יעלה</persName> אשת <persName>יאיר ברקר, יוסף</persName> (קצין בצה"ל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד וולובסק (פולניה) בשנת תר"ס (2.1.1900). לאביו <persName>אבא חיים</persName> (מגזע "מעייני הישועה" וד"ר הכהן) ולאמו<persName> צפורה שפרה</persName> בת ר'<persName> ברוך אשר שו''ב.</persName>

 קבל חנוך מסורתי, בגמנסיה הוילנאית קאגאן וסימנר למורים.

 היה חבר הועד המרכז של קרן היסוד בפלך וואלין, מנהל בי"ס תרבות "התחיה" בקאמין-קושירסקי ומורה בגמנסיה תרבות בסרנה.

 בשנת 1921 נשא לאשה את<persName> פסיה</persName> בת <persName>יצחק שו"ב</persName> <persName>פלוט</persName> .

 בספטמבר 1925 עלה לארץ.

 בשנת 1928 עזר לקהק"ל למימון רכישת הקרקע של כפר אז"ר בהיותו מנהל סניף ת"א של חברת הביטוח "יהודה".

 מפקח ראשי בחברת הביטוח "מנורה".

 יסד את הספריה הצבאית-תורנית ע"י הרבנות הצבאית הראשית במטה הכללי לזכר בנו <persName>ברוך אשר</persName> ז''ל

 שנפל בקרב הראשון עם העירקים במלחמת הקוממיות.

 טיפל במשפחות החיילים של סניף ת"א בזמן המלחמה העולמית השניה.

 בניו: <persName>ברוך אשר</persName> ז"ל (ראה כרך ג', עמוד 1531), <persName>משה </persName> (מותיקי הימאים העברים. היה האחראי על האניה "מלכת שבא" שהגיעה למפרץ שלמה בראשונה, בימי מסע סיני), <persName>יגאל </persName> (ימאי-מכונאי, עובד כיום על האניה "תיאודור הרצל").


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3280</bibl>            <bibl>Volume: #9 ,Page: 3299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3299</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
