<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1200</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1201</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר ליפמן (בוים) קמיניץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ז' שבט תר"ה (1845), לאביו ר' <persName>מנחם מנדל (בוים)</persName> מקמיניץ שבליטא (שעלה ארצה עם אשתו בשנת תקצ"ג, חיבר את הספר "קורות העתים" ויסד את המלון הראשון בירושלים) ולאמו <persName>ציפה </persName> בת ר' <persName>אורי ליפא </persName> מקאמיניץ-דליטא (ראה כרך ב', עמוד 560).

 למד בחדרים ובישיבה והגיע לידיעה רבה בתורה. נשא לאשה את <persName>שרה דינה </persName> בת <persName>חיים</persName> (נפטרה בירושלים, ג' אייר תרע"א).

 השתתף זמן-מה בניהול עסק "בית הכנסת אורחים" (המלון) של אביו, וכשלא הספיקו ההכנסות לפרנסת שתי משפחות עבד 15 שנה בסופר ומזכיר כולל הורודנא. ניהל את עניני הכולל בסדר משובח, שקד על הגדלת ההכנסות והגשת עזרה לנצרכים בחיבה ובכבוד ובהבנה למצבם, עזר לרבים במפרעות על חשבון שעבוד התשלום מחלוקתם לרכישת מגרשים ולבנין בתים והשקיע הרבה מרץ ופעילות ביסוד השכונה "בית יעקב". היה מזכיר ועד המתישבים הראשונים בפתח תקוה וניהל את ענייניהם בירושלים והשתתף גם בפעולות אחרות לטובת הצבור.

 בתרמ"ג התפטר ממשרתו בכולל ויסד את ביתהמלון המודרני היהודי הראשון בירושלים, מקודם בבנין של הבנקאי <persName>חיים אהרן ואלירו</persName> (אח"כ ביה"ס למלאכה של "אליאנס"); אח"כ בבנין יפה של כולל ווהלין, מול שכונת "אבן ישראל" ואף הוסיף עליו אגף חדש ; ובסוף העביר את המלון לבנין העיריה בקרבת שער יפו (לשעבר "הוטל פאסט" הגרמני). מלון מודרני וכשר זה היה אז צורך ישובי ממדרגה ראשונה לפיתוח התיירות של יהודים אמידים מארצות אירופה ומאמריקה, שמחוסר איכסון מתאים לדרישותיהם לא יכלו לבוא לביקור בירושלים ובארץ בכלל. הוא השקיע הרבה עמל וכסף לשכלול בית מלונו מבחינת הנוחות, הנקיון, השרות וטיב המזון. גם ביפו יסד מלון משוכלל, שהתנהל בידי בנו <persName>אברהם בצלאל</persName> , וזמן-מה החזיק סניף גם בחברון ואכן עזרו בתי-המלון שלו בהרבה לפיתוח התיירות היהודית בארץ והוא נתחבב על אורחיו והשפיע עליהם לטובת בנין ירושלים והארץ בכלל ולטובת הישוב ומוסדותיו.


 גם בית-מדרש מהודר יסד בבית-מלונו והחזיק בו מנין קבוע לתפלה ושיעורי תורה בכל יום.

 ספר האורחים של בית-מלונו נקרא - כפי שהוא רשם על כריכתו - "מסכת עדויות לבית א' ש' ל' (ראשי תיבות : אכילה, שתיה. לינה - רמז למה שנאמר במדרש חז"ל על אברהם אבינו: "ויטע<persName> אשל</persName> בבאר

 הוכחה נוספת ששם משפחת אביו (כנ"ל) היתה "בוים" ולא קמיניץ. ראה כרך ב', עמוד 560. שבע") ירושלים להאורחים הבאים לדרוש בשלומה, והיא קהלת תעודות אנשי שם הבאים להתארח בבית הזה". בספר זה רשמו האורחים דברי הוקרה בשבח האכסניה ומתוך רשימותיהם אפשר לראות, שבבית זה התאכסנו אנשי-שם מישראל ורבנים, עסקנים, תיירים חשובים ביחידים ובחבורות, סופרים, משוררים, אכרים, מיסדי מושבות, גדולי חובבי ציון והתנועה הציונות, הבארון בנימין רוטשילד ורעייתו, הרצל, דוד וולפסון ועוד) ומהעמים, וכולם הביעו את תהלותו. תוך התעסקותו במלון ושקידה על שכלולו הוסיף להשתתף בחיי הצבור ולפעול למען בנין ירושלים והישוב, ופעם אף נסע לחו"ל, כדי לחקור וללמוד את דרכי השכלולים במקצוע.

 נפטר ביפו ט' טבת תרע"ו ונקבר בירושלים. צאצאיו:<persName> בצלאל אברהם, מרדכי </persName> (מרקוס), <persName>אסתר</persName> אשת אפרים כהן (מנהל מוסדות החנוך של חברת "העזרה" של יהודי גרמניה בא"י), <persName>גולדה</persName> אשת יצחק איכילוב, <persName>מינה</persName> אשת מקס קולמן,<persName> פרידה</persName> אשת יוליוס רוטשילד (ממורי ביה"ס בצלאל בירושלים עם יסודו).

 ליום השלשים לפטירתו, הופיעה חוברת זכרון לתולדותיו ולתולדות אביו ופעולותיהם בארץ (משנת תקצ"ג עד תרע"ו) ע"י קבוצת מוקיריו, בעריכת מרדכי גרשון וינברג, ירושלים, תרע"ו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1200</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1201</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
