<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1148</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1149</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1150</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1151 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1151</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר (זיגפריד) הופין</persName>

</head>
         <div><p> נולד באוטרכט, הולנד, אלול תרמ"א (29.8.1881). לאביו הרב<persName> יעקב</persName> (רב ראשי באוטרכט) ולאמו <persName>רוזה</persName> בת <persName>זיסמן בלאו</persName> . למד בבית ספר ריאלי ובבית ספר למסחר, הוסמך לרואה חשבון ועסק במקצועו.

 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>ישראל מייקולס</persName> .

 הצטרף לתנועה הציונית ומשנת 1909 ואילך עבד כמזכיר בלשכה המרכזית של הקה"ק, שמושבה היה אז ליד המרכז העולמי של ההסתדרות הציונית בקלן.

 ב-1912 הועבר לארץ ישראל ונתמנה לסגן המנהל הכללי של בנק אפ"ק, ומשהתפטר ב-1924 המנהל הכללי ר'<persName> זלמן דוד ליבונטין</persName> לעת זקנה נתמנה הוא במקומו.

 בהעדרו של ליבונטין מהארץ בשנות מלחמת-העולם הראשונה ניהל הוא במקומו את כל עסקי הבנק, ארגן יחד עם<persName> ד"ר חיים חיסין וד"ר ארתור רופין</persName> את הועד הכללי לחלוקת הסיוע שבא מאמריקה, וב1917/18 היה ב"כ "ועד הסיוע המאוחד" האמריקני ומנהל עניניו בארץ (הגשת עזרה והצלה להרבה מוסדות צדקה וחינוך); נאבק בקשיים הרבים שגרמו מצב החירום וההגבלות הזדוניות והמטומטמות של השלטון הצבאי הטורקי בכוונה להחריב את חיי הכלכלה של היישוב, ועמהם אף את הישוב עצמו; הנהיג שיקים


 עוברים לסוחר של הבנק בני סכומים שונים מ-5 עד מאה פרנק, ששימשו תחליף לכסף מזומן שהיה מחסור בו, למרות שהשלטון הטורקי התיחס בעין רעה לקיומו של "מטבע יהודי עצמאי" הבא כאילו להתחרות במטבע הממשלתי (שערכו התגלגל במדרון ירידת-ערכו ובכלל לא היה במחזור במדה מספקת); היה פעיל בועד להקלת המשבר; ואף משסגר השלטון את הבנק (בתור "רכוש האויב", - כי הבנק היה רשום בפירמה אנגלית) מצא דרכים להמשיך את פעולות הבנק במחתרת, לגבות חובות ולתת תשלומים על סמך פנקסים וחשבונות שהוברחו מצרימה להצילם מפני ההחרמה, וכן לעזור בהלואות לאנשי המסחר והחקלאות בגבולות האפשרות. השלטון רגז על פעילות זו ובימיו האחרונים אמר לאסור את הופין ולהגלותו מן הארץ, אך הוא מצא מחסה בבית הקונסול הספרדי, ואחרי גירוש הטורקים וכניסת הצבא הבריטי חידש את פעולות הבנק בגלוי, לעזור לקימום הכלכלה הישובית ולפיתוחה בהתאם לאפשרויות המורחבות שנתגלו אז. העלה את הבנק למדרגת בנק בעל עמדה עולמית, כבנק הממלכתי של "המדינה היהודית המתהוה", מרכז הפיננסים והבנקאות של הישוב, וכן השתתף בניהולם של מוסדות כספיים מיוחדים שסיפקו אשראי לפרדסנות, לבנין (יו"ר הבנק האפותיקאי הכללי לארץ ישראל), לתעשיה, למסחר וכו'; יו"ר ועד "יריד המזרח". נשיא ועד ת"א לנמל ותחבורה, יו"ר חברת "אוצר מפעלי ים" (בעלת נמל ת"א) מיום הוסדה; נשיא לשכת המסחר יפו-ת"א מ-1923, העלה אותה לרמה גבוהה וכיום הוא נשיא הכבוד שלה. נאומיו באסיפות הכלליות השנתיות של לשכת המסחר, ובשנים האחרונות של הבנק האפותיקאי, שימשו סקירה מקיפה ומעמיקה על חיינו הכלכליים וסיכוייהם לעתיד הקרוב. מראשי הפעילים למען קרן היסוד, הקה"ק והתזמורת הארצישראלית, היועץ הכלכלי של הסוכנות היהודית, חבר הועדה הממשלתית לסובסידיות כלכליות ויועץ בעניני כלכלה שונים, עזר ב-1935 לרכישת המלוה לקרן היסוד בלונדון ומשך הון רב מאנגליה להשקעה בבנק ובמפעלי כלכלה בארץ. הופיע כמומחה לפני ועדות החקירה שנשלחו מאנגליה לחקור את גורמי המהומות והמצב הכללי בארץ וייצג בעדויותיו את העמדה היהודית בכבוד, באומץ ובבקיאות יסודית. בעת המשבר הכלכלי לרגל מלחמת איטליה - חבש ניהל טלגרפית מלונדון את פעולות העזרה האשראית להצלת בנקים בארץ מהתמוטטות. בביקורו בגרמניה אחרי עלות היטלר לשלטון קבע, שאין עתיד ליהודים בגרמניה ונחוץ להציל בעוד מועד מרכושם כמה שאפשר למען השקעתו בארץ והעביר בתוקף את ההצעה ליסוד חברת "העברה", להבאת רכוש יהודי משם בצורת סחורות, והשתתף בניהולה. עמד על משמר עניני הבנק ונזהר מאד לא להשאיר את כספיו בהשקעות מפוקפקות במוסדות ובמפעלים, שעתידם לא היה מובטח בעיניו. ובמקרים כאלה עמד בתוקף על גבית כספי הבנק בכל האמצעים ובכל

 חומר הדין. היה קונסול הולנד בת"א. קיבל אותות הצטיינות.

 בשנת תרצ"ו חיבר והוציא מר<persName> יעקב א. לוינסון</persName> את תולדותיו ופרשת חייו בספר מיוחד.

 ב-1.7.47 התפטר ממשרת מנהל כללי של בנק אנגלו-פלשתינה בע"מ ונתמנה כיושב ראש של חבר מועצת הבנקים ובתפקיד זה הנו ממשיך לעסוק בעניני המוסד בפועל.

 צאצאיו: <persName>יעקב, ורדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1148</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1149</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1150</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1151 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1151</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
