<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2201</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר שכטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צ'רנוביץ</placeName> (רומניה) בשנת תרס"ב (12.3.1902) לאביו <persName>אליהו שולזינגר</persName> (אב בית דין ב<placeName>צ'רנוביץ</placeName>, רב בבוקרשט, כעת בבני-ברק) ולאמו<persName> זיסל שכטר</persName> .

 בגיל שלש החל ללמוד בחדר. בגיל ארבע כבר למד "חומש". בגיל שש יצא מהחדר והמשיך ללמוד תורה מפי "מלמד" ומפי אביו. בגיל בר-מצוה סיים את הש"ס. מעתה התמסר ללימודי חול. התכונן לבחינות אכסטרניות, ועמד בהן בשנת 1921. בשנת 1922 נסע לברלין ונרשם לאוניברסיטה במדעי הסוציולוגיה. המשיך ללמוד בלייפציג. את עבודת הסיום כתב על הנושא: "אפשרות קיום לעם נטול מולדת". מיום התחלת לימודיו בחו"ל החלה פעולתו הציבורית. נבחר כחבר האכזקוטיבה של אגודת הסטודנטים בגרמניה ואחרי נסיעתו של<persName> מלך ניישטט </persName> נבחר למזכיר מפלגת פועלי ציון צ.ס. בשנים 1924, 1925, 1926 ערך נסיעות תעמולה למען המפלגה בערי גרמניה, ועמד במערכה נגד היהודים המתבוללים מימין והיהודים הקומוניסטים משמאל. משנת 1926

 פעל במפלגה בלייפציג. הקים שם מועדון לסטודנטים. באותה תקופה החל בפעולתו העיתונאית. כתב בעתונות הגרמנית הסוציאל דימוקרטית.

 בשנת 1929 הוציא לאור את העתון "דאס אידישע פאלקסבלאט", עתון המפלגה בגרמנית.

 בשנת 1933 עבר לצ'כיה והיה למזכיר הארצי של המפלגה.

 בשנת 1933 השתתף בועידת ה"וולט פרבנד" בתלאביב, חזר לצ'כיה לסיים את ענייניו ועלה ארצה ב-1934.

 נשלח לחדרה כמרכז ועדת התרבות. משם הועבר לתל-אביב לריכוז ועדת השקל והבחירות לקונגרס מטעם מועצת פועלי יפו ותל-אביב. כמו כן שמש כמזכיר הסתדרות הפקידים בתל אביב ואח"כ חבר מרכז הפקידים.

 בימי ראשותו של <persName>לוי אשכול</persName> במועצת פועלי יפו תלאביב היה חבר המזכירות של המועצה. כאשר<persName> לוי אש</persName> <persName>כול</persName> עבר בשנת 1948 למשרד הבטחון מילא את מקומו כמזכיר המועצה. אח"כ נבחר לתפקיד זה של מזכיר מועצת פועלי יפו תל-אביב.

 הוא חבר הועד הפועל של ההסתדרות.

 השתתף במאמרים ב"דבר" ו"הפועל הצעיר". בשנת 1934 נשא לאשה את ד''ר <persName>דבורה</persName> מבית<persName> כהנא</persName>

 (רופאת נשים).

 צאצאיו : <persName>נעמי, דן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2201</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
