<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 425 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/425</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/426</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/427</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/428</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליהו אלישר</persName>

</head>
         <div><p> בן ר'<persName> יצחק שמעיה ורוזה</persName> בת<persName> יוסף ביי נבון</persName> . נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> ביום כ' בתשרי תר"ס (1899). התחנך בביה"ס למל ובביה"ס של חברת כי"ח. בסוף תרע"ג (1913) נסע לבירות כדי להשתלם שם ברפואה במכללה הצרפתית. לרגלי סגירת המכללה עם פרוץ המלחמה העולמית הראשונה, חזר ועבד בבתי החולים ב<placeName>ירושלים</placeName> בתור מתלמד. בשנת 1915 התיצב לצבא (הסהר האדום) ושירת בתור קצין רפואי עד 1918 בכל חלקי הארץ, בעיקר בנצרת. עם גמר המלחמה ופתיחת המכללה הצרפתית. חזר לבירות ולמד שם עד 1921 .אח"כ נסע למצרים ונתקבל בבית הספר למשפטים ולמד שם שנה אחת. המשיך למודיו בבית הספר למשפטים ב<placeName>ירושלים</placeName> בשנים 1932-1935.

 בשנת 1922 כאשר חזר לא"י, נתקבל בשרות הממ

 שלה, ובתפקיד זה שמש עד אפריל 1935. ערך את הבולטין המסחרי Commercial Bulletin"" שיצא לאור ע"י מחלקת המכס והמסחר וניהל את לשכת המסחר של אותה מחלקה. ב-1929 נתמנה למפרק החברות הרשמי. בשנת 1933 נתמנה למקבל הנכסים הרשמי.

 בשנת 1931 נשא לאשה את חוה בת מאיר ביאליק.

 אחד הסוחרים הגדולים בארץ ומומחה לשאלות כלכליות. מפורסם כעסקן צבורי בעל מרץ רב העובד בעקביות לטובת הכלל. מטובי המנהיגים הספרדים בארץ. ממיסדי ופעילי הסתדרות "חלוצי המזרח" וההתאחדות העולמית של היהודים הספרדים בכל שנות קיומן. פעיל בארגון מוסדות "כנסת ישראל".

 החל משנת 1938 נבחר לחבר ועד הקהלה ב<placeName>ירושלים</placeName>, ומכהן כחבר הנשיאות עד היום הזה. בשנת 1942 כהן כנשיא-הקהלה. בשנת 1924 היה ציר הסתדרות "חלוצי המזרח'' בקונגרס הציוני הי"ד בוינה. בשנת 1927 היה ציר יהודי ארם-צובא והתאחדות הספרדים בקונגרס הציוני הט"ו. בהשתדלותו ובהשפעתו נאותו הקרנות הלאומיות לישב משפחות אחדות מעולי ארצות המזרח ב"בפר ברוך" (על שם הנדיב ברוך כהנא מפלוישטי) בעמק יזרעאל, וישובים ספרדיים אחרים כמו "בית יהודה הלוי", כפר אוריה ועוד.

 אישיות בולטת בועד העדה הספרדית ב<placeName>ירושלים</placeName>. בשנים 1942-46 ערך והו"ל את השבועון "הד המזרח" -בטאון ליהדות הספרדית. בשבועון זה נאסף חומר היסטורי ופולקלורי רב על היהדות הספרדית בכל התפוצות ושמש פה להמונים הספרדים אשר לפני כן לא היתד, להם במה משלהם שעל ידה יוכלו להביע את אשר התרחש בלבם. לשבועון זה היתה השפעה גדולה על הצבור הספרדי. בשנת תש"ו נבחר ליו"ר מועדון "רוטרי". בשנת 1947 נבחר לנשיא ועד עדת הספרדים ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 פרסם מאמרים רבים בשאלות כלכליות ושאלות השעה. מפרי עטו התפרסמו בעתונים: "דאר היום", "הבקר", "הד המזרח", "הד הישוב", "פלשטיין וויקלי",


 "לה רנסאנסיה ג'ודיאה", "לה טריבון זואיב", "ג'ואיש כרוניקל", "ג'ואיש סטנדרד", "פלשתיין טריביון" ועוד. פירסם את המפקד התעשייתי הראשון בארץ וכן חוברות ומחקרים שונים בענינים כלכליים. בנו:<persName> יצחק שאול נסים</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 425 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/425</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/426</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/427</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/428</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
