<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4255 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4255</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אליעזר ריגלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"א כסלו תרס"ט (15.12.1908), בסוצ'אווה שבבוקובינה (אז אוסטריה ואח"כ רומניה).

 לאביו ר' <persName>שלמה</persName> (סוחר ובעל משק חקלאי, איש תורה

 ומעשים טובים, מחשובי חסידי ויז'ניץ, שעם גידול בניו נעשה ביתו בית ועד לנוער הציונות הדתית; נשתבח בעזרה ועידוד לזקוקים, ואף במחנה הגירוש בטרנסדניסטריה חיזק רוח אחיו-לצרה באמונה ובעידוד; בגיל 70 עלה לארץ ב-1949 עם רעייתו אל בניו לנתניה נפטר כ"ו בשבט, תשכ"א, ועל שמו נקרא בית-הכנסו בשכונת עין התכלת שבנתניה "אהל שלמה") ולאמו <persName>קריינדל</persName> בת<persName> משה-יוסף לוי.</persName>

 צאצאיהם: <persName>שמואל, אליעזר, גדליהו, יהודית</persName> אשת <persName>אריה בילו</persName> (ביאלוסטוצקי).

 נתחנך בלימודים יהודיים וכלליים והשתלם בביתכפר תיכון בידיעות מסחר ובנקאות. התחיל בעזרה לאביו בעסקיו, ולאחר שנים ניהל קופה בנקאית עממית יהודית בסלטין ואח"כ בסוצ'אווה.

 בנעוריו הצטרף לתנועות "צעירי מזרחי" ו"השומר הדתי" והיה מפעיליהן בהנהגה המשיך בהפועל המזרחי ובמרכז החלוץ שלו בניהול ענייני ארגון והכשרה. במקומות מגוריו השתתף גם בעבודות כלליות של הציונות (קק"ל, אירגון וכו').

 ב-1940 עלה לארץ.

 מ-1941 עבד בתור פקיד ואח"כ פקיד ראשי בביתהחרושת ליהלומים "אבן חן בע"מ" בנתניה. המשיך בפעילות בסניף נתניה של הפועל המזרחי, השתתף בייסוד קופת-המלוה שלו, שהוא כעת סניף לבנק הפועל המזרחי והוא מנהלו מאז כל השנים.

 נתן מיזמתו לייסוד 5 מפעלים קואופרטיביים של חברי מפלגתו (לייצור מוצרי מלט, קרטונז', סבון, מאפיה ומכבסה) ולכל הפעולות של הפועל המזרחי והמזרחי בעיר (שיכונים דתיים, בתי-כנסת, מוסדות חינוך).

 ב-1946 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת<persName> נתן וגיטל שטרא</persName> <persName>סנר.</persName>

 בשנים 1950, 1955 ו-1959 נבחר למועצת העיר נתניה והנו סגן ראש העיר בפועל, ממונה על המחלקות לחינוך, תרבות וסעד; פעיל גם ביתר הוועדות ; חבר ההנהלה והגזבר של המועצה הדתית; ולרגל תפקידיו אלה הנו פעיל בפיתוח העיר ושרותיה והמוסדות והמיתקנים לשרותים הדתיים בכל ענפי הפעולות.

 חבר המועצה הארצית של המפלגה הדתית-לאומית,

 חבר מרכז הפועל המזרחי, חבר המזכירות המקומית שלהם, חבר המרכז הארצי לטהרה המשפחה, ועוד, ועוד.

 בניו:<persName> נתנאל, שמואל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4255 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4255</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
