<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/360</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 361 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/361</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אלתר לוריא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, בשנת תקצ"ז (1837), לאביו <persName>שלמה זלמן</persName> מצאצאי ר' <persName>יצחק לוריא </persName> (האר"י ז"ל), ולאמו <persName>צפורה. </persName> בן שלשה חדשים היה בעת רעידת האדמה בצפת, בה נספה אביו. אמו עברה אתו לירושלים ונישאה למר <persName>רוזנצווייג,</persName> צורף זהב וכסף.

 למד בתלמוד-תורה ובישיבה ומאביו-חורגו למד את המלאכה וכשגדל עבר ליפו ועסק במלאכתו. הוא היה איפוא אחד מהאשכנזים הראשונים ביפו, בעת שגם הישוב הספרדי היה בה עוד בראשיתו ודל במספרו.

 בשנת תרי''ז (1857) נשא לאשה את<persName> חנה </persName> בת ר' <persName>אברהם שלוש</persName> , שעלה ממארוקו, אבי משפחת <persName>שלוש </persName> בארץ. והיה איפוא אחד מהאשכנזים הראשונים שהתחתן במשפחה ספרדית.

 שנה אחרי נשואיו נפטר חותנו, ובנו<persName> אהרן</persName> (שנשאר יחיד להוריו אחרי ששני אחיו,<persName> יוסף ואליהו,</persName> טבעו בסערת הים בהגיע המשפחה אל החוף בעת עלותה ארצה), למד את המקצוע מגיסו אלתר, שהוטל עליו להיות כעין אפוטרופוס למשפחה המיותמת. אהרן שלוש זה היה אביהם של <persName>אברהם חיים, יוסף אליהו ויעקב שלוש</persName> .

 אלתר לוריא היה מחלוצי יצוא תוצרת הארץ לאירופה בעקב קשרי המסחר שיצר עם אוסטריה בשלחו שמה למכירה תכשיטי-כסף וזהב בסגנון המזרח מיפו, וכך נודע ביפו בכינוי "צורף-הכסף האוסטרי".

 בהיותו אשכנזי מושרש במשפחה ספרדית ובחיי הארץ בכלל ויודע ערבית מילדותו היה לעזר רב לעולים האשכנזים בעצה ובהדרכה וכמתרגם ומקשר ביניהם ובין תושבי העיר, היהודים הספרדים והערבים.

 נפטר בירושלים בשנת תרכ"א (1861).

 נולדו לו ארבעה בנים ומהם הסתעפה המשפחה בארץ ומחוצה לה, ואלה הם:

<persName>אברהם שלמה-זלמן</persName> (נפטר ביפו, כ"ז סיון תרנ"ו). צאצאיו: <persName>צפורה</persName> אשת<persName> דוד שאול, יוסף, ג'מילה </persName> (בלה) אשת <persName>איזידור כהן </persName> (קאהיר), <persName>ישעיהו אבא</persName> (תל-אביב),<persName> רוזה</persName> אשת <persName>מיכאל ברדי </persName> (קפריסין), <persName>רחל </persName> אשת <persName>דוד כהן </persName> (פרדס חנה),<persName> מרדכי </persName> (מרקו) (קפריסין),<persName> סלומון </persName> (טאנגאנייקה).


<persName>שמעון</persName> (נפטר ביפו, כ"ט אלול תרנ"ח). צאצאיו: <persName>רחל</persName> אשת<persName> יצחק הורנשטיין, דבורה </persName> אשת<persName> משה נמירובסקי</persName> (רמת יצחק),<persName> דוד חי </persName> (אלכסנדריה).

<persName>אליהו </persName> (נפטר ביפו, י"ד תמוז תרס"ו). צאצאיו:<persName> דוד</persName> (קהיר),<persName> זכי </persName> (מותיקי משטרת תל-אביב), <persName>יעל.</persName>

<persName>מרקאדו ברוך</persName> (נפטר רווק ערירי ביפו, ז' שבט תרמ"ד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/360</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 361 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/361</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
