<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1136</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1137 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1137</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1138</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1139</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אמנון הורביץ</persName>

</head>
         <div><p> בכור בני הבילויים בגדרה - נולד בראשון לציון (כי בגדרה טרם היו אז בתי מגורים), ד' אב תרמ"-ו (1887), לאביו<persName> צבי </persName> בן <persName>יעקב</persName> , מהביילויים מיסדי גדרה, ולאמו<persName> לאה</persName> בת <persName>יהושע דב</persName> <persName>בנינסון,</persName> למד תורה, מפי הבילויי-לשעבר <persName>אברהם משה </persName>

<persName>כהן חן-תמים</persName> , שבגלל הליכותיו המוזרות קראו לו במושבה "כהן המשוגע", אח"כ ב"חדר" של המושבה (בו לימד את הילדים השו"ב ר' <persName>מאיר יעקב הכהן</persName> <persName>קפלן) </persName> ואח"כ בביה"ס מפי <persName>יוסף-מנחם אשבל, אברהם</persName> <persName>סום, יוסף ויתקין, ישעיהו הורביץ</persName> ואחרים. היה פעיל בתנועת "רודפי שלום" של ילדי מושבות הדרום שבראשה עמד <persName>אבשלום פיינברג</persName> (תנועה לקשרי ידידות ופעילות לאומית לילדי כל מושבות יהודה והדרום). למד צרפתית מפי אמו ואח"כ מהמורה<persName> חרמוני.</persName> בו בזמן התמחה ליד אביו בעבודות הכרם (זמירה, הרכבה וכו' ועבודה ביקב). למד שנה מסגרות בביה"ס

 למלאכה של חברת כי"ח בירושלים בהנהלת אלברט <persName>ענתבי</persName> והיה מבאי ביתו של המורה לעברית <persName>מרדכי</persName> <persName>קרישבסקי-אזרחי</persName> , שהיה מרכז לנוער חובב עברית ותרבות לאומית. אח"כ למד במקוה ישראל.

 אחרי גמירת לימודיו עבד ביקב ראשון לציון כפועל והתמחה כ"טועם" ליינות וליתר המשקאות. בשלוש שנות עבודתו בראשון לציון היה פעיל במפלגת "הפועל הצעיר", מזכיר סניפה המקומי וכותב בעתון "הפועל הצעיר" מכתבים מראשון לציון ומגדרה. ב-1909 התנחל על שטח בן 105 דונם מאדמת "גאולה" (הוא השטח הראשון שנוסף על אדמת המושבה ב-1907 בעזרת הלואה בתנאים נוחים מאת חברת יק"א). התמסר לעבודת המשק ובימים פנויים מעבודה היה עובד כשכיר אצל הכורמים בזמירה והרכבה ויחד עם <persName>עמרם חזנוב </persName> (לפני נסעו להשתלם בקליפורניה) הרכיב את רוב כרמי הגפנים והשקדים במושבה ופעל למען הכנסת פועלים עברים ושומרים עברים למושבה, - מהם שהתמחו בעבודה והם כיום מטובי החקלאים בנקודות ההתישבות בארץ. השתתף עם<persName> דב אריאל לייבוביץ </persName> והאגרונום<persName> חניאל</persName> <persName>(פיקהולץ) </persName> במסעות במטעי השקדים בארץ לחקירת גורמי נגע ה"קפנודים" שתקף את עצי השקדים ויחד עם <persName>עמרם חזנוב</persName> מצא את החיפושיות הראשונות גורמות-הנגע.

 משהתירה החוקה הטורקית החדשה לגייס גם לאמוסלמים לצבא שרת ביפו יחד עם כמה מבני היהודים שהתאזרחו בגדוד "בדל" (אלה היו "פדויים", שתמורת מס בסך 50 לירות טורקיות שוחררו לפי החוק מהשרות הכללי שארך 3-2 שנים, אך נתחייבו להתאמן במשך שלשה חדשים כחיילים להיות מוכנים לשרות בעת מלחמה בחיל ה"רדיף", חיל המילואים). בשעות היום היו מתאמנים בתרגילים כיתר החיילים וחיים בקסרקטין ביפו, ובערבים היו מתחמקים תמורת בקשיש ל"שאוויש" (הסרג'נט) - והולכים ללון בתל-אביב.

 מששוחרר מהצבא באביב 1912 ירד מצרימה, ובאחוזה הגדולה שחכרו קרוביו <persName>יהודה ויעקב וייסמן</persName> התמחה בענפי-החקלאות המצריים: גידול כותנה, קנהסוכר, עצי תמרים ועוד; חכר אחוזה בשותפות עם קרוביו הנ"ל, עסק בנסיונות בגידול בננות בהדרכת אוסטרי מלומד ובזיבולים שונים מטעם "החברה הממלכתית לחקלאות במצרים" בהנהלת<persName> ז'אק מוצרי.</persName> במצרים השתלם בידיעת השפה הערבית. במלחמת-העולם הראשונה נשאר תקוע במצרים, בלי אפשרות לחזור ארצה, והתקשר בחוזים לעבודות חקלאיות שונות, ורק ב-1919 יכול לבוא לביקור בארץ. באביב 1920 בא שנית, ובידו יפוי-כח מאת האחים וייסמן לרכוש שטח מתאים לסידור משק אינטנסיבי גדול משותף למשפחות הורביץ-בנינסון-וייסמן (הקשורות ביניהן בקשרי קירבה וחיתון), והנה פרצו הפרעות בירושלים וקרוביו טלגרפו לו להמנע מקנית הקרקע.

 בביקורו בארץ באביב 1921 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName>


 בת המורה <persName>מרדכי אזרחי-קרישבסקי </persName> (ראה כרך ב' עמוד 775). חזר עם משפחתו למצרים, וגר שם במשך חמש שנים, ולמרות הסביבה הערבית חונכו ילדיו אשר נולדו שם באוירה עברית.

 ב-1927 אחרי שחזר ממצרים נתקבל לעבודה בשרות מחלקת ההדרכה שליד תחנת הנסיונות של ההנהלה הציונית כמדריך נודד בהתישבות החדשה שב-עמק יזרעאל ועבר עם משפחתו לחיפה. הפעיל את הידיעות והנסיון שרכש במצרים בענף הבננות למלחמה במחלות שפשטו אז במטעי הבננות בעמק, ואז פרסם ב"השדה" מאמר על גידול בננות. בסוף אוגוסט 1927 נסע בשליחות קרן היסוד לעיראק לבקר את שתי האחוזות של מטעי תמרים ליד בצרה, שהוריש לה המנוח <persName>שם-טוב</persName> בתור "וואקף" (הקדש לפי החוק המוסלמי, שאינו ניתן למכירה רק להנאה מפירותיו), סייר את האחוזות ורשם את מעמדן ומצבן ועשה את הסידורים הנחוצים עם עורך-הדין של קרן היסוד ועם המיניסטר העיראקי לעניני הקדשות, - וכשחזר ארצה והביא לקרן היסוד דו"'ח משקי ופוליטי, נודע לו, שהמחלקה להדרכה חוסלה בינתים כמעט כליל בגלל קשיים תקציביים וגם הוא בין המפוטרים.

 ב-1928 נתקבל למנהל המשרד היפואי של חברת "ניטראם" מיסודו של סיר <persName>אלפרד מונד </persName> (אח"כ הלורד <persName>מלצ'ט),</persName> שהתפתחה אח"כ ל"תעשיות חימיות ממלכתיות (ליבנט) בע"מ" (I.C.I. ) ושרת כשבע שנים כמנהל מסחרי של המשרד היפואי ומנהל מחלקת התעמולה לכל המזרח הקרוב. בתפקידו זה כתב את הספרות השמושית והמדעית על הזבלים החימיים ויתר החמרים החימיים החקלאיים, שפורסמה בחוברות החברה ובמאמרים ב"בוסתנאי" וב"הדר" ואף בעתונים ערביים.

 בשנות 1935/39 עסק במסחר בזבלים חימיים, ובעיקר בזבלים הזרחני והאשלגני (מתוצרת חברת האשלג הא"י). באותו זמן היה בשנות 1937/38 מפעילי "כופר הישוב" וב-1938 ביקר שנית בבצרה (עיראק) בשליחות קרן היסוד בענין אחוזות העזבון.

 מ-1942 היה כשלש שנים מנהל העבודה בביתהחרושת "פליז" שעבד בשרות המאמץ המלחמתי, ומ-1945 הוא מנהל מחלקת הביטוח שליד חברת האכרים העברים בא"י.

 מאמרו הראשון נתפרסם ב"האור" שנה א' גליון מ"ד על "העקירה הגדולה" (שהנהלת היקבים של הבארון גזרה אז על כרמי הגפנים בשל ירידת הביקוש בשוק העולמי ליינות) ובהיותו אז פועל ביקב ראשון לציון, שאינו רשאי למתוח בקורת על מעבידיו, חתם בכינוי "אניבו". פרסם מכתבים ומאמרים ב"הפועל הצעיר" (לפעמים בחתימת "מזקני הצבר"). פרסם מאמרים חקלאיים ב"השדה" וב"ידיעות" של מחלקת ההדרכה שליד תחנת הנסיונות של הסוכנות היהודית. בתר"ץ הופיע בהוצאת "השדה" ספרו על "גידול הבננות בארץ-ישראל", ב"9 בערב" סיפורו "הסוללים" מחיי גדרה, רשימות שונות ב"דבר" (האחרונה "אלדד

 ומידד" - מחיי בית-החרושת), סיפורים ורשימות מהחיים במצרים ובארץ ב"הבוקר" וב"הארץ".

 מתמסר זה כ-15 שנה לחקירת דברי ימי ביל"ו וגדרה.

 במשך 5 שנים היה יו"ר ועד ההורים בגימנסיה "בלפור" בת"א, וחבר ועד ההורים המרכזי של בתי הספר בא"י.

 צאצאיו:<persName> יעקב-אורי </persName> (שרת כארבע שנים במלחמתהעולם השנית בחיל הנהגים, מהן שלש שנים באיטליה), <persName>תמירה </persName> (מורה לפסנתר).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ד תמוז תשכ"ו (2.7.66) (ראה כרך ג', עמוד 1138)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1136</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1137 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1137</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1138</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1139</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5006 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5006</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
