<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3511</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3512</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אמה (נחמה) שייבר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באדר תרס"ה (1905) בזאפורז'יה שבאוקראינה.

 לאביה <persName>יעקב לאזארוב</persName> ולאמה <persName>ציפה-הניה</persName> בת <persName>אפרים</persName> <persName>אהרן ועלינסקי.</persName>

 בילדותה יצאה עם הוריה לארה"ב, שמרה על זיקתה הנפשית לעם היהודי ולתרבותז המסורתית. השפה האידית שגורה בפיה ויודעת גם עברית. רכשה השכלה כללית בבתי-ספר שונים בארה"ב. למדה מוסיקה (זמרה קולית בעיקר) בקונסרבטוריון בדטרויט, בג'וליארד סקול בניו-יורק, ועוד. מופיעה באופרות בתפקידים ראשיים וכובשת את הקהל בסופראנו שלה ובתרבות מוסיקלית עמוק. מתוך חיבה רבה נמשכת היא גם לשיר האידי והעברי, לוקחת לבבות בהופעתה על במות שונות-בתפוצות הגולה ובארץ-ישראל לטובת מפעלי צדקה שונים.


 ב-1924 נישאה למ<persName>ר מוריס (משה ליב) שייבר </persName> בדטרויט שבארה"ב. (ראה בכרך זה).

 בארה"ב הופיעה כחברה קבועה בתזמורת הסימפונית בדטרויט, באופרה בסינסינטי, בסאן קארלו אופרה ועוד, ובהופעות רבות לטובת מגביות הקרנות שלנו. כן השתתפה כזמרת אורחת בתזמרות שונות ובקונצרטים מיוחדים בארה"ב, קנדה, בראזיל, צ'ילי, אורוגוואי, ארגנטינה ואירופה (בשנים 1953-1932), ובכל קהלות היהודים בארצות ההן נתקבלה בהערצה רבה. ספר על מסעה זה פרסמה (ביהודית) בשם: "מיר זיינען דא".

 חלק משיריה הופיע בארה"ב באלבום-תקליטים בשם I Believe(אני מאמין). -A Collection of Songs by Emma Schaver Soprano, Symphonic Orchestra and Choir conducted by George Sebastian

 ותקליט שני - ארך נגן, בשם : Songs by Emma Schaver "From the heart of a People", vocal and instrumental ensemble of Voice of Israel, Jerusalem )Marc Savri, . Musical Director(

 ב-1946 השתתפה במשלחת העידוד מטעם הקונגרס היהודי העולמי <persName>(ד"ר ישראל אפרת</persName> והמשורר <persName>לייוויק)</persName> ומוסד הסעד לפליטים (אונר"א) מטעם האו"ם במחנות הפליטים והעקורים באירופה והרנינה בשירתה את לבותיהם הנכאים.

 בארץ הופיעה בביקורה הראשון ב-1932 בקונצרט שנערך בתל-אביב ע''י <persName>פולה בן-גוריון</persName> לטובת המוסדות לעזרת חולי שחפת.

 מאז הופיעה כמה פעמים בארץ בעיר ובכפר בקונצרטים מיוחדים, בתזמורת הישראלית, בקול ציון לגולה, בתזמורת הסימפונית בחיפה, ועוד.

 בעיצומה של מלחמת השחרור, בקיץ 1948, באה לארץ עם בעלה, שרה בהתנדבות במחנות צבא, לפני חיילי החזית ובישובי הספר משירי ציון, שירי הגיטו ושירי הפרטיזנים ב-38 קונצרטים, - ולאות תודה, והוקרה הוגש לה באחרונה "סמל הנצחון" מטעם צה"ל בטכס מיוחד.

 ב-5.11.1958 השתתפה בזמרתה בעצרת מטעם הדסה לכבוד הגברת<persName> אלינור רוזבלט בניו-יורק.</persName> וחיברה שיר מיוחד בשם: .Ode to Eleanorשקבלה אותו ברצון רב.

 בנה <persName>: יצחק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3511</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3512</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
