<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1817 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1817</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1818</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אמיר גלבע (הלוי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראדזיבילוב, ליד ברודי, ווהלין שבאוקראינה, ט' תשרי תרע"ז (1916), לאביו <persName>חיים הלוי</persName> ולאמו <persName>פרידה</persName> בת<persName> יהושע כהן.</persName>

 למד בבית-ספר עממי ממשלתי וגמר גימנסיה עברית של "תרבות". הצטרף ל"החלוץ הצעיר" ועמד לעלות ב-1932 להמשכת לימודיו, אך נדרש להשאר עוד ולמלא תפקידים ב"החלוץ הצעיר" ואח"כ ב"החלוץ", עבד בנקודות-הכשרה שונות בפולין ומילא תפקידים מרכזיים בתנועה.

 ב-1937 שוחרר לעלות לארץ. בגלל המחסור הגדול בסרטיפיקטים קיבל על עצמו למצוא לו את הדרך בלי

 תעודות. עד נמל פיראוס שביון, ומשם הסתנן לארץ בעקיפת שומריה האנגלים שדקדקו מאד לבל יכנס אף יהודי אחד למעלה מהמכסה הזעומה שהקציבו. עבד שנה בגבעת השלשה ואח"כ במקומות שונים בארץ בחקלאות, במחצבות ובכבישים, בלי התקשרות למקצוע קבוע ולדירה קבועה.


 תוך עבודתו כתב את מראותיו בשירים, בחרוזים רחבים, רבי צבעים וקולות, שאינם קשורים בתנאי צורה מקובלת במקצוע השירה, בהם מזדהה עם הלוחמים לעולם טוב יותר. שירו הראשון, "כי אז אצעק", נתפרסם ב"דפים לספרות" של "השומר הצעיר", ב-11.2.41, ומאז ב"השומר הצעיר", "הארץ", "משמר", "עתים", "דבר", "דבר לילדים", "ילקוט הרעים", "דף חדש", "מחברות לספרות", "קמה", "בשער" ובזמן האחרון ב"על המשמר", וכן בשני ספריו שיצאו עד עתה: "לאות" (הוצאת "אורחה" תש"ב), "שבע רשויות" (הוצאת "ספרית פועלים" 1949).

 בשנות 1942/46 שרת בתור נהג ביחידה עברית שבצבא הבריטי ואח"כ בבריגדה העברית. גם בנדודיו באפריקה, במלטה ובאיטליה ואח"כ בהולנד ובבלגיה במדי הצבא המשיך בכתיבת שירים, שהמראות שבהם מצטיירים על רקע מוקד-ההשמדה הגדול שבאירופה המזרחית. כמה משיריו ההם פורסמו בעתון "לחיים" שיצא ברומא, בדפוס הואתיקאן.

 בשנתו האחרונה בצבא הבריטי היה בין קבוצת הנהגים היהודים שעברו במחנות אוסטריה וגרמניה (היה בדכאו למחרת כיבושה מידי הגרמנים) וקיבצו את הפליטים להעברתם למחנות העליה באיטליה.

 מאז שחרורו מהבריגאדה ב-1946 ומצבא ההגנה לישראל ב-1949 עוסק הוא בעבודה ספרותית (תרגום ועריכה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1817 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1817</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1818</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
