<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3075</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3076</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3077</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3078</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3079</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3080</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אניטה מילר-כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בי"ח סיון תר"ן (6.6.1890) בוינה בירת אוסטריה.

 לאביה<persName> סלומון רוזנצוייג</persName> (סוחר אמיד) ולאמה <persName>סופיה</persName> בת <persName>דוד שנאבל.</persName>

 למדה בגימנסיה, בסמינר למורות ובאוניברסיטת וינה, ומגיל צעיר התמסרה לעבודה סוציאלית, ביחוד לעזרה לילדים, יהודים ולא-יהודים כאחד. מתוך זיקה נפשית לעבודת העזרה לכושלים לא הסתפקה בטיפול ב"מקרים סוציאליים" כגופים בודדים, אלא השתדלה לחשוף את שורש הרע כדי לעקרו, לבל יצמיח "מקרים" לרוב, ובדרך זו עמדה על העובדה, שלמצוקת הנצרכים היהודים גורם נוסף, שאינו קיים לגבי יתר הנצרכים, והוא בבסיס הכלכלי הרעוע של היהודים, המהוים גוף זר ארץ מגוריהם למרות שקיונם האזרחי הכתוב בחוקת המדינה. ומשנודע לה, שאחד מאזרחי עירה, ד"ר תיאודור הרצל, יסד תנועה ציונית במטרה ליצור ליהודים

 מולדת משלהם בארצם ההיסטורית, בה לא יהא מקום לגורם מיוחד זה של מצוקת היהודים, ובאותה ארץ כבר הוחל בהנחת היסוד למולדת היהודית, התקרבה לתנועה הציונית ובאה ב-1910 לביקור ראשון בארץ. כאן לא מצאה עדיין בימים ההם את התנאים כשרים למפעל עזרה מקיף, לפי חזונה, וחזרה להמשיך בעבודתה בוינה בממדים מתרחבים והולכים.

 כר נרחב לפעולה נפתח לה משפרצה מלחמת העולם א' ב-1914 ורבבות פליטים יהודים מגליציה ומבוקובינה זרמו לוינה. במרץ, ביזמה ובכח-דיבור-ושיכנוע בלתימצויים זעזעה נפשות ופתחה לבבות וידים של רבים להגשת עזרה לפליטים, ובשנתה ה-25 הועמדה בראש ועד הסיוע לפליטים מטעם ממשלת אוסטריה ובפעילותה הכבירה הצדיקה את האמון שניתן בה. ארגנה תחנות חלב, בתי אמהות, בתי-ילדים, בתי מחסה ובתי מלאכה ליותר מ-1000 נערות יתומות, ורק לכושלים ומחוסרי יכולת פיסית לעבוד ניתן סעד-צדקה לקיום, ואילו לצעירים וצעירות הגישה אך ורק עזרה קונסטרוקטיבית בהכשרה לעבודה, שיוכלו לקיים את עצמם בכבוד בעמל כפיהם. ועל פעולות אלה זכתה לאות-הצטיינות מאת הקיסר קארל, שליט אוסטריה בימים ההם. כר נרחב עוד יותר לפעולה נפתח לה במוצאי מלחמת העולם, כשהתפוררה הקיסרות האוסטרית ובירתה וינה נעשתה קן של עוני ומצוקה כללית, ובה נשארו רבבות פליטים יהודים שאין להם לאן לחזור, ובוינה עצמה רואה אותם העם העיון כזרים הנדחקים לאכול עמו את פרוסת לחמו הדלה. אז נתנה יד ליסוד הועד הלאומי ליהודי אוסטריה ולארגון ההגנה העצמית היהודית בנשק מפני ההתפרעויות של חיילים מרי-נפש, שנסו הביתה מהחזיתות שהתפוררו. בו בזמן שקדה גם להקל את מצוקתם ומרירותם של החיילים החוזרים, וביזמתה נוסדו בתי-הבראה ומטבחים עממיים להם ולמחוסרי עבודה מבני המעמד הבינוני, בתי תה ובתי חימום לחורף וכו'. אך העומס העיקרי של עבודתה היה שוב למען היהודים, כי בהם פגעו יותר מבאחרים המלחמה והתהפוכות והפרעות שהתחוללו בעקבותיה. אז סודרו בעזרתה 12 אלף ילדים עזובים וחולים בשווייץ, פולין,


 דניה, שוודיה, איטליה, גרמניה, צ'כוסלובקיה ויוגוסלביה.

 ב-1920 השתתפה בארגון ועידת העזרה היהודית העולמית, ניהלה את פעולות הג'וינט באוסטריה והתמסרה להצלת יתומי הפרעות מאוקראינה, נסעה לאוקראינה, אספה את היתומים ממקומות מקלטם שבכפרים וביערות, לקחה אותם לפנימיה מרכזית שיסדה בשבילם, שיתאוששו מרשמי הזוועות שעברו עליהם, ואח"כ העבירתם לארצות שמעבר לים, ובמקביל לכך יזמה תנועה נרחבת בארה"ב, קנדה וארגנטינה לגייס אפוטרופסים ליתומי הפרעות. ב-1925 הוזמנה לאמריקה, פתחה בנאומה את הקונגרס היהודי האמריקאי בשיקאגו ועסקה חדשים אחדים בעבודה סוציאלית בארה"ב. כן עסקה בזמנים שונים בעבודה כזו בלוכסמבורג ובלונדון, למלחמה גלובאלית במצוקה היהודית.

 ביקרה פעמים אחדות בענינים אלה בארץ, ובתקופת העליה הרביעית ארגנה כאן את מפעל העזרה לעולי פולין הנצרכים.

 עם מילוי חובת רעיה ואם הוסיפה להקדיש את מיטב זמנה ומרצה לעזרת עמה, וביחוד לעזרת כושלים ללא הבדל דת וגזע ולעמידה לימין מקופחים בידי הגורל ובידי אדם.

 בוינה ניהלה פעולות למען תחוקה סוציאלית ולהגנת הילדים ולמען זכויות האשה, וקיבלה על כך אגרת הוקרה מאת ראש עירית וינה. בין השאר הייתה מהפיעילות הראשיות למען השגת זכות-בחירה אקטיבית ופאסיבית לנשים למועצת עירית וינה, וכשהושגה זכות הבחירה היה ברור ומובן מאליו, שהיא צריכה להיות בין הנבחרות הראשונות למועצה. אך המחוקק קבע את הזכות להיבחר לאשה מגיל 30 ומעלה, והנה נתברר, שלמרות פעליה הרבים לטובת הכלל, שכבר הספיקו לפאר תולדותיו של עסקן צבורי בא-בימים, עדיין לא מלאו לה 30 שנה, ובכן תיקנו את חוקת הבחירות והורידו את גבול הגיל כדי <persName>שאניטה מילר-כהן</persName> תוכל להבחר בין הראשונות - והיא נבחרה ברשימה היהודית הלאומית (הציונית) וייצגה את עניני היהודים והיתה לפה לכל סובל, וביחוד למען תחוקה סוציאלית להגנת נשים וילדים ללא הבדל דת וגזע.

 בראשית 1936 עלתה לארץ והשתקעה בתל-אביב ומיד נגשה להמשכת פעולותיה לטובת הזקוקים לעזרה. יסדה מוסדות סעד לילדים נצרכים ואת מטבח המעמד הבינוני בתל-אביב. בראשית מהומות 1936 השתתפה במפעל העזרה לפליטי שכונות הספר, ארגנה את העזרה לעולי אוסטריה, יסדה את "שרות נשים סוציאלי" ונבחרה לנשיאתו הראשונה, את הסתדרות נשי מזרחי וניהלה אותה בשנים הראשונות, השתתפה ביסודה ובניהלה של הלשכה לעזרה סוציאלית שליד הועד הלאומי, ששימשה יסוד למשרד הסעד של מדינת ישראל. משהחלה עלית-המנוסה מאוסטריה לרגל השתלטות היטלר עליה ב-1938, השתתפה בחידוש ארגונה ופעולתה של התאחדות עולי אוסטריה ונבחרה לנשיאתה, וכן ביסוד "פדיון שבויים" ו"מרכז העולים" בארץ-ישראל,

 והקדישה מרץ רב לעלית הנוער, לעזרה לנוער הדתי, ובשנות ההעפלה לקליטה ראשונה של אלפי מעפילים,

 בתקופת המאבק עזרה בסתר לתנועת המתחרת ובתקופת מלחמת השחרור עזבה את הסתדרות המזרחי ואת מעמדה כראש נשי מזרחי והצטרפה לתנועת החרות.

 השתתפה בכמה קונגרסים ציוניים, ובקונגרס ה-24 נבחרה לועד הפועל הציוני כחברה "ויריליסטית" לכל ימי חייה.

 פרסמה מאמרים בעתוני הגולה והארץ ושלש חוברות: עשר שנים לעבודה סוציאלית, עזרה יהודית לילד היהודי, עוני יהודי בוינה.

 בסוף 1950 העלתה מוינה לאדמת המולדת בשליחות. התאחדות עולי אוסטריה את עצמותיו ומצבתו של הרב הראשי לוינה פרופ'<persName> צבי פרץ חיות</persName> ז"ל.

 צאצאיה:<persName> בלנקה-אורה </persName> ז"ל (נישאה <persName>לבוריס (דב)</persName> <persName>שפירא </persName> (אחד המהנדסים הראשיים בחברת החשמל, ולרגל מסעה בדבר הגשמת ההחלטה שלה ושל בעלה להתישב באחד מישובי הספר, אחרי הפרעות בטבריה, נספתה בתאונה בנהריים בפברואר 1938),<persName> אסתר </persName> אשת <persName>משה אהרוני (אהרונוביץ), רות</persName> אשת <persName>אריה עזרתי</persName> (אביהן: שמואל (סם) כהן).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בת"א, אור ליום כ"ו סיון תשכ"ב (28.6.62) והובאה לקבורה בטבריה (ראה כרך ח', עמוד 3079)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3075</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3076</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3077</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3078</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3079</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3080</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
