<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2000</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2001</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2002 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2002</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2003 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2003</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2004 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2004</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2005</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אנשל (אנזלד) רייס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירוסלב</placeName> (בגליציה) בשנת תרמ"ז (11.1886 .11), לאביו<persName> אברהם</persName> (מנהל חשבונות, בר אוריין. שומר דת וזהיר במצוות אעפ"כ שוחר השכלה שולט בלשון גרמנית, צרפתית, אנגלית. חותם על העתונות העברית. נפטר בשיבה טובה. בהלויתו בפראג השתתפו גדולי הדור), ולאמו<persName> סלובה</persName> למשפחת<persName> ביק</persName> (משפחה מפורסמת בגליציה, <persName>אמיל ביק,</persName> יו"ר הקהלה בלבוב וציר בפרלמנט האוסטרי).

 חונך באוירה מסורתית. עד בר-מצוה למד בחדר, בית ספר עממי אח"כ בבית ספר תיכוני ב<placeName>ירוסלב</placeName>. המשיך בטכניון בלבוב. בוינה הוסמך בטכניון הממשלתי למהנדס והחל לעבוד במקצוע. בעבודתו הצבורית החל ב-1906 בהקמת ועד לעזרת הפליטים. חוג ציוני של תלמידי בית ספר תיכוני הוציא אז בעריכתו ירחון בלתי-חוקי "מוטודה יודייא" (יהודה הצעירה). בחנוכה ארגנו "נשף מכבי" והוא נאם בפני האורחים בפולנית. השתתף בועידות ארציות של ארגון ארצי מחתרתי של תלמידי בית הספר התיכון. שם הארגון "צעירי ציון".

 אחר בחינת הבגרות 1907 הגיע לבובה. הקים את הארגון האקדמאי של "פועלי ציון" יחד עם<persName> הרש הרץ</persName> (ידידו של הסופר<persName> ג. שופמן), משה ארנולד, אליהו</persName> <persName>ויטנברג</persName> . (כעת מפעילי הקומוניסטים באמריקה),<persName> ברל</persName> <persName>לוקר, הרש נגלר, מכס רוזנפלד, איציק קנדל</persName> . הם ארגנו אספות בבתי הספר הגבוהים למען רישום הלאומיות היהודית בשאלונים. במערכה זו עמדו גם נגדם המתבוללים היהודים, גם הבונדיסטים, גם האנטישמיים הפולניים.

 בשנת 1910 נבחר כחבר מרכז מפלגת "פועלי ציון" בגליציה ואוסטריה. באותו זמן שרת בצבא האוסטרי (עד 1911) כמועמד לקצינות.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נקרא לצבא האוסטרי ושרת בכל שנות המלחמה כקצין. היה בחזיתות בוסניה, והרצגובינה, סרביה עד שנת 1918.

 בשנת 1916 נשא לאשה את<persName> ברטה</persName> לבית<persName> מנקס</persName> .

 עם תום המלחמה חזר ללבוב. באוקטובר 1918 הכריזה אוסטריה את נכונותה להעניק זכויות אבטונומיות לעמים הגרים בתחומיה. בלבוב התקימה אספה המונית של רבבות יהודים. בה נאם הוא במדי קצין אוסטרי יחד עם ד"ר מכס רוזנפלד ואחרים. לאחר האספה התקימה הפגנה עצומה שבראשה צעדו קצינים וחיילים יהודים.

 ב-1 לנובמבר נתפסה גליציה המזרחית על ידי האוקראינים שהכריזו על מדינתם. בלבוב התקימה התיעצות עסקנים והוקם ועד לאומי יהודי שבו הוא השתתף יחד עם ד"ר <persName>אייזלר, משה וולדמן, ד"ר אמיל</persName> <persName>פרנס, ד"ר יוסף פרנס, ויקטור חיות, ליאון רייך, מיכל</persName> <persName>רינגל</persName> ועוד.

 יחד עם זאת החלו הפולנים את מלחמתם באוקראינים. היו גם התנפלויות על יהודים. נתארגנה ההגנה


 העצמית במספר 150 קצינים וחיילים, בחלקם מזויינים. חלק מהנשק הושג אחר משא ומתן מידי האוקראינים.

 בראש ההגנה השתתפו עמו ד"ר <persName>אייזלר</persName> , ד"ר<persName> משה</persName> <persName>וולדמן</persName> , ד"ר<persName> אלכסנדרובץ</persName> .

 לבוב היתה מחולקת בין שני הצדדים הלוחמים, פולנים ואוקראינים. בידי ההגנה העצמית היו נתונים כל עניני היהודים שבעיר כולה. בהסכמת שני הצדדים נמסרו לידיהם גם ענינים שהיו משותפים לכל דירי העיר. מתוך המצב השורר, שהתנהלו קרבות רחוב וחזיתות, היה על "ההגנה" הדאגה להספקה בשטח בין החזיתות, שהיה מאוכלס בעיקר ע''י יהודים, כגון: חלוקת לחם, מקרי שריפה, הלויות וכו'. אנשי ההגנה קבלו תעודות מעבר בין הקוים. הם נחשבו כנייטרליים. התקימה פגישה עם המטה הצבאי הפולני ונקבע תקנון של ההגנה העצמית והסדר היחסים ההדדיים. הוא השתתף יחד עם ד"ר אלכסנדרובץ במו"מ מצד ההגנה וחתם על ההסכם הרשמי בשם "ההגנה" בינה ובין המטה הצבאי הפולני בנידון הזכויות והתפקיד של ההגנה.

 באחד הימים התנפלה יחידה פולנית על אחד מפרברי העוני היהודיים והתחילו להכות ולשדוד את היהודים אשר קראו לעזרת "ההגנה" אשר נכנסה בקרב להגנתם. הקרב נמשך במשך שש שעות. מצד ההגנה היהודית נפלו מספר חיילים וקצינים. נפלו גם מהפורעים שנאלצו לסגת.

 מטעם ההגנה העצמית הוא יצא לוינה כדי לפרסם בעולם את דבר הפרעות. למרות החפושים בדרכים הצליח להבריח עמו את המיסמכים. בינתים חיפשו אותו בלבוב ונאסר יהודי בשם <persName>רייס</persName> ששוחרר אחרי שעמדו על טעותם.

 בוינה טפל בועד לעזרת יהודי גליציה. נפגש עם בא כוח הפולנים שהתחייב בשם ממשלת פולין לכסות את נזקי הפרעות. הוא סיים את לימודיו בוינה וחזר ללבוב שהיתה בינתיים לעיר פולנית, נבחר שם בתור חבר הנשיאות של "ועד הצלה ליהודי גליציה המזרחית" יחד עם ד"ר <persName>אמיל זומרשטיין, ד"ר</persName> <persName>איינאגלר, ד"ר צציליה קלפטן, ד"ר ליאון רייך</persName>

 ואחרים. בסיוע הג'וינט נפתחו מטבחי עם, צרכניות, עזרה רפואית, עזרה קונסטרוקטיבית. הוקמו מהריסותיהם.

 נתמנה לחבר הנשיאות של המחלקה הקונסטרוקטיבית שהוקמה בשנת 1920 ע"י הג'וינט לכל פולין. בנשיאות השתתפו עוד<persName> מ. שליט, רפאל שרשבסקי</persName> ועוד. באותה שנה השתתף בועדה החמישית של פועלי ציון בוינה. באותה ועידה חל הפילוג. הוא הצטרף לרוב.

 המשיך בעבודתו הפרטית כמהנדס לבידוד בתים, כבישים ומפעלי אספלט.

 בשנת 1926 עלה ארצה. נכנס לעבוד בהנהלה הציונית בירושלים כמנהל המחלקה הטכנית שעל ידי מחלקת ההתישבות. ניהל את העבודות בבנין עין-חרוד, תל-יוסף, גבת וישובי עמק הקישון.

 בשנת 1928 יצא לורשה בשליחות מטעם ברית פועלי-ציון צ. ס. כדי לקבל את המזכירות הראשית של הברית מיד<persName> ברל לוקר</persName> שיצא לאמריקה. בתפקיד זה היה עד פרוץ מלחמת העולם השניה.

 באותן השנים עשה בשליחות בארצות הברית ובכל ארצות אירופה. כמה פעמים היה גם בארץ.

 ב-1929 נבחר לועד הפועל הציוני. בשנת 1935 ניהל בורשה את ההכנות לקראת הקונגרס היהודי העולמי ולקיום הועידה המייסדת בג'יניבה. נבחר לחבר ההנהלה של הקונגרס. בא בקשר עם ד"ר <persName>סטיפן ווייז</persName> וד"ר <persName>נחום גולדמן</persName> . ממנהיגי פולין עבדו עמו ד"ר <persName>הנריק רוזמרין</persName> , ד"ר <persName>משה קליינבוים (סנה) וברוך</persName> <persName>צוקרמן</persName> . מטעם ועד המכין של הקונגרס.

 מלחמת העולם השניה מצאה אותו בקונגרס הציוני בג'נבה. בא לפאריס ונשלח מטעם הקונגרס היהודי העולמי לרומניה לטפל בפליטי יהודי-פולין. משם בא בקשרים מחתרתיים עם פולין. בינואר חזר דרך טריאסט ארצה.

 מאז תפקידו הקבוע הוא במזכירות חברת העובדים השיתופיים.

 השתתף בהקמת ועד למען יהודי פולין. היה חבר הנשיאות ב"ועד ההצלה". הקים יחד עם אחרים "נציגות יהודי פולין" שבאה במגע עם ממשלת פולין. בסוף 1943 נסע בשם ההסתדרות ובשם ועד ההצלה ללונדון. שם ניהל משא ומתן עם ממשלת פולין הגולה על הגשת עזרה ליהודי פולין ועל פעולת אזעקה בקרב היהדות העולמית על מצב יהודי פולין.

 כשהוקם על-ידי ממשלת פולין "ועד עזרה ליהודי פולין" בראשותו של מר<persName> אדם צילקוש</persName> (חבר פ.פ.ס.) היה הוא סגן יו"ר. המזכיר היה <persName>עמנואל שרר</persName> (מה"בונד"). פרט לאנדקים האנטישמיים שהיהודים סרבו לשתפם, היו בועד נציגי כל המפלגות הפולניות. בעזרת ממשלת פולין העביר מכתבים לפולין, בהם מסר על המצב ביהדות העולם ובארץ ישראל. המכתבים הגיעו לגיטאות. גם דרך הרדיו פנה בנאומים ליהודי פולין.

 באנגליה שיתף בעבודת העזרה את פרופ'<persName> זליג</persName>


<persName>ברודצקי</persName> . נפגש עם הנציב העליון לעניני הפליטים מטעם חבר הלאומים וממשלת בריטניה.

 בספטמבר 1944 יצא יחד עם ד"ר<persName> שורצברד</persName> , ציר בפרלמנט הפולני הגולה, להשתתף בקונגרס היהודי העולמי באטלנטיק סיטי באמריקה. לכבודם נערכה קבלת פנים בהשתתפות פרופ'<persName> פרנקפורטר, סול בלום,</persName> סנטור<persName> וורנר</persName> . באמריקה ניהל שיחות עם נציג אונר"א ועם נציגי ממשלת פולין, הג'וינט והג'ואיס קומיטי.

 במרס 1945 חזר ללונדון. במאי 1945 יצא בשם הועד שליד ממשלת פולין ובשם הסוכנות היהודית לצרפת ולבלגיה. היה בין השליחים הראשונים שהקימו את המגע עם שארית הפליטה.

 באוגוסט 1945 השתתף בועידה הציונית בלונדון ובועידת הקונגרס היהודי העולמי.

 משם חזר ארצה.

 בשנת 1946 בקר בשם ההסתדרות ובשם ברית פועלי ציון צ.ס. בפולין, צרפת ובלגיה.

 בשנת 1947 בקר שנית בפולין, בא במגע עם הממשלה. הופיע באספות עם. בקר במחנות בגרמניה.

 בשלישית בקר בפולין ב-1949 והשתתף בשם ההסתדרות בועידת האגודות המקצועיות הפולניות. ברך בשם פועלי ישראל בעברית ופולנית.

 ביוני 1949 השתתף במילנו, איטליה, בועידה בינלאומית של אגודות מקצועיות יחד עם<persName> פ. בנדורי, ב.</persName> <persName>לין, ראובן בורשטיין, ומ. ירבלוס.</persName>

 בישיבת הועד הפועל הציוני ב-1949 נבחר לסגן המבקר במוסד הבקורת של הסוכנות היהודית.

 היה ציר בקונגרסים הציוניים: י"א, ט"ז, י"ז, י''ח, י"ט, כ', כ"א, כ"ב.

 פרסם מאמרים רבים בעתונות הציונית סוציאליסטית.

 צאצאיו: <persName>רות</persName> (עורכת-דין. מזכירה פרטית של <persName>גולדה מאירסון</persName> - שרת העבודה והביטוח) אשת <persName>שלמה ליברוביץ </persName> (עו"ד. סרן בצה"ל),<persName> רפאל </persName> (תלמיד במחלקת הרפואה שבאוניברסיטת פריס. שרת בצה"ל בדרגת סגן. נפצע בקרבות בנגב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2000</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2001</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2002 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2002</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2003 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2003</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2004 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2004</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2005</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
