<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2476</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אסתר אורן (קוריצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בוילנא דליטא בשנת תרנ"ט (1899). לאביה <persName>נחום קוריצקי </persName> ולאמה <persName>רחל</persName> לבית <persName>הרבה</persName> מלובלין.

 קבלה חינוך בבית-ספר עממי ותיכוני ממשלתי. הצטיינה בלימודיה. בכשרונותיה ושאיפותיה להשכלה - השתלמה בכוחות עצמה בחינוך ומדעי הטבע. במשך הזמן רכשה ידיעות נרחבות גם באמנות. מוסיקה וארכילוגיה.

 בסוף מלחמת העולם הראשונה, אחרי המהפכה, שימשה בתור סגן-מנהל מחלקת החינוך ויסדה בתי-ספר ובתי יתומים.

 נשאה <persName>לאלימלך בורשטיין</persName> (איש עסקים גדולים בעצים ויערות. התישבו בוילקומיר שבליטא. שניהם התמסרו לעניני ציבור, תרבות וציונות. יסדו את הגימנסיה העברית במקום ובמשך שנים רבות עזרו לקיומה).

 בשנת 1925 עלו לארץ. שינו את אורח חייהם ועברו ממסחר לחיי חקלאות. קנו פרדס ונטעו פרדס נוסף. בנו בית ועל ידו משק קטן. במשך כל השנים שמרו על עיקרון עבודה עברית טהורה, למרות הקשיים הכלכליים; דבר נדיר מאד בימים ההם. ילדיהם קבלו

 חינוך חקלאי. ביתם היה פתוח לפרט ולכלל, לקרובים וידידים. חוץ מעבודת ביתה מסרה את זמנה החפשי לעניני ציבור ולעזרה לזולת: קרן הקיימת, קרן היסוד, שוחרי האוניברסיטה ובמיוחד בהתאחדות נשים לשווי זכויות. יסדה את סניף ההתאחדות בפתח-תקוה. היתה חברת הועד הארצי. נשלחה כצירה לקונגרסים בדנמרק ושוייץ.

 התמסרה במיוחד להגנת זכיות האשה לפני הרבנות בתור חברת הלשכה המשפטית.

 עם פרוץ המלחמה השניה עסקה במרץ בגיוס ושלחה את שני ילדיה הבוגרים לצבא למרות מות בעלה הפתאומי.

 בשנת 1944 נשאה בזיווג שני <persName>לד"ר אריה אורן</persName> <persName>חבויניק</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1494).

 עברה לגור בתל-אביב והעבירה את מרצה לשדה פעולה יותר נרחבים ב"התאחדות נשים לשווי זכויות" בתל-אביב, בנות ברית ואגודת יוצאי ליטא.

 נפטרה ביום ט"ו אדר א' תשי"ד (18.2.54).

 צאצאיה (מבעלה הראשון): <persName>שלמה ענבר, שולמית</persName> אשת <persName>גיאורג סטארוק, רחל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2476</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
