<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/836</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/837</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אסתר סליפיאן ("אירה יאן")</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בקישינוב, בסארביה, רוסיה, בשנת תרכ"ט (1869), לאביה<persName> יוסף יוסילביץ</persName> , שהיה עורך-דין באודיסה. קיבלה חינוך כללי ברוסית, גילתה את כשרונותיה בציור ובספרות. פרסמה בירחונים רוסיים סיפורים מחיי אמני הציור, ועל עבודותיה בספרות ובציור חתמה בכינוי "אירה יאן".

 אחרי פרעות קישינוב התקרבה לתחיה הלאומית העברית ולציונות. היתה מבאי ביתם של <persName>ח. נ. ביאליק</persName> ויתר אישי הציונות והתרבות העברית באודיסיה. תרגמה לרוסית את "מתי מדבר" <persName>לביאליק</persName> וציירה את העיטורים להוצאה הראשונה של שירי ביאליק ברוסיה (בהוצאת "חובבי השירה העברית").

 בהשפעת <persName>פרופ' ב. שץ</persName> החליטה לעלות ארצה ובהיות בעלה, מר<persName> סליפיאן</persName> , נוטה להתבוללות רוסית עזבה אותו באודיסה ובשנת תרע"ג עלתה ארצה עם בתה היחידה. כאן המשיכה יחסי ידידות עם עסקני הישוב<persName> יהושע ברזילי-אייזנשטאדט</persName> , ד"ר<persName> נפתלי וייץ</persName> , ד"ר<persName> יעקב טהון</persName> ואחרים, וביחוד עם <persName>רחל ינאית ויצחק</persName> <persName>בן-צבי </persName> ועל ידם התקרבה לתנועת העבודה. השתתפה


 ביסוד הגימנסיה העברית בירושלים, בה למדה בתה והיא לימדה בה ציור, ואח"כ לימדה ציור בגימנסיה הרצליה בתל-אביב, ותוך כך המשיכה לעסוק בציור

 אמנותי. חלק מיצירותיה בציור פורסמו בירחון ''עבר ועתיד" (בהונגרית) של ד"ר <persName>יוסף פאטאי </persName> בבודאפשט, שבו הוקדש מקום כבוד לגילויי היצירה היהודית בכל הסוגים ובכל הארצות.

 בקיץ תרע"ד יצאה בתה לביקור ברוסיה ובגלל פרוץ מלחמת-העולם הראשונה נשארה תקועה שם, לא חזרה לארץ ועקבותיה לא נודעו.

 בראשית המלחמה ההיא הוגלתה למצרים כנתינת רוסיה, ואחרי כיבוש דרום הארץ בידי הבריטים חזרה ארצה, אך סבלות שנות המלחמה מוטטו את בריאותה.

 בייחוד דיכא את רוחה אבדן מיטב יצירותיה בצבעישמן (ישי ופאון, הילדים ליד הכותל המערבי, ועוד), שבזמן בהלת הגירוש הפתאומי אל האניה הסתירתם בעלית גג ביתו של<persName> אברהם בריל</persName> מנהל יק"א בדרום, ובמשך המלחמה גרו חיילים בבית ההוא, וכשחזרה ממצרים לא מצאה עוד את יצירותיה.

 נפטרה בתל-אביב, ד' ניסן תרע"ט, ונקברה בביתהעלמין הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/836</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/837</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
