<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 86 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/86</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אסנת (אסנה) קובלנץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בסטאלידזאן, פלך ויטבסק, רוסיה, בשנת תרכ"ז (1867), לאביה<persName> נחום מלך</persName> . קיבלה חינוך מסורתי בבית ההורים ובת 18 נישאה <persName>לנתנאל (סאנה) קובלנץ</persName> ,

 בעל תעשית חלקים עליונים לנעלים. (אז היו מיצרים בבתי-חרושת את החלק העליון והסנדלר היה מתאים לו את הסוליה וגומר את הנעל בעבודת-יד).

 כשקנה אביה קרקע בארץ-ישראל, באדמת הכפר סומל (בקרבת מקום בית-החולים "אסותא" בתל-אביב כיום), עלה בעלה ארצה בתרמ"ט לשם הכנת הקרקע לעיבוד ולנטיעה, ובתר"ן עלתה גם היא עם ארבעת ילדיה ואביה והתישבו בבית שבנו על אדמת הנחלה. במהרה חלו כולם בקדחת ושלשה מילדיה מתו בשנה הראשונה לבואם.

 אביה החכיר את המשק<persName> לאהרן רבינוביץ</persName> מסמורגון ויצא לזמן-מה לחו"ל להבריא מהקדחת, והיא ובעלה וילדם הנשאר נכנסו לדור ביפו והוא עסק בקנית חלב מאכרי שרונה הגרמנים ובמכירתו לתושבים היהודים ביפו.

 בשבתה ביפו הקדישה את מרבית זמנה להקלת סבלם של העולים החדשים וביחוד בעזרה לחולים, ורבים מתושבי יפו היהודית מהימים ההם זוכרים לטובה ולברכה את "אסנה אשת-החיל" ואת מעשיחסדה לעולים החדשים ולנגועי סבל ויסורים, שבדרך זו נטלה לעצמה "פיצוי" על האסונות הגדולים שדכדכו את חייה. 

 נפטרה בתל-אביב, ה' אב תרע"ט ונקברה בביתהעלמין הישן.

 בעלה נפטר בתל-אביב, ט"ז אדר תש"א.

 צאצאיהם:<persName> פיבל, חיה</persName> (ז"ל) אשת אברהם דימנט, <persName>יהושע, משה, חיקל, דב ובנימין</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 86 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/86</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
