<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1623 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1623</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אסתר נאור (רזיאל)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בסמיראן, פלך וילנה (רוסיה) ח' בטבת תרע"ב (29.12.1911) לאביה<persName> מרדכי רזיאל</persName> (ראה כרך ב', עמוד 987) ולאמה <persName>בלומה</persName> בת ר' <persName>יהודה לייב</persName> <persName>גורדין</persName> .

 אחיה היה <persName>דוד רזיאל </persName> מפקד אצ"ל שנפל בעירק, ראה כרך ב', עמוד 976.

 עלתה ארצה עם הוריה בשנת תרפ"ג. למדה בבית המדרש למורות וגננות ע"ש לוינסקי בתל-אביב.

 משנת תרצ"ה עבדה בהוראה בראשונה בירושלים, אחר כך בתל-אביב. בשנים האחרונות בבית הספר "אהבת ציון" אשר ברובו משמש לילדי העוני של השכונות.

 משנת תרצ"ג חברה בבית"ר ובצה"ר. מפקדת ומדריכה בפלוגות הבנות. מדריכה בנשק ובעזרה ראשונה.

 עם פרוץ המאורעות ב-1936 מצטרפת לארגון הלאומי ומארגנת את "התאום הלאומיים". משתתפת בשבירת ההבלגה ב"פעולת הרכבת". בשנת תרצ"ט קריינית ראשונה לתחנת השידור של האירגון הצבאי הלאומי (לפני הפילוג בין אצ"ל ולח"י).

 בתרצ"ט נישאה <persName>ליהודה בן יוסף נאור</persName> (מפקד "פלוגת הכותל" ו"נחלת יצחק" של בית"ר. מפקד באצ"ל, אסיר קניה).

 משנת 1943 חברה במפקדה של האירגון הצבא הלאומי. במרס 1944 נאסרה עם בעלה בשעת גלוי תחנת השידור בביתם על ידי המשטרה הבריטית. הובאה לבית לחם כשבביתה נשארו ילד בן 4 וילד בן שנה ומחצה והיא בהריון. נעשו מאמצים רבים על ידי הרבנות הראשית לשחררה. אך שוחררה רק כעבור שבעה חדשים ממש בימים האחרונים לפני הלידה.

 שלש שנים היתה בפיקוח המשטרה אך לא הפסיקה גם אז לעבוד לטובת האירגון. לילדה שנולדה לאחר שחרורה קראה "אפרת" על שם בית לחם אפרתה. ביחוד התמסרה לפעולה למען גולי קניה אשר בעלה היה ביניהם.

 אחר פיצוץ מלון "המלך דוד" נאסרה שוב והובאה ללטרון יחד עם כל אלה שהיו מתיצבים פעמיים ביום במשטרה. שוחררה ושוב שימשה כקריינית "בקול החרות" ו"קול החרות לנוער".

 עם הקמת מדינת ישראל נבחרה כחברה לכנסת מטעם רשימת "חרות" שהיא אחת מפעיליה. בכנסת היא חברת ועדת התרבות.

 בימי המחתרת פרסמה רשימות שיונות ב"המשקיף" ובעתונות "הקירות" של המחתרת, "המצודה", "בחרב", "החרות" והיתה חברת המערכת בעתונות המחתרת. כתבה בעתון הנוער: "בסער".

 צאצאיה" <persName>אריה, דוד, אפרת</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1623 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1623</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
