<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4728 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4728</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4729 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4729</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4730 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4730</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אסתר רימון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה י"א באלול תרמ"ז (5.9.1887) בעיירה דיסנה ליד ווילנה בליטא.

 לאביה <persName>צבי דוד שכטין</persName> (חסיד חבד"י, מורה לגפ"ת, שמנוחתו כבוד בהר הזיתים בירושלים) ולאמה <persName>טויבע רבקה.</persName>

 את חינוכה קיבלה בבית הספר היהודי בווילנה.

 בהיותה במקום נופש בז'ילונקה הכירה את המשורר<persName> יוסף צבי רימון</persName> , שלמד אז בישיבת לידא של הרב<persName> ריינס</persName> ונישאה לו בעיר ווילנה (ראה כרך ג' עמוד 1289).

 לאחר נשואיהם נסעו מווילגה לעיירה דובז'ין שעל נהר דרוונץ בפולין, לגור יחד עם הורי בעלה.

 הן בוילנה והן בדובז'ין תרגמה משירי בעלה מעברית לרוסית וליידיש.

 חותנה ר' <persName>אפרים אליעזר רימון</persName> (גראנאט), (ראה כרך א' עמוד 458) שהחליט לעלות לארץישראל ולהשתקע בה.

 בשנת 1907 עלה בעצמו לארץ, כחלוץ לפני המשפחה, ובשנת 1908 עלתה כל המשפחה לארץ ועמה גם הזוג הצעיר. לעלייתם זו לארץ, הצטרף

 גם אביה ר'<persName> צבי דוד שכטין</persName> שנתאלמן, והחליט אף הוא להשתקע בארץ.

 כדרך העולים בימים ההם, סבלה רבות מיסורי הקליטה וממחלות הקדחת והמלריה שהיו אז נפוצות בארץ. היא נדדה עם בעלה מעיר לעיר וממושב למושב למען מצוא מחיתם, ומעולם לא קבלה על מצבה, קיבלה את כל תלאותיה באהבה וידעה גם לעודד אחרים. היתה שופעת הומור וחום אמהי ובכל המצבים החזיקה מעמד.


 כאשת משורר ידעה תמיד לעודד את בעלה ביצירתו והיתה תומכת גורלו.

 ניחנה בלב טוב. הירבתה במתן בסתר. בכל מקום מגוריה התענינה וידעה על מוכי גורל וקשי-יום ועזרה להם. ביתה שימש תמיד מקלט לכל נצרך ומר נפש. היתה מטפלת בהם, מעודדת בעצה ובהדרכה, בסיוע ובעזרה ממשית ברוח אמהית טובה.

 במלחמת השחרור פעלה רבות תוך סכנת נפשות, להשגת לחם לרעבים וחלב לתינוקות. את דירתה שהיתה בקומה ראשונה, מסרה לילדים שגרו במקומות מסוכנים, חבשה פצועים ועודדה אותם עד הגיע האמבולנס. בכל הסביבה היתה אהובה על כולם שהוקירוה על מעשיה הטובים והברוכים.

 נפטרה בתל-אביב, י"ד באדר ב' תשכ''ה (17.3.65).

 צאצאיה:<persName> רבקה, דוד </persName> (ראה כרך ה' עמוד 2388).

 נכדיה:<persName> נעמי, אפרים, אליעזר, רות.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4728 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4728</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4729 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4729</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4730 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4730</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
