<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2232 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2232</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אסתר איזקסון - בר-עם</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בי"א חשון תר"ע (1909) בזדולבונוב, פלך רובנה (ווהלין, רוסיה), לאביה ר'<persName> נח בר-עם</persName> (בר-אוריין, סוחר, דתי-לאומי) ולאמה <persName>חיה </persName> בת ר'<persName> שמואל ליב קריסיק</persName> , ממשפחת למדנים, ואשתו <persName>אסתר זלדה,</persName> שנתפרסמה בסביבתה כידענית בתלמוד.

 בת תשע נתיתמה מאמה, וזמן-מה, עד לנשואיו של אביה מחדש, הוטל עליה עול הליכות הבית והטיפול באחיה הקטן (<persName>משה בר-עם</persName> , כיום מזכיר מועצת פועלי ירושלים וחבר הועה"פ של ההסתדרות). התחילה ללמוד ב"חדר" לבנות ואח"כ בבי"ס עממי עברי. עברה לרובנה, למדה בגימנסיה העברית של "תרבות" והתפרנסה ממתן שיעורים פרטיים בעברית. פעילה מנערות בעבודה ציונית, בתנועת הנוער ובעבודה למען הקרנות. אחרי גמרה את הגימנסיה ברובנה עבדה במשרד המרכזי של "תרבות" בוארשה.

 ב-1929 עלתה ארצה ותוך התפרנסות מעבודות ארעיות במשרדי הסוכנות והקה"ק למדה במחלקה למדעי הרוח באוניברסיטה העברית.

 ב-1932 נישאה <persName>לבצלאל איזקסון</persName> .

 לאחר כמה שנות חיים פרטיים התמסרה לעבודת הוראה פרטית בקידום תלמידים מפגרים וקשי-חינוך. מרצה מזמן לזמן על נושאים חינוכיים וספרותיים. חברה בועדת התרבות שליד ועד ההורים המרכזי בתל-אביב, חברה באקו"ם (אגודת קומפוזיטורים ומחברים), בחבר נאמנות הלשון ובארגון אמהות עובדות.

 מילדותה החלה כותבת שירים, שדקלמתם בהצלחה במסיבות בבית הספר ואח"כ באגודת הנוער. לפרסום ברבים הגיעו שיריה לראשונה ב"הצופה" ב-1939, על נושאים מהפורענות שירדה על עמנו, ואח''כ גם בעתונים "דבר", "דבר הפועלת'', "עולם האשה", "העולם", "הגלגל"

 ועוד, ושירי ילדים בעתוני-הילדים של "דבר", "הצופה" ו"הבוקר" ו"הד הגן". לרבים משיריה חוברו מנגינות והושרו והוקראו ברדיו ירושלים וב"קול ישראל", ומשיריה לילדים נפוצו בגני הילדים השירים "בוקר טוב" ו"מול הנרות" (שיר לשבת), ועוד.

 בתש"ה פרסמה את ספר השירים "בימי ענות", שחלקו הראשון מוקדש למלחמה ולשואה, להעפלה ולהתנדבות,

 וחלקו השני, "אשה באהל" צוין על-ידי הבקורת בתור שירת האשה-האם.

 צאצאיה :<persName> שפרה, יואל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2232 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2232</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
