<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2201</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2202</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים-נחום פרחיהו (פרוכובניק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקליינקוביץ (פלך מינסק, רוסיה) באלול תרמ"ה (1885) לאביו <persName>אברהם יהושע פרוכובניק</persName> (רב בסקריהולוב, פלך מינסק, חסיד, מורה בחצרות רביים ואדמורים) ולאמו <persName>רחל-לאה</persName> בת <persName>מרדכי מניוביץ</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות. חמש שנים יצק מים על ידיו של הרב הגאון <persName>חנוך הנדיל פרידלנד</persName> מחבר "תולדות חנוך" ו"דברי חנוך". על ידו הוסמך לרבנות.

 בשנים 1903-1914 שמש כמורה לעברית ותלמוד בקובנה והחל בפעילותו הציונית. ב-1916 היה מורה בישיבת לידה. באותה שנה עוד נכנס ללמוד באוניברסיטה בחארקוב במחלקת ההיסטוריה הפליאולוגית. בעת ובעונה אחת הוא משמש מורה בגימנסיה "תרבות", שבראשה עמדו <persName>כהנשטם </persName> וד''ר<persName> טשרני.</persName>

 בימי ממשלת קרנסקי התקימה ועידת כל המורים היהודיים ברוסיה והוא משתתף כציר בועידה זו.

 בשנת 1921 חוזר לקובנה וכאן משתקע עד שנת 1933. משמש כמורה בגימנסיה הריאלית לתנ"ך, תלמוד, ספרות והיסטוריה, כמורה בסמינר למורים עבריים. מטעם ממשלת ליטא נתמנה לבוחן למורים בלי תעודות מספיקות. חבר הנשיאות של "תרבות" המרכזת בידיה את כל החינוך העברי בליטא.

 לרגלי עבודתו הציונית והתרבותית יצא בשליחויות רבות ברחבי הארץ ובכינוסים וקונגרסים ציוניים.

 מטעם ממשלת ליטא נשלח לוינא לשם השגת תעודות הוראה מתאימות. שם נבחן על ידי פרופ. חיות וק


 בל תעודה להורות בכל המקצועות העבריים. כמו כן נבחן במכון לשפות מזרחיות בברלין בהנהלתו של פרופ. מיטוואך.

 בימי בקורו המפורסם של ד"ר הרצל בוילנה השתתף בשליחות אליו מטעם הצעירים הציוניים.

 היה ציר בקונגרס הציוני השביעי.

 עלה ארצה בשנת תרצ"ג (1933), היה מורה בגימנסיה "אחד העם" בפתח תקוה ואח"כ ב"הרצליה" בה משמש בהוראה עד היום.

 פרסם מאמרים ב"הצפירה" בכנוי "פן".

 רבים מבין מנהיגי הדור וסופריו נמנים עם תלמידיו וחניכיו, ביניהם פרופ.<persName> נתן פיינברג</persName> דיקן באוניברסיטה העברית, דב ליפץ מנהל הוצאת "עם עובד", הסופרים הצעירים<persName> משה שמיר, אהרן אמיר, יהודה טובין</persName> ועוד. בלבות כל תלמידיו שמור הלהט הרב שהשקיע בעבודתו הפדגוגית והחינוכית.

 היה ממיסדי "עונג שבת" בתל-אביב.

 בנו : <persName>דניאל (בן-נחום)</persName> (סופר, משורר ומבקר ספרותי). 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2201</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2202</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
