<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1744</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1745</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1746</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים קוצנוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסטארוביצ'י, פלך קיוב (אוקראינה), בשנת תרמ"ג (20.3.1883), לאביו <persName>שמואל</persName> (סוחר יערות ועסקן, ממיסדי בית-הכנסת "יבנה" בתל-אביב) ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>דב יצחק ראביצ'ב</persName> (שם המשפחה לפנים <persName>קוצי</persName> או <persName>קוצס;</persName> לפי המסורת המקובלת בה הריהי מצאצאי <persName>ר' וולף קיציס,</persName> מתלמידי הבעש"ט).

 למד בחדרים ובישיבה, ב-1904 גמר בי"ס תיכוני בקיוב וב-1909 הוסמך בפוליטכניון שבנאנסי, צרפת, למהנדס-מכונות וחזר לרוסיה. נכנס לעבוד בבית-החרושת הגדול "וסטינגהאוז" למכונות וחשמל בחארקוב וב-1911 יסד בקיוב את בית החרושת לפילטר פרס - לסינון מיצי סלק הסוכר. שם היה מראשי הפעילים בעבודה הציונית וב-1917 הצליח לארגן את גדולי התעשיינים היהודים שבאוקראינה (ביניהם <persName>הלל זלאטופולסקי </persName> אז נעל 11 בתי חרושת לסוכר - והלפרין) בחברה

 שאמרה לבנות בארץ אחרי המלחמה עיר-גנים עם תעשיה גדולה. התכנית היתה טובה בעיני<persName> פנחס רוטנברג</persName> בשמעו עליה בעת ביקורו אז בקיוב אך המהפכה הבולשבית מנעה את איסוף הכספים להגשמתה.

 ב-1920 יצא לוארשה וניסה להחיות את תכניתו. ביחד עם <persName>יהושע סופרסקי ופייבל שפירא</persName> ממוסקבה יסד את חברת "המנחיל" לעסקי בנין ופיתוח בארץ וריכזו בה הון בסך 10.000 לירות מאת יהודים יוצאי רוסיה.

 באותה שנה נשא. לאשה את <persName>רחל </persName> בת <persName>שמואל דוניץ</persName> (מצאצאי הרמ"א<persName> ורבי לוי יצחק </persName> מברדיצ'ב).

 ב-1922 עלה לארץ וכמנהל חברת "המנחיל" ארגן את בנית שכונת צ'לנוב (25 בתים) ושכונת "המנחיל" (רחובות פרץ והגדוד העברי) בתל-אביב, ונבחר ליו"ר אגודת המהנדסים שנוסדה אז.

 עבודה קטנה זו לא סיפקה את שאיפתו הגדולה לעיר-גנים תעשיתית וב-1923 נסע לברלין, מקום ריכוז של הרבה יהודים בעלי הון יוצאי רוסיה בזמן ההוא, במטרה ליסד חברה גדולה שתהא מוכשרת לתנופתפיתוח. ושוב עלה בידו לרכז רק הון זעיר בסך 10.000 לא"י בחברת "משק" שיסד ביחד עם הד"ר<persName> יוליוס</persName> <persName>ברוצקוס, שלמה גפשטיין, מרכוס זאקס, ויצחק כהנוב</persName> . הון זה לא הספיק לפעולה ראויה לשמה וכדי לעשות משהו בארץ הוכרחה החברה להשתתף עם חברת "קהלית ציון אמריקאית" (בניהולו של <persName>שארל פסמן</persName> , מנהל הג'וינט כיום) ובשותפות גאלו - באמצעות

<persName>יהושע חנקין</persName> - את אדמות עפולה, שונם, ג'דה קוסקוס טבעון, שייך אבריק וחרושת הגויים - הכל בעמק יזרעאל ובקרבתו, והארגון המסועף של חברת ''משק" (סניפים בברלין, וארשה, פאריס, לונדון, ריגה וקובנה) נועד למשוך קונים מתפוצות הגולה להתנחלות על הקרקעות הללו. בינתים נמצאה בסוף 1923 אפשרות לגאול שטח גדול בעמק זבולון - ביזמת המהנדס <persName>יוסף לוי</persName> ובאמצעות <persName>יהושע חנקין</persName> (שפתח בפעולה זו עוד בתר"ן-תרנ"א ואז נכשל בה בגלל גזירות השלטון הטורקי על העליה והמשבר שפרץ בעקבותיהן בארץ ובתנופת העליה מהגולה הרוסית). ב"חברת הכשרת מפרץ חיפה" שנוסדה למטרה זו היה צורך לשתף שלש חברות : "קהלית ציון" "משק", "קדם'', וכולן


 יחד הצליחו לרכז בסך הכל 30.000 לירות. על כל פנים גאלה החברה 46 אלף דונם וקיבלה מאת הממשלה המנדטורית זכיון על 16 אלף דונם מחולות שפת הים.

 אילו התקדמו אז "העליה הרביעית" ופיתוח הארץ בקצב הרצוי היו החברות הללו יכולות למכור את קרקעותיהן במהרה וברווחים הגונים ולהרחיב את פעולותיהן. אך המשבר הכלכלי שבא על הארץ ב-1926 הקפיא את הביקוש הפרסי לקרקעות ורוב הקרקעות הנ"ל בעמק יזרעאל ובעמק זבולון עברו לרשות הקה"ק, שהודות ליכלתה הכספית נשתמרו ברשות ישראל עד לתקופת הגאות שבאה אחרי השפל הגדול, ואז נוסדו עליהן ישובים חקלאיים, ערי גנים ומרכזי תעשיה - שהוקמו בידי חברות אחרות ואנשים אחרים.

 בעקב המשבר ותוצאותיו הנ"ל יצא אפרים קוצנוק לוארשה וקיבל שם משרת מנהל מחלקה בהנהלת הפולנית של חברת הביטוח האיטלקית "ג'נרלי''. שם המשיך את פעילותו הציונית בברית הצה''ר ונבחר ליושב-ראשה ולצירה לקונגרס הציוני ה-17 (באזל 1931).

 כ-1932 חזר ארצה ומצא את מקומו בענף הביטוח. באותה שנה יסד את החברה הארצישראלית לביטוח כללי וניהל אותה מ-1937 מנהל כללי של החברה לביטוח "ציון" וב-1944 מנהל כללי גם של החברה לביטוח "יהודה". היה בשעתו חבר מועצת בנק "אשראי" ובזמן האחרון יו"ר הנהלת "אוצר המעמד הבינוני" בת"א וחבר נשיאות הועד הארצי של אגודת שוחרי האוניברסיטה.

 בעת הפילוג בתנועת הצה"ר הצטרף למפלגת המדינה העברית בראשותו של <persName>מאיר גרוסמן</persName> ונבחר לחבר מרכזה.

 צאצאיו :<persName> אלכסנדר</persName> (ד''ר לבקטריאולוגיה, סרן בצבא ישראל),<persName> רות</persName> (מורה) אשת<persName> עוזר רבין, דוד </persName> (חקלאי בהרצליה, היה רס"ג בצבא ישראל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 החליף שם משפחתו: קינן

 נפטר בתל-אביב, ט' כסלו תשכ''ד (25.11.63)

 והובא לקבורה בהרצליה.

 (ראה כרך רביעי, עמוד 1745)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1744</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1745</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1746</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
