<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1751 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1751</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1752 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1752</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים בן-חיים (לייבינזון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ברנובקה</placeName> (וואהלין, אוקראינה), ח' בשבט תרנ"ה (20.1.1895), לאביו<persName> חיים יעקב</persName> , ולאמו<persName> דינה</persName> בת <persName>יהודה.</persName>

 קבל חנוך מסורתי בחדר. בן 12 נכנס לבית ספר עממי רוסי, נבחן וקבל תעודה של עוזר בבית מרקחת.

 מילדותו נהר אחר ה"כלי זמר" שבעיירתו ושעות

 רבות היה מאזין לנגינתם חתונות. רכש לו כנור ולמד לנגן בו על פי השמיעה את רוב הניגונים שקלט מה"כלי זמר''. כבר אז גילה נטיה לאימפרוביזציות וחיבור מנגינות.

 דלותם של הוריו אילצה אותו לנטוש את "מעשי נעורים" אלה ולדאוג ל"תכלית". נדד ממקום למקום לחפש עבודה, כעוזר בבתי מרקחת.

 באותו זמן נמשך לפעולה באגודת "צעירי ציון''. אחרי המהפכה הרוסית, והוא עוד בשרות צבאי, הצטרף לקבוצת חברים מ"צעירי ציון" בפרילוקס (פלך פולטבה) שהתכוננה לעליה. את הכשרתה הראשונה קבלה הקבוצה בחוות החלוץ באודיסה,

 בימי שהותו באודיסה נזדמן לו לשמוע כמה מגדולי החזנים, כגון: <persName>רוטמן, שטיינברג ומינקובסקי.</persName> בעיקר השפיע עליו זה האחרון. במשך שנתיים היה נוהג לעזוב את המשק לשבת מברכין ולימי חג וללכת ברגל העירה כדי להאזין לרנתו ותפלתו של<persName> מינקובסקי</persName> בליווי העוגב והמקהלה בניצוחו של<persName> דוד נובאקובסקי.</persName> מוסיקה זו השאירה בו רשמים עמוקים, באודיסה נזדמן לו גם לראשונה בחייו לשמוע קונצרטים ואופירות.

 בשנת 1921 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>צבי גרשנוביץ.</persName>

 בסוף החורף של 1921 עלה ארצה והשתתף עם אנשי קבוצתו ביסוד קרית ענבים. היה זה המשק החקלאי הראשון בהרים ודרושה היתה התמסרות מלאה לו. לרגלי עומס העבודה הזניח לגמרי את הנגינה. רק ב-1932 רכש לו שוב כנור והחל לנגן בשעות הפנאי. אך עדיין מן השמיעה בלבד כי צורת תוים לא ידע. בכל זאת הוא מחבר מנגינות ראשונות.

 כעבור זמן מה החל מקבל שעורים אלמנטריים בתורת המוסיקה מפי <persName>י.ל. נאמן</persName> , איש ירושלים מתלמידיו המובהקים של פרופ' <persName>שלמה רוזובסקי.</persName>

 בשנת 1935 נפגש עם הקומפוזיטור <persName>סטפן וולפה,</persName> הנמצא כעת בארצות הברית. אצלו המשיך להשתלם. אם כי בהפסקות גדולות. <persName>וולפה</persName> התפעל מתלמידו זה והיה אומר את שבחו בפני מוסיקאים ותלמידים, על אותו תלמיד מוכשר המוכיח כי ההמצאה המילודית אינה בת הלימודים אלא בת השמים.

 לאחר צאת<persName> וולפה</persName> מהארץ. הוא ממשיך ללמוד אצל


 הקומפוזיטור והפסנתרן <persName>יוסף גרינטל</persName> . מפרק לפרק הוא שומע שעורים בקונכרבטוריון הירושלמי.

 מספר שעורים קבל גם מפי <persName>אלכסנדר אוריה</persName> <persName>בוסקוביץ</persName> , ביחוד בתורת הדוקלויות.

 יצירתו המוסיקלית מתרכזת בעיקר בשטח העממי: שירי עם, שירי ילדים, מחזות לילדים, רקודי עם השלובים במסבות חג ומועד בכפר בכלל ובקבוץ בפרט, כך דרבנו אותו לראשונה ליצירת נעימות משוררי האדמה והקבוצים: <persName>לוי בן אמיתי, זרבבל, משה בסוק, פני</persName> <persName>ברגשטיין, חנן שדמי</persName> ואחרים,. הרבה משיריהם נתפרסמו הודות למנגינותיו (למשל: "שדות שבעמק").

 בשנת 1944, במלאת עשר שנים ליצירתו הוציא לאור בעזרת הקבוצה חוברת ראשונה של שירי העם שלו בשם "זאת ארצנו", בקרוב עומד הוא לפרסם חוברת עם שירי ילדים.

 באחרונה החל בעצמו לחבר לווי למנגינותיו. יצר גם מנגינות בלא מלים. אלגיה אחת פורסמה בחוברת "על אם הדרך - קרית ענבים במערכה". חבר מספר "הורות". הוא עובד על מוסיקה למסכת חג הבציר.

 מנגינות רבות משלו נכללו בקבצים שהוצאו על ידי המרכז לתרבות : "שירי עבודה ומולדת", "צלילי הכפר, "שירי שבת" וכו'.

 הוא חבר מזכירות המשק קרית ענבים ומרכז עניני החינוך במקום. צאצאיו : <persName>יעקב, דן, מירה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1751 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1751</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1752 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1752</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
