<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1902 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1902</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים ארזי (טננבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באחוזה דרוזדז'בו, פלך לומז'ה (פולין), י"ב כסלו תרס"ז (דצמבר 1906), לאביו <persName>צבי</persName> (ראה בכרך זה, עמוד 1692) ולאמו <persName>מרים</persName> בת ר' <persName>משה רייכרט</persName> (ממשפחת פרופ' <persName>ישראל רייכרט)</persName> .

 למד בגימנסיה העברית "יבנה" בלודז והשתלם שם בטכניקה וחשמלאות בשיעורי-ערב של המחנך <persName>פראש</persName> <persName>קר</persName> (עסקן ציוני נודע), היה מפעילי המכבי בלודז, ביחוד במחלקה לרוכבי אפנים.

 ב-1924 עלה לארץ ונתקבל לעבודה בניהול התאורה החשמלית בתערוכות "יריד המזרח" מטעם חברת "מסחר ותעשיה". אח"כ עבד בקביעות בבנית קוים מטעם חברת החשמל והיה האחראי לתאורה בתיאטראות "הבימה" ו"אהל".

 המשיך בפעולתו הספורטאית במכבי תל-אביב, ביחוד ברכיבת אופנוע, מהראשונים ומהנועזים ביותר במהירות מסחררת. זכה בפרסים בתחרויות אופנוע וביזמתו נוסדה במכבי מחלקה לאופנוע והוא היה

 מראשי פעיליה. כן השתתף ביסוד ה"מוטו קלוב" הארצישראלי והיה מראשוני חברי מכבי-אש מתנדבים בת"א. פעיל בהגנה ומחבריה המסורים ביותר. במהומות 1929 השתתף בהגנת בן-שמן וברכבו שמה ל

 אופנועו בלילה דרך השדות חידש את הקשר עם הנקודה המנותקת. גם לבית וגן (בת ים) רכב דרך מטר היריות ברחובות יפו והביא סלי לחם ליהודים המנותקים.

 ב-1929 אחרי המאורעות בארץ פנה לאביו, שיש בדעתו לארגן משלחת ספורטיבית מ"המכבי" מרוכבי אופנוע ולעבור במסע דרך אירופה ולהפגין ולעודד את מצב הרוחות בגולה, וכל ההוצאות של המסע על חשבונם הפרטי של חברי הקבוצה. אחרי הסכמתו של אביו ובשנת 1930 השתתף במסע הראשון של משלחת המכבי באופנוע דרד אירופה. והשתתף בועידה העולמית של המכבי באטורפן. בדרכם בגרמניה הגישו עזרה לנוסעי אוטובוס שנפל מעל גשר לתוך נהר. ב-1931 השתתף במסע השני מתל-אביב עד לונדון, ששימש מסע תעמולה למכביה הראשונה.

 כל השנים היה פעיל ב"הגנה" ובמסעותיו באירופה היה מעביר נשק לישוב (מוברח ומגיע בתור חלקי אופנוע).

 התארס ועמד להקים בית בישראל, אך ביום ח' תשרי תרצ"ה נתפחם תוך עבודה במתיחת קו חשמל ונקבר בו ביום בבית-העלמין הישן בתל-אביב. (עת"א בהעריכה את פעולותיו הנועזות לטובת הישוב, נתנה לו מקום קבורה בבית הקברות הישן, מול מצבת "גלעד" של הקדושים. מיום מותו - מבקרים חבריו בכל שנה ליד קברו).

 על שמו נוסדה מחלקת-אופנוע "אפרים" במכבי תל-אביב. 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1902 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1902</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
