<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1153</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1154</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1155</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים כהן-רייס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ה אייר תרכ"ג (1863), לאביו ר' <persName>אריה ליב מווילקובישק</persName> (מנכבדי כולל סובולק ולומזה ושד"ר לטובת מוסדות ירושלים במסעיו לאירופה). למד בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים" מפי הרב <persName>משה נחמיה כהנוב</persName> ("הרב מחאסלוביץ") והצטיין בכשרונותיו.

 בהיותו בן 15 שלח אותו גיסו ר'<persName> משה יצחק</persName> <persName>גולדשמידט</persName> (מראשי כולל הו"ד, בעל אחותו <persName>שרה</persName> <persName>לאה)</persName> ואת אחיו <persName>חיים</persName> על חשבונו לגרמניה, ללמוד בבית-המדרש למורים יהודים בהאנובר. אחרי גמרם את לימודיהם שם, למד אחיו חקלאות באוניברסיטת מונפליה בצרפת והיה אח"כ מדריך חקלאי במושבות הבארון <persName>בנימין רוטשילד</persName> בארץ, והוא נתמנה למורה בבית-ספר יהודי ובבית היתומים היהודי בלונדון והמשיך להשתלם שם ב"גואיש קולג'" (בית-מדרש לרבנים).

 באביב תרמ"ז נתמנה לעוזרו של הד"ר<persName> זאב</persName> <persName>(וילהלם) הרצברג</persName> בניהול בית-הספר הקטן שליד ביתהיתומים בירושלים מטעם חברת יהודים נדיבים בפרנקפורט ענ"מ. לאחר שנה נתאחד בית-ספר זה עם בית-הספר למל והוא נתמנה למנהלו. באותה שנה היה אחד מעשרה הראשונים שיסדו בט"ז סיון תרמ"ח את הלשכה הראשונה, לשבת "ירושלים", של

 "בני ברית" בארץ, והשתתף במסירות בכל פעולות הלשכה (יסוד גן ילדים עברי, בית-הספרים "מדרש אברבנאל" שהיה הגרעין הראשון לספריה הלאומית והאוניברסיטאית, יסוד המושבה מוצא, ועוד). והודות לקשריו המשפחתיים (שני גיסיו, ר' <persName>משה יצחק גולד</persName> <persName>שמידט </persName> הנ"ל והרי"ד<persName> פרומקין</persName> בעל ה"חבצלת", שבזיווג שני נשא לאשה את<persName> בילה</persName> אחותו של<persName> אפרים כהן</persName> ) התיחסו קנאי האשכנזים בסבלנות שקטה אל פעולתו החינוכית ולא הפעילו את ה"חרם" נגד בית-ספרו ונגד הורי תלמידיו.

 באב תרנ"ה נשא את <persName>אסתר </persName> בת <persName>א. ליפמן</persName> <persName> קאמי</persName> <persName>ניץ,</persName> בעל מלון קאמיניץ בירושלים, בן ר' <persName>מנחם מנדל</persName> <persName>בוים</persName> - מקאמיניץ, מחבר הספר "קורות העתים" שעלה ארצה בתקצ"ג, חלוץ ענף בתי-המלון בארץ. (יסדה את "מעון יתומות" בירושלים, היתה גבאית ב"עזרת נשים", פעילה ב"ביקור חולים" ובמפעלים רבים של "צדקה וחסד".

 באוקטובר 1898 השתתף בועד בן עשרה (חמשה ספרדים וחמשה אשכנזים בראשותם של הרבנים הראשיים יעקב שאול אלישר ושמואל סלנט) שהתארגן לקבלת פני קיסר גרמניה וילהלם ה-2 בזמן בקורו בירושלים, היה ממקבלי פניו בשער הכבוד הנאה שסודר מטעם העדה היהודית ע"י בנין בי"ס אליאנס ושמש כמתורגמן בין הקיסר והעדה היהודית.

 ב-1901 עם פטירתה של מלכת אנגליה ויקטוריה, הספידה בשם העדה היהודית במעמד הקונסול האנגלי והמושבה האנגלית בירושלים, בבית הכנסת של "החורבה". עמד על זה, שלפני נאום ההספד באנגליה, להספיד אותה מקודם בעברית. נאומו העברי הזה, היה הנאום העברי הראשון בבית כנסת זה.

 כשנוסדה בתרס"ב חברת "עזרה" (הילפספראיין") של יהודי גרמניה נסע לברלין והשפיע על ראשי החברה, שיפתחו פעולה חינוכית נרחבת בארץ-ישראל, והצליח בהשתדלותו. ראשי החברה ראו בכך גם חובה פטריוטית גרמנית: בהתחרות ב"אליאנס" המפיצה תרבות צרפתית בין יהודי המזרח הקרוב ולכבוש מקום בין היהודים לתרבות הגרמנית ולקשרי מסחר ואהדה לטובת גרמניה. בהשתדלותו ובמאמציו הוקם הבנין החדש של בית הספר "למל" בירושלים, שנבנה ע"י בעלי מלאכה ופועלים יהודים ונחנך בי"א אב תרס"ג. במשך כעשר שנים הקימה והחזיקה החברה למעלה מעשרים מוסדות-חינוך (גניילדים, בתי ספר בערים ובמושבות, ואף בבירות ובסאלוניקי, תלמודי-תורה, בית-ספר למסחר, ביתמדרש למורים, שיעורים לגננות, שיעורים לרבנים להשתלמות בשפות ובהשכלה כללית - והכל בהנהלתו הראשית של אפרים כהן. אך בניגוד לשלטון השפה הצרפתית במוסדות אליאנס הקדיש הוא במוסדות "עזרה" את המקום העיקרי לשפה ולתרבות העברית, משך אליהם את טובי כוחות-ההוראה העברים <persName>(דוד ילין, יוסף מיוחס, ח. א. זוטא </persName> ועוד). ונתן להם עזרה וחופש פעולה להנחת היסוד לרשת-חינוך


 עברית-לאומית. הנהיג את מקצועות ההכשרה (התעמלות, זמרה, טיולים וכו') שהיו מוזנחים לפניו, השתדל לפתח את הכושר הפדגוגי של המורים וביצר את מעמדם החמרי והחברתי על-ידי תשלום משכורת הוגנת במועדה ושמירה על כבוד המורה בצבור, עזר להשתלמות תלמידיו המוכשרים, ואף בתור מורה ומחנך פעל כמיטב יכלתו הרבה. עזר לפעולות המועיות של <persName>אליעזר בן-יהודה וא. מ. לונץ </persName> וביתו היה מרכז למשכילי ירושלים. השתמש בקשריו עם גדולי היהודים בגרמניה להביא עזרה גם למוסדות ולמפעלים אחרים בארץ, והודות לקשריו הרשמיים והאישיים עם קונסולי גרמניה ואוסטריה פעל במקרים רבים לטובת יהודים שהסתבכו בצרות עם השלטונות הטורקיים (כגון למען שחרור א. בן-יהודה מהמאסר, ועוד). בהשפעתו על ד"ר <persName>פאול נתן</persName> , ראש חברת "עזרה" רכש זה בחיפה את המגרש שעליו הוקם התכניון ו-800 דונם (מעזבון הרב ד"ר סאלוונדי) ליד פתחתקווה לשם יסוד כפר ילדים, ואח"כ היה על קרקע זה במשך שנים רבות <persName>קיבוץ רודגס </persName> של הפועל המזרחי וכיום <persName>כפר-אברהם.</persName>

 בתרע"ב, כשמלאו לו 50 שנה ו-25 שנה לעבודתו בארץ, ערכו לו תלמידיו ומוקיריו חגיגת-יובל נהדרת והוציאו לכבודו קובץ בשם "זמרת הארץ".

 בתרע"ג, כשנגמר בנין התכניון בחיפה והגיע הזמן להכין את תכנית הלמודים בו, פרצה מלחמתהשפות בין חברת "עזרה", שבטענת חוסר מונחים טכניים בעברית דרשה ללמד בו את המקצועות הראשיים בגרמנית, ובין הישוב וההסתדרות הציונית שדרשו להנהיג בו את ההוראה בעברית, וכתוצאה מריב זה עזבו כמעט כל המורים והתלמידים את מוסדות-החנוך של "עזרה" והוקמה רשת-חנוך מקבילה תחת מרות לאומית של הסתדרות המורים וההסתדרות הציונית. אחרי זה נשאר בראש רשתהחינוך המקוצצת של החברה וסבל את הפולמוס החריף והתוקפני של תלמידיו וחבריו לשעבר שעמדו נגדו בעברו השני, הלאומי, של המיתרס.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה המשיך לפעול לעזרת הישוב, הן בהשפעה על השלטונות הגרמנים שהיה להם אז מעמד-בכורה בארץ, והן בפעולה להקלת המצוקה הכלכלית והרעב, ובהשפעתו נתן<persName> ג'מס</persName> <persName>סימון</persName> , נשיא חברת "עזרה'" הלואה בסך 10.000 מארק לפרדסנים העברים בארץ.

 בקיץ 1917 יצא לגרמניה לפעול שם לטובת הארץ, ואחרי הכיבוש מסר השלטון הצבאי הבריטי את שארית מוסדות "עזרה" לרשות ההסתדרות הציונית, והוא נשאר עם משפחתו בברלין.

 בשנים שאחרי המלחמה היה ביתו בברלין בית ארצישראלי ומקום פגישה לבני הארץ שנזדמנו שמה. כתב את הספר "זכרונות לבן ירושלים", (בשני חלקים) שחלק ממנו נתפרסם בתוספת "מימים ראשונים" לשבועון "בוסתנאי".

 בתרצ"ג ביקר בארץ, במלאות לו 70 שנה, ואז

 ערכו לו תלמידיו וידידיו לשעבר - ויריביו שלחמו בו בשצף-קצף בעת ריב הלשונות - קבלות פנים חמות וחגיגת-יובל ור'<persName> פנחס גראייבסקי</persName> הוציא לכבודו חוברת בשם "מתנת כהונה".

 אחרי שריפת בתי-הכנסת בגרמניה ב-1938 עבר לפאריס ואח"כ השתקע עם רעיתו בניצה, ושם נפטר כ"ד טבת תש"ג (1.1.1943).

 צאצאיו: <persName>יעקב</persName> פרנקלין (פראנק) (רופא למחלות עור טרופיות באפריקה המערבית - הצרפתית), <persName>שושנה </persName> (רוזה),<persName> נעמי </persName> אשת הרברט קנהיימר.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1153</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1154</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1155</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
