<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/715</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/716</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 717 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/717</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים יהודה קומרוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסורוקי, בסראביה, רוסיה, י, אייר תר"כ (1860), לאביו <persName>צבי </persName> (בן-תורה וסוחר אמיד). קיבל חינוך תורני, ובהסכמת אביו, שהבין לדרישות הזמן, למד גם רוסית וקרא בספרות העברית החדשה.

 בן 18 נשא לאשה את <persName>יענטע </persName> בת ר' <persName>מרדכי הוכברג</persName> , חוכר אחוזות נרחבות, ועבד שנים אחדות כמשגיח במשק החקלאי של חותנו, ובשעות הפנאי היה ממשיך להגות בתורה ולקרוא בספרות העברית ובעתונות הלאומית, וכך נמשך בכל לבו, יחד עם כל משפחת חותנו, לתנועת חיבת ציון.

 אחרי ששני אחי אשתו, <persName>שמואל וצבי הוכברג</persName> , עלו

 ארצה כחלוצי המשפחה בשנת 1889 ואחריהם אביהם וכל ביתו והתנסו בסבל של ראשוני הישוב בואדי חנין ("נחלת ראובן", "עמק השושנים", "נס ציונה"), עלה<persName> א. י. קומרוב </persName> ומשפחתו בתרנ"ז והתישבו גם הם בואדי חנין, שם התגוררו בצריפים משפחות הפועלים (ביניהם מהעולים ממגורשי מוסקבה), שעבדו ביקב ובכרמים בראשון לציון ובכרמי רחובות, ועל הגבעה הסמוכה ל"עמק השושנים" נוצר ביזמת <persName>מיכאל היילפרין</persName> ישוב קטן של אכרים זעירים שקראו למושבם בשם "נס ציונה".

 הוא התחיל לעבוד בפרדס הבארון <persName>רוטשילד</persName> (שהתנהל בידי פקידות יק"א) ואח"כ בכרמים, בעיבוד ובשמירה, בראשון לציון. יחד עם אפרים <persName>חרל"פ</persName> ארגן את חבריו הפועלים לשיפור מצבם ויסדו וניהלו את הסתדרות הפועלים העברית הראשונה בא"י בשם "אגודת אחים" והשתדלו לרכוש קרקע ולהשיג עזרה להתנחלות הפועלים בבתים ובמשקי-עזר משלהם.

 בכינוס שליחי המושבות בראשון לציון בתרס"א, לרגל הסתלקות הבארון רוטשילד מהטיפול במושבות

 ומסירת ניהול הענינים לחברת יק"א, נבחרו הוא וחרל"פ <persName>וזלמן גיסין </persName> מפתח תקוה בנציגי הפועלים (יחד עם <persName>אוסטאשינסקי, סמילנסקי וגורודיסקי</persName> מצד האכרים) למשלחת הישוב החקלאי אל מרכז "חובבי ציון" באודיסה ואל הבארון בפאריס. בתרס"ג פעלו הוא וחרל"פ ומ. סמילנסקי בעבודות ההכנה בכל הארץ לכינוס האספה המכוננת לארגון הישוב ביזמת <persName>מנחם אוסישקין,</persName> שהתכנסה בזכרון יעקב. עברו בכל הארץ רשמו את הבוחרים ועשו תעמולה למען הארגון.

 בעת ביקור הרצל בארץ השתתף במשלחת שהזמינה אותו ובני לויתו לביקור במושבה נס ציונה, ונתקבל ביחד עם חרל"פ לפניו כנציגי הפועלים.

 בהשתדלות שני מנהיגי-פועלים אלה, קומרוב וחרל"פ, אישר להם הועד הפועל הציוני עזרה כספית למתן דמי-קדימה על הקרקע הנקראת "איל-פערש" בשטח 700 דונם, שיזמו את קניתו מאת ערביי סרפנד אל-חרב לשם שיכון הפועלים בבתים ומשקי-עזר (הכסף בסך מאה לי"ש נתקבל על-ידי מר דולידנסקי, עורך העתון האידי


 "עקספרעס" בלונדון). בהסכמתו של הרצל קראו למושבם בשם "תל אביב", על שם תרגומו העברי של הרומן "אלטנוילאנד" של הרצל. (לאחר זמן נבלע מושב זה במושבה נס ציונה והשם תל-אביב נשאר רק בתור שם הרחוב במושבה, ואח''כ נקרא על השכונה-העיר <persName>תל</persName> <persName>אביב)</persName> .

 השתתף בעניני הצבור במושבה, בהכנת שתילי עציהדר ובנסיון לגידול טבק, וזמן-מה היה אף מורה בביתהספר במושבה יחד עם גיסו <persName>צבי הוכברג</persName> . כתב מאמרים ב"החרות", ב"הצפירה" (על מצב הפועלים בארץ והצורך בביסוס מעמדם), מאמרים וסקירות על המושבה ועל הישוב החקלאי בכלל ב"ספר השנה" (תרס"א) וב"האסיף" של<persName> נ. סוקולוב</persName> , ובשבועון "המבשר" שיצא באיסטמבול בעריכת גיסו <persName>שמואל (סם) הוכברג</persName> .

 נפטר בנס ציונה, כ"ה תשרי תרע"ח. צאצאיו:<persName> אברהם</persName> (ז"ל), <persName>מאיר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/715</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/716</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 717 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/717</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
