<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 96 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/96</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 97 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/97</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים צבי חרל"פ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטיראספול, פלך חרסון, רוסיה, ח' תמוז תרי"ח (1858), לאביו <persName>יוסף שלמה</persName> , מגזע דוד המלך לפי המסורת שבמשפחה. קיבל חנוך מסורתי, נשא אשה, התישב בעיר ניז'ין, פלך צ'רניגוב, עסק במסחר והיד, סוכן להפצת טבק בעיר ובמחוז. בתרמ"ב ארגן שם אגודת חובבי-ציון והיה יו"ר הועד שלה. בויכוח האדמו"ר רבי <persName>שלום בר, </persName> מבית חב"ד, עם ראשי חובבי ציון שבעיר שאל אותם הרב, כיצד מתכוננים לחזור ארצה מבלי לשמוע תחילה את בשורת אליהו הנביא ושופר של משיח ? - וחרל"פ השיב : "רבי, אני שמעתי את קול השופר, ומי שלא שמע, ודאי אינו ראוי לכך..." הרבי הבין את הרמז הברור שבתשובה ולאחר זמן ביקש מהם לקחת אתם את בנו כשיעלו ארצה.

 כשנתאלמן מאשתו עלה ארצה בחנוכה תר"ן והחל מיד לעבוד בראשון לציון בסיתות אבנים לבנין יחד עם <persName>אהרן אייזנברג </persName> והשיג "זכות ישיבה" במושבה מאת פקידות<persName> הברון רוטשילד</persName> ששלטה שם. האוירה של שלטון הפקידות לא היתה לפי רוחו, וכשנוסדה המושבה רחובות בתרנ"א עבר לעבוד שמה בחקלאות ובנטיעות. אח"כ היה הרוח החיה בתנועת הפועלים וצעירי רחובות, שעברו במושבות הנתמכות והמתנהלות על-ידי פקידי הבארון ועוררו את המתנחלים לדרישת עצמאות כלכלית על אחריות עצמם ושחרור מהאפוטרופסות של הפקידות. בעקב תעמולה זו נתכנסה בראשון לציון אספה כללית, שהחליטה לדרוש מהנדיב למסור את גורלן של


 המושבות בידי המתנחלים עצמם ועל אחריותם, ובמשלחות שיצאו בענין זה אל מרכז חובבי ציון באודיסה ואל הבארון לפאריס נשלחו מרחובות<persName> משה</persName> <persName>סמילנסקי</persName> בשם הצעירים וחרל"פ בשם הפועלים.

 השתתף בעבודות רחובות מראשיתה כממונה על הפועלים מטעם חברת "מנוחה ונחלה" ויחד עם המהנדס מרדכי <persName>לובמן</persName> ציין את גבולותיה. אח"כ השתתף בהכשרת הקרקע ובנטיעה הכרמים וארגן את

 הפועלים לאגודה הראשונה של פועלים עברים בארץ, בשם "אגודת אחים", שהציבה לה מטרות לאומיות נעלות ובנתה את ארגונה עפ"י השיטה שבתורה לפי קבוצות של עשרה-עשרה חברים ובראש כל אחת "שר-עשרה", ובראש כל חמש העשרות עמד הוא בתפקיד "שר חמשים". בהשתדלותו הוקם צריף גדול למטבח בשביל הפועלים והושגו הכלים מאת "חובבי ציון" באמצעות הד''ר<persName> זאב טיומקין, </persName> ראש המשרד של חו"צ ביפו בימים ההם. מרכז האגודה היה לפעמים ברחובות ולפעמים בנס-ציונה, מקום מגורי הפועלים העובדים על אדמת רחובות באותו זמן, והיו שוררות בה אחוה ורעות וחדות היצירה. היא הגנה גם על עניני הפועלים, וכשפיטר הפקיד הראשי של הבארון שמונה פועלים בצורה גסה ובלתי-מוצדקת קמו חרל"פ וחבריו ושמו מצור על הפקיד בחדרו בנס-ציונה לשעות מספר, עד שהודה בזכות המפוטרים לקבל שנויים ואח"כ נבחר חרל"פ לברר את הפרטים בדבר הפיצויים. גם בתקופה מאוחרת יותר, כשהיה כבר מבעלי-הבתים במושבה, שקד במשך כ-25 שנה על סידור הפועלים העברים בעבודה והקלת תנאי חייהם ושיכונם ע"י הקמת שכונות עובדים.

 בתרנ"א נשא לאשר, בזיווג שני את<persName> יהודית</persName> בת <persName>אברהם שפינר,</persName> מקמיניץ-פודולסק, וילדה לו בנים ובנות: <persName>מנחם, ישראל, טובה, אריה, בת-שבע, מיכל, שלמה</persName> <persName>פיגה, שושנה, תמר ואמנון.</persName> להקלת עול הפרנסה ניהלה בית מלון במושבה. אחר כך החל לעסוק במסחר ובניו עזרו לו וראה ברכה בעמלו.

 כתב מאמרים ב"הצפירה" ועסק בצרכי צבור כחבר ועד המושבה (בתפקידו זה פעל בעד התקשרות

 המושבה עם "השומר" וחתם בשם הועד על החוזה), הועד הדתי, וער הפועלים ויו"ר חברה קדישא. השתתף בתנועה הציונית המדינית בראשיתה ובמשלחת מושבות הדרום, שהזמינה את<persName> הרצל </persName> לבקר בהן בעת ביקורו בארץ בתרנ"ט, ובביתו ברחובות קיבל הרצל את משלחת הפועלים. היה ציר לקונגרס הציוני השביעי. בתרע"ח יסד יחד עם<persName> לפקוביץ</persName> את סניף "המזרחי" ברחובות ונבחר לועד שלו ואח"כ אף לחבר המרכז הארצי.

 זכה לראות בנים ובני-בנים במושבה שהשתתף ביסודה וגדלה ורחבה לעיניו וגם בעמלו.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברחובות, ז' טבת תש"ט (8.1.49) (ראה את הערך בעמוד 97, כרך א')

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 96 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/96</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 97 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/97</bibl>
            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
