<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/744</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אפרים גיסין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח תקוה, י"ד אלול תרס"א (1901), לאביו <persName>משה </persName> (מטובי החקלאים ועסקני הצבור במושבה) ולאמו <persName>אסתר</persName> לבית <persName>הורביץ</persName> , ונקרא על שם אבי-אביו, אבי משפחות גיסין בפתח תקוה, שנפטר בתרנ"ח.

 למד בביה"ס של<persName> הבארון רוטשילד </persName> בהנהלת חברת יק"א (פיק"א) ואח"כ בביה"ס החקלאי שיסד האגרונום ד"ר <persName>חניאל (פיקהולץ)</persName> במושבה.

 בן 17 התנדב בתרע"ח לגדוד העברי הארצישראלי במלחמת-העולם הראשונה, ומששוחרר מהגדוד בעת פירוקו ב-1920 חזר לעבודתו החקלאית ועסק בעיקר בגידול דבורים, וב-1921 השתתף בהגנת המושבה ביום ההתקפה הגדולה (כ"ז ניסן תרפ"א) תחת פיקוד אחיו <persName>אבשלום</persName> , שנפל חלל בקרב.

 כשקיבלה המושבה ב-1922 מעמד של מועצה מקומית, שהיו בה בראשונה 32 חברים, נבחר לחבר המועצה. מ-1923 ואילך נבחר במשך עשר שנים לחבר

 הנהלת "המכבי" המקומי (שנקרא "מכבי אבשלום" על שם אחיו, שהיה מיסדו), וחלק רב לו ברכישת מגרש המכבי בן 16 דונם ברחוב שטאמפר, וכן פעיל הוא בהנהלת התזמורת של המכבי.

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת <persName>דב יטקובסקי,</persName> מותיקי החקלאים במושבה. (היא עסקנית פעילה בעבודה צבורית, תרבותית וסוציאלית, ובעיקר בויצו, ומרצה בצבור).


 ב-1930 נבחר לחבר הועד החקלאי המקומי (הסתדרות החקלאים) וב-1931 ליושב-ראשו.

 מ-1930 נשיא האגודה למען "מכבי-אבשלום". היה פעיל בין מיסדי תזמרת "כנור-ציון".

 בשנות 1934/38 ניהל את נטיעתם ועיבודם של פרדסים בשטח 4000 דונם מטעם חברת "הנוטע" בנתניה, ומשחזר משם נבחר מחדש ליו"ר הועד המקומי וממשיך בכהונה זו עד היום.

 כשנוצרה ב-1937 המועצה המקומית המיוחדת לאזור הכפרי של פתח-תקוה, נבחר לחבר ואח"כ לסגןנשיא של המועצה (בנשיאותו של <persName>פרץ פסקל)</persName> וב-1947 נבחר לנשיאה,

 ב-1939 נבחר למנהל "בוסתן" (אגודה קואופרטיבית של פרדסנים לשווק פרי הדר) והשתתף במשלחת הסינדיקט של אגודות הפרדסנים לחקירת השווקים ותנאי מכירת הפרי באירופה ואנגליה. השתתף ביסוד קופת מלוה חקלאית בפתח תקוה וחבר הנהלתה מ-1934 ואילך. מיוזמי הקמת "בית האכר" וחבר הנהלתו. חבר מרכז התאחדות האכרים וחבר בועדת העבודה ובמחלקה החקלאית של ההתאחדות.

 צאצאיו: <persName>אבשלום, עדיאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/744</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
