<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1200</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה ליב סליצן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצ'סניק, ליד ויטבסק, רוסיה הלבנה, בשנת תרכ"ג (1863), לאביו <persName>ישראל יהודה</persName> ולאמו <persName>נחמה.</persName> קיבל חינוך מסורתי. נשא לאשה את<persName> בת-שבע</persName> בת <persName>יצחק </persName> גרפונק מבסניקוביץ (לטביה) ועסק במסחר.

 מנעוריו היה חובב ציון ופעיל בכל עניני ארץישראל. השתתף בקונגרס הציוני הראשון בתור ציר נבחר מווארשה ובועידת ציוני רוסיה במינסק (1902). בימי המהפכה הרוסית לקח חלק פעיל בעבודה הציונית בקנה-מידה גדול ונבחר למרכז ציוני רוסיה. כשהשתתף כציר בועידה הציונית הכל-רוסית השמינית באפריל 1920 במוסקבה נאסר ביחד עם כל חברי הועידה והיה כלוא בג.פ.או. ובבית-הכלא בוטירקי.

 מששוחרר קיבל רשיון לצאת מרוסיה ובראשית תרפ"א עלה ארצה, השתקע בחיפה והתמסר לפעולות למען בנין הארץ ופיתוח העיר חיפה ויצירת מקורות פרנסה בה לשם קליטת עליה גדולה. השפיע על <persName>אליהו פינסון </persName> ליסדי את בית-החרושת "שמן" בחיפה,

 היה ממיסדי בית-החרושת "שמן" ומנהלו במשך שנים רבות, מפעילי תנועת הקואופרציה בארץ וממיסדי בנק קרדיט עממי בחיפה, מבוני הדר הכרמל וחבר פעיל בועד השכונה. בהשתדלותו נתן הבארון <persName>בנימין</persName> <persName>רוטשילד</persName> מגרש לבנין בית-הכנסת המרכזי בהדר הכרמל. פרסם בעתונות האזרחית מאמרים ותגובות לשאלות השעה.

 נפטר בחיפה, ט"ז שבט תרצ"ג.

 צאצאיו: <persName>שמואל, רחל</persName> ,אשת <persName>משה רוזנבוים</persName> (חיפה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1200</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
