<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2356</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2357</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה סמסונוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון-יעקב, כ"ח אדר א' תר"ע (9.3.1910). לאביו<persName> שניאור זלמן </persName> (ראה כרך ב', עמוד 892) ולאמו <persName>מרים </persName> בת <persName>אריה ליב ושרה נידרמן</persName> (מחלוצי ומיסדי "זכרון-יעקב". עלתה עם הוריה לארץ מבאליה - רומניה, בהיותה ילדה בת 4 שנים. ראה כרך ד', עמוד 1785).

 אביו, שעלה לארץ מהומל, רוסיה, בגיל 14 שנים. נתמנה עם אזרחי ה"חאן" ומיסדי "חדרה". אחד מששה אחים, שהביאו עמהם אחרי כן את הוריהם: <persName>אריה לייב</persName> <persName>ומלכה סמסונוב</persName> (כרך א', עמוד 344).

 בגיל שבע נתיתם מאביו, ועל אמו האלמנה הוטל עול המשק ועול חנוכם של הילדים.

 קיבל חינוך בביה"ס במושבה, במקוה ישראל, והיות


 ונתגלה בו כשרון הציור, עזב את מקוה ישראל ועבר לירושלים ללמוד בבית הספר לאמנות "בצלאל". לרגלי סגירת המוסד בגלל חוסר אמצעים חזר לזכרון-יעקב.

 עסק בציור שלטים וקישוטים, צביעת בתים, עבודות עונתיות ביקבי המושבה, נוהג בכרכרה רתומה לסוס, כדי לספק לחם לקבוצים בסביבה, ומפעם לפעם שמח לעבוד במשקים החקלאים של בני משפחתו, מתוך משיכה בלתי פוסקת לעבודת האדמה ולעצי המטעים.

 כבר בגיל צעיר היה לו הכשרון לכתוב ספורים וכו'. ובגיל 18 הוא מתחיל לפרסם את פרי בכורי עטו, תחילה בכתב עתון יומי מזכרון-יעקב והשומרון, אחרי כן רשימות ומאמרים, ולבסוף גם ספורים שנדפסו בעתונים שונים וגם בעתוני נוער.

 היה פעיל בתנועת ה"מכבי" ומקורב לחוגי הנוער הלאומי.

 בגיל 21 הוזמן לתל-אביב לכהן כמזכיר מרכז הסתדרות בני המושבות - "בני בנימין", אולם לנוכח מצבה הכלכלי של הסתדרות זו, הוא מפסיק מעבודתו כעבור ארבעה חדשים, וחוזר למושבה. שנה אחרי כן, הוא מתקבל לעבודה כמזכיר ועד המושבה בזכרון-יעקב, שהפך עם קום המדינה למועצה מקומית, ובתפקיד זה עשה והצליח תקופה של עשרים שנה רצופות.

 בתקופת כהונתו זו גדלה המושבה והתרחבה בשטח בנינה ואוכלוסיתה עלתה מ-1200 נפש ל-6000 נפש. נוספו בה הרבה מפעלי פיתוח, וכל השירותים השונים לבשו צורה של יעילות צבורית למופת.

 הקדיש הרבה שנים באוסף חומר לתולדות המושבה, ובהוצאת אמנות, ע"י הספריה של הקרן הקימת לישראל, הוציא לאור את הספר "זכרון-יעקב".

 ובהוצאת ועד המושבה זכרון יעקב ע"י ועדת הספר הוציא לאור את הספר הגדול "זכרון-יעקב" - פרשת דברי ימיה, תרמ"ב - תש"ב, (512 עמודים, תש"ב). במלאות למושבה 60 שנה.

 בגיל 23 נשא לאשה את <persName>שולמית</persName> בת<persName> אברהם יצחק</persName> (אלתר)<persName> ברונשטיין</persName> , מצפת.

 השתתף בהרבה מאספים ספרותיים, הוציא כמה חוברות, קובצים. מרצה ונואם מוכשר.

 ממשיך גם באמנות הציור בשעות הפנאי.

 אחרי שהתפטר מתפקידו כמזכיר המועצה המקומית בזכרון-יעקב, חזר לחקלאות ומקים משק חקלאי במושבה.

 מהראשונים שהקים את ביתו מחוץ למושבה ומתענין בהרחבת גבולותיה של מושבתו.

 צאצאיו :<persName> אלופה, מתנה, עוזי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2356</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2357</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
