<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3480</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריאל כספי (זילברשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכסלו תרע"א (25.12.1910) בקילץ שבפולין.

 לאביו<persName> ישראל זילברשטיין (כספי)</persName> ולאמו<persName> צפורה</persName> בת <persName>חיים-אריה גולדשמידט.</persName>

 למד בבית-ספר עממי ותיכון עברי והיה פעיל בצופיות ובמכבי.

 ב-1925 עלה לארץ עם הוריו, השלים את לימודיו והתמסר בספורט ובכבאות ובהגנה לפיתוח כושרהמעשה הגופני של העם כדרוש לעם המתעתד לחיים עצמיים.

 נשא לאשה את<persName> חיה </persName> בת <persName>גדליהו שקולניק.</persName>

 פיתח פעילות מעשית וארגונית בענפי הספורט כדורגל, אתלטיקה קלה, איגרוף ואופנוע. חבר ועד אגודת מכבי תל-אביב זה למעלה מ-25 שנים רצופות בתפקידי סגן יו"ר, מ"מ יו"ר, ובאחרונה מזכיר כללי של האגודה וראש מחלקת כדורסל זה 20 שנה ברציפות, יו"ר מפקדת מכבי צעיר במכבי תל-אביב, חבר מרכז מכבי ישראל וחבר ועדת הבקורת של המכבי העולמי. היה ציר בקונגרס השלישי של מכבי העולמי.

 במכבי-אש מתנדבים תל-אביב התחיל כאחד מן השורה, וכיום הוא מפקד מכבי-אש תל-אביב ורכז ארצי של שרות כיבוי-אש במדינה.

 יצא כמה פעמים בשליחות מרכז הכבאות בארץ להביא ציוד מחו"ל בשביל גדודי הכבאים, ייצג את

 ישראל בקונגרסים בינלאומיים לכבאות ונבחר לועדה המתמדת של הארגון העולמי לכיבוי דליקות ולמניעתן.

 כל השנים חבר פעיל בהגנה.

 פרסם מאמרים בענייני ספורט ומאמרים טכניים בחוברות "האש" של מרכז הכבאים בישראל.

 בתו:<persName> זויה </persName> אשת<persName> דן רימון.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3480</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
