<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3621</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה ליב מינץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרי"ח (1858) בעיר נובוברובסק (ברוסיה). מצד האם התיחש למשפחת <persName>הרכבי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי. אך כשגדל - פרש להשכלה.

 לאחר שרכש לעצמו ידיעות מספיקות ביהדות ובמדעים הכלליים, עזב את עיר מולדתו ובא למוסקבה. כאן נתקבל לעבודה בבית מסחר הטה המפורסם של <persName>ק. ז. וויסוצקי.</persName>

 לציונות נמשך מיום עמדו על דעתו, ובהיותו במוסקבה היה אחד מהמיסדים של אגודת "בני ציון" המפורסמת ביחד עם <persName>מ. מ. אוסישקין, יחיאל צ'לנוב ואידלסון.</persName>

 לאחר שעזב את משרתו אצל<persName> ויסוצקי </persName> עבר לגור ברוסטוב על נהר דון, והיה לסוחר ובעל בית חרושת גדול. עמד בראש כמה מוסדות יהודיים חשובים בעיר מושבו זו, ולא פסק מעבודה ציונית צבורית עם השתלטות הבולשביקים.

 בשנות התשעים למאה הי"ט החל לפרסם מאמרים על נושאים שונים ב"המליץ". תמך מכספו בכל מפעלי הספרות ותרבות עבריים ברוסיה.

 מלבד "המליץ" פרסם את יצירותיו גם ב"כנסת ישראל" של<persName> שפ"ר,</persName> "פרדס"<persName> לי. ח. רבניצקי</persName> , "לוח אחיאסף", "השלח", "הצפירה" ועוד.

 בשנת תרמ"ח (1888) פרסם תרגומים אחדים משירי היינה ב"כנסת ישראל" וב"פרדס".

 בעיקר הקדיש את עטו לבקורת על ספרים וסופרים. קולמוסו היה חד. את שבט זעמו הרים על <persName>פרישמן</persName> וניסה לערער על ידי בקורת חריפה את מקום כבודו בספסל ה"מזרח" בספרותנו. כן ביקר קשה מאד את <persName>ש. י. עגנון</persName> .

 גולת הכותרת בבקרתו השנונה היו מאמריו על מתרגמי <persName>היינה</persName> . כל מתרגמי<persName> היינה </persName> לא מצאו חן בעיניו: לא <persName>פרישמן</persName> , לא <persName>יצחק קצנלסון</persName> , לא <persName>ש. בן-ציון</persName> וגם לא מתרגמים אחרים. לפי דעתו קלקלו כולם את האופי שבשירתו של <persName>היינה.</persName>

 בסוף ימיו ניסה להראות דוגמא מוחשית איך צריך לדעתו לתרגם, ופרסם קובץ שירים בפרוזה ובחרוזים בתל-אביב.

 לארץ ישראל עלה בשנת תר"ץ (1930).

 פרסם כמה מאמרים ב"השלח" וב"הארץ".

 מלבד הנ"ל פרסם בזמנים שונים - ספורים וזכרונות מחיי היהודים בליטא מימי ה"השכלה".

 בראשית תרצ"ו חלה, ובי"א כסלו תרצ"ו (7.12.1935) נפטר ונקבר בבית הקברות בנחלת יצחק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3621</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
