<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3781</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה פבריקנט</persName>

</head>
         <div><p> נולד יצקה ע"י הומל (רוסיה), ט' תשרי תרמ''ג (סוף 1882).

 לאביו<persName> שניאור זלמן</persName> ולאמו<persName> פייגה צפורה</persName> בת אהרן.

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה, בי"ס עממי יהודי.

 עסק בעירו במסחר.

 היה מהחברים הראשונים של פועלי ציון ברוסיה.

 בשנת 1903 עלה לארץ יחד עם עשרת חברי "קבוצת הומל".

 עבד כפועל בתיקוני הדרכים שיתאימו למעבר עגלות בין המושבים בימים ההם.

 שנה אחרי הגיעו לארץ קיבל את הנתינות התורכית, ובתור נתין תורבי נתמנה למוכתר המושבה אלניה בגליל התחתון.

 היה ממיסדי "החקלאית" והופיע כאחראי כלפי השלטון התורכי בראשיתם של הישובים - מרחביה ותל-עדשים, וניהל עם הממשלה משא ומתן בכל הקשור למושבות הגליל התחתון.

 היה פעיל בהתאחדות איכרי הגליל התחתון מראשיתה.

 בשנת 1925 נשא לאשה את לאח בת <persName>ירחמיאל</persName> <persName>הלפרין.</persName>

 חקלאי במושבתו אלניה (סג'רה).

 יו"ר ועד המושבה, חבר המועצה האזורית, גליל תחתון, חבר בהנהלת התאחדות האברים של הגליל התחתון.

 במלחמת העולם הראשונה (1914-17) היה מגוייס לצבא התורכי. היה אסיר בכלא תורכי בנצרת.

 בשנת 1920-45 עסק ברכישת קרקעות עבור חברת פיק"א, ואחר כך עבור הקרן הקיימת. טיפל באריסים של השטחים שנגאלו : כפר קיש, שרונה, שדמות דבורה, בית קשת, שדה-אילן ועוד.

 כל השנים חבר ההגנה. פעיל בקשרי מודיעין עם האוכלוסיה הערבית.

 היה חבר של חבר השופטים הראשון של בית משפט השלום בטבריה.

 בנותיו:<persName> רוחמה</persName> אשת<persName> משה הילטהיים</persName> (שדה אילן), <persName>רבקה, שולמית</persName> אשת <persName>ישראל שני</persName> (קרית מוצקין).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3781</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
