<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה בבקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגאצ'ינה, פלך פטרבורג, רוסיה, כ''ח חשון תרמ"ב (1881), לאביו <persName>זלמן דוד </persName> (חייט).

 למד בחדרים, בישיבת סלובודקה, התיצב לבחינה וקיבל תעודת בגרות רוסית. הצטרף לתנועה הציונית בראשיתה, ב-1896, והיה מיד מפעיליה השתתף כציר בועידות ציוני רוסיה במינסק ובהלסינגפורם ובקונגרסים הציוניים ה-7, 11, 12 ו-17. למד באוניברסיטת פטרבורג בשנות 1900/08, ובו בזמן לימד עברית והשתדל להשפיע על טובי הציונים דוברי רוסית שיהיו עברים גם בדיבורם.

 ב-1907 נשא לאשה את <persName>רוזה </persName> בת<persName> נח דוברינר.</persName>

 היה מהפעילים והמפעילים בקהל הסטודנטים ואנשי האינטלגינציה הציונית בפטבורג, בחבורה שהתרכזה מסביב <persName>לזאב ז'בוטינסקי, אברהם אידלזון</persName> וחבריהם במערכת ''ראזסווייט", כתב מאמרים פובליציסטיים בע

 תון זה ברוסית וב"הזמן" בעברית. אחרי לימודיי באוניברסיטה הפך לאיש-מעשה : חרשתן מ-1909 ועד 1918 ואח"כ פקיד עד 1921, אך לציונות המשיר להתמסר כמו סטודנט צעיר ונלהב.

 עלה לארץ באוקטובר 1921. היה במשך שנה מנהל עבודה בבית-החרושת ללבני סיליקט ואח"כ עבד כמנהל פנקסים במחנות הגדולות בחיפה, בחברת "רענניה" בתל-אביב וישנותיו האחרונות במפלגת הצה"ר.

 היה הראשון בתל-אביב שהיה לו מקלט-רדיו שבנה בעצמו, ואח"כ ניהל את שרות הרדיו העברי הראשון שהוקם בשטח התערוכה, עוד לפני היות שרות שידור בארץ.

 גם בארץ היה מטובי הפעילים למען הציונות. הצטרף בין הראשונים לתנועה הרביזיוניסטית. משנתפלגה הצטרף למפלגת המדינה העברית ובשנת 1933 ערך את שבעונה "המטרה". אח"כ חזר להצה"ר וב-1535 היה ציר וחבר הנשיאות בקונגרס היסוד של ההסתדרות הציונית החדשה. כתב מאמרים בעתוני המפלגה והופיע כנואם ומרצה באספותיה ובועדותיה, אך בשנותיו האחרונות הוכרח לצמצם את פעילותו בגלל חולשת גופו.

 נפטר בתל-אביב, י"ד תשרי תש"ט (20.10.48).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
