<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 249 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/249</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/250</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה לייב סימיאטיצקי</persName>

</head>
         <div><p> בן צבי. - נולד בעיירה סוקולי, פלך לומז'ה, בו' סיון תרמי"ג. אביו היה תלמיד חכם מופלג, ולימד בעיר מגוריו הנ''ל את השעור היומי בתלמוד לבעלי בתים בבית המדרש. מפיו למד הבן תלמוד ותנ"ך.

 בן י"ב היה, כשעזב את בית הוריו, ויצא ללמוד ב"קבוצי תורה" בעיירות קרינקי ואסטרין. באותו פרק זמן למד על בורים את הדקדוק העברי ואת התנ"ך, וגם רוסית וצרפתית.

 בשנת 1904 קבל את התפקיד להיות מורה ב"חדר המתוקן", עברית בעברית, בהנהלת ח. א. חזן בגרודנה. בתרס"ו הוציא בהוצ' "מוריה" חוברת מנוקדת בת י"ט עמודים בשם "שלום התלמיד", - ובה כללים לתלמיד על שמירת חוקי הבריאות.

 נשא לאשה את רבקה בת צבי מנצינסקי מגרודנה.

 בשנת 1907 עבר מגרודנה לוילנה, כדי להורות את למודי העברית בגימנסיה העברית-רוסית של פ. קאגאן. בעיר זו, שהייתה אחד ממרכזי העתונות העברית, צעד את צעדיו הראשונים בספרות, ונכנס לעבוד במערכת השבועון "העולם", בעריכתו של ל. יפה, ואח"כ של א. דרויאנוב.

 כעבור זמן-מה נדד לבוכארה כמורה לעברית, ומשם כתב את מאמרו הראשון, על יהודי בוכארה,

 אורחות חייהם ומנהגי הפולחן שלהם, ופרסמו ב"הזמן" של ב"צ כ"ץ (לפי דברי המנוח פרסם בימי חייו שני מאמרים בלבד: האחד - הנ"ל, והשני פרסם בתש"ג ב"הארץ" בשם "תבוסה" נגד "ברית שלום").

 בבוכארה שהה שנה אחת בלבד, אח"כ עבר לוורשה כמורה בבית הספר העברי של מ. קרינסקי ומשם, אחרי שלוש שנים, ללודז, בה לימד בגימנסיה


 העברית מיסודו של הד"ר מרדכי ברוידה. בגימנסיה זו נשאר עד 1914. עם התקרבות החזית, יצא למוסקבה, ושם נתמנה למפקח על בתי הספר העבריים מיסודם של "חובבי שפת עבר" ובש' 1917 נתמנה לעורכה של הוצאת "אמנות". בהוצאת ספרים זו לכל גלגוליה, - לכתחילה ממוסקבה לאודיסה, מאודיסה להומבורג ומהומבורג לתל-אביב - עבד כל השנים כעורך, כמתרגם וכמסגנן. עבודתו היתה אלמונית, ואיש מן הצד לא ידע את תפקידו האמיתי.

 בש' 1921 הצליח לצאת מרוסיה יחד עם קבוצת הסופרים ביאליק, רבניצקי, דרויאנוב וכו', אך השתקע באופן זמני בהומבורג, ששם התאכסנה הוצאת הספרים "אמנות" שהיה קשור לה בתור עורך. בנובמבר 1925 הגיע ארצה, ותיכף נכנס לעבודה בהוצ' "אמנות", שעברה גם היא לתל-אביב.

 בארץ ישראל המשיך בעבודתו. ערך, סיגנן ותיקן בהוגי "אמנות"<persName> כמאתים ספר</persName> חוץ מחוברות ספרית קרן הקיימת "לנוער". גם בספרים שתרגם בעצמו לא ציין את מתרגמם. לעיתים רחוקות הסכים לחתום את שמו בפסידונימים : "אלמוני", א. ס. ל. סמן, שלי<persName> ואחירב </persName> (בפסידונים הזה חתם לזכר אחיו הרב הגאון ר' יעקב שלמה משצ'גובו, מחבר הס' "בית יעקב", שנספה בידי הנאצים).

 ולמרות שהשתדל להצפין ולהסתיר מעין רואים את עבודתו, בכל זאת הכירו יחידי סגולה את ידיעותיו המרובות בלשון ובספרות העברית החדישה והעתיקה, וידעו להעריך את חין ערכו כאחד המעטים השולטים במכמני הלשון העברית, ונבחר ל"ועד הלשון" כחבר הועד.

 בתש''א קבל על עצמו עריכת הספר "זכרון יעקב", ובו פרסם גם אחד משיריו המעטים בחתימת א. ס-י.

 עם חדוש ה"רשומות" הוזמן ע"י חברת "דביר" להיות עורכן. בלכתו למערכת תקפה עליו מחלתו מחלת הלב - מעדה רגלו, ונפגע מזעזוע מוח.

 לאחר מחלה חטופה מת מהסתיידות העורקים בה' ניסן תש"ה ונקבר בבית הקברות הישן בת"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 249 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/249</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/250</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
