<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3336</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3337</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3338</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ארקאדי ספרות</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ב תשרי תרע"ב (1911) בקיוב שבאוקראינה.

 לאביו <persName>קופל</persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> בת<persName> הירש ברמן.</persName>

 מהוריו קיבל ידיעות על השתייכותו לעם היהודי ועל אורח-החיים והשאיפות והתקוות של היהודים במלכות

 רוסיה, כשהשלטון הצארי דיכא אותם רק בחומר והשאיר להם את החופש לחיות, עד כמה שיוכלו וינתן להם לחיות בכלל, לפי אמונתם ורוחם. אך מחוץ לבית נתחנך בביתהספר ובארגון הנוער לאזרח נאמן לברית-המועצות ופעיל ולוחם למען מטרותיה.

 למד בקיוב בבית-ספר תיכון ובפוליטכניקום והוסמך למהנדס-מכונות. אחר-כך שירת בצבא האדום בדרגת קצין-הנדסה בחיל השריון והשתלם בתורת הלחימה להלכה ולמעשה באקדמיה צבאית.

 ב-1931 נשא לאשה את<persName> סופיה </persName> בת <persName>משה ליס.</persName>

 במלחמת העולם השתתף בקרבות המרים של הצבא האדום נגד הצבא הגרמני הפולש ואח"כ הגיע במסע הנצחון עד ללב גרמניה. כאן נפגש עם שארית הפליטה היהודית ובא לידי הכרה, שעמו שלו זקוק לו ולעזרתו יותר מאשר הצבא האדום. ויתר על מקומו ומעמדו בצבא האדום והתמסר לשיקום שרידי היהודים ולארגון עליתם לארץ בנתיבי ההעפלה (עליה ב'), וכמפקד אנית המעפילים, "מכס נורדאו", שהביאה 1800 עולים מקונסטאנצה הגיע גם הוא ב-2 ביוני 1946.

 נתקבל לעבודה כמנהדס בחברת החשמל בחיפה ובתל-אביב. העניק את ידיעותיו ונסיונו להגנה ולפלמ"ח והיה מאנשי סודו של האלוף <persName>יצחק שדה,</persName> ובמלחמת השחרור אירגן את שיריון כלי-הרכב שהיו בידי כוחות ההגנה והשתתף ביצירת חיל-השריון של צה''ל ושירת בו בדרגת רב-סרן.

 אחרי מלחמת השחרור חזר לעבודתו האזרחית כמהנדס ואף כבש לו מקום ניכר בתור סופר וכינויו הספרותי: <persName>ס. ארקדי)</persName> ונתקבל כחבר באגודת הסופרים. משתתף בקביעות ב"דבר השבוע", "במחנה" ובעתונים אחרים בארץ ובחו"ל.

 ספריו שיצאו עד עתה: "הטנק - נשק התקפה" (ריכוז הרצאותיו בקורסים. הוצאת "מדע ונצחון", 1950); "בחייהם ובמותם" (סיפורים מפגישותיו עם שארית הפליטה ועם חולמי התקומה ולוחמיה, הוצאת "עם עובד", 1951); "הזוית השלישית" (סיפורי-הווי מחיי


 הנוער בארץ בתקופת מלחמת השחרור ותקומת המדינה, הוצאת נ. טברסקי, 1952); "מסיפורי חוקר ותיק" (על נושאים בטחוניים, הוצאת "מערכות", 1953) רבים מסיפוריו נדפסו בספרי לימוד ובאנתולוגיות בארץ ותורגמו בחו"ל לאנגלית, ספרדית ואידית.

 בתו: <persName>מרים</persName> אשת<persName> יונה אלכסנדר</persName> (מוסמך אוניברסיטת שיקאגו בחוק הבינלאומי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3336</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3337</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3338</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
