<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4715</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה סלומון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> בשנת תרנ"ב (12.11.1892).

 לאביו<persName> מרדכי בן חיים סלומון</persName> (מותיקי ירושלים) ולאמו<persName> חיה ליבע</persName> בת <persName>ברוך ליב ברמן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בישיבת חצר החורבה יבישיבת ר' <persName>יצחק מתמיד (וינוגרד</persName> . ראה כרך שמיני, עמודים 3029-31) בעיר העתיקה ב<placeName>ירושלים</placeName> וכללי בביה"ס למל והסמינר למורים של חברת העזרא הגרמנית ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 ב-1909 היה בין מיסדי ראשוני "המכבי'' ב<placeName>ירושלים</placeName> .

 כ-4 שנים היה מורה בבית הספר לבנות של חברת העזרא ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) גויס כנתין גרמני לצבא הגרמני ששירת בארץ ובסוריה בחיל התעופה ליד הצבא התורכי.

 בהיותו בשירות הצבא הגיש עזרה רבה לצעירים רבים שהסתתרו מהגיוס לצבא התורכי שהיה שולח אותם לחזיתות השונות במדבר סיני, במלחמה נגד האנגלים בגליפולי ועוד.

 כשנתגלתה קבוצת "נילי", חשדו בכל חיל יהודי בשרות הצבא התורכי, הגרמני והאוסטרי בארץ. מפקדו ניסה אותו בזה שהעביר על ידו בשליחויות שונות למפקדה ב<placeName>ירושלים</placeName>, למסור להם מכתבים

 סגורים סודיים, שמרו את צעדיו בכדי להווכח, אם הוא ממלא את תפקידו, או שהוא פותח את המכתבים מצלמם או עושה העתקות מהם וכו'. כשנוכחו, שאין ידו במעל זה, "שוחרר" מרשימת החשודים והשאירו אותו בארץ, בו בזמן, הרחיקו רבים לאנטוליה בתורכיה וכו'.

 ב-1918 אחר גמר המלחמה חזר לירושלים. מלא כמה תפקידים בהבמה העברית שנוסדה ב<placeName>ירושלים</placeName> (כמזכיר, כמשחק בהצגות וכ"ו).

 בשנת 1919 נתקבל כפקיד בסניף בנק אפ"ק (כיום: בנק לאומי לישראל בע"מ) בבירות (לבנון).

 כעבור שנתים עבר לעבוד במרכז הבנק ביפו, שירת בתפקידים שונים - עד עליתו לדרגת מנהל סניף, ובשנים האחרונות (עד להפסקת עבודתו לפנסיה) היה מנהל סניף הבנק ביפו (ער 1955).

 בשנת 1920 נשא לאשה את <persName>טובה</persName> לבית <persName>רוסין.</persName>

 בשנת 1929 היה פעיל בהגנה ועמד בראש פקידות הבנק - כשפרצו המאורעות ביפו. אף שהלקוחות היהודים לא ירדו ליפו (רבים מהתושבים היהודים עזבו את יפו וכן סגרו את חנויותיהם ועברו לת"א), המשיך יחד עם הפקידים לרדת יום-יום מת"א ופ"ת ליפו והבנק עמד אז לשרות הלקוחות הערבים תושבי יפו והסביבה, היות ויהודים לא חזרו ליפו. וכך נמשך הדבר במשך שנתים.

 כבן הארץ ידע להתהלך עם השכנים הערבים שידעו לשמור על הבנק מפני מתקיפים ערביים.

 בנו: <persName>מקסים</persName> (צלם עתונות),

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4715</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
