<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 651 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/651</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/652</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה צבי כץ</persName>

</head>
         <div><p> בן יצחק, נולד בשנת תרכ"ה (1865) באומסק בסיביר, למשפחה אדוקה של חוכרי יערות וסוחרי עצים. הילד ספג לתוכו משחר ילדותו את ריח האדמה והיער. בן חמש-עשרה נקלע הנער החולם בין חבורת צעירים קשישים ממנו, החולמים לעלות לארץ-ישראל ולהיות שם עובדי-אדמה, עוזב בחשאי את מולדתו ובית אביו ומפקיר גורלו לטלטולי הדרך אל אדמת הקודש.

 בשנת תרמ"א, בהיותו בן שש-עשרה שנה, דורכות רגליו על אדמת האבות, והוא עולה לחונן את אבני ירושלים. אבל סמטאות העיר העתיקה מעיקות עליו והוא יוצא אל יהודיה והופך לאיש האדמה: חורש, זורע, קוצר ונוטע. אנשי הברון המשגיחים בעבודתו ורואים את יבול מסירותו לאדמה מזמינים אותו, והוא אז בן תשע-עשרה שנים, לנהל את מטעי הפרדסים של יק"א בזכרון-יעקב. בשנת 1885, לאחר שנה של עבודה בזכרון-יעקב ובנזלה, הוא יוצא את

 המקום ועובר לפתח-תקוה. הרכבותיו עולות יפה ולמטעיו יוצאים מוניטין בין כל האכרים.

 נשא לאשה את<persName> רעיה</persName> לבית<persName> פרץ</persName> שבאה ארצה עם הוריה העשירים לבקור בפ"ת. לאחר נשואיהם משפיעים ההורים על הזוג הצעיר לצאת עמם לפריז, בהבטיחם לו חיי רווחה וכבוד אצלם בפריז. הם נוסעים, אך געגועיהם לארץ אינם נותנים להם מנוח וכעבור שנים אחדות נוטש הזוג הצעיר את חיי הנוחיות. וחוזר ארצה ועל ידיו שני תינוקות. בעלותם ביפו הם נשבעים, כי לא יעזבו את הארץ לנצח. שנים של סבל, יסורים ופגעים, חרפת רעב ומחלות עוברות. על המשפחה הצעירה בפתח-תקוה ובראש-פינה, ועם היוסד גרעין הצעירים החולמים על יסוד מושבה חדשה בעמק הירדן מצטרפים שניהם לחבורה ועולים על אדמות דלהמיה ומיסדים בשנת תרס"א את מלחמיה.

 במו ידיהם לשים את הטיט ללבני החושה שתהיה קורת גג ומסתר מלהט החמה של עמק הירדן לילדיהם. הערבה שמסביב צמאה שוד ורצח, החושות שורצות עקרבים ונחשים, הילדים חולים בקדחת, רופא במקום - אין. הלחם השחור שנאפה ב"טבון" נאכל על דמעות דם וזעה, אך האהבה הגדולה לאדמה

 מחפה על הכל. הורי רעיתו, שבאים לבקר במלחמיה, מתחננים מבניהם לשוב יחד עם הילדים לאירופה אל חיי הנוחיות והעושר, אך הוא מסרב.

 מלחמת העולם הראשונה לוקחת ממנו את בנו בכורו לכלא התורכי בעוון ריגול לטובת הבריטים. בית רעיה כ"ץ הופך למקלט ל"פ'רר"ים. קציני הצבא התורכי הבאים לחיפושים בביתה אינם מעיזים לעמוד בפני תבונתה ובפני הכרה הגדולה שהכינה להם וחוזרים כלעומת שבאו. באחד הימים נזעקת האם לדמשק לרגל שמועה, כי בנה הבכור האסיר חולה אנוש. היא מתיצבת לפני פחות ושליטים ומשכנעת את כלם לשחרר את בנה החולה. בהגיעה לכלא דמשק היא מוצאת את בנה בכורה מת וגופתו עודנה חמה. בגאון נושאת האם את אבדתה ושבה למשוך בעול האדמה.


 עם תום מלחמת העולם עוד נמשכת מלחמת המושבות. ב-ו' באייר, שנת תר"פ, תוקפים אלפי בידואים מוסתים את מלחמיה. בני המושבה נסוגים לעבר יבנאל, ובדרך בהגינו על הנסיגה פולחים את לבו שבעה חצי מות משבעה בדואים צמאי דם שארבו לו בדרך. הוא עוד מתחנן לפניהם: "קחו הרכוש רק הנפש לי תנו", אך לעג אכזרי מלוה את כדורי המות ששולחו בו, והוא רק בן שלשים ותשע.

 על מצבתו בבית העלמין ביבנאל חקוק לאמר: "נפל חלל בו' באייר שנת תר"פ, 1920, בהחישו להצלת בני מושבתו תחת חצי הבידואים. ממיסדי מלחמיה, הרוה בזיעת אפו את שדמות פתח-תקוה, זכרון יעקב ויהודיה".

 צאצאיו: <persName>שלמה, אברהם, יוסף ומרדכי</persName> - אכרים במנחמיה, בנותיו:<persName> רבקה</persName> אשת<persName> יחזקאל אבישר</persName> (מורה בחיפה) <persName>ושושנה </persName> אשת <persName>רפאל אבישר</persName> (מורה בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 651 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/651</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/652</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
