<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2192 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2192</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2193 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2193</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2194 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2194</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה כלימור (קלימנטובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון יעקב, בשנת תרס''ז (1907), לאביו <persName>יש</persName> <persName>ראל </persName> ולאמו <persName>תהלה</persName> בת <persName>אריה ליב בלומנפלד</persName> מותיקי זכרון יעקב (ראה ערך מיוחד על שמה בכרך זה). בעודו תינוק עבר עם הוריו לכפר תבור (מסחה) כשהתנחלו שם בין הראשונים.

 בבית הספר בכפר תבור היה מטובי התלמידים ופעיל ויוזם בין הנוער בעריכת מחזות ונשפים ספרותיים שהכ

 נסתם הוקדשה להגדלת הספריה הצבורית. אח"כ היה חבר המרכז של התאחדות צעירי ארץ-ישראל וציר לועידו תיה בתל- אביב. כן היה פעיל ב"הגנה" מנעוריו והשתתף בהתנגשויות עם השכנים הרעים.

 אחרי נפול <persName>משה</persName> אחיו (ראה ערך מיוחד על שמו בכרך זה) בקרב עם בידואים מעבר הירדן ששדדו את עדר המושבה, חרדה אמו לחייו ולא נתנתו לצאת אל השדה. אז הפסיק את עבודתו במשק ונסע ללמוד בירושלים. מחוסר אפשרות לקבלת תמיכה מספיקה מהבית למד בתנאים קשים ועבד לפרנסתו. התכונן בשקידה ועמד בהצלחה בבחינת-בגרות ממשלתית. למד זמן-מה באוניברסיטה העברית אחרי פתיחתה. אח"כ למד בביה"ס הממשלתי למשפטים וביזמתו ולפי הצעותיו הסכימו המורים והמועצה המשפטית להעשיר את תוכן הלימודים ונערכו לתלמידי המוסד סיורים בהדרכת שופט לביקור האסירים בכלא ובביה"ס לעבריינים צעירים.

 אחרי שהוסמך לעורך-דין עסק במקצועו בתל-אביב. עזר בפעולות משפטיות בקשר לגאולת קרקעות ולהקמת תעשיות והשתתף בפעולות מוסדות צבוריים ותרבותיים. כחבר הועד של האגודה הביאו-טיפולוגית השתתף ביסוד המכון לאורינטציה מקצועית (לפי בדיקות פסיכו-טכניות). שהועבר אח"כ לרשות עירית ת"א ומשמש גם כיום לגילוי נטיות וכשרונות של גומרי בתה"ס וליעוץ בדבר בחירת מקצוע. ביזמתו נוסדה אגודת חובבי מוסיקה ארצישראלית, שהוא עמד בראשה, והאגודה נתנה דחיפה ועזרה מוסרית ליצירה המוסיקלית על רקע ארצישראלי. כן פעל למען "הבימה", התזמורת, ועוד. פרסם מאמרים בעתונות על נושאים כלכליים, משפטיים, פדגוגיים וביאולוגיים.

 אחרי קום מדינת ישראל נתמנה לשופט-שלום ונקבע מרכז שרותו בטבריה בשביל העמק והגליל.

 ב-1950 נשא לאשה את <persName>רבקה </persName> לבית<persName> א. שטרן</persName> מצפת.

 בינואר ש.ז. הועבר לכהן בחדרה ובמחוזה כשופט שלום.

 בנו :<persName> ליעד</persName> .


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2192 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2192</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2193 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2193</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2194 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2194</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
