<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3801</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3802</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה שנארי (שנידרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביקטרינוסלב, דניפרופט-רובסק, (אוקראינה), בשנת תר"ס (31.12.1899).

 לאביו <persName>אפרים שניידרמן</persName> ולאמו<persName> לאה</persName> מבית <persName>לפידוס</persName> .

 בשנת 1909 נתקבל לכיתה א' של גימנסיה.

 בשנת 1915, בהיותו תלמיד הגימנסיה, הוזמן ביחד עם יתר התלמידים היהודים של העיר לעבודת עזרה ליהודים פליטי המלחמה. עבודה זו קרבה אותו להשקפה ציונית. בשנת 1916 הצטרף לקבוצת תלמידים ציונים, אשר עסקה, בהדרכתו של<persName> ישראל בר-יהודה (אידלסון)</persName> בלימודי היסטוריה וספרות יהודית. נבחר לועד הקבוצה, ובשנת 1917 נתקבל בתור חבר ל"צעירי-ציון" ונבחר לועד העירוני של המפלגה. במיוחד התמסר לעבודה תרבותית והשתייך לקבוצת פעילים בארגון תעמולה וערבי קריאה והרצאות ספרותיים במועדון המפלגה בעיר ובסביבתה.

 בערבים אלה לקחו חלק פעיל וקבוע <persName>אברהם שלונ</persName> <persName>סקי, חנניה רייכמן וישראל ריטוב. שנארי </persName> הופיע באופן קבוע בהקראות שירי ביאליק, פרוג, טשרניחובסקי ושניאור.

 בשנת 1917 לאחר גמר חוק לימודיו בגימנסיה נתקבל לפקולטה למשפטים באוניברסיטה באודיסה. לימודיו האוניברסיטאיים סיים בשנת 1922.

 לפעולה ציונית במחתרת הצטרף באודיסה בשנת 1918 ונתמנה ע"י מרכז "צעירי-ציון" למדריך באחד משכונות העיר ומדי שבוע קרא הרצאות על תולדות הציונות והאידיאולוגיה של המפלגה.

 בשנת 1919 ביקר בתור שליח ועד הגלילי של המפלגה ברוב מושבות יהודיות ובערי שדה בפלך חרסונסק, ארגן סניפי המפלגה והרצה על נושאים ציוניים. בשנה זו נבחר לועד העירוני של "צעירי-ציון" באודיסה והיה לאחד מדוברי המפלגה בשאלות האידיאולוגיה.

 בשנה זו השתתף בקונקורס מדעי שהוכרז ע"י האוניברסיטה וכתב מחקר על הנושא הכלכלי "יוקר החיים ושכר העבודה". מחקר זה לפי החלטת מועצת הפרופסורים של הפקולטה למשפטים זכה במדליה אוניברסיטאית והחלטה לפרסמו בפרסומי הפקולטה.

 בשנת 1921 נתמנה ע"י מרכז "צעירי-ציון" בתור נציג המפלגה בועד המרכזי הכל-רוסי של "החלוץ" הבלתי ליגלי וביחד עם<persName> שמואל שניאורסון</persName> היה פעיל בארגון "החלוץ", העליה ועניני התעמולה.

 בתור חבר "ועד העזרה ליהודי רוסיה" בראשותו של המשורר<persName> ש. טשרניחובסקי </persName> היה פעיל בעבודת עזרה בשנות הרעב (1921-1920).

 בשנת 1922 בועידה השלישית הכל-רוסית של "צעיריציון" בקיוב נבחר למרכז הכל רוסי של המפלגה ולאחר מאסר חברי המרכז אירגן מחדש את מוסדות המפלגה באודיסה ונבחר ליו"ר הועד העירוני.

 בשנה זו נבחר ע"י מליאת המרכז "לשלישית חרום", אשר קיבלה סמכויות של ועד המרכזי הכל רוסי וריכזה בידיה את כל עניני הנהלת המפלגה בכל רחבי רוסיה רבתי. ביקר בשם המרכז בערים ועיירות רבות באוקראינה וגם במוסקבה ופטרוגרד (לנינגרד). זמן


 קצר גר במוסקבה ואירגן שם את הועד הגלילי של המפלגה למרחב רוסיה הצפונית.

 בשנת 1923 נתגלה ע"י ג. פ. א. ו. הסובייטי דירת הסתר שלו בקיוב והוא נאסר באשמת "פעולות קונטרורבולוציונית וקשר עם ארצות קפיטליסטיות של אירופה", לפי פסק דין אדמיניסטרטיבי של הממשלה הסובייטית בחרקוב נשלח ל-3 שנות גלות לסיביריה.

 לאחר טלטולים ב-9 בתי כלא של ערים שונות, הובא לחבל נרים בצפון סיבריה. הוא ועוד שני חברי צ. צ. אחרים היו הציונים הראשונים אשר הוגלו ע"י סובייטים לסיבריה. כעבור שנה בהתערבות גב'<persName> יקטרינה</persName> <persName>פשקובה </persName> (אשת הסופר<persName> מקסים גורקי</persName> ) הוחלף פסק דינו וחבריו לגירוש מרוסיה.

 בינואר 1925 עלה לארץ. החל לעבוד בעירית ת"א והגיע לתפקיד של מנהל משרדי מחלקות ההנדסה.

 ב-1960 חגג מלאות 35 שנות עבודתו בעירייה. היה בין מארגני וראשי קבוצת "העמלנים", אשר עזבה את "הפועל-הצעיר", אירגנה את "הסתדרות הציונים העמלים" וכעבור זמן מה הצטרפה לתנועה הרביזיוניסטית.

 עם כניסתו להצה"ר אירגן את הפועלים הרביזיוניסטים בארץ ונבחר למזכיר כללי של "גוש העבודה הרביזיוניסטי", היה בין מניחי היסוד של תנועת העבודה הלאומית. היה כתב קבוע של העתון ה"רזסויט" הפריזאי במשך כל שנות קיומו ומדי שבוע פרסם מאמרים ופליטונים על תנועת העבודה, מאורעות בארץ ועל התיאטרון הישראלי.

 בשנת 1928 נבחר לחבר הועד המרכזי של הצה''ר בראשותו של<persName> ישראל רוזוב</persName> . לאחר פירוד בקטוביץ ב-1939 עזב את התנועה הרביזיוניסטית והיה בין מארגני מפלגת המדינה העברית ומזכיר הכללי של המרכז.

 בגלל חלוקי דיעות על דרכה של מפלגת המדינה, עזב כעבור זמן-מה את המפלגה ובכלל פרש מעבודה מפלגתית, אולם נשאר נאמן לתורתו המדינית של <persName>זאב</persName> <persName>ז'בוטינסקי</persName> והמשיך ללחום בעד רעיונותיו במאמריו הרבים במשך כל שנות חייו בארץ.

 בשנת 1939 היה חבר הנהלת "הליגה למען ממשלה עברית בגולה" מיסודה של עו"ד אברהם וינשל.

 בשנת 1958 ביחד עם <persName>ש. גפשטין</persName> ופרופסור <persName>ערי</persName> <persName>ז'בוטינסקי </persName> עסק בעריכת חמשת הספרים האחרונים של "כתבי זאב <persName>ז'בוטינסקי"</persName> ובשנה זו הצטרף להנהלת "מכון ז'בוטינסקי" ונמנה בין פעילי המכון.

 בשנת 1959 הוזמן למערכת הציבורית של הירחון בשפה הרוסית לעולים חדשים "וויסטניק יזראיליה" (מבשר ישראל) ובאופן קבוע כתב מאמרים בענייני תיאטרון ואמנות בכלל. מאמריו ופלטונים על תנועת העבודה, כלכלה, תיאטרון וכו' בעברית ורוסית פורסמו ב"רזסיט", "מסחר ותעשיה", "המטרה", "הבקר", "הצפון", "המשקיף", "התעשיה", "שערים", "עם ומדינה", "דואר היום", "חרות", "הארץ" ועוד.

 מאמריו הרבים תורגמו לאידיש וגרמנית ופורסמו בחוץ לארץ ב-"דער נייער וועג", "די וועלט" ועוד.

 נוסף למחקר מדעי הנ"ל באוניברסיטה פרסם שתי חוברות : בשנת 1933 "אנו מאשימים" על הירידה הציבורית והמוסרית בהסתדרות העובדים הכללית עם הקדמה מאת <persName>מאיר גרוסמן</persName> בהוצאת איש ברוריה. ובשנת 1958 "ועידה לשווי זכויות של היהדות הרוסית 1905" בהוצאת מכון ז'בוטינסקי.

 אשתו :<persName> מרגלית</persName> בת<persName> מרדכי פירון</persName> .

 בתו:<persName> עפרה (בקטריולוגית</persName> ), אשת ד"ר <persName>משה אוליבר</persName> .

 נכדתו: <persName>אביגיל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3801</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3802</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
