<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/710</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ארי ברוכוף</persName>

</head>
         <div><p> בן <persName>אברהם ברוכוף</persName> . נולד בטאשקנט (טורקסטאן הרוסית) בי"א בכסלו תרמ"ו (1885). בשנת תרנ"א (1891) עלה ארצה ישראל יחד עם אמו ואחיו והתישבו בירושלים. עד שנת תרס"א התחנך בתלמודי תורה שונים וב"דורש ציון". בשנת תרס"א נסע לטאשקנט לרגל מסחר המשפחה. בשית תרס''ג חזר ירושלימה ונשא כאן לאשה את אסתר בת אחות ברוך יהושע ג'יהן סבו. בשנת תרס"ה חזר לעסקיו לטאשקנט. בשנת תרס"ז חזר ירושלימה וסייע לגמר בנין "בית חנוך יתומים" לעדת הספרדים בירושלים, שנתיסד בימים ההם ע"י אביו ודודיו.

 בראשית שנת תרס''ח נסע לרוסיה. בשנה ההיא נפטר שם דודו יצחק, שהיה סוחר גדול ועסקן צבודי מפורסם בצירו. ארי מלא את מקומי הן בעסקיוהן בעסקנות הצבורית. בשנת תר"ע חזר ירושלימה, לקח את אשתו ונסע בחזרה לטאשקנט, ונשאר שם עד שנת 1917, זמן המהפכה הבולשביקית. בזמן המהפכה לחם בעוז יחד עם אחרים לטובת בתי הספר העבריים. היתה להם מלחמה קשה עם האנטי-דתיים שהפריעו להם בעבודת הקודש, עד כי בשנת 1923

 הכריחה אותם הממשלה הרוסית לסגור את כל בתי הספר הדתיים. אחרי סגירת בתי הספר העבריים התחילו האנטי-דתיים להרוס בתי קברות של יהודים ולהפוך בתי כנסת של יהודים לבתי שעשועים. ארי וחבריו נלחמו קשות נגד גזרות אלה. ובשנת 1929 כאשר ראה עצמו בסבנה, ברח מרוסיה בדרך בלתי ליגלית, דרך פחם, ובא ירושליימה בסוכות תר"ץ. בריחתו זו שמשה מורה-דרך לאחרים, שעשו כמותו. כאן עסק בעניני מסחר ובעסקנות צבורית. החל משנת תרצ"ב (1932) הוא חבר ועד "התאחדות יהודי בוכארה", שעשה הרבה להצלת יהודי בוכארה מגלות רוסיה. היד, גם חבר "ועד העזרה לפליטים הבוכארים בירושלים" שאספו כספים מהארץ ומחו"ל והצליחו להביא עשרות משפחות מהפליטים הבוכארים וסדרו אותם בארץ. בועד פליטים זה נמצאו מלבד ארי ברוכוף גם כמה נכבדים אחרים, כמו: ר' שלמה צופיוף, אברהם אמינוף, ר' משה יצחקוף, יצחק יהודיוף, משיח ראובנוף ושמואל כהן יוחננוף.

 בשנת תש"ו, אחרי מות משיח ברוכוף, נתמנה במקומו לאפוטרופוס ומנהל "בית חנוך יתומים לעדת הספרדים" בירושלים בהתאם לשטר ההקדש.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/710</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
