<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/445</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/446</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/447</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה ליב הלוי הורביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד באיישישוק, פלך וילנה, בשנת תרכ"ב (1862), לאביו<persName> בצלאל אליעזר</persName> . למד בחדרים ובישיבות באיוויה ובאיישישוק, הצטיין בתלמוד, בתנ"ך ובדקדוק ונחשב ל"עילוי".

 בתרמ"ג עבר לוילנה ולימד תנ"ך ודקדוק ובתרמ"ה יסד שם יחד עם חברו <persName>יהודה גרזובסקי</persName> (כיום<persName> גור)</persName> את את חברת "שואלי שלום ירושלים", שחבריה התחייבו לדבר ביניהם רק עברית, והיה פעיל בחברת "אוהבי ציון". אח"כ היה מורה מטובי המורים העברים בקובנה, ובו בזמן היה מזכירו של הרב הראשי <persName>יצחק אלחנן</persName> <persName>ספקטור</persName> לעניני חיבת ציון ומזכיר האגודה הציונית

 של הצעירים בשם "תומכי עבודת האדמה בארץ הקדושה", שבראשה עמד <persName>מרדכי ריקליס</persName> .

 נלחם בתקיפות במתנגדי הציונות מטעם "הלשכה הטהורה" ("הלשכה השחורה") הקובנאית הידועה, שהיו בברית עם אנשי הישוב הישן מירושלים, שבכרוזם "קול מהיכל" השטינו על הישוב החדש של מחיי שממות ארצנו בעבודת האדמה, ואיים להסיר בעצם ידיו את קופסאות "קופת רבי מאיר בעל הנס" מבתי היהודים בקובנה, אם הצד שכנגד לא יחדל מהלחם כחלוצי הישוב, קדושי האומה.

 נשא לאשה את <persName>רבקה מלכה</persName> בת ר'<persName> חיים יוסף יפה</persName> , המטיף הידוע של חובבי ציון, שנודע בכינוי "המגיד מוועקשנה" (נפטרה בתל-אביב, כ' תמוז תרצ"ו).

 נשואיו שמשו התחלה למפעל ציוני רב-ערך עד היום. בהזמנות לחתונתו הדפיס בקשה למוזמנים, שבמקום תשורות או טלגרמות-ברכה ישלחו באמצעות העתון "המליץ" הפטרבורגי תרומות "לטובת הפועלים בארץ-ישראל". הבקשה ה"מוזרה" עוררה תמהון וחיוכים, אך נתמלאה, וקוראי "המליץ" בכל רחבי רוסיה התיחסו ברצינות לחידוש זה, ומאז נעשה למנהג לשלוח ברכות ותנחומים לרגל מאורעות משפחתיים עלידי תרומות "לטובת הפועלים בארץ-ישראל" באמצעות פרסום ב"המליץ", ולא פעם תפס מדור קבוע זה דף שלם בעתון. (אח"כ הונהג מקור-הכנסה זה גם ב"קרן קיימת לישראל" ומהווה עד היום אחוזים ניכרים בהכנסותיה). את הכספים הללו שלח "המליץ" לועד האודיסאי של חובבי ציון, שריכז אותם בקרן מיוחדת בשביל פועלי ארץ-ישראל, וברבות הימים נצטברו בה עד מאתים אלף פרנק, ואז ביקש הועד האודיסאי מאת הועד הפועל שלו אשר ביפו הצעות בדבר השימוש בכסף זה. הוצעו שלש הצעות: א) של הפועלים -ליסד בית-חרושת לסוכר ולהעסיק בו את הפועלים החדשים ; ב) של <persName>יהושע ברזילי</persName> , מנהל לשכת "הועד הפועל" ביפו - ליסד "מושבה למופת" ולהושיב בה פועלים מובחרים; ג) של<persName> א. ז. לוין-אפשטיין</persName> , מנהל חברת "מנוחה ונחלה" שיסדה את רחובות וניהלה בה את


 עבודות ההכשרה והנטיעה בשנותיה הראשונות לבנות שכונות פועלים ליד המושבות הגדולות.

 הצעת לוין-אפשטיין נתקבלה אף על דעת החברה להתישבות "עזרא" הברלינאית (זו שנתנה את ההלוואות אף לבנין הבתים הראשונים בכפר-סבא) שבראשה עמדו הפרופ' <persName>אוטו וארבורג והד"ר הירש הילדסהיימר</persName> , ובמאמצים המשותפים של חברה זו, הועד המרכזי של חובבי ציון בפאריס ומר לוין-אפשטיין הוקמה בראשונה שכונה כזאת ברחובות בתרנ"ז על שטח בן 50 דונם ונקראה על שם חברת "עזרא" - כיום רחוב עזרא - וחמשת מתנחליה היו <persName>זלמן אייזנברג, זאב אלטשולר, קלמן גב</persName> <persName>ריאלוב, מרדכי גורודיסקי ופנחס אושרוב.</persName>

 זו היתה תוצאת רעיונו המקורי של אריה ליב הורביץ לרגל חתונתו. הוא המשיך להיות פעיל בתנועה למען הארץ ובאב תרמ"ט השתתף בועידת וילנה של חובבי ציון ברוסיה כעסקן חובבי ציון מקובנה.

 בשנת תר"ן עלה ארצה עם משפחתו והביא אתו חליפת-מכתבים חשובה לתולדות תנועת חיבת ציון מארכיונו של העסקן המסור ר'<persName> אריה ליב קליבנסקי</persName> מקובנה (שנבחר באספת קטוביץ בין 17 חברי הועד). החל לעבוד בהוראה ביפו ועזר בהתנדבות לעבודתו של <persName>יהושע ברזלי-אייזנשטאדט</persName> במשרד הועד הפועל של חובבי ציון. בתרנ"ב היה אחד מ-13 המורים שהשתתפו בנסיון הראשון ליסוד הסתדרות המורים ביזמת <persName>יהודה גרזובסקי ודוד יודלביץ</persName> , ואחרי הרצאתו של גרזובסקי באספה עמד הוא על הדרישה שכל הלימודים ואפילו השימושיים יש ללמד אך ורק בעברית. יצא בדברים חריפים נגד המפקפקים בכושר השפה העברית לבטא בה את כל עניני החיים, וביחוד נלחם למען שמירת הצביון הקלאסי, המקראי של השפה שלפי דעתו אפשר גם בה לבטא את הכל. לשם מופת מאשר לדעתו קרא לבניו ולבנותיו בשמות עבריים קלאסיים: רוממתי-עזר- שאר-ישוב, לביאה, עברית חיה, כדרך הנביאים לפנים בישראל.

 היה מורה כשבע שנים בבית-הספר של המושבה מזכרת-בתיה (עקרון), עבד עבודה קשה כ"מורה לכל" בשכר דל, ואח"כ היה כשש שנים מורה בראשון לציון, היה חבר בועדת התרבות הראשונה של בית-העם, שהוקם בחשון תרנ"ח והרצה בו הרצאות על היהדות. עבר ליפו ושמש זמן קצר בהוראה בבית-הספר של כי"ח, ומשאסרו עליו הרופאים את ההוראה היה ספרן בספרית "שער ציון" במקומו של <persName>פנחס פרידמן.</persName>

 תרגם את שעורי פראבל לעברית בשביל הגננת העברית. הוציא את חוברות "המאור". העמיד תלמידים רבים ורישומו היה ניכר בחיי התרבות העברית המתהוים בישוב החדש.

 נפטר ביפו, י"ג אדר תרס"ו ונקבר בבית העלמין הישן בתל-אביב.

 צאצאיו:<persName> רוממתי-עזר</persName> ז"ל (שהיה מזכירו של מר <persName>א. ז. הופיין</persName> בהנהלת בנק אפ"ק),<persName> שרה </persName> אשת <persName>שלמה</persName> (סלומון)<persName> בן-אריה, שאר-ישוב</persName> (בשכונת-שינקין), <persName>עברית</persName> <persName>חיה </persName> (נפטרה בת"א, י"ז אדר תרפ"ו), <persName>צפורה</persName> אשת <persName>יוסף</persName> <persName>טארגאן</persName> (בירות), <persName>לביאה</persName> אשת <persName>שלמה יעקבי-ג'ייקובס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/445</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/446</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/447</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
