<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3287</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה יהודה תמרי (מצגר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ע (4.2.1910) בפשמישל שבגליציה. לאביו<persName> אברהם</persName> (קבלן עבודות צבוריות וסוחר עצים, מחסידי בלז) ולאמו<persName> רחל </persName> בת <persName>אליעזר ראוכר.</persName>

 למד בחדר ובגימנסיה ואח"כ בטכניון בעיר ברנו (ברין) שבצ'כוסלובקיה וב-1933 הוסמך למהנדס-בנין.

 בנעוריו השתתף ביסוד תנועת "הנוער הציוני" בגליציה התיכונה והיה חבר המועצה הארצית שלה, ומ1933 היה חבר ההנהגה הארצית של התנועה לכל פולין בוארשה, ניהל מושבות קיץ וחוות הכשרה של התנועה, ובשנות לימודיו בברנו היה פעיל בועד ארצי של אגודת סטודנטים יהודים ובתנועת המכבי הצעיר.

 ב-1934 נשא לאשה את חברתו<persName> נעמי </persName> בת <persName>אריה שפיזר,</persName> אז סטודנטית לרפואה באוניברסיטת פראג, ומיד אח"כ עלו לארץ לקיבוץ הנוער הציוני, שהקים את אהליו בקרבת פתח-תקוה, על אדמת בית-החולים בילינסון כיום. עבר עם הקיבוץ לקרית ענבים ועבד עבודות-חוץ בירושלים ובהכשרת הקרקע להתישבות בגוש עציון.

 אחרי שנות עבודה במסגרת הקיבוץ יצא לחיים פרטיים. עבד בתור מהנדס-בנין בירושלים ובתל-אביב, במשרדים פרטיים ובבנין מחנות לצבא הבריטי באזור עזה, ובערבים השתלם בכתב באמצעות "המכון הבריטי'' בלונדון בתור מהנדס-כמויות.

 ב-1943 פתח משרד פרטי ברמת גן ובשנים האחרונות הנו מהנדס ראשי של חברת "שיכון אזרחי".

 חבר ההגנה מאז מאורעות 1936. במלחמת השחרור שירת בתור מהנדס בשרותי איכסון וחיל-הנדסה.

 אח בלשכת בני ברית "משה שור" בתל-אביב.

 צאצאיו:<persName> עדינה, רפאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3287</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
