<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1758</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1759</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1760</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה שפטל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוילנה, י"א אדר א' תרס"ה (1905), לאביו <persName>יצחק</persName> (סוחר, מצאצאי <persName>שפטל הורביץ </persName> בנו של <persName>השל"ה</persName> הקדוש, <persName>ישעיהו הלוי הורביץ</persName> , מחבר "שני לוחות הברית''), ולאמו <persName>אסתר</persName> בת <persName>נח קולבבסקי.</persName>

 למד בחדר ובישיבת רמיילס בוילנה מפי הרב <persName>הירש גרודזנסקי</persName> אחיו של רבה של וילנה <persName>חיים עוזר</persName> <persName>גרודזנסקי</persName> , ומפי הרב <persName>אליהו היילפרין.</persName> המשיך ללמוד בבית המדרש של הגר"א.

 כשיצא מבית המדרש נכנס לגימנסיה העברית ע"ש

 יוסף אפשטיין ('"תרבות"). כאן למד מפי הסופר טריווש, הבלשן <persName>אריה חזן</persName> וד"ר <persName>יוסף רגנסבורג.</persName>

 היה הבוגר הראשון של המחזור הראשון של הגימנסיה ב-1923. המשיך את לימודיו במכון פדגוגי גבוה להכשרת מורים ובמכון לחקר אירופה המזרחית.

 בשנת 1924 עלה ארצה יחד עם קבוצת חברי "החלוץ", מייסדי רמת הכובש. ביניהם <persName>אהרן וולק,</persName> <persName>אברהם אבולניק, יוסף בנקובר.</persName> אך מיד חלה במחלת ריאות קשה, שכב ב"הדסה" ת"א, ולפקודת הרופאים נאלץ לעזוב את הארץ.

 חזר לוינה ונכנס לעבוד בהוראה. ארגן את בתי הספר הראשונים של חברת "תרבות" יחד עם העסקנים: <persName>ירמיהו צמל, מנחם רודניצקי</persName> , ד"ר <persName>יוסף רגנסבורג.</persName> עבד בגימנסיה העברית ע"ש עפשטיין ובגמנסיה העברית הריאלית, בסמינריון לגננות לד"ר טשרנה (מורו).

 בפעילות ציונית צבורית החל עוד בשנת 1921. השתיין לנוער הסוציאליסטי ע"ש בורוכוב והיה חבר "החלוץ".

 בשנים 1922 -1921 כשוילנה נכבשה על ידי הגנרל הפולני ז'ליקובסקי נאלץ לברוח לקובנה הליטאית בגלל פעילותו הסוציאליסטית.

 מ-1925 פעל במפלגת פועלי ציון (צ.ס.) וחבר הועד הגלילי של המפלגה ומרכז "החלוץ" בוילנה.

 ב-1933 נשא את פניה בת ליב פרגמנט (מפוסטבי). השתתף בכל הכינוסים של התנועה. הפסיק לפעול בעבודה צבורית רק עם כיבוש וילנה על ידי הרוסים.

 בשנת 1941 עם פלישת הנאצים נכלא יחד עם כל יהודי וילנה בגיטו.

 בתחלה עבד עבודת פרך בפרוק מוקשים, מתיך תותחים ועוד מפעולות מסוכנות ממין זה. אבל לפי הוראת המחתרת של הגיטו (שהוא חבר בה יחד עם <persName>א. קובנר, א. סוצקבר, רוזיקה</persName> וכו') עזב את העבודה השחורה והחל לעסוק בעבודה חינוכית בגיטו. כמו כן הוטל עליו לכתוב את יומן הגיטו ולאסוף מיסמכים על מנת להעבירם אל מחוץ לגיטו. נתמנה כמנהל בית הספר השלישי וכסגן מנהל הגימנסיה הבלתי-ליגלית. רבים מתלמידיו מועברים על ידו לשורות המחתרת.

 יחד עם <persName>משה אוליצקי</persName> , ד"ר<persName> מרק דבורזצקי וליאו</persName> <persName>ברנשטיין</persName> הוא מארגן את הברית העברית. משתתף


 בהרצאות באודיטוריה של הפועלים. מארגן את אגודת המורים. מגלה התנגדות נמרצת ל"יודנרט" הפועל לפי הוראות הנאצים.

 אשתו פניה שהיתה בקטריולוגיה מקצועית סרבה להיענות לדרישת השלטונות בגיטו לעבוד במקצועה והיא עובדת עם כל נשי הגיטו בעבודות שונות. השתתף בהבנות למרד כשנת 1943. נשאר מבין האחרונים. יחד עם קבוצת חברים הוצא ע"י יחידת ס.ס. אוקראנית לרחוב רוסה, שם הועמדו בפני שרי הטבחים<persName> ווייס וקיטל</persName> והואשמו ביריות בחיילים גרמניים. באותה שעה תלו לעיניהם על מנזר רוסה את חבריהם לארגון <persName>אברהם חבויניק, ביק, לוין.</persName> הוחלט להעבירם למחנות ההשמדה באסטוניה. גם את אשתו רצו להעביר למחנה העבודה, אך היא סרבה להפרד מבנם יחידם <persName>יצחק</persName> , וכדין כל האמהות שסרבו להפרד מילדיהם נשלחה מיד למוות יחד עם אחותו <persName>צפורה</persName> ועם אמה רייזל.

 במחנה עבודת הפרך באסטוניה היה יחד עם המשורר <persName>הירש גליק </persName> מחבר הימנון הפרטיזנים ("אל נא תאמר כי זו דרכי האחרונה"), ועם המלומד קלמנוביטש ראש איווא בוילנה. יחדיו עודדו את רוח כלואי המחנות. רוב היהודים נספה שם בתנאי העבודה הקשה, הרעב והקור.

 כאשר התקרבו הצבאות הסוביטים התוקפים החל חיסול המחנות באסטוניה. רבים נשרפו במחנה קלוגה. כ-20% הומתו ביריות. יתרם הועברו באניה למחנה ההשמדה הגדול שטוטהוף על יד דנציג. שם נכלאו גם בני עמים אחרים.

 מספר הכלואים עשרים עד שלושים אלף. הקרמטוריום פעל יומם וליל. האסירים עבדו בעקירת עצים כל מי שהגיע לאפיסת כוחות הוטל לכבשנים.

 רגליו כבר צבו וקרב יום משלוחו אף הוא. אך השתדל והצליח להישלח יחד עם קבוצת בעלי מקצוע למחנה אחר. הועבר בסוף 1944 למחנה עבודה במגדנבורג. בבית חרושת לגזים ותחמושת. זה היה סניף מחנה בוכנולד. שם עבד בגלוניזציה באולם דוודי החמצן. כעבור כמה שבועות הפכו היהודים שעבדו שם לצהובים וירקו דם.

 ההפצצות והתקרבות האמריקאים אילצו שוב את הגרמנים להוציא את הפועלים ולהעבירם למקום חדש. בשעת ההעברה התחמק מבין השורות. היריות שנורו אחריו החטיאו את המטרה ולא פגעו לא בו ולא באחד משלושת החברים שברחו אתו.

 ששה שבועות שוטט בשדות גרמניה וניזון מעשבים ותפוחי אדמה. פעם נתפס באחד הכפרים בלכתו לבקש לחם. נידון למות, אך הצליח לברוח מבית הסוהר הכפרי, עבר את הקוים הגרמניים והגיע לצד האמריקאי. כאשר הגיע הצבא האדום לאטגה, פנה מזרחה וברגל ורכב בסירוגין הגיע לורשה. כאן קבלו את פניו חבריו, מורדי הגיטו :<persName> יצחק צוקרמן, צביה לובטקין וחיקה</persName> <persName>גרוסמן</persName> . הוא התחיל לארגן מחדש את החיים היהודיים בפולין. נבחר לנשיאות של ועד יהודי לודז', וכחבר המרכז של מפלגת פועלי ציון (צ.ס.). נבחר לועדה 

 ההיסטורית המרכזית בפולין ועבד בה כעובד מדעי יחד עם ד"ר <persName>פרידמן.</persName> ארגן את המחלקה של מחנות ההשמדה ואת הכרטיסיה של פושעי המלחמה. החובר הזה שמש אחר כך ככתב אשמה במשפטים נגד פושעי המלחמה.

 נבחר על ידי שארית הפליטה בשופט בבית הדיו לריהביליטציה ליהודים בלודז'.

 באותו זמן כהן כחבר הדירקטוריון של קק"ל וארגן את העליה ב' מפולין.

 בשנת 1945 השתתף כציר מטעם ממשלת פולין בקונגרס הבינלאומי של האסירים הפוליטיים בורשה. בשם הקבוצה היהודית הרצה בקונגרס ונבחר לועדה שהכינה את החומר למשפט נירנברג.

 ערך את העתון "אונזער ווארט" בשנים 1947- 1946. השתתף בקונגרס הציוני בבזל מטעם מפלגת פועלי ציון (צ.ס.).

 עלה ארצה בשנה 1947. התישב בראשון לציון ונבחר למזכיר מועצת הפועלים שם.

 מטעם מפא"י נבחר לכנסת הראשונה ומשתתף כחבר בועדת הכנסת ובוערת הפנים נבחר כחבר הנהלת סיעת מפא"י בכנסת. הוא חבר במועצה של האחוד העולמי של פועלי ציון (צ.ס.) - התאחדות; חבר בועד המרכזי של איגוד יוצאי וילנה.

 בשנת 1946 נשא בזיווג שני את בת עירו <persName>פוליה</persName> בת <persName>שלמה רבינוביץ</persName> (שנאסרה בזמנה על ידי הסובייטים בוילנה ונשלחה למחנה אסירים לסיביר).

 בתו : <persName>אסתר</persName> .

 אחותו בארץ <persName>פרידה ליס</persName> , מנהלת בית החינוך בנחלת יהודה שליד ראשון לציון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1758</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1759</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1760</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
