<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/381</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/382</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 383 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/383</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה ליב מקלף הי"ד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבראינסק, פלך גרודנה, רוסיה-פולין, בשנת תרל"ו (1876), לאביו ר'<persName> אברהם</persName> , חובב-ציון ותיק. נתחנך חינוך תורני בחדרים ובבית-המדרש.

 בתרנ"א עלה ארצה עם הוריו והמשיך ללמוד בישיבה בירושלים. בן 18 עבר לפתח-תקוה להתמחות בחקלאות במשקי אחיו הגדולים. בתרנ"ו נשא את <persName>בת</persName> <persName>יה חיה </persName> בת ר'<persName> יחיאל </persName> צ'מרינסקי, ממיסדי השכונה <persName>מחנה</persName> <persName>יהודה </persName> בירושלים ונוטע כרם<persName> במוצא.</persName>

 יושבים (מימין לשמאל)<persName>: אריה ליב; בתיה חיה;</persName>

 עומדים: <persName>מינה; אברהם משה; רבקה.</persName>

 נבחר מטעם פקידות הבארון בין בני האברים וטובי הפועלים החקלאים להתנחלות במושבה <persName>מתולה.</persName> חי ועבד שם ארבע שנים בתנאים קשים של חלוציות, כיבוש ושמירה. בשמרו באחד הלילות על הגורן יחד עם חברו האכר<persName> בכור מושון</persName> (חותנו של הרב <persName>שבתי בחבוט</persName> מבירות), התנפלו הדרוזים על הגורן, חברו נרצח והוא ניצל בנס. היה מתחרה עם הערבים והדרוזים ברכיבה ובזריקת כידונות.

 חזר לפתח-תקוה והיה הראשון שהשתמש במחרשה הגדולה "מאניז"'. עבר למוצא, אל הכרם שנטע שם חותנו, השקיע עמל שנים רבות בפיתוח משק למופת. הוכר כמומחה חקלאי, הוזמן לבדיקת אדמת <persName>חולדה </persName> לפני שנגאלה על-ידי הקרן הקימת ונתן את הדרכתו להכשרת הקרקע.

 בעשרים וחמש שנות עבודתו במוצא היה ביתו מרכז החיים במושבה הקטנה, חינך את בניו לתורה ולעבודה וקיים יחסי ידידות אף עם הערבים השכנים.

 בערב שבת, י"ז אב תרפ"ט, פרצו המהומות הערביות בירושלים. למחרת, בשבת בבוקר, ביקר אצלו


 השייך של הכפר הערבי קלנדיה הסמוך ונשבע לו באללה ובנביא ובקוראן שהכפר הערבי יגן על שכניו בכפר העברי מכל התנפלות. אך בצהרים התפרצו אל המושבה המוני ערבים, ביניהם רבים שקיבלו עבודה ולחם אצל אברי מוצא ועזרה רפואית בבית מקלף, וטבחו את אריה ליב ואת אשתו ושתי בנותיו ובנו.

 הובא לקבורה בירושלים.

 צאצאיו: <persName>מינה; אברהם משה; רבקה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/381</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/382</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 383 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/383</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
