<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4042</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4043</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה יצחקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קאליש</placeName> (פולין) בתרע"ד (מרץ 1914). להוריו <persName>אליהו ודבורה.</persName>

 בשנת 1924 עלתה המשפחה לארץ.

 למד בבית הספר "תחכמוני". לאחר שסיימו, המשיך בבית הספר הטכני "מונטיפיורי".

 היה מראשוני בית"ר וממדריכיו ומראשוני ה"הגנה הלאומית" ("ארגון ב'", כפי שנקרא אז). הודות לכשרונותיו המעולים, האינטיליגנציה הטבעית והפקחות הרבה, שבהם חונן, עלה חיש מהר בסולם הדרגות של הארגון והפך לאחד ממפקדיו המצויינים ביותר.

 אירגן את שידורי הרדיו החשאיים הראשונים. הראה לאשונה הבנה לרעיון גאולת עצמות ד"ר<persName> תיאודור הרצל</persName> מארץ הטומאה והבאתן לארץ ע"י האירגון. ואמנם הצליח להעביר החלטה חיובית במפקדה לפעולה זו. התקיימו שיחות עם ד"ר <persName>איזידור שליט</persName> וד"ר <persName>ליאופולז</persName> <persName>פלשקס</persName> , מי שהיה חבר קהילת וינה. סודרו ההכנות המוקדמות, אולם פלישת הנאצים לאוסטריה שמה לאל את התכנית.

 במאורעות 1936 היה ממפירי ההבלגה הראשונים ללא פקודה ואף הועמד על כך למשפט והוצא מהארגון לשנה (זה היה לפני הפילוג ב"הגנה ב'"). לאחר הפילוג, שכתוצאה ממנו עבר חלק מהמפקדים להגנה והחלק הנותר יצר את הארגון הצבאי הלאומי, נהיה יצחקי לאחד מראשי המפקדים. הוא נתמנה למנהל מחלקת הידיעות והפעולות במחוז הדרום.

 בימי "הספר הלבן" של שנת 1939, שררה בארץ מתיחות רבה. האירגון החל להנחית אז את המכות הראשונות על השלטון הבריטי. בוצעו מעשי חבלה במתקני השלטון, בקווי הרכבת, במרכזי הטלפונים ובמתקנים אחרים. הוצאו להורג קציני בולשת בריטיים שהיו אחראים על עינויי אסירים עבריים. הורמה היד גם על בוגדים יהודים אשר שירתו את האוייב. בכל הפעולות הללו היה הוא הרוח החיה. עבד יומם ולילה בריכוז ידיעות, בהכנת מוקשים, בהעברת נשק, בתיכנון פעולות ובביצוען.

 במוצאי שבת אחת, כ' לחודש אב תרצ"ט (5.8.39) החרידה לפתע התפוצצות אדירה את סביבות רחוב לילינבלום בתל-אביב. עוברים ושבים מיהרו למקום ההתפוצצות. בבית ישן ברחוב לילינבלום 11, בקומה


 השנייה, מצאו בין שברי כלים וקירות את גופתו המרוסקת. בעת שהכין מוקש ביתר עם עוזרו, הבחין בנצוצי הפתיל של המוקש שהכין. הבין שלא יוכל למנוע את קרבנו ורצה להציל את חברו. הצמיד את המוקש לגופו כדי להגן על חברו - והצילו.

 פצוע קשה הועבר לבית החולים "הדסה" ושם הוציא את נשמתו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4042</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4043</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
