<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2009 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2009</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה ישראלית</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח-תקוה, כ"ז אדר תרפ"ה (23.3.1925), לאביו <persName>נחמיה</persName> ולאמו <persName>שושנה</persName> בת <persName>בנימין יהלום</persName> (ראה כרך א', עמוד 258) ונכדת הרב <persName>אריה ליב פרומקין</persName> (ראה כרך ב', עמוד 572).

 מילדותו חשב את עצמו לגדול ולאחראי למעלה מגילו. הצטיין בלימודיו וביחוד בבקיאותו בתולדות הישוב. כמדריך במכבי הצעיר התענין באופן מדעי ומעשי בשאלות חינוך והדרכה ותבע הרבה מחניכיו, ועוד יותר מעצמו, והצליח להפיק מהם את מכסימום המאמץ והמסירות בעבודה. בתרגילים ובמסעות, כפי שהוכיח בגיל 17 בניהול מחנה עבודה של המכבי הצעיר ובמקרים אחרים.

 אחרי גמרו בהצטיינות את הגימנסיה אחד העם בפ"ת בגיל 1/2 17 יצא לשנת שרות בנוה-איתן כחבר בגרעין של המכבי הצעיר והצליח בתעמולתו להרבות ברכישת חברים לגרעין ההתישבות של קבוצת הסוללים.

 ב-1944 החל ללמוד בטכניון בחיפה. פעל שם כמרכז סניף המכבי הצעיר והצליח בהשפעתו להעביר חברים רבים לגרעין ההתישבותי. ניהל מחנה עבודה של חניכים בני 16-14 והלהיבם להתמסרות לעבודת המשק. בבחירת המקצוע ללימודים שקל את השאלה מבחינת התועלת לבנין הארץ ולמד בנאות ועניני מים והשקאה.

 אחרי גמירת הלימודים וקבלת הדיפלומה של מהנדס נתקבל לעבודה במחלקת ההשקאה של הנהלת הסוכנות היהודית. השתתף בעבודה במסירות מתוך רצון לעזור בהפרחת השממה, ובחורף תש"ח, בעת שהדרכים היו בחזקת סכנה בגלל ההתקפות הערביות, המשיך במסעיו בעניני העבודה בלי היסוסים. במסעו לצפון הארץ, לבקר את בנית הבריכה במנרה, נפגעה השיירה בדרך ושנים ממנה נהרגו ותשעה נפצעו קשה,

 והוא יצא מהענין בשריטות קלות, ובשובו לתל-אביב החיש בהתמסרות אישית את שליחת החמרים לגמירת הבריכה, שהנקודה שבגבול לא תשאר לקיץ בלי מים.

 אחרי שאחיו הצעיר<persName> יעקב </persName> (ראה עליו בכרך זה) נפל בקרב על הקסטל, לא יכול עוד להמשיך בעבודה

 בעורף, ואחרי הפצרותיו המרובות הרשו לו מנהלי משרד ההשקאה להתגייס לצבא.

 בצבא שרת כקצין-מים בנגב ותפקידו היה להשגיח על שלמותו ורציפות פעולתו של צנור המים להספקת מים לכל המקומות. תוך נדודיו בעבודתו עמד על כמה עובדות ובעיות בקשר למקורות המים בנגב, ועליהן כתב למשרד ההשקאה של הסוכנות לשם הפקת תועלת מידיעותיו להחיאת השממות. היה מסור לעבודתו יומם ולילה עד כדי שכחת עצמו וכמעט כל הזמן היה בדרכים לאורך צנור המים.

 באחד ממסעיו אלה עלתה מכוניתו על מוקש והוא נהרג בו במקום, בין הנקודות צאלים ותקומה, כ"ג אלול תש"ח (27.9.48), והובא לקבורה בנגב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2009 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2009</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
