<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1453</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1454</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אריה ניר (גוברמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה רז'ינה, ליד נהר דנייסטר, פלך בסראביה, רוסיה, בשנת תרנ"א (22.9.1891), לאביו <persName>זאב</persName> ולאמו <persName>ליפשה</persName> בת אשר שוחט. למד בחדרים ובן 12 עבר לקישינוב ועבד כשוליה ואח"כ כעוזר בביתמסחר. הצטרף לארגון הנוער של ה"בונד" - "הבונדאי הצעיר" (בתרגום השם מאידית. בהשפעת<persName> ש. קפלנסקי,</persName> שהיה כבר אז ממנהיגי "פועלי ציון", עבר ב-1907 לתנועה זו והיה מפעיליה).


 ב-1908 עלה ארצה. ביום בואו יצא מיד אל הכפר, לעטלית, וביום המחרת כבר החל לעבוד שם כפועל חקלאי. לאחר זמן לא רב נפצע ושכב חולה במשך ששה חדשים. אחרי קומו עבד כשנה בתור עוזר בבית-החולים בזכרון יעקב בהנהלת הד"ר<persName> הלל</persName> <persName>יפה</persName> . עבר לכנרת וחזר לעבודה חקלאית וכשנוסדה ב-1911 הנקודה הראשונה בעמק יזרעאל, היא קבוצת מרחביה, עלה על הקרקע עם הכובשים הראשונים, קבוצת חברי "השומר" ו"החורש" ועבד שם כשנה. עלה למתולה ועבד שם זמן-מה וב-1913 חזר לזכרון יעקב ועבד עם קבוצת חברים בקרקעות חברת יק"א.

 ב-1914 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>יוסף איצקוביץ</persName> מקישינוב.

 עם פרוץ מלחמת-העולם הראשונה קיבל את הנתינות העותומנית, לבל יגורש מהארץ כנתין אויב. גויס לשרת את "המולדת העותומנית" בעבודת-כפיה

 ("סוכרה") ועבד בעגלנות באזור חזית באר-שבע בתנאים קשים, ברעב ובזוהמה, בתנאי המחיה והנקיון שטורקיה סיפקה ללוחמיה. נוגע במגפת טיפוס הבהרות, וכשלא ניתן לו טיפול רפואי מטעם הצבא ערק לזכרון יעקב ושם נתרפא והמשיך לעבוד.

 בתקופת ההתנדבות בגדוד עברי לצבא הבריטי התנגד לגיוס, הצטרף לחבורת "שומרי הקיים" (ברובם מאנשי "הפועל הצעיר") והעדיף לשרת את המולדת העברית בעבודה חקלאית, והמשיך לעבוד כפועל שכיר גם בשנים הראשונות שלאחר המלחמה.

 כשנוסד המושב תל-עדשים (לשעבר תל-עדס, בשמו הערבי) בלב עמק יזרעאל ב-1924, עלה על הקרקע בין ראשוני המתנחלים, בהיותו כבר אב לשלושה ילדים, ומאז הוא חבר המושב עד היום.

 צאצאיו:<persName> יעקב, זאב, פדהאל</persName> (חבר בקבוצת "גשר". היה חבר בפלוגת האש), <persName>דוד</persName> (היה חבר בפלוגות העבריות במלחמת-העולם השנית; שירת שש שנים בצבא, בנוטרות ובשליחות ישובית באיטליה), <persName>לוי</persName> (במשק),<persName> חיה</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1453</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1454</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
