<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/443</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר ליב בריסק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בשנת תרל"ב (1872), לאביו <persName>דוד</persName> יליד צפת, ממשפחה שמוצאה מבריסק (נקרא על שם עיר הולדתו בשם-המשפחה "בריסק") שעלתה לא"י עם ראשוני עלית הפרושים והתישבו בצפת עד אחרי הרעש בתקצ"ז ועברו לירושלים, ולאמו <persName>רחל</persName> (ליפלא) בת ר'<persName> מאיר מא</persName> <persName>ניקשט</persName> (שהיה נאמן החברה קדישא והתלמוד-תורה בירושלים). למד בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים" ואח"כ עבד כמגיה בדפוס <persName>הרי"ד פרומקין</persName> (בעל ה"חבצלת").

 בתרס"א התחיל לרשום את הכתבות מעל גבי המצבות של הקברים בהר הזיתים והשיג לכך את הסכמת הממונים הספרדים <persName>משה נבון ודוד אלקלעי</persName> והגבאים של החברה קדישא האשכנזית הרב<persName> יוסף חיים זוננפלד, שלמה</persName> <persName>זלמן בהר"ן, יעקב שרהזון, אברהם אלקנה זקס ואריה</persName> <persName>ליב הורביץ</persName> , שהעריכו את פעלו ועודדוהו להציל משכחה את זכר שוכני עפר, - ואח"כ פרסם את הכתבות בספר בן חמשה כרכים בשם "חלקת מחוקק". גם חכמי מערב אירופה החשיבו את עבודתו זו, החליפו אתו מכתבים, ולפי המלצת הד"ר<persName> דוד סימונזן,</persName> רבה הראשי של קופנהאגן, נתנה לו "החברה לקידום מדעי היהדות" בברלין פרס בן מאה מרק להדפסת הכרך הרביעי של ספרו.

 חוץ מזה חיבר את הספרים : "דברי קהלת'' (תרס"ה), "ספר היחס", "מטעמים", "שלשת אלפים משל", "בריח התיכון", ובכתבי-יד נשארו אחריו: "משלי בן-דוד", "גיא ההרגה" ועוד בעברית ובאידית.

 עבד את עבודתו המדעית במסירות נפש בתנאי עוני ומחסור.

 נשא לאשה את לאה בת משה יצחק ברונשטיין מבוקובינה (אשתו השניה). אשתו הראשונה נפרדה ממנו בגלל רדיפות הקנאים.

 היה בקשרי ידידות עם משכילי ירושלים <persName>(בן-יהודה,</persName> <persName>הרי"מ פינס</persName> ועוד), שקד על הדיבור העברי, קרא לבניו ולבנותיו שמות תנכ"יים ונתן להם חינוך עברי לאומי.

 במלחמת-העולם הראשונה גויס לפלוגת-עבודה צבאית ("עמליה") ועמדו לשלחו לחזית מדבר באר-שבע, אך הודות להשתדלות טובי ירושלים הושאר בעיר ועבד בניקוי סמטאות העיר העתיקה בין שער שכם לשוק הבשמים.

 תוך שרותו זה חלה ונפטר בירושלים ד' כסלו תרע"ז.

 צאצאיו:<persName> יצחק מאיר</persName> (מאשתו הראשונה); <persName>קוהלת</persName> (חבר בארגון תורמי הדם);<persName> ציוני </persName> (מתישב בכפר חגלה); <persName>עברי </persName> (ז"ל);<persName> צפנת פענח </persName> (ז"ל); <persName>אליפלט </persName> (מתישב בארגון "היובל" ליד פתח תקוה); <persName>חוריה</persName> (ז"ל);<persName> רחל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/443</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
