<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/435</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 436 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/436</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/437</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר פדרמן (ר' אשר סופר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפינסק, רוסיה, הלבנה, בשנת תרכ"ב (1862), לאביו ר'<persName> אברהם</persName> , סופר סת"ם, ולאמו<persName> מרים</persName> , בת אחיו של הגאון ר' <persName>יצחק אלחנן ספקטור</persName> , רבה של קובנה. למד בחדרים ובן 15 עלה ארצה עם הוריו וכל המשפחה והשתקעו בירושלים.

 למד בתלמוד-תורה ובישיבה והצטיין בשקידתו ובידיעותיו, אך במקום לשאוף לגדולות למד את מלאכת-הקודש של אביו והחל לעסוק בה. נשא לאשה את<persName> פייגה ביילה</persName> בת ר' <persName>שמואל</persName> מעיר-הישיבה המפורסמת נובהרודוק, שעלתה ארצה בת 10 עם הוריה.

 נתפרסם לשבח בתור אמן ונאמן במלאכתו ורבים שרצו לכתוב ספרי-תורה בקדושה ובטהרה פנו אליו, ביחוד נתחבב על לקוחותיו מהספרדים ובני עדות

 המזרח, שדיבר עמהם עברית במבטא הספרדי והיה בין הראשונים מבני הכוללים האשכנזים, שהדיבור העברי היה שגור על לשונו. לקוחותיו מבני עדות המזרח המליצו עליו בפני מכריהם וקרוביהם בארצות מוצאם ולא פעם הוזמן לכתוב ספרי-תורה אף בקאוקאז, בבוכארה ובארצות-מזרח אחרות ולמד לדבר בלשונות הארצות שעבד בהן (ערבית, גורג'ית, בוכארית, וגם רוסית וספניולית).

 כאיש אוהב-צדקה ללא פניות אישיות התיצב בראש בני כולל קארלין המקופחים בדרישה להעביר את חלוקת התמיכה מידי ממונה מטעם האדמו"ר מקארלין, שנתמנה לכל ימי חייו ולא היה אחראי בפני שום אדם, לידי מנהל נבחר לזמן קצוב על-ידי בני הכולל. זאת היתה מלחמה עזה וממושכת, שפילגה את בני הכולל לשתי מפלגות: מצדדי הממונה ודורשי מנהל נבחר. והרבי מקארלין רגז על המורדים באישאמונו. אך הוא וחבריו עמדו על דעתם ולא נרתעו אף מפגיעות בידים ממש, ואף אביו ואמו עמדו לצדו, ובסוף חוסל הריב על-ידי פשרה.

 בראותו את שפל מצבם הכלכלי ומעמדם החברתי של העוסקים במלאכות אחרות, ארגן לפני כששים שנד, את בעלי המלאכה באגודה בשם "פועלי צדק" ויחד עם צורפים, נגרים וחייטים חתם על כרוז האגודה המדבר בשבח המלאכה ובצורך הליכוד לשם עזרה הדדית והגנה על עניניהם החמריים ומעמדם החברתי והתרבותי (תפילה בציבור מיוחד, בו יתרגלו בעלי-מלאכה פשוטים למלא תפקידים צבוריים, שיעורי תורה, עזרה הדדית בעת מחלה, גמילות חס

 דים, וכדומה). כן ארגן קבוצת בעלי-מלאכה לשיכון ויסדו את השכונה "יגיע כפים" והשיגו הלואות לבנין בתנאים נוחים מ"קרן מונטיפיורי'י<persName> ומהבארון בנימין</persName> <persName>רוטשילד.</persName>

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה הציע לו הנדיב <persName>אליעזר משה סלוצקין </persName> מאוסטרליה לצאת למצרים ולנהל בית-מלאכה של סופרי-סת"ם במשכורת הגונה. אך הוא העדיף לשאת את תלאות המלחמה והמחסור ובלבד שלא יעזוב את הארץ והחליף את נתינותו הרוסית בעותומנית, כדי להנצל מהגירוש.


 אחרי המלחמה היה ממקורביו של הרב הראשי <persName>הגראי"ה קוק</persName> זצ"ל ואיש-עצתו בעניני צבור.

 העמיד דור של פעילים בתנועת העבודה ובחיהישוב בכלל, ואחד מנכדיו,<persName> משה מרגלית</persName> , הוא פרופסור למדעי החברה וכלכלה מדינית באמריקה. בשנותיו האחרונות ישב במושב זקנים ונפטר בירושלים, י"א כסלו תרצ"ט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/435</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 436 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/436</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/437</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
