<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/641</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/642</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/643</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/644</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר לוין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פינסק</placeName> (רוסיה הלבנה), בערב ראש השנה תרכ"ה (1864) לאביו<persName> מיכאל </persName> ולאמו <persName>סימה</persName> . קיבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבות.

 נצטרף לתנועת חבת ציון עוד בראשיתה ובגיל עשרים עלה לארץ. נסע באניה יחד עם ברתה פינברג והורי ראובן יודלביץ והגיע לחוף יפו בי"ב תשרי תרמ"ו

 (21.9.1885). דרכו הראשונה היתה לירושלים, כי ברשותוהיו מכתבי-המלצה אל אליעזר בן-יהודה, הרי"מ פינס ומשפחת הרבנים וינוגרד.

 עבר לראשון-לציון ונתקבל לעבודה בבית פינברג, ממיסדי המושבה, לטיפול ברפת. ישב בעלית-גג יחד עם רועה ערבי ואת מזונותיו היה מכין בעצמו, מטעמי כשרות. אח"כ עבד אצל צבי ליבונטין, אף הוא ממייסדי המושבה, וכאשר ברוך פפירמייסטר רכש בראשון-לציון שטח של אלף דונם והיה זקוק לאיש שינהל את המשק, נבחר למשרה זו (בשמשו כמנהל-המשק העסיק אצלו בעגלונים את הבילויים דוב ליבוביץ ויעקב-שלמה חזנוב). כשניגש פפירמייסטר לנטיעת כרמיו הפריש לו 40 דונם מאדמותיו תמורת ההשגחה וסידור הנטיעה ואף הרשה לו להשתמש אחת לחודש בפועלי המשק. נשא לאשה את דבורה בת שמואל גולדבלט. נתחבב על בני המושבה בענוותנותו, זריזותו וחריצותו והיה מכונה בשם-החבה "אשרקה".

 בתקופה זו התגורר אצל הבילויי יהודה צלליכין ובטוב-לבו מסר לא פעם את מקומו לאורחים שמספרם. היה רב בבית הזה. אף ר' אהרן איזנברג ישן על דרגשו כאשר בא ברגל אחרי יום גשם מיפו במקום שחתם יחד עם יהושע חנקין על חוזה קניית אדמת דוראן, היא רחובות כיום.

 כאשר פרצה מחלת הפילוקסרה בכרמים ידע לטפל בעצים הנגועים ויצאו לו מוניטין של כורם מובהק. וכאשר קנה אברהם לזרוב מראשון-לציון 90 דונם אדמה, מסרם לו לנטיעה ותמורת עבודתו והשגחתו הפריש לו ארבעים דונם.

 עבד בחבה כל עבודה שנזדמנה לידו. היה עגלון בדרך ירושלים ובשעת נסיעותיו עצר לא פעם את סוסיו ואת כל הנוסעים, בכדי להתפלל את תפילתו. הוביל עצים וחמרי בנין לירושלים וכן הוביל לבאר טוביה את הצריפים שהוכנו בראשון לציון.

 נטע את הפרדס הראשון בראשון לציון, בקירבת החולות ומעין עין-הקורא. הואיל ולא היו לו אמצעים לחפור באר, ניקה את המעין והביא מים משם בדליים.


 בהיווסד רחובות קנה שוב סוסים והוביל אבנים וחמרי בנין. אז קנה לעצמו שטח-קרקע בן 50 דונם ומגרש.

 השקיע את מיטב זמנו בגאולת אדמה ויום שרכש בו קרקע היה לו ליום טוב.

 קנה אצל פקיד הברון אוסובצקי 18 דונם ומגרש בראשל"צ. יחד עם שמואל אוסטשינסקי ויצחק-ליב טופורובסקי גאל 500 דונם קרקע מאת המופתי של יפו. בגבולה המערבי של נס-ציונה קנה 120 דונם מידי ערבים ונטע עצי-הדר ושקדים. יחד עם יחזקאל דנין וש. אוסטשינסקי קנה 135 דונם בין רחובות ונס-ציונה. יחד עם איכילוב מפתח-תקוה קנה 100 דונם בכפר-סבא.

 קנה בית והקים משק נאה על מגרשו בראשוןלציון. ב-1898, כאשר בקר דר. הרצל בראשון-לציון, סר לפי המלצת ועד המושבה לחצרו כדי לראות משק למופת של אכר ארצישראלי.

 אדמות שונות שנקנו בארץ בימי-בראשית נרשמו על שמו ועל שמותיהם של יהודה צלליכין, דוב לובמן חביב ואהרן איזנברג. בתר"ס היה בין מייסדי אגודת "פרדס" והיה חבר

 הנהלתה. כן השתתף בייסוד "קופה חקלאית" בראשוןלציון. קשור בכל לבו לחקלאות וגם בשנות זקנה ושיבה

 רואים אותו לעתים קרובות בבקרו בפרדסו וכרמיו.

 צאצאיו: <persName>שולמית</persName> אשת זרובבל חביב; <persName>מיכאל</persName> (לשעבר יו''ר המועצה ויו"ר הועד החקלאי); <persName>רחל</persName> אשת ברכוכבא מאירוביץ ; <persName>שמואל</persName> (חקלאי בראל"צ); <persName>ד"ר גדעון</persName> (מומחה למחלות אף אוזן וגרון); <persName>אלישע</persName> (חקלאי בראל"צ): <persName>שרה</persName> אשת שמואל בקר (ראשל"צ).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בראשון לציון, ח' אב תשט"ו (27.7.55) (ראה כרך ב', עמוד 643)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/641</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/642</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/643</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/644</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
