<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5370</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5371 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5371</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר (אנשל) וייזר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גולוגורי</placeName> בגליציה המזרחית, כ"ד בכסלו תרס"ה (2.12.1904).

 לאביו <persName>יהודה וייזר</persName> (תלמיד חכם וסוחר עשיר, מלחמת העולם הראשונה פגעה בו קשות ברכוש ובבריאות, ובשנת תרע"ט (1919) נפטר לעולמו) ולאמו מחלה בת <persName>משה יצחק מעט.</persName>

 נתחנך בחדרים ובבתי מדרש ובבית ספר כללי. דקדוק עברי ועברית חדשה למד מעצמו, ובשנת תרפ"ו (1926) הוסמך כמורה ללימודים עבריים בבתי-ספר מוכרים בפדגוגיון העברי בעיר לבוב. אח"כ עמד בבחינת בגרות ממשלתית בגימנסיה פולנית ממשלתית בלבוב.

 בן 17 היה כשהתחיל בהוראה. מאז ועד היום לא הפסיק אף לשנה אחת את עבודת ההוראה. מקודם כמורה בעיירות בגליציה ואחר כך מורה בעיר לבוב.

 שימש ארבע שנים גם כמחנך ומורה בבית היתומים היהודי הגדול שליד הקהילה היהודית.


 בשנת תרצ"ד (1934) עלה לארץ כתלמיד האוניברסיטה העברית בירושלים.

 בשנת תרצ"ח (1938) גמר כמוסמך M.A.האוניברסיטה העברית את המקצועות : תנ"ך, ספרות, והיסטוריה. בו בזמן גמר גם חוק הלימודים במכון הפדגוגי שליד האוניברסיטה העברית וקיבל תעודת הוראה.

 בשנת תש"א (1941) נשא בירושלים לאשה את <persName>עמליה</persName> בת <persName>יהודה ליבזר.</persName>

 היה מורה בירושלים ואח"כ בתל-אביב בגימנסיה העברית "הרצליה". שלוש שנים היה מרצה ללשון עברית ולתנ"ך באוניברסיטה "בר-אילן". מלבד זה הוא מרצה לתנ"ך זה עשרים שנה בחוג לתנ"ך של המועדון המסחרי והתעשייתי בתל-אביב, וזה שמונה שנים הוא מרצה בכל שבת ב"אוהל שם" בתל-אביב על פרשת השבוע.

 הרבה הרצה מטעם החברה לחקר המקרא, שהוא אחד ממייסדיה הראשונים.

 מלבר ההוראה הוא עוסק במחקר הלשון והמקרא. פרסם פירושים לספרים :<persName> ישעיה, ירמיה, יחזקאל,</persName> <persName>תרי-עשר, משלי ואיוב.</persName>

 מוכנים בידו לדפוס פירושים לכל נ"ך. כעת הוא עובד על פירוש לתורה.

 תקוותו שעם פרישתו לגמלאות יוציא פירוש לכל התנ"ך.

 עם זה הוא מכין פירוש לראב"ע לתורה. הוציא לאור ספר דקדוק הלשון העברית.

 במשך כל הזמן הוא מפרסם מחקרים בלשון העברית ובתנ"ך ומפרשיו, כמו כן מאמרים בהוראת המקצועות הנ"ל, הערכת ספרים וכד'.

 ערך ספר "קארל" וספר "קורנגרין" מטעם החברה לחקר המקרא, והספר יד ושם לזכר "ר' ישראל בן טובים ז"ל" והספר "אגדה ומחשבה ביהדות" ב"הוצאת ניב".

 זה שנים שהוא כותב מדור הלשון ב"הצופה".

 כשמלאו לו ששים שנה יצא אוסף מחלק ממאמריו בשם: "מקרא ולשון", 416 עמודים בהוצאת

 "ניב". בחלק השני של "מקרא ולשון" יוכנסו מאמרי מחקר שנתפרסמו יותר מאוחר: ראב"ע כפרשן (סיני), הוויכוח על ראב"ע בספרות ההשכלה (סיני), ספר וסופר במקרא (סיני), שמואל ודורו (סיני, עמוד 44). הנבואה בישראל (מחניים), משה (מחניים), מלכות יהודה (מחניים), נער, נוער, נעורים (מחניים), מצרים במקרא (מחניים), מים במקרא (מחניים), בית לחם (מחניים), הרמב"ן כפרשן (הצופה), ספר דברים כמשלים את התורה (ספר זרכבוד, החברה לחקר המקרא), ועשרות מאמרים יותר קצרים, שנתפרסמו בעיתונים יומיים ופריודיים שונים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5370</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5371 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5371</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
