<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/309</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/310</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר פבזנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגאדיאץ, פלך פולטאבה, רוסיה, בחודש חשון תרס"ב (25.10.1901), לאביו <persName>מנחם מנדיל</persName> בן ר' <persName>אברהם</persName> <persName>אבא </persName> (אחד מפעילי הציונות הרוסית), ולאמו<persName> ביילה </persName> בת <persName>ישעיהו תאומים</persName> מרומני שבפלך פולטאבה. ספג את הציונות מילדותו בבית אביו, ביקטרינוסלאב, היה שם עסקן ציוני פעיל מאד. מילדותו הראה כשרונות יוצאים מהכלל.

 נתחנך חינוך מסורתי וקיבל השכלה תיכונית. היה פעיל בנוער הציוני בעיר מגוריו יקטרינוסלב, היה מסור לעניני צבור והשתתף בכינוסים ובועידות שונים.

 בעת מלחמת-האזרחים ברוסיה בשנת 1919 נקלע לקרים, שם היו אז מרכז ציוני ומרכז "החלוץ" פעילים בין שארית הפליטה של יהודי אוקראינה, שמצאו שם

 שלוה זמנית. מיד נרתם לעבודה בכל המוסדות והמפעלים ליד המרכז הציוני ונחשב לכוכב צעיר שנועד לגדולות. בראשית 1920 נבחר בכינוס "צעירי ציון" לועד המרכזי, בסתיו 1920 עבר לאיסטמבול, עבד בשרות הג'וינט לעזרת הפליטים, היה חבר לשכת "החלוץ" וניהל את המושבה "מסילה חדשה", את מחנה המעבר


 של החלוצים בדרכם מרוסיה לארץ-ישראל. ב-1922 נסע בשליחות ועד העזרה היהודי להוביל משלוח מזון ליהורים נגועי הרעב בקרים. ב-1923 נסע לפראג, למד בביתספר גבוה למסחר עד שהוסמך למהנדס מסחרי, ובאותו הזמן ניהל שם את המשרד הארצישראלי המרכזי לצ'כוסלובקיה.

 ב-1927 עלה ארצה, התישב בחיפה ועסק במקצועו כרואה-חשבון מוסמך. השתתף בפעולות המוסדות הצבוריים השונים, ועד הקהילה, מגבית התגייסות, מכבי. היה איש עדין הנפש ואהוב על הבריות.

 אחרי מחלה קשה נפטר בחיפה, י"ט תשרי תש"ז (14.10.46).

 "מכבי" חיפה החליט להקים לזכרו מפעל תרבותי לנוער.

 אחיו <persName>ישעיהו</persName> עורך-דין ועסקן צבורי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/309</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/310</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
