<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/946</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/947</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/948</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/949</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר זליג ארליך</persName>

</head>
         <div><p> נולד במושבה היהודית נהר-טוב, פלך חרסון (אוקראינה), י"ג אדר ב' תרל"ח (18.3.1878), לאביו ר'<persName> חיים יצחק</persName> (למדן וחסיד-חב"ד מובהק, אכר בדור השלישי בכפר וראש הכפר במשך כמה שנים) ולאמו <persName>פנינה</persName> (פרל) בת משה בנימין רבינוביץ מניקולייב. למד בחדרים ובישיבות, ואף בישיבת ליובאוויטש ושם למד יחד עם ר'<persName> יוסף יצחק</persName> , האדמו"ר מליובאוויטש שעבר לברוקלין וראש בית חב"ד כיום. הוסמך לשחיטה ולרבנות והיה שו"ב בנוביבוג ואח"כ רב ושו"ב בדימובקה שבפלך חרסון. הצטרף לחיבת ציון מבחרותו ובשני מקומות שרותו הנ''ל היה מורשה הועד האודיסאי של חובבי ציון, ואח"כ הצטרף לתנועה הציונית עם הופעתה.

 בראשית תרנ"ח עזב את הרבנות ונסע לאודיסה להשתלם בהשכלה כללית ובחינוך. עזרו לו הסופרים ועסקני-ציון <persName>א. ל. לוינסקי ומ. ל. לילינב</persName>


<persName>לוס</persName> וקירבוהו ד"ר <persName>ש. טשרניחובסקי,</persName> הפרופ' נ. <persName>סלושץ </persName> וד"ר<persName> יוסף קלוזנר</persName> ואחרים. נוסף על לימודיו בשקידה התמסר לפעולה ציונית בין הצעירים באגודת "מפיצי הציונות", שנטלה על עצמה להוציא את התנועה מהחוג הצר והמכובד של שתי האגודות: "בני ציון" ההרצלאית ו"נס ציונה" האחד-העמית ולהפיצה בקרב המוני היהודים הפשוטים, ובאגודה זו פעל רבות בעזרה ליסוד אגודות ציוניות עממיות לעשרות, בתעמולה ובעבודה הציונית היום-יומית שהיתה אז על הפרק. בתרנ"ט נתמנה למזכיר ההסתדרות הציונית באוקראינה, שמרכזה היה אז בעיר יליסאבטגראד בראשותו של<persName> זאב</persName> <persName>טיומקין,</persName> ערך מסעי תעמולה בפלכי חרסון ופודו

 ליה, יסד אגודות ציוניות חדשות וחיזק את הקיימות, ונבחר כציר לקונגרס הציוני השלישי מטעם ציוני אודיסה ויליסבטגראד.

 בשנות תר"ס-ס"ג שרת בצבא הרוסי בעיר קארס שבדרום-מערב קאווקאז. נתמנה מטעם <persName>מ.</persName> <persName>אוסישקין</persName> לסגן-מורשה לכל האזור. פעל למען הציונות בין היהודים המקומיים ("יהודי ההרים"), החיילים היהודים וה"מתיהדים" הגרים, - ונרשם בספר הזהב של הקהק"ל כראש האגודה "צבא ציון". כשחזר מהצבא נתמנה למורה ב"חדר מתוקן" של הציונים בניקולאייב ובהיותו בראשית תרס"ד בחרסון היה שם אחד מראשי ההגנה העצמית היהודית להדיפת הפורעים הרוסיים.

 בסוף תרס"ד עלה ארצה ונתמנה למורה בביתהספר לבנות ביפו בהנהלתו של <persName>מרדכי אזרחי</persName> . כאן השתתף עם<persName> מ. גנסין, א. פפר, יעקב מושלי </persName> ואחרים ביסוד "הבימה העברית" של החובבים. אח"כ לימד

 בביה"ס ברחובות, יחד עם <persName>יוסף עזריהו,</persName> בהנהלת <persName>יש"י אדלר.</persName> הוזמן לנהל את ביה"ס של יק"א בכפר תבור במקום <persName>יוסף ויתקין.</persName> ביטל את הוראת השפה הצרפתית והנהיג במקומה שעות לערבית, ביטל את ה"דיאלקס" הגלילי שבפי הילדים לבטא את ה"בית" הרפויה כדגושה. הנהיג שכלולים בהוראת טבע, חקלאות והכשרה גופנית וארגן יחד עם יתר מנהלי בתי-הספר במושבות הגליל התחתון פיקוח והדרכה הדדיים וחגיגות שנתיות משותפות לתלמידיהם בט"ו באב.

 בר"ח אייר תרס"ה נשא לאשה את <persName>דבשה </persName> בת חיים אליהו לויט מקרים.

 היה פעיל גם בהגנה ובשמירה ובחיי הצבור, יסד קופת מלוה לאכרי כפר תבור בעזרת ד"ר <persName>י. ברנשטין-כהן</persName> , פעל למען הכנסת פועלים ושומרים עברים - חברי "השומר" - למען הגדיל את מספר העובדים העברים בכפר תבור ולבסס את בטחונה. הקים מאפיה למצות בשביל מושבות הגליל, השתתף ביסוד אגודת "החורש", הגרעין הראשון של הסתדרות הפועלים החקלאיים, והשתתף בניהולה כחבר הועד. כשפרץ ריב בין אכרי המקום ובין פקיד יק"א שהביא במקום הד"ר ברנשטיין-כהן שעבר לפתח תקוה רופא אחר מבלי לשאול לדעת האכרים, התיצב לצדם, פרסם בענין זה רשימת התקפה על הפקיד ב"הפועל הצעיר'', ובגלל זה פוטר ממשרתו בתרס"ט. עבר לעבוד בביה"ס של "אליאנס" בבירות, הצליח בעבודתו בהוראה ויחד עם אחיו <persName>מיכאל </persName> ומתלמדים יהודים באוניברסיטאות שבעיר פיתחו שם חיים לאומיים ותרבותיים, בעזרתו הכספית של מר<persName> יצחק</persName> <persName>לופבסקי </persName> מנהל סניף אפ"ק. והנה יצא בפאריס ספרו של המלומד<persName> סולומון ריינאק,</persName> מראשי מרכז "אליאנס", ובו דברי שמצה גסים ומבישים על היהדות, שעוררו דברי רוגז ומחאות מצד היהודים בכל הארצות, ואף הוא תקף אותו במכתב גלוי חריף שפרסם ב"האור" של <persName>בן-יהודה</persName> , בו דרש מר' <persName>חיים</persName> <persName>אפנדי נחום,</persName> רבה הראשי של הממלכה העותומנית (וכיום ראש רבני מצרים), שלאות מחאה יתפטר מה"אליאנס" כמו שלפנים ענש בדרך זו את ה"מכבי" על שהעליב את ה"אליאנס". הרב הראשי לא התפטר, אך ארליך פוטר לפי פקודה טלגרפית מפארים באמצע שנת תרע"א ובקשות מנהל ביה"ס וראשי עדת היהודים בבירות לא הועילו להשאירו בעבודתו אפילו עד סוף השנה, אז שלח אותו הד"ר <persName>יוסף לוריא</persName> , ראש מרכז המורים, לפלובדיב (פיליפופול) שבבולגריה למנהל הפרו-גימנסיה העברית שנוסדה שם. הצליח בפעולתו למען הרחבת החינוך העברי ושכלולו, הביא מורים וגננות מארץ-ישראל, מרוסיה ומגליציה, פעל גם בתעמולה ציונית בעל-פה ובכתב ונבחר לחבר המרכז הציוני.

 בקיץ תרע"ד חזר ארצה ונתמנה למורה בביה"ס לבנים בירושלים בהנהלת <persName>ח. א. זוטא </persName> ולמדריך בשעורי הוראה בבית המדרש למורים ובביה"ס לג


 ננות, - ושבוע אחרי בואו פרצה מלחמת-העולם הראשונה. כשהחל השלטון הטורקי לגייס לצבא אף אנשים פטורים ושכבר שלמו את כופר הצבא ("בדל") ורבים נדדו ממקומות-מושבם הקבועים, כדי להפטר מהטרדה בלתי-חוקית זו, עבר ארליך לטבריה ונתמנה למזכיר "משרד המושבות" (זה היה משרד מרכזי של מושבות הגליל התחתון לתיווך בינן לבין השלטונות בדבר מסים, שרות בצבא, החרמות וכדומה), ומוגן בחסינות של תעודת נתין בולגרי מילא את תפקידו בהצלחה. וכשנגזר הגירוש הכללי על יהודי יפו ותל-אביב באביב תרע"ז הוטל על המשרד (בראשו עמדו: <persName>משה גליקין</persName> , מנהל חות מגדל, יוסף בוסל מדגניה, פבריקנט מסג'רה, <persName>חיים צימרמן </persName> מיבנאל <persName>וקרניול</persName> ממנחמיה) לארגן את קליטתם וסידורם של הפליטים והגולים ושליחת עגלות להעברתם מיפו אל הגליל התחתון (83 אכרים נסעו אז פעמים אחדות הלוך ושוב בשליחות זו, <persName>ואשכנזי </persName> הזקן מיסוד המעלה נסע בשבת של פסח עטוף בטליתו ומתפלל בעגלה, כדי להציל אחים גולים), הוא ארגן את הפעולות הללו מטעם המשרד שהפך ל"ועד הפלישה", לפי ההוראות הטלגרפיות שהיה מקבל מאת <persName>מאיר דיזנגוף </persName> "ריש גלותא" (ראש ועד ההגירה), ואף אחיו <persName>מיכאל</persName> , ממגורשי יפו, עזר לו בעבודה.

 כשהכריחה הפוליטיקה הגבוהה את המצביא ג'מאל פחה להראות גם יחס טוב כלפי המגורשים, ניצל ארליך את המצב וקיבל ממנו רשיון להקים בתי ספר לילדי הגולים. אז שלחה מחלקת החינוך הציונית (שבראשה עמד <persName>בצלאל יפה</persName> ) את המורים הפליטים והמגורשים והמשתמטים מהצבא ללמד בבית-הספר שארגן בטבריה (זה היה שם ביה"ס הציונהראשון) ולמנהליו נתמנו <persName>אליעזר פפר ויש"י אדלר.</persName> וארליך השתמש בקשריו עם אנשי השלטון ובאמצעי ההשפעה שהיו נהוגים במשטר הטורקי (מכספי קרןהעזרה האמריקאית) והשיג לכל המורים שחרור מהצבא על סמך החוק הטורקי הפוטר מהגרים מהשרות, ובמחיר השלמונים שקיבלו בקביעות הסכימו להכיר גם את ה"משתמטים" כמהגרים.

 כשנתגלה קשר המחתרת העברית "נילי" ונודע לשלטונות הטורקיים, שאיזה אדם ושמו <persName>ארליך</persName> (מאנשי "השומר") ירה <persName>ביוסף לישאנסקי</persName> ליד מפל-המים "תנור" שבמטולה, לבל יפול חי בידי השלטונות כדי למנוע מסירת שמות המשתתפים, נתגלגלה האשמה ביריה זו עליו, ויחד עם כל יהודי טבריה נאסר גם הוא. כל טענותיו והוכחותיו לא שכנעו את החוקר האכזרי ואחרי ענויים קשים ורבים נסחב מבית כלא למשנהו עד שהובא לאיסטמבול יחד עם <persName>אברהם שפירא</persName> מפתח תקוה, <persName>סעדיה פז, צבי אהרנסון</persName> מזכרון יעקב ואחרים. שם חלה בטיפוס והודות להשתדלותם של ראשהרבנים <persName>חיים אפנדי נחום,</persName> ד"ר<persName> א. רופין </persName> וד''ר ת. <persName>זלוצ'יסטי,</persName> שהיה שם ראש הצלב האדום הגרמני, הועבר מבית-החולים הצבאי הטורקי אל הגרמני, שנוהל

 בידי הד"ר זלוצ'יסטי, ושם הוחזק בריפוי ובמחסה עד לכניעת טורקיה וכניסת צבאות הברית לאיסטמבול, ואז יצא לחפשי והחל להשתדל בעד קבלת אניות להחזרת הגולים הפוליטיים, חיילים משתחררים וכדומה, לארץ-ישראל.

 לפי הידיעות בעתוני איסטמבול כבר הוקמה בעזרת אנגליה ממשלה יהודית בארץ-ישראל, והגולים הפוליטיים הערבים שבאיסטמבול אמנם פקפקו קצת באמתות הידיעות (היהודים האמינו בהן במאה אחוז), אך לקחו בחשבון את האפשרות ובכל זאת היו מוכנים לחזור אל המולדת ולחיות בה אף תחת שלטון ממשלה יהודית, והם נוספו על כ-5000 היהודים שביקשו אניה בהקדם. אולם הנציב העליון הבריטי של חיל הכיבוש הסכים לתת מקום באנית מלחמה רק ל-50 איש, ובכל איסטמבול לא נמצא נציג מוסמך של "הממשלה העברית" שישתדל לטובת נתיניו הגולים. אז פנה ארליך יחד עם <persName>אלברט ענתבי </persName> (נציג האליאנס בירושלים, שגם אותו הגלה ג'מאל פחה לאיסטמבול) לנציב העליון הצרפתי וזה הסכים לתת להם אניה בשביל לא יותר מ-500 איש.

 באניה הצרפתית "לא גיאולה", שהסבו את שמה בעברית ל"הגאולה", הפליגו תחת דגל עברי ומהדרך שלח הודעה אלחוטית על בואם אל "ממלא מקום המושל הכללי בארץ-ישראל מר מאיר דיזנגוף" (זה היה תוארו הרשמי - לפי עתוני איסטמבול). הטלגרמה לא נמסרה כמובן ל"שלטונות" היהודים, ובבוא האניה ליפו, נצטוה לקפל את הדגל העברי שהתנופף מקודם על האניה. וברשיונו של שלטון הנמל ניתן להם לעלות על החוף.

 חזר לטבריה ונתמנה למורה בבית-הספר שיסד, ולאחר זמן נתמנה למנהלו במקום<persName> יש''י אדלר </persName> שעזב את המקום. (בטבריה נאם בעברית בשם היהודים בקבלת פנים לגנרל<persName> אלנבי </persName> ; המושל סירב להרשות לו לדבר, משום שלא הגיש את נאומו לצנזורה מוקדמת, אך בהתערבות אלנבי ניתנה לו הרשות). שכלל את בית-הספר, הקים בו תזמורת כלי-נשיפה של התלמידים, מסעדה לתלמידים, סידר קייטנה לילדים בשפיה ורכש מכשירים לבית-הספר.

 בתרפ"א השתתף בקונגרס הציוני הי"ב בקארלסבאד כציר ציוני המחתרת בקיוב.

 עמד בטבריה בראש הפעולה לטובת "קרן הגאולה" ואח"כ בראש ועד קרן היסוד. פעל למען העסקת פועלים עברים, וסידר קורסים ללמד את הפועלים העברים חציבת אבני בנין וסיתותן. השתתף ביסוד חברת "אחוזת בית" בטבריה שיסדה את השכונה "קרית שמואל" ועמד בראשה כל זמן היותו בטבריה. בהשתדלותו בנה <persName>פיינגולד</persName> בשכונה את המלון המפואר "אלישבע" והגב' <persName>שוייצר</persName> בנתה בשכונה את ביתהחולים על שם בעלה המנוח.

 אחרי שהשלטון בארץ החליט להקדיש את מחצית עזבונו של הנדבן היהודי <persName>כדורי </persName> לטובת הערבים, לשם הקמת בית-ספר חקלאי בטול-כרם, ובמחצית השניה


 תוקם, לפי הצעת ההנהלה הציונית, גימנסיה ממשלתית ליהודים, פתח בתעמולה ובפרסום מאמרים ובשליחת תזכירים לנציב העליון, למשרד המושבות ולועדת המנדטים למען הקמת בית-ספר חקלאי גם ליהודים, בסוף הצליח להשיג את עזרתו של<persName> סיר אלפרד מינז</persName> (אח"כ <persName>הלורד מלצ'ט</persName> ) לדרישתו, והודות לכך הוקם בית-הספר החקלאי ליד כפר תבור.

 היה פעיל בהסתדרות המורים. בתר"פ השתתף ביסוד קופת הפנסיה של המורים, בתרפ"ג ביסוד קרן ביטוח החיים ובתר"צ ביסוד המוסד הכספי של המורים "מסד". בתרצ"א השתתף בשליחות מורי ארץ-ישראל בקונגרס האינטרנציונל של המורים בפאריס וניהל משא-ומתן על קבלת מורי א"י לתוכו, ובאותו זמן השתתף גם בקונגרס המדעי לגיאוגרפיה בפאריס. בסוף תרפ"ח נבחר לחבר מרכז הסתדרות המורים ועבר לירושלים. שנה אחת היה גם מזכיר המרכז ואח"כ המשיך בהוראה עד שבאחד הפיטורים בסיטונות, שמחלקת החינוך היתה נוהגת להודיע שנה-שנה לכל המורים (לשם השגת יד חפשית לצמצומים בתקציב ובמספר המורים), קיבל יחד עם 150 מטובי המורים את הפיטורים המעליבים ועזב את ההוראה. היה זמןמה מזכיר החקלאים הלאומיים, אח"כ נכנס לעבוד כפקיד הסתדרות המורים בת"א כמנהל חשבונות ומטפל בשיכון המורים וסידור מחנות נופש. מלמד ידיעת השמים לילדי תל-אביב, מרצה למבוגרים באסטרונומיה ובידיעת לוחות השנה (מדעים שהתמחה בהם במיוחד ועוסק גם בעבודה מחקרית בהם).

 פרסם מאמרים בעתונים : "האור", "הצבי", "הפועל הצעיר", "העולם", "המבשר", "השופר" (בבולגריה), "דבר", "משמר", "הארץ", "טכניקה ומדע", "הטבע והארץ". תרגם להצגה על הבימה העברית בגילויה הראשון את המחזות "אוריאל אקוסטא", "הנסיון", "רק לא עברית" ועוד.

 הספרים שחבר : "כתיבת הארץ הכללית" (תרע"ז), "דעת ושעשועים" (תרפ"ח), "אסטרונומיה לכל" (תר"צ, תרגום מפלאמאריון), "המדריך בשמים" (תש"ג), "לוחות שפיצר", "שני לוחות הרבית", "המהיר", "מבנה העולם" (תרגום מרוסית), "תאריכים למאה שנה לפי לוחות העברים, המושלמים והנוצרים", ועוד.

 המציא גלובוס אסטרונומי, שזכה לתהלה מאת <persName>איינשטיין </persName> ומהאובסרוואטוריות של גריניץ' וקליפורניה, פלאניטריום מיכאני ועוד מכשירי אסטרונומיה שונים.

 צאצאיו: <persName>סגולה, גלילה, אליהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/946</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/947</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/948</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/949</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
