<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 54 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/54</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 55 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/55</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר בן-דוד (גולדברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, פולין, בשנת תרנ"ה (12.8.1895), לאביו<persName> שמואל משה גולדברג</persName> , סוחר תבואות, ולאמו <persName>פראדל</persName> לבית <persName>מרקוזה</persName> . בהיותו בן שנה עכרו הוריו לגור בקניגסברג שבפרוסיה המזרחית. שם קיבל חינוך יהודי מפי מורים פרטיים וכללי בבית-ספר ממשלתי גרמני.

 בתרס"ז עלה ארצה עם אביו, ולאחר זמן נתקבל כפקיד במשרדו המסחרי של<persName> מ. דיזנגוף</persName> ועבד בו עד שנת תרע"ה.

 היה מראשוני מיסדיו של המכבי ביפו, מעמל מוכשר וחובב-ספורט מובהק, חבר קבוע בועד המכבי, שנבחר אליו בכל שנה מחדש, והכניס סדר בעבודה.

 במלחמת-העולם הראשונה התנדב בשנת תרע"ו לצבא הטורקי ושירת בו כקצין סניטרי וכקצין מקשר עם הצבא האוסטרי ואח"כ עם הגרמני.

 אחרי כניסת הצבא הבריטי התנדב לגדוד העברי הארצישראלי, שירת בו בדרגת סרג'נט מיג'ור ועמד בכל תוקף על משמר הסדר והמשמעת בפלוגתו והוכיח בכך שגם היהודים אינם חסרים כושר צבאי למופת.

 אחרי פירוק הגדוד העברי נכנס לשרת במשטרת הארץ (ב-1920) והגיע עד לדרגת קפטין. היה סגן מנהל בית-הספר לשוטרים, סגן מפקד המשטרה במחוז יפו ומפקד משטרת תל-אביב. ב-1924 קיבל את אותהכבוד (M.B.E.).

 בתרפ"ו עבר מהמשטרה לשרות במחלקת המכס בחיפה. בתרפ"ט נתמנה לממלא מקום מנהל המכס ביפו, וכשנפתח נמל תל-אביב העריכה הממשלה את


 כשרונו ואת נאמנותו לתפקיד ומינתה אותו למנהל המכס בנמל ובתחנת-הרכבת של תל-אביב ובמשרה זו נשאר עד יום מותו.

 היה לו חלק בהסרת מכשולים רשמיים לקבלת הרשיון לפתיחת נמל תל-אביב, ובתפקידו היה איש משמעת, מחמיר על עצמו ועל אחרים בדרישת סדר ומשמעת ונלחם בתוקף בכל נסיון שנתגלה מצד פקידיו או מצד אזרחים להכניס שיטות של שוחד ושחיתות לענף השרות שהוא אחראי לו. אך בחיים הפרטיים היה איש-חברה נעים וחביב על מכיריו.

 ב-1927 נשא לאשה את <persName>ורדה </persName> בת <persName>אלימלך רוטשטיין</persName> , שעלה ארצה ב-1924 עם משפחתו מדונאיבצי שבפלך פודוליה (אוקראינה).

 היה יהודי לאומי וציוני נאמן, קנאי לעברית ולתוצרת הארץ.

 כשנוסדה בתל-אביב המשטרה המיוחדת ב-1940 נתמנה למארגנה ומפקדה, השקיע הרבה מרץ באימון אנשיה והעלה אותה לרמה גבוהה.

 עמד בראש ארגון החיילים המשוחררים מהגדודים העברים שבמלחמת-העולם הראשונה והיה יו"ר הסניף התל-אביבי של "הלגיון הבריטי" (איגוד חיילים משוחדרים מסונף לאיגוד הבריטי).

 נפטר בתל-אביב, י' שבט תש"א (7.2.41). צאצאיו : <persName>עליזה, אלכסנדר.</persName> אחיו <persName>משה גולדברג</persName> ז"ל היה מנהל סניף בנק אפ"ק בצפת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 54 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/54</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 55 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/55</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
