<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3615</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3616</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3617</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3618</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר מלאך</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סלוניקי</placeName> בשנת תרמ"ג (1883).

 לאביו <persName>יעקב</persName> (בעלת יחוס רבני עתיק).

 קבל חינוך מסורתי בת"ת וחילוני בבית ספר צרפתי. המשיך בבית הספר הגבוה למשפטים שבקושטא "חוקוק'', וסיימו בעודו צעיר לימים. הודות לכשרונותיו ושמו הטוב נתקבל כדוצנט-מרצה למשפטים בבית הספר הגבוה למשפטים בקושטא.

 בשנת תרס"ז (1907) החל בפעולתו הציונית. יחד עם <persName>דוד פלורינטין ויוסף עוזיאל</persName> יסד את המועדון הציוני הראשון בשלוניקי בשם "בני ציון". באותה שנה נבחר לחבר ועד העדה היהודית שם.

 עבודתו הציונית לא נשאה חן בעיני התורכים הצעירים, שראו בציונות נסיון לקרוע את ארץ ישראל מעל האימפריה התורכית. בשנת תרס"ח הועמד למשפט על בגידה בפני בית דין צבאי. הקטיגור הרשמי של הועד המהפכני, ד"ר נאזים ביי דרש עונש מווות ל"בוגד". הנאשם הגן על עצמו ועל הרעיון הציוני והוכיח שהתנועה הציונית עלולה בדרך שיתוף פעולה להביא תועלת רבה ובעיקר חומרית לתורכיה. נאומו שכנע והלהיב את השופטים והוא זוכה ברוב דעות.

 נשא לאשה את <persName>חוה </persName> בת <persName>אברהם.</persName>

 בשנת תרע"ב (1912) עשה ב"ב ההסתדרות הציונית ד"ר יעקובזון נסיון להשיג רשיון להקים את הטכניון בחיפה. אילם הדבר נתקל בקשיים ואף עזרתו של הציר הגרמני לא הועילה. אז הציע אשר מלאך, והוא עו"ד צעיר מאוד, את עזרתו לד"ר<persName> פאול נתן</persName> , נשיא חברת "העזרה", הגרמנית שרצתה להקים את הטכניון. כעבור שבועות מספר נתקבל הרשיון. כאשר כעבור זמן מה צוה מושל חיפה להפסיק את עבודת הבנין של הטכניון ושום עורך דין לא העיז להתיצב בענין זה בפני הממשלה, פן יחשד כציוני, שוב הציע מלאך את שרותו והשיג את ביטול הגזירה.

 עם שחרורה של יוון נעשה לאישיות מרכזית בקרב היהדות היוונית. בשנת 1916 נתמנה לחבר העיריה על ידי ווניזלוס. שש עשרה שנה היה פעיל במפלגה הליברלית. בשנת 1929 נתמנה לסינטור. גם את עמדתו זו ניצל לטובת עם ישראל. בכינוס פוליטי חשוב של חברי הפרלמנטים של כל ארצות הבלקן נאם נאום פוליטי רברושם בו הסביר את מטרותיה של הציונות.

 כל השנים שמש כיו"ר הפדרציה הציונית והיה חבר ועד הקהלת בשלוניקי.

 כאשר גבר הכיוון האנטישמי בקרב המפלגה הליברלית וויתר על מעמדו כסינטור.


 בשנת תרצ"ד (1934) עלה לארץ וההישג בתל-אביב.

 בשנת תש"ז (1947) יצא ליוון כדי לדאוג לשיפור מצבה של שארית הפליטה מיהודי יוון, בין על ידי העלאתם ארצה, בין על ידי החזרת רכושם ביוון, כי רובם היו בעלי רכוש, אשר הסתתרו בימי הנאצים ובינתיים נשדד רכושם. מלאך פעל למען הצלת הרכוש הרב של היהודים אשר הושמדו, על ידי העברתו לידי הסוכנות היהודית.

 צאצאיו :<persName> ישראל, בתיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3615</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3616</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3617</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3618</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
