<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1214</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>אשר כורך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגלינה (גליניאני), מזרח גליציה, ו' טבת תר"מ (22.12,1879), לאביו ר'<persName> יצחק בוכבינדר</persName> (בן ר' <persName>קהת צבי</persName> , שהוברח בילדותו, מאימת "החוטפים" לצבא הצאר ניקולאי הראשון מעבר לגבול הרוסי לרדזיחוב שבגליציה, למד מלאכת כריכת ספרים והחליף את שם משפחתו המקורי, <persName>קוקיש</persName> , בשם <persName>בוכבינדר</persName> על שם מלאכתו, ואת אומנותו לימד לבנו<persName> יצחק</persName> , שהיה בר-אורין וחסיד) ולאמו<persName> סימה קיילה</persName> בת <persName>אריה</persName> <persName>ליב קלוץ</persName> מגלינא.

 למד בחדרים ובבית-המדרש והשתלם באופן פרטי בהשכלה עברית חדישה וכללית ובשפות פולנית וגרמנית ומאביו למד את מלאכת הכריכה והיה דור שלישי במקצוע. לאחר זמן השתלם במקצוע בוינה במכון הממלכתי האוסטרי לשיפור המלאכות. בבחרותו עבד זמן-מה בלונדון, שנמלט שמה מפני חובת השרות בצבא, חזר הביתה ואחרי תקופת-שרות קצרה שוחרר.

 בתרס"ד, נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת ר' <persName>צבי פפר</persName> מפרמישלאני. (נפטרה בירושלים בשנת תש"ה).

 עסק בכריכה, במסחר בספרים ובהוצאת ספרים והצליח בעסקיו.

 היה פעיל מבחרותו בתנועה הציונית ולמען השפה והתרבות העברית, חבר הסתדרות "עבריה" וחבר הועד המרכזי של ההסתדרות הציונית בגליציה וכתב בקביעות בעתון היומי הציוני "טאגבלאט" הלבובי. במלחמת העולם הראשונה היה פעיל בעניני הצבוריות היהודית, עזרה לפליטים ולחיילים יהודים, ממיסדי בית יתומי המלחמה בגלינה, זמן-מה שרת בצבא האוסטרי, וכן עזר בקימום חיי היהודים בעיר אחרי שובם מהמקומות שברחו אליהם לרגל תלאות המלחמה וחילופי הרשויות הצבאיות שעברו על העיר.

 אחרי מלחמת העולם הראשונה המשיך בפעולה ציונית וצבורית במשטר המערב-אוקראיני ואח"כ במשטר הפולני. נתמנה לנציג חברת הכשרת הישוב למכירת מגרשים בארץ-ישראל ליהודי גליציה.

 בהשתדלותו של<persName> אליעזר מאיר ליפשיץ</persName> קבל "דרישה" והזמנה ללמד מקצועות מלאכה בבית-המדרש למורים מזרחי בירושלים ובסוף שנת 1922 עלה ארצה עם משפחתו, ואכן לימד שנים אחדות במוסד הנ"ל. עסק בכריכת ספרים ובמסחר בספרים ובשנים האחרונות במסחר ספרים בלבד.

 פרסם מאמרים בעתונות "דבר", "הבוקר", "במישור", "ההד", "העולם", "המלאכה" ואת ספרי הזכרונות "ראשונים לציון" בשנת תרצ"ח ו"בגולה ובמולדת" בתש"א. חבר הועד להוצאת ספרים לתולדות יהודי גליציה.

 צאצאיו:<persName>חנה</persName> אשת ד"ר <persName>שלמה רוזנבלום</persName> (חיפה), <persName>צבי </persName> (מורה בבי"ס לבנים מזרחי, שרת 4 שנים ביחידות עבריות ובבריגדה העברית), <persName>סימה</persName> (מורה בבי"ס לבנות מזרחי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1214</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
