<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1849</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בבה אידלסון (טרכטנברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בדניפרופטרובסק, בשנת תרנ"ו (14.10.1895) לאביה <persName>יצחק</persName> (למדן, נציג הקהלה כלפי הממשלה הרוסית) ולאמה<persName> רבקה</persName> בת <persName>יעקב רידובסקי.</persName>

 למדה בגימנסיה דניפרופטרובסק. למדה משפטים וכלכלה באוניברסיטה בחרקוב ולא סיימה.

 עבדה כמורה ובמוסדות סטטיסטיים. הצטרפה למפלגת "צעירי ציון" והמפלגה הציונית-סוציאליסטית והיתה פעילה בארגון הכללי של הסטודנטים.

 עם הקמת הקומוניזם הצבאי הוגלתה לסולביצ'יגובסק בצפון רוסיה (1923). ב-1924 החליפו לה את הגירוש לעליה ארצה ויצאה דרך דנציג וגרמניה לאירופה. שנה וחצי באירופה היו שנות מחסור ועוני, אך גם בתקופה זו היא פעילה במפלגת האיחוד העולמי צ. ס.

 עלתה לארץ ב-1926 ובאה לפתח תקוה. החלה בעבודות שונות ובמשרד לסטטיסטיקה של ההסתדרות הציונית, במפקד צבור הפועלים בהסתדרות. בועד המפקח של קופת החולים, במועצת פועלי תל-אביב,

 במשפט החברים, במחלקת הפועלות בבית-הדין העליון של ההסתדרות.

 השתתפה מטעם מפא"י בקונגרסים הציונים בשנים 1935, 1937, 1939, 1946. צירה בועידת באזל של האיחוד העולמי פועלי ציון. נבחרה לועד הלאומי ומילאה את מקומו של דוד רמז לאחר מאסרו על ידי הבריטים. צירה בכל ועידות ההסתדרות מאז השלישית.

 עבודתה העיקרית היא בתוך צבור הפועלות. משנת 1930 היא מזכירת מועצת הפועלות. ומטעמה עשתה בשליחות באמריקה פעמיים (1936/7, 1944/5) והיתה צירה בועידות הפועלות מאז הרביעית.

 עם הקמת מדינת ישראל היתה חברה במועצת המדינה הזמנית, חברה בועדת הבטחון ויו"ר בועדת הסמל והדגל.

 נבחרה מטעם מפא"י לכנסת הראשונה והיתה יו"ר של הועדה המתמדת עד שזו סיימה את תפקידיה. חברה בועדות חוץ ובטחון. בועדת החוקה, ובועדת המשנה לחוק השיפוט הצבאי.

 חברת מרכז מפא"י, ומזכירות האיחוד העולמי.

 פרסמה מאמרים רבים ביחוד בענייני פועלות ב"דבר הפועלת".

 בתה:<persName> רבקה </persName> (חברת קיבוץ בית הערבה, כעת בכברי, בגליל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1849</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
