<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1963 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1963</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1964 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1964</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בוריס אוסובצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיוב (אוקראינה), בשנת תרכ"ד (1864), לאביו הרב <persName>שמחה בונים הלוי אוסובצקי </persName> (מחשובי החסידים ; בארץ שימש ברבנות מטעם הבארון בנימין רוטשילד - גם בנו הבכור <persName>יהושע </persName> עבד בשרות הבארון בניהול מושבותיו ובגאולת קרקעות בארץ, כמסופר בערך שלו בכרך ג', עמוד 1318 - בעקרון ואח"כ בזכרון יעקב ושם נפטר בכ"ג שבט תרנ"ט).

 קיבל חינוך תורני, אח"כ השתלם בשפה הרוסית וגמר את הגימנסיה הממשלתית בקיוב כתלמיד מן המנין. למד גם מוסיקה ועסק בה כחובב.

 בתרמ"ח עלה לארץ ועבד חמש שנים כפנקסן במשרדי היקבים של ראשון לציון וזכרון יעקב, שהיו אז ברשות הבארון. למד את תעשית היינות מתוך ספרים ומעבודת-נסיון מתמידה ביקב ומשנת תרנ"ג


 ואילך שימש כיינאי ביקב ראשון לציון, הנהיג שכלולים ביקב, העלה את טיב היינות וטעמם, עד שנתפרסמו לשבח גם בארצות רחוקות, זכו למדליות ולתעודות תהלה בתערוכות האמבורג, ברלין ופאריס והפצתם

 גדלה והלכה באמצעות חברת "כרמל" בפולין ורוסיה ועל-ידי סניפים בכרכי מערב-אירופה.

 השתתף בקביעות ב"האכר היהודי", שיצא בעריכת <persName>מנשה מאירוביץ</persName> כהוספה חדשית לעתון "הצבי" שבעריכת<persName> אליעזר בן-יהודה.</persName>

 התערה בחיים החברתיים והתרבותיים של המושבה, השתתף ביזמה ובפעולה ליסוד בית העם והרצה בו בקביעות על נושאים ממדעי הטבע. ביחוד הגדיל לעשות ביסוד התזמורת המקומית. שהיתה הראשונה

 במינה בישוב העברי החקלאי. ביחד עם <persName>א. מ. פריימן</persName> ממיסדי המושבה אסף כשלשים אכרים צעירים בעלי נטיה זמרתית, אימנם ולימדם וניצח עליהם ובי"ג חשון תרנ"ז חגגו ברוב פאר ושמחה את חנוכת התזמורת, שהיתה מנגנת בפני הקהל לעתים קרובות, וביחוד במוצאי חגים, וכן הוזמנה לערוך קונצרטים ביתר המושבות ובחגיגות והצגות במקוה ישראל ואף השלטונות הזמינות לנגן בהזדמנויות-חג ביפו ובירושלים.

 בהיותו נוח לבריות ולא התערב בפוליטיקה ובסכמוכים נתחבב על כל התושבים, שרחשו לו תודה והוקרה על פעולתו התרבותית והאמנותית.

 בעקב המשבר העולמי בשוק היינות, שגרם צמצום קטלני בתעשית היין בארץ ועקירת כרמים רבים פסקה עבודתו בראשון לציון והתושבים הצטערו מאד על צאתו.

 בתרס"ב יצא לארה"ב, התישב באחוזה שרכש לו בסביבת ניו-יורק, ותוך געגועים לחזור לארצנו הגיע שם לזקנה מופלגת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1963 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1963</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1964 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1964</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
