<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5370</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5371 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5371</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5372 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5372</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בוסתנאי (ידידיה) אבולעפיה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשכונת נוה צדק, יפו, ביום י"א תשרי תר"ס (15.9.1899).

 לאביו המורה <persName>שלמה אבולעפיה</persName> (מהמורים הראשונים בעליה הראשונה. היה חוטר מגזע מלומדים, מקובלים ופייטנים מפורסמים בספרד. ראה את הערך שלו בכרך ראשון, עמוד 491) ולאמו <persName>רבקה</persName> (ראה את הערך שלה בכרך תשיעי, עמוד 3269) בת האיכר, חבר ביל"ו, וממייסדי ראשון לציון, <persName>יעקב פרץ פריימן</persName> (ראה את הערך שלו בכרך תשיעי. עמוד 3295).

 הוריו היו מראשוני שכונת נוה צדק וממייסדי העיר תל-אביב.

 קיבל חינוך עברי בביה"ס "עזרה" ביפו (מחזור ב') והגימנסיה העברית "הרצליה" (מחזור ה'). השתלם בהנדסת בניין, ייעוץ ומחקר בנושאי בניה שונים, בהם הוא עוסק כיום. קיבל תואר : מהנדס אזרחי B.Sc.().

 בשנת 1913 היה אחד משלושת מארגני שביתת ביה"ס "עזרה" (מיסודם של יהודי גרמניה) להשלטת השפה העברית.

 בשובו לתל-אביב בשנת 1918 (אחרי כיבוש הארץ ע"י הבריטים) מגירוש תושבי תל-אביב ויפו ע"י התורכים נתמנה למעמל ראשי באגודה להתעמלות


 "מכבי" ולחבר הוועד שלה. היה ממייסדי קבוצת "המכבי הצעיר" הראשונה.

 השתתף בקורס למודדים הראשון בירושלים שנוסד בשנת 1919 ע"י "ועד הצירים לא"י" (כיום הסוכנות היהודית) להשתלמות מודדי קרקעות לממשלת המנדט ליישב עולים.

 השתלם בארצות הברית במקצוע ההנדסה ובשובו לארץ בשנת 1928 יצא לעבר הירדן לעבודות הנדסה במחנה "חיל הספר", בזרקה, עמן, סלט, ופתח דרכים חדשות דרך כפרים בדרך לג'רש.

 בשנת 1927 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת<persName> מאיר</persName> <persName>ריגלר</persName> (עסקנית פעילה במיסדר בני ברית בתל-אביב. ראה את הערך שלה בכרך זה).

 לאחר מאורעות שנת 1929 עסק במסגרת מחלקת הבריאות בייבוש ביצות רובין, ואדי עזה, אגמי ים-המלח ליד קליה וחמת גדר (אל-חמה). כן פעל במלחמה נגד מחלת הבילהרציה ע"י סניטציה בכפרים הערביים בכל חלקי הארץ.

 לאחר זה עסק בבניית נמל יפו, ניהל את מדידת רצועת הים והסלעים בצפון תל-אביב עד הירקון ובניית הנמל לאחר זה.

 היה מראשוני מהנדסי בתי הזיקוק ובניית "מבצריטגרט" של המשטרה המנדטורית ומפקח התעשיה הכבדה למאמץ מלחמת העולם השניה.

 היה מהנדס מע"ץ באזורי נצרת, חיפה, יפו-תלאביב.

 עם ייסוד המדינה עסק בבניית כביש החוף החדש לחיפה.

 ניהל את לשכת הקריה בתל-אביב ועבר למשרד השיכון, קודם במחלקה לבנייני אדמה מיוצבת בשביל בתי עולים, ואח"כ בפיקוח בתי חרושת לבטון לבתים מוכנים ועבודות מחקר שונות במקצועות הבנייה בכלל.

 השתתף בקונגרסים לבטון בפריס ובציריך.

 משתתף בוועדות תקינה במכון התקנות הישראלי תל-אביב.

 חבר המועצה לבניין הגינזך של "המכבי" ואירגון "ותיקי המכבי".

 אח בלשכת "אחידן", "בנאים חפשים" ברמת-גן ושימש לה כנשיא.

 כתב דפי מחקר בחומרי בנין וחוברות בבניית כבישים באדמה מיוצבת צמנט, בשיפור הטיח לבנין ולבניית בתים באדמה מיוצבת צמנט (טרקריט) ובבעיית המרצפות ועוד.

 כל השנים חבר ההגנה ובאירגון התחבורה בגוש דן עם פרוץ מלחמת השיחרור ב-1948.

 צאצאיו: <persName>דליה </persName> אשת <persName>צבי אביאל ; זיוה</persName> (גננת) אשת <persName>יעקב פז; גדעון </persName> (ע"ש אחיו המנוח. מהנדס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5370</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5371 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5371</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5372 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5372</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
