<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בלפורה גזית (אפשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> לאביה <persName>מאיר כספי </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1671) ולאמה <persName>בתיה</persName> הערך שלה בכרך זה) בת <persName>מרדכי מדליה </persName> (ראה כרך א', עמוד 411).

 נולדה בתל-אביב, כ"ו אדר תרפ"ה (29.3.1925). לידתה חלד. בשבוע בו הגיע הלורד בלפור לפתיחת האוניברסיטה העברית על הר-הצופים. עפ"י הצעת <persName>איתמר בן-אב"י</persName> נקראה הילדה בשם <persName>בלפורה.</persName>

 ראשית חינוכה היה בגן-הדוגמאי שברחוב השחר ובמכינות ביה"ס התיכון "גאולה".

 בשנת 1943 נתמנה אביה למנהל בנק אפ"ק (הבנק הלאומי) בחדרה והמשפחה עברה למושבה.


 בחדרה סימה את ביה"ס העממי והמשיכה למודיה בביה"ס התיכוני-חקלאי בפרדס-חנה.

 בצעירותה התבלטה כתלמידה חרוצה מסורה ובעלת תפיסה חריפה. עם הוסד הגמנסיה בחדרה המשיכה למודיה בה, בהיותה בת 17 עזבה את ספסל הלימודים והתגיסה לחיל-התעופה הבריטי R.A.F. להיות לעזר במגור האויב הנאצי. נמצאה במצרים, באיסמליה ובחיפה במחלקת הראדאר.

 עם פרוץ מלחמת השחרור בשנת תש"ח שרתה בדרגת-סרן בגדוד המבצעים ובגדוד 203 ח"ן.

 תעודות שנשארו בעזבונה מעידות על עבודתה "במסירות, חריצות ונאמנות".

 משפחות רבות נעזרו על-ידי טפולה המסור כשעבדה כקצינת סעד. כזאת היתה בלפורה: נאמנה, חרוצה ומעל לכל ישרת לב ונאמנת-רוח, מוכנה לעזור לכל הנצרך.

 בשנת תש''ז נשאה לסגן-אלוף בצהל <persName>גרשון גזית</persName> <persName>(אפשטיין).</persName>

 בתחלה גרו בצריפין אך אחרי שנה עברו לגור לביתם ב"צהלה" - שכון הקצינים.

 מתוך שמחה ואושר השקיעה את כל אונה ומרצה בסידור ביתם הנאה. כל אורח מצא בפנת-חן נעימות לנפשו. חברים ושכנים כבודוה ואהבוה, אך מעל לכל היתה אהבתה להוריה ומשפחתה - אהבה בלי מצרים.

 זמן מה לפני מותה בקרו בארץ מפעילי אגרות מלוה העצמאות, בראותם את בלפורה הזמינוה מיד לבוא לארצות-הברית לקחת חלק בתעמולת המלוה, כי ראו בה את הסמל המושלם של בת-הארץ הנאה.

 בעודה עושה את ההכנות לנסיעה זו נגדעו חייה הצעירים בהתחשמלה בעת עבודתה בבית. נשמתה עלתה למרומים והיא רק בת 27 שנים, ביום כ''ו אלול תשי"ב נקברה בחדרה.

 בתה : <persName>נגה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
