<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2196</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2197</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן-כרמי אייזנברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-"נחלת-ראובן" (היא ואדי-איל-חנון הקדומה, ואחר כך נס-ציונה), ביום י"ט כסלו התרמ"ט (1888) לאביו<persName> אהרן </persName> (ראה כרך שני, עמוד 982) ולאמו<persName> בלהה</persName> (בילה) בת<persName> יהושע משל</persName> .

 לידתו של בן-כרמי, הבן הראשון למשפחת אייזנברג היתה במזל-חג. חגו של אביו כי בו בחודש החל אביו לנטוע כרם, כרמו הראשון. ועל שמו של מאורע זה

 ולזכרו וציונו קרא לבנו הראשון בשם - "בן-כרמי". כי הוא סימל למענו את ראשית שליחת שרשין הנאמנים, בתור אכר וכורם בארץ חלומותיו.

 קבל חנוך בבית-הספר העממי ברחובות, בית-הספר מיסודה של "עזרה" בירושלים.

 כאשר גמר את בית-הספר של "עזרה" באו ימי ה"חוריה", - הקונסטיטוציה התורכית, שכתוצאה ממנה זכו


 היהודים להתקבל לצבא העותומני כחיילים. כי לפני כן אסור היה הדבר בתורכיה, מחשש פן יתערב דמם של המושלמים המאמינים בזה של הכופרים היהודים או הנוצרים.

 בן-כרמי, שגאה היה על צור מחצבתו, ושלא יכול לסלוח לערביים את גאותם השדופה ויחסם אל היהודים כאל "אולאד איל מיתה", השתוקק להצטרף לצבא התורכי ולהוכיח לילידים למה מסוגל יהודי יליד הארץ. לשם כך נסע לקושטא, בירת תורכיה בימים ההם, ונכנס להשתלמות לאקדמיה-הצבאית שמה, ואף גם הצליח בלימודיו וקבל את התאר קצין.

 אז פרצה מלחמת הבלקנים, והוא השתתף בה בהצטיינות. באחד המקרים, בהיותו מפקד מבצר שמצבו נראה בעיני אנשי המטה-הראשי כלאחר-יאוש, קבל פקודה להשתדל לסגת בזהירות. אך הוא שראה את המצב באור אחר, הלהיב את אנשיו בדבריו המשולהבים ונשאר, למרות הכל, על משמר המבצר ואף גם ניצח. כתוצאה מכך קבל את אות ההצטינות והתאר "איל-גאזי" (המנצח) ובעיקר הגיע - למגמתו - להעלות את כבוד בני עמו.

 גם במלחמת העולם הראשונה 1914/17 השתתף בצבא התורכי ועלה לדרגת קולונל. אבל בחזית הקוקזית נפצע, וכתוצאה מכך נפל בשבי הרוסים, אשר מפני הצטיינותו המיוחדת זכה ליחס אדיב ומיוחד גם מצדם של שוביו, שהשאירו לו את חרבו לזכרון ולכבוד. אף גם נתמנה לאחר הבראתו למנהלו של מחנה השבויים הקצינים האוסטרי-גרמני-תורכי בסיביר. הוא אף כיהן שם כשופט ומורה לעברית.

 אחרים מחבריו אשר תכנו תכנית של בריחה מהשבי, הציעו לפניו להצטרף אליהם, אך הוא סרב, בנמקו את סרובו ברצונו להיות כן עם הן-צדקו - היהודי - בשבועתו לשוביו.

 עם תום המלחמה קבל רשיון לחזור ארצה, דחה את נסיעתו היות שהוזמן להרצות באספה ציונית בחרבין. ושם נוגע בטיפוס, ולאחר שלושת ימי מחלה מת.

 הוא נקבר בכבוד צבאי בבית העלמין בחרבין.

 על שמו נקרא בן-אחיו יהושע (עורך-דין ושופט בירושלים) שהשתתף במלחמת השחרור בקרב על עטרות ונפל שם עם 14 הגבורים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2196</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2197</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
