<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2252</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2253 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2253</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן-ציון בחבוט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ח סיון תרנ"ז (1897) בירושלים לאביו הרב <persName>שבתי בחבוט</persName> (שהיה אח"כ רב ראשי בחלב ובבירות) ולאמו <persName>מזל</persName> בת <persName>עזריה די-בוטון</persName> (ממיסדי שכונות עזרת ישראל ואבן ישראל בירושלים). עד גיל 8 למד בביה"ס למל בירושלים ואח"כ עבר עם הוריו ליפו ולמד בגימנסיה הרצליה. גמר ב-1915, הוגלה לדמשק ואח"כ לחלב, שם התנדב בסוף מלחמת העולם א' לצבא הבריטי ושרת בתור סגן קצין ליד הקצין <persName>אלכסנדר אהרנסון </persName> בשרות המודיעין.

 אחרי שובו ארצה יצא ללמוד כלכלה מדינית ופסיכולוגיה באוניברסיטת מנצ'סטר. שם היד, יו"ר "צעירי ציון" והבר "בני ברית" וב-1925 נבחר מטעם הספרדים לקונגרס הציוני, אך מפאת מחלה לא יכול לנסוע.

 ב-1926 יצא לארגנטינה בתור מומחה לתעשיה ומסחר בטכסטיל ויסד בית-מסחר בבואינוס איירס והנו מנהלו בהצלחה. נכנס לחיים הצבוריים היהודיים והציוניים. השתתף ביסוד לשכת בני-ברית, עורך זה 20 שנה את חוברותיה הספרותיות והגיע בה לדרגת סגן-נשיא, אח בלשכת הבנאים החפשים, חבר הועד הפועל של הפדרציה הציונית בארגנטינה, חבר הועד של המרכז הציוני ושל


 לשכת הקהק"ל וההסתדרות העברית בעיר, וחבר ועד אגודת שוחרי האוניברסיטה העברית ומראשי הפעילים בכל תנועה ומפעל למען הציונות ומדינת ישראל.

 ב-1929 נשא לאשה את<persName> עליזה </persName> בת הרב <persName>אליהו דנן.</persName>

 באביב תשי"א בא לבקר בארץ, כדי למלא את צוואת אביו ולהעביר את עצמותיו מבירות לקבורה עם אבותיו

 בירושלים, וכן כדי ללמוד את תנאי הארץ לשם הכנה לעליתו להשתקע.

 אחרי מלחמת העולם א' פרסם מאמרים ב"דאר היום'' ואח"כ בעתונים היהודיים בארגנטינה בעניני יהדות וציונות, וספר קטן (בספרדית) על תולדות המנורה בתור סמל מדינת ישראל.

 צאצאיו: <persName>שבתי</persName> (מרסל), (מזכיר ראשי לתנועת "החלוץ" בארגנטינה, למד אגרונומיה באוניברסיטה שם, נכנם עם אשתו<persName> יהודית</persName> בת <persName>יצחק לאבאטון </persName> להכשרה על מנת לעלות ארצה), נעמי.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בבואינוס-איירס (ארגנטינה), י''ג אדר תשט''ז )25.2.56( (ראה כרך ה', עמוד 2252)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2252</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2253 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2253</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
