<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3263</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן-ציון (בנו) שטרנברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בל"ג בעומר תרנ"ד (26.5.1894) בקאדובשטי שבבוקובינה (אז אוסטריה וכעת רומניה).

 לאביו <persName>אברהם</persName> ולאמו <persName>אסתר</persName> בת <persName>מיכאל לאקסר.</persName> למד בחדר ואח"כ ש"ס ופוסקים אצל ר' <persName>לייבלה דיין</persName> בזאלשצ'יק שבמזרח גליציה. היה פעיל בציונות מנעוריו. גמר גימנסיה בצ'רנוביץ. למד משפטים ומדעי המדינה באוניברסיטאות צ'רנוביץ (שם היה חבר באגודה האקדמית הציונית "חברוניה"), וינה וקלוז' והוסמך לעורךדין. במלחמת-העולם הראשונה גויס לצבא האוסטרי, גמר בית-ספר לקצינים, הצטיין בקרבות, נפצע ארבע פעמים וקיבל חמשה אותות הצטיינות.

 ב-1920 נשא לאשה את<persName> סטלה</persName> בת<persName> יוסף מנדלבוים.</persName>

 עסק במקצוע עו"ד בצ'רנוביץ והיה פעיל בתנועה הציונית שם, ממיסדי התנועה הרביזיוניסטית בבוקובינה,

 עמד בראשה בבוקובינה ואח"כ ברומניה כולה. עסק בסידור עלית מעפילים. השתתף כציר בקונגרסים הציוניים ה-14 (1925) ה-18 (1933) וה-22 (1946), ונבחר ב-1933 לועד הפועל הציוני. פרסם מאמרים בעתון הצה"ר בבוקובינה ("די יידישה ולט") ובעתונים מקומיים בצ'רנוביץ.

 כחבר הועד הפועל הציוני ביקר בארץ בשנת 1935, וב-1940 עלה לארץ להשתקע. המשיך בפעילותו הציונית כיו''ר הועד העליון של התנועה הרביזיוניסטית, חבר הנהלת התנועה, מיסד ומנהל "מפעל שיבת ציון", חבר הנהלת "קרן תל-חי". היה מאסירי לטרון ואח"כ מהחותמים על מגילת העצמאות ביום תקומת המדינה.

 עבד בשרות ממשלת ישראל כמנהל מחלקת המסחר במשרד המסחר והתעשיה, מארגן וסגן מנהל מרכז ההשקעות עד 1952, וכעת מנהל איגוד משקיעי הון חוץ בישראל, חבר הסתדרות הציונים הכלליים, אח במסדר הבנאים החפשים ובמסדר בני ברית.

 בנו:<persName> אפרים (אלפרד</persName> - פקיד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3263</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
