<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 226 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/226</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 227 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/227</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן-ציון טראגאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ט סיון תר"ל (1870), לאביו הרב<persName> יוסף רפאל</persName> , ממשפחה עתיקה ממגורשי ספרד מהעיר טראכאם (משם העיר נשתבש שם המשפחה ל"טראגאן"), מראשוני המתישבים מחוץ לחומה ב"משכנות שאננים", ולאמו <persName>פרלה</persName> לבית<persName> נייגו</persName> מאדריאנופול, ילידת ירושלים, בת דודו של <persName>יוסף נייגו</persName> , מנהל מקוה ישראל בעת ביקור <persName>הרצל</persName> בה.

 למד בת"ת הספרדים ואח"כ בבית-המדרש "דורש ציון" בהנהלת הרב <persName>יצחק אופלאטקה </persName> מפראג. רצה ללמוד בביה"ס של כי"ח שנוסד אז ע"י <persName>נסים בכר</persName> , אך אביו רצה לחנכו לרבנות והכניסו ללמוד בישיבה. בהיותו בן י"ד השיא לו אביו יתומה בת י"ב, ובהתאם לתקנות חכמי ירושלים, שאין משיאין בתוך העיר פחותה מבת י"ג שנה ויום אחד, נערכה החופה מחוץ לחומת העיר. האב החזיק שלש שנים


 את הזוג בביתו והבן המשיך ללמוד בישיבות. בהיותו בן י"ז למד את מלאכת הדפוס, שנחשבה אז כמלאכת קודש, בדפוס צוקרמן והתמחה בעבודת הסידור.

 כששמע על<persName> אליעזר בן-יהודה</persName> , שהוא מדבר עם אשתו וילדיו בעברית, השתוקק להיות בקרבתו ובשנת תר"ן עבר לעבוד בדפוסו בהדפסת העתון "הצבי". להצעת הרב<persName> רפאל אהרן בן שמעון</persName> , ראש רבני קהיר, נסע בראשית תרנ"ב לעבוד שם, אך לא יכול להסתגל לחיים בעיר הנכרית וחזר לירושלים לדפוסו של בן-יהודה. כאן עבד תשע-עשרה שנה והגיע לדרגת מנהל הדפוס.

 כשנסגר "הצבי" על-ידי השלטונות בעקב מלשינות של קנאים עבד בהדפסת העתון החדש "השקפה" ו"האכר היהודי". עזר לבן-יהודה באיסוף חומר למלונו הגדול. בהמרצת בן-יהודה כתב ב"השקפה" מאמרים בעילום-שם בעד התעוררות הצעירים הספרדים ללאומיות, לתרבות ולשיפור חיי העדה, ובהשפעת המאמרים נוסדה בתרס"ב אגודה למטרה זו בשם "צעירי ירושלים" (בין מיסדיה: האחים<persName> ילין</persName> , א.<persName> אלמאליח</persName> , <persName>קנטורוביץ, בן-עטר</persName> והוא), ובן-יהודה הדריכם בעבודה, ובתמיכתם הוציא את ה"השקפה" פעמים בשבוע.

 בתרס"ד קנה בשותפות עם <persName>שלמה ישראל שרי</persName> <persName>זלי ונסים מבורך</persName> את הדפוס של בן-יהודה. בראשית תרס"ו הוזמן לאלכסנדריה על-ידי המדפיס<persName> פראג'</persName> <persName>מזרחי </persName> לעבוד בסידור ספרי הרבנים הראשיים <persName>רפאל</persName> <persName>אהרן בן שמעון ואליהו חזן,</persName> ואז מכר את חלקו בדפוס לש. י. שריזלי. כשגמר את העבודה ורצה לחזור ירושלימה, עיכבוהו הרב הראשי והרב<persName> אברהם</persName> <persName>אביכזיר</persName> , שהיה אז מזכיר הרבנות, שישאר באלכסנדריה ללמד את השפה העברית בבית-הספר של הקהלה (מקודם לימדו שם לפי שיטת ה"חדר" הישן).

 היה הראשון שהנהיג במצרים את שיטת ההוראה עברית בעברית. הביא מורים וספרי-לימוד מארץישראל, ואף הדפיס ספרי קריאה עפ"י ליקוטים ממיטב הספרות החינוכית העברית, ובמלחמת-העולם

 הראשונה השתמשו בהם אף בבתי-הספר לילדי הגולים מארץ-ישראל שבהנהלת <persName>הד"ר ח. בוגרשוב</persName> .

 השתתף ביסוד האגודה "בני-ציון", שבראשה עמדו הד"ר <persName>דוד</persName> (בן ר' <persName>דוד שוב</persName> מצפת) <persName>ודוד יודי</persName> <persName>לביץ</persName> (אז מנהל סוכנות "כרמל מזרחי" באלכסנדריה) והוא היה חבר הועד בה. כן היה פעיל באגודת "צעירי ציון", "האחוה היהודית", "ביקור חולים" ובעוד מוסדות תרבות וחסד, והיה מזכיר לאגודת "העברי הצעיר" ולחובבי הבימה של יהודי המזרח. ממצרים המשיך לכתוב בעתוני משפחת בן-יהודה ובעתונים עברים בחו"ל ("היהודי" בלונדון, "השופר" בפיליפופול שבבולגריה), בעתונות היומית העברית בארץ ובעתונות היהודית (בצרפתית) שבמצרים. פרסם ספר בצרפתית על תולדות הקהלות היהודיות באלכסנדריה.

 אחרי 34 שנות הוראה שוחרר מעבודתו, בה גידל שני דורות של יודעי עברית. יסד ספריה יהודית גדולה בעברית ובלועזית וניהל אותה שנים אחדות.

 לפני הפסח בשנת תש"ו, כשעמד לעזוב את מצרים ולחזור ירושלימה, נערכה לו מסיבת פרידה מטעם אישים וראשי מוסדות צבור ותרבות באלכסנדריה ורשמוהו בספר הזהב של הקרן הקימת לישראל.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י"ד אב תשי"ג (26.7.53) (ראה כרך א', עמוד 226)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 226 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/226</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 227 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/227</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
