<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4083</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן-ציון כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ח תמוז תרפ"ז (18.7.1927).

 לאביו<persName> יוסף כהן</persName> ולאמו<persName> חנה</persName> בת <persName>עזרא סעדיה</persName> (מעולי קוקז הראשונים).

 קיבל חינוך מסורתי בבית הספר תחכמוני, בבית ספר בי"ח (האליאנס), המכון הבריטי ובי"ס מקצועי בירושלים. בערב תיכון ובהטכניון - מכון טכנולוגי לישראל בחיפה. בוגר הפקולטה לניהול כוח אדם.

 חניך בית"ר, חניך ומדריך בהסתדרות הצופים בא"י שבט "יודפת" בירושלים. מדריך הכשרת צופים בקיבוץ

 משמר הים, מדריך נוער במגרשי משחקים בירושלים.

 התגייס לצבא הבריטי במלחמת העולם השניה לחיל הנחיתה בצי המלכותי. עסק בהפצת חומר ציוני (שקיבל מהסוכנות היהודית) בקרב הפרטיזנים היהודים היוגוסלבים בטריעסט, שהשתתף בכיבושה מהים, וכן בהפצת חומר בקרב העולים בטריעסט וונציה ושליחתם דרומה למחנה מעבר לא"י שליד רומא.

 בשנת 1942 שירת במשמר החוף, ב-1943 במשטרת הישובים - משמר נע, בחיל הנחיתה של הצי המלכותי 1946-1943, כולל השתתפות בקרבות איטליה ומלטה.

 בשנות 1946-48 מפקד פלוגה באצ"ל (ארגון צבאי לאומי) ירושלים, והשתתפות ברוב הקרבות בירושלים, סמ"פ בגדוד בית רוחוק בצה"ל במלחמת השחרור.

 מפקד הפעולה הראשונה של אצ"ל בכפר שעפאט שלפני עטרות.

 השתתפות כמפקח כח בארבע נסיונות פריצה לעיר העתיקה.

 מפקד פעולת דיר יאסין, ומפקד הקרב על כפר מלחה

 שליד ירושלים, ובתקופה מסוימת של הקרבות - מפקד חזית החומה, אזור הר-ציון וימין-משה.

 השתתף בקרב על הרי בית ג'אללה. לכיבוש בית-לחם בגדוד בית חורון - צה"ל.

 פעמים נפצע במלחמת השחרור (מכדור ברגל בדיריאסין, וממוקש בדרך להתקפת בתי הלגיון הערבי שליד סנהדריה בירושלים.

 כינויו באצ"ל ובצה"ל :<persName> גיורא.</persName>

 ב-1 לספטמבר 1949 נשא לאשה את<persName> נדיבה</persName> (חברת לח"י בירושלים) בת <persName>אליהו וצלה אשריאל</persName> (אנשי העליה השניה - מבוני: מרחביה, כנרת ודגניה).

 השתתף בבניית נמל הקשון, הרציף החדש בנמל חיפה, בניית תעשיות אלקטרוכימיות פרוטארים בע"מ.

 כיום, מנהל אחזקה במתקנים בחברת "דשנים וחמרים כימיים בע"מ".

 הוא נזכר בספרו של מנחם בגין, מפקד האצ''ל "המרד", וכן ברוב הפעולות המתוארות בספר "על החומות" של <persName>י. אופיר,</persName> המתאר את מלחמת האצ"ל בירושלים בפולש הערבי.

 היה ציר בועידת היסוד ובועידה הששית של תנועת החרות.

 חבר מרכז תנועת "החרות", חבר המזכירות הארצית להקמת סיעה לאומית בהסתדרות הכללית.

 בנותיו:<persName> אופירה, נצנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4083</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
