<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן ציון כ"ץ</persName>

</head>
         <div><p> בן הרב אברהם צבי. נולד בכ' כסלו תרל"ו (דצמבר 1875) בעיירה דויג שבליטה. - אביו היה רב בעיירה זו כארבעים שנה, וגם סבו רבי שמואל איסר היה ראש ישיבה בישיבת ר' מילה יותר מארבעים שנה, וחיבר ספרי דרוש אחדים וגם ספר דקדוק. אמו - גולדה בת בן ציון יוסלזון מאניקסט.

 אחרי שקנה לו ידיעות יסודיות ב"חדר" המסורתי למר גפ"ת בבית אביו וסיים את הש"ס בהיותו בן י"ג. עיין הרבה בספרי שאלות שונות ונחשב ל"עילוי". קראו לו "העילוי מדויג".

 בהיותו בן י"ז פירסם מאמרים תורניים אחדים ב"הצפירה" בשם "דבר בעתו", נגד החומרות היתרות של הפוסקים האחרונים בשאלות "כשרות". במאמרים האלה הוכיח, כי גדולי הפוסקים כגון הרי"ף, הרמב"ם, הרא''ש, הקלו יותר מאשר אחרוני הפוסקים.

 בעקב המאמרים האלה התעורר פולמוס, והרבה רבנים יצאו חזצץ נגדו. אך נענו על ידו בקול ענות גבורה.

 הוציא קונטרס בשם "טעם זקנים", המכיל מכתבים של הרבנים: שמואל מוהליבר, חיים חזקיהו מדיני (חח"ם, עזריאל הילדסהיימר, א. מ. לפידות וד"ר דוד צבי הופמן מברלין.

 כעבור זמן-מה הוציא ספר שלישי, שבו באה הסברה והארה למקומות קשים בתלמוד בשם "אור נגה על שמי התלמוד".

 ספריו אלה הפנו אליו תשומת לב החוקרים, והוא והוזמן לפטרבורג ע"י הברון דוד גינצבורג והפרופ' דניאל חבולסון, כדי להוציא לאור את הכתב-יד של הירושלמי, שנמצא באוצר גנזיו של הברון, עם פירוש מדעי, לכבוד יובלו של הבולסון. מהצעה זו לא יצא כלום, אך לעומת זאת נכנס בראשו ורובו לעבודת מחקר היסטרית, ותוצאות העבודה היו כמה מאמרים חשובים על התלמוד, על "ר' יעקב עמדין ותכניתו" ו"שלחן ערוך" ועוד. המאמרים. האלה נתפרסמו ב"השלח" של אחד העם, וע"י כך הועמד בכותל המזרח של סופרי הדור.

 לפי הצעתו של הפרופ' חבולסון נתקבל לאוניברסיטה הפטרבורגית כ"שומע חפשי", ובמשך שלש שנים שמע משפט וחקירת המזרח מפי פרופיסורים מומחים לאותם המקצועות.

 כעבור זמן קצר יצא לאור ספרו "לקורות היהודים ברוסיה, פולין וליטא" במאות הט"ז והי''ז לפי "שאלות ותשובות". בעד ספרו זה זכה לפרס הגון על שם צייטלין (תרנ"ט).

 באותה השנה זכה לפרס שני של חברת "מפיצי השכלה" ברוסיה בעד מחקרו "הצדוקים והפרושים", שנכלל בספרו הגדול המופיע בעזרת ועד היובל בהוצ' נ. טברסקי.

 בשנת 1903 עזב את המחקר ושב פניו אל העתונות. בעזרת הקשרים שהיו לו הצליח לקבל רשיון להוצאת "הזמן", פעמיים בשבוע בהוספות של 4 מאספים לשנה, ואחרי שהעתון הועבר לוילנה נהפך לעתון יומי.

 ברבעון "הזמן" פרסם את "משא נמירוב" ("בעיר ההריגה") של ח. נ. ביאליק, אף שהיה קשה לפרסמו מסבות צנזוריות.

 היה מן העתונאים הזריזים ביותר ופרסם ב"הזמן" את הצעת הקונסטיטוציה הרוסית ואח"כ את הכרוז הויבורגי - כרוז המרד - יותר מוקדם אפילו מהעתונות הרוסית הגדולה.

 היה כל השנים מהלוחמים האמיצים בצאריזם הרוסי ובמלחמה לשווי זכויות היהודים.

 כל מזגו הסוער הובלט במאמריו וברשימותיו שהיה מפרסם יום-יום בעתונו. משום כך נדון לשנה מאסר בעד פרסום הכרוז הויבורגי. "הזמן" נסגר בגלל חשד להסתה למרד, ואז הוציא במקומו את "הד הזמן", וכש"הד הזמן" נסגר - הוציא מחדש את


 "הזמן". ליד העיתון היומי הוציא גם ירחון "הזמן". שיצא במשך שנה ונערך ע"י דוד פרישמן.

 בשעת משפטו של מנדל בייליס היה ממציא חומר מהתלמוד ומהפוסקים לסניגוריה.

 בשנת 1914 נשא לאשה את ד"ר שרה בת יוסף הרכבי מנובוגרודוק, ממשפחת החוקר אברהם אליהו הרכבי.

 בשנת 1914 בא לבקור לארץ ישראל. רצונו היה לבדוק את המצב אם ישנה אפשרות להוציא עתון יומי גדול בלתי תלוי בארץ. מלבד זה בא בשליחותו של יצחק ניידיץ' למצוא מתרגמים לספרי פלביוס, "מורה נבוכים" להרמב"ם, "הכוזרי" ו"חובת הלבבות".

 בשעה שפרצה המלחמה נמצא בברלין ובקושי גדול הצליח לצאת משם ולהגיע לוילנה.

 באמצע 1915 נסגרה, מטעם האדמיניסטרציה הצארית, כל העתונות העברית והאירית, אז השיג רשיון להוציא בפטרוגרד עתון יומי "פעטראגראדע טאגבלאט" באידיש, ושבועון "החיים" בעברית שלא הספיק להופיע. מהעתון היומי הופיעו 11 גליונות ונסגר לרגל האיסור להופעת עתונים בחזית המלחמה, שגם פטרוגרד נמצאה בה. אז הוציא שלש חוברות חד פעמיות "העם", "חיי העם" ו"שאלת העם". הוא הצליח לקבל רשיון להוצאת שבועון עברי במוסקבה (מכיון שהיתה מרוחקת מהחזית) בסוף 1916. שם השבועון הנ"ל היה : "העם". "העם" נהפך ביוני 1917, אחרי המהפכה, לעתון יומי והוא היה בין עורכיו של עתון זה, שהופיע כשמונה חדשים בימי הבולשביקים ונסגר מחוסר אמצעים. קבל רשיון מאת קמנייב להוצאת דו-שבועון בשם "הד העם", אבל לרגל הקשיים בהדפסה לא הופיע.

 בשנת 1920 הצליח לצאת מרוסיה כנתין ליטאי, וכשהגיע לקובנה נתמנה ע"י הממשלה הליטאית לחבר משלחת השלום הליטאית לשפ כריתת ברית שלום עם רוסיה הסובייטית, במיוחד לצורך הטיפול ב"המטריקה הליטאית" (ספריה גדולה המכילה חומר רב לתולדות וילנה ורוסיה הלבנה שהיתה במוסקבה - והליטאים דרשו להחזירה אליהם). כן השתתף בנסוח חוזה השלום.

 זמן קצר שהה בקובנה ויצא לברלין. משם התחיל להשתתף בעתונות היהודית באמריקה ופרסם שם במשך שנים סדרה של מאמרים בשם: "מנהיגים יהודים מתקופת מנדלסון והגאון מוילנה ועד ימינו אלה". כן פרסם שורה של מאמרים בשם "דברי ימי היהודים בזמן אלכסנדר השלישי וניקולאי השני". יותר מששים פרק פרסם, אך רק חלק קטן מהם הופיע בעברית ב"הארץ" וב"הבוקר".

 בתרפ"ט נהיה לאחד ממנהלי הוצאת שטיבל בברלין, וחידש את הוצאת "התקופה", שנערכה על ידו וע"י טשרניחובסקי וד"ר רבירוביץ.

 בהשתדלותו יצאו לאור כל כתבי שאול טשרניחובסקי בפרוזה, שיר ותרגום בעשרה כרכים.

 בשנת 1931 הגיע ארצה, ומכאן המשיך את השתתפותו בעתונות האירית מעבר לים, וגם השתתף ב"הארץ" ואח"כ ב"הבוקר".

 כל הימים היה ונשאר עתונאי ער ותוסס ולוחם לאמת, ליושר ולצדק. גם בזמן משפט הסטודנט שטייגר שנאשם ברצח נשיא פולין נארוטוביץ, וגם במשפט רצח ארלוזורוב.

 בארץ ישראל עבד זמן-מה ב"הארץ". בשנה 1935 היה ממיסוי "הבקר" והיה גם חבר המערכת. של עתון זה, וכשיצא ממערכת זו יסד לו עתון בלתי תלוי למלחמה בעד טיהור האוירה הצבורית בשם "חדשות", ואח"כ שונה שמו של עתון זה ל"הזמן", שהתקיים במשך כמה שנים.

 צאצאיו: <persName>יוסף</persName> (אגרונום),<persName> חדוה</persName> אשת שמואל הלוי <persName>ורות</persName> אשת חנוך בזוזה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
