<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3739</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3740</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3741</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בן-ציון ענבר (ברנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, ז' אדר תרע"ד (5.6.1914). לאביו <persName>אריה</persName> (ליב)<persName> ברנשטיין </persName> איש נילי (ראה כרך ז', עמוד 2786) ולאמו<persName> נחמה</persName> בת<persName> צבי גינזבורג.</persName>

 קבל חנוך מסורתי וכללי בבית ספר "ספרא" בת"א. היה פעיל בצופי-ים וב"הפועל" - בסקציה הימאית. בשנת 1942 נשא לאשה את <persName>יונתה</persName> בת<persName> אלימלך</persName> <persName>פומרנץ.</persName>

 היה מדריך ומפקד במנגנון ההגנה (1940-1948).

 במלחמת העצמאות היה מפקד החי"ש שחנה בחיפה ערב שחרורה. הוא חלש אז על פעולות ההגנה בחיפה ולמשמעתו סרו גם מפקדת העיר ו"ועדת המצב". נצח על הפעולות הצבאיות שהסתכמו בסופו של דבר, בהשתלטות כוחות הבטחון היהודיים על העיר.

 "בנץ" (שמו ב"הגנה") קיבל את הפיקוד על גדוד 22 של "כרמלי", קודמו בפיקוד זה היה רב-אלוף <persName>מרדכי</persName> <persName>מקלף, </persName> רק פחות מחודש ימים לפני האורעות של ערב פסח תש"ח (אפריל 1948), אור ליום ד', י"ב ניסן תש"ח, הזעיקו את <persName>בנץ</persName> טלפונית מביתו. התברר שבחשכת הלילה, ללא כל הודעה מוקדמת, פינה הצבא הבריטי את כל עמדותיו בעיר. משמעו של דבר היה ניתוק חיפה העברית מאזור התעשיה ומהקריות וכן ניתוק הקשר עם העיר התחתונה.

 השתתף בפגישת מטה עם ר.א. מרדכי מקלף (אז, כקצין מבצעים חטיבתי) ושלמה תבורי (קצין המבצעים של מפקדת חיפה) וסוכם, שבאותו לילה ישתלטו כוחות ההגנה על חליסה, הבורג' ושדרת הבתים הצפונית של רחוב סטנטון במטרה להבטיח את רציפות הקשר עם המפרץ והעיר התחתית.

 אחרי שהגיע חומר הנפץ מתל-אביב החלה הפעולה באחת אחר חצות הלילה.

 הופעלו בהתקפה כל הכלים שעמדו לרשות ההגנה, וכן הופעלו לראשונה ה"דודקות" המפורסמות שהוצבו מול בית העיריה. הפגזים נפלו ברעש מחריש אזניים ועורר חלחלה בכל חלקי העיר הערבית.

 ההפצצה הפסיקה את התנגדותם של הערבים. אחרי שהתאוששו, ניסו להזעיק ברמקולים את התושבים הערבים להתאסף בככר השוק הערבי, לשם התארגנות לקרבות. מפקד סוללות המרגמות של ההגנה נצטווה לרכז מיד את כל כח האש של מרגמותיו למרכז ככר השוק. <persName>בנץ </persName> הורה לאנשיו - לבלום את התקדמותם ללב העיר העתיקה מחשש למלכודת. תוצאות ההפגזה היו הרסניות לגבי רוח הערבים. מטר ההפגזות הדהים את ההמונים המבוהלים וברחו לנמל, עלו על הסירות במעגנים והפליגו לעכו.


 המשיך לשרת תחת אלוף פקוד הצפון משה כרמל, בתור קצין מנהלה פקודי ואחרי כן כמפקד מחוז הגליל ועלה לדרגת סגן אלוף.

 השתחרר מצה"ל ביולי 1950.

 חבר במועצה הארצית ובהנהלה של אירגון חברי ההגנה.

 עובד בכיר בחברה לעבודת חוץ של "סולל בונה".

 בניו: <persName>רן, אהוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3739</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3740</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3741</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
