<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4299</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4300 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4300</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנימין פלח</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר טריפולי (לוב) ביום ט"ז בניסן תרנ"ז (1897).

 לאביו<persName> אליהו</persName> (סוחר במנופקטורה וראש חברה קדישא בטריפולי) ולאמו<persName> פנינה</persName> בת<persName> יוסף גניש</persName> מטריפולי.

 למד בתלמוד תורה "דאר-סרוסי" של הקהילה היהודית בלוב. כשסיים את התלמוד תורה למד מקצוע החייטות.

 בשנת 1916 עבר עם הוריו מטריפולי לבנגאזי, קירינייקה. את נטיתו לעבודה ציבורית ירש מאביו שהיה עסקן ציבורי.

 בגיל 18 הוא מייסד יחד עם שנים מחבריו <persName>ציון</persName> <persName>לגזיאל ודוד מסיקה</persName> ז"ל את "ביקור חולים" בבנגאזי, שהגיש עזרה ברופא וברפואות והזנה מוגברת לחולים הזקוקים. כן שימש שם חבר פעיל בחברה קדישא.

 בשנת 1923 נשא לאשה את <persName>טובה </persName> בת <persName>דוד נעים</persName> מטריפולי.

 בשנת 1933 עלה בעצמו לארץ ישראל בתור תייר, וגר בשכונת מונטיפיורי. בהיותו תייר נאלץ לדאבונו לחזור לבנגאזי, כשהתגבשה החלטה בלבו לחזור לארץ עם משפחתו. כדי לעלות שנית לארץ, הוא עובר מבנגאזי לטריפולי, ושם הוא מצטרף למועדון העברי "בןיהודה" והוא ובני ביתו לומדים שם את השפה העברית.

 בעזרת סרטיפיקט של הסוכנות היהודית לארץ ישראל, הוא עולה עם כל משפחתו לארץ במרס 1935 ומשתקע ישיבת קבע בשכונת מונטיפיורי, בה המשיך את עבודתו הציבורית.

 בשנת 1936 - בימי המאורעות, כשעל השכונה היו


 יורים הערבים מפרדסי הגרמנים, היה פעיל בשמירה ובהגנה על השכונה.

 בביתו נערכו השומרים לשמירה והוא ואשתו דאגו לילה לילה לשומרים במשקה ובמזון.

 עוד טרם היה כל ארגון ליהודי לוב וקירינייקה בארץ, ולא היה מי שיטפל בענייניהם, הוא משמש כתובת יחידה ליהודי לוב ומייסד את ההתאחדות הראשונה של עולי לוב, ומשמש יו"ר ההתאחדות, ומנהל כל עניניה שלא על מנת לקבל פרס.

 שימש בדרגת קצין במשמר האזרחי, עד שנת 1951. עסקן של חברה קדישא המטפל בכל עניני הנפטרים. היה חבר פעיל בועד שכונת מונטיפיורי ופעל רבות לטובת התפתחות השכונה.

 חבר ועד מכבי-אש בשכונה.

 משמש עד היום חבר מועצת ארגון עולי לוב בישראל.

 ממיסדי בית הכנסת של עולי לוב בשכונת מונטיפיורי, מהפעילים בהקמת בנינו, ברחוב הרמ"א 12, ומשמש גבאי בית הכנסת עד היום.

 בשנת 1937 ממיסדי תלמוד תורה וגן ילדים לעולי לוב בשכונת מונטיפיורי, שנתקיימו שנים אחדות עד איחודם עם בית הספר ע"ש השר<persName> דוד צבי פנקס</persName> בשכונה.

 עם האיחוד הוא נבחר לועד החינוך בשכונה ואחר מכן משמש חבר ועד ההורים של ביה''ס פנקס וגזברו עד היום.

 על פעילותו ומסירותו רבת השנים לחינוך הדתי, החליטה מועצת בית הספר הממלכתי-דתי לרשום אותו בספר הזהב של הקרן הקיימת לישראל.

 בהיותו איש הרגש והלב הטוב, הוא מרבה במעשי חסד וצדקה ; ביתו משמש מעין לשכה לעזרה סוציאלית. כל מוכי גורל ומרי-נפש פונים אל "העובד הסוציאלי" הנאמן, והוא מקשיב לשיח לבבם של הנצרכים ועוזר בעצה, בהדרכה ובעזרה ממשית. משמש לפה לעניים בכל מוסדות המחלקה לעבודה סוציאלית של עיריית ת"א ובכל מוסדות אחרים. לא חס על שעות מנוחתו הפרטית וזמנו היקר, ואינו חוסך כל טירחה ועמל ממנו, מתרוצץ ומכתת רגליו ממוסד למוסד כדי לעזור לזקוקים ולהקל עליהם את סבלם.

 צאצאיו: <persName>אליהו</persName> (נשוי<persName> ללאה ארביב</persName> , בעל בית חרושת לצינורות בליז),<persName> דוד</persName> (נשוי ל<persName>דורה חגג)</persName> , <persName>ציון</persName> (נשוי <persName>למיכל ביז'יראנו</persName> , רבת-סרן בצה"ל),<persName> רות</persName> אשת<persName> נסים ברכה</persName> (פקיד בכיר באגף מס הכנסה בבית רומנו), <persName>מרדכי</persName> (נשוי <persName>למזל סירקוזי), פנינה</persName> אשת <persName>אליהו ביטוסי </persName> (חבר "דן"), <persName>משה</persName> (נשוי <persName>ליהודית כהן), אברהם</persName> (סמל בצה"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4299</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4300 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4300</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
