<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5127</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5128</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5129</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5130</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5131</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5132</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5133</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנימין עדין (איידלמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> העתיקה, ט"ו אב תרס"ג (8.8.03).

 לאביו ר' <persName>יעקב איידלמן-הכהן</persName> (תלמיד חכם, מתלמידי ישיבת סלאבודקה ברוסיה. היה מלמד בתלמוד תורה "עץ-חיים", ולאחר תקופת-מה עבר להוראה פרטית. ידע לחנך את תלמידיו בלי להרים עליהם יד וכך שמרו על משמעת טובה בלימודיהם) ולאמו<persName> חיה </persName> בת <persName>אברהם.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי מאביו המורה. היה מקשיב לדברי תורתו ובהיותו בן 4 כבר ידע להשיב על שאלות שהופנו לתלמידים המבוגרים.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) נפטר אביו והוא קרוב לבר-מצוה, ומאחר שאמו נשארה אלמנה מטופלת בילדים וללא פרנסה, הכניסה אותו בעל כורחו לבית היתומים "דיסקין". לאחר ששה חודשים של סבל במוסד, בו לא מצא מרגוע לנפשו, קם לילה אחד בחצות, טיפס מעל שער המוסד וברח, וברגל הגיע מירושלים לפתח-תקוה שמצבה הכלכלי הורע אחרי שנסגרו דרכי היצוא לתפוחי הזהב וכו'. במושבה קיבל אותו תחת חסותו ידידו הטוב של אביו ז"ל, מר זיסרמן, שאף הוא עסק בהוראה. הציע לו שילמד אצלו תורה וביחד עם לימודיו יעבוד. אך מר <persName>זיסרמן</persName> לא ראה בעין טובה עבודתו של נער כה צעיר. וקיבל אותו ללימודים והיה סמוך על שולחנו בשבתות ובמועדים, ובימי חול היה סמוך על שולחנן של משפחות אחרות שקבלוהו כבן למשפחתם, דבר שהיה מקובל בימים ההם בישוב הישן. ברבות הימים גברו געגועיו למשפחתו ב<placeName>ירושלים</placeName>, מצא עבודה בגן ביתהספר והזמין את אמו ואחיו לבוא ולגור בפתחתקוה. נענו להצעתו, היות וב<placeName>ירושלים</placeName> היה מחסור גדול במזונות, מתו רבים מרעב, מטיפוס הבטן והבהרות, מחולירע וכיו"ב. במושבה השיגו לחם (כי יבול החטה לא נפגע ביותר), תפוחי זהב, ענבים,

 ירקות וכו' והתושבים יכלו להסתדר. הם הסתדרו בחדר אחד, ואמו שמחה שבנה חדל להיות "קעסט קינד" (סמוך על שולחן אחרים). מצבם החומרי היה קשה אבל הוא ואחיו השיגו כל מיני עבודות לפרנסתם.

 בראשית חורף 1917 נשברה חזית הצבא התורכי והגרמני בדרום הארץ.

 בשנת 1918 התגייס לגדוד העברי הראשון ליהודה, מספר 40 ר.פ., וטרם מלאו לו 15 שנים (הוסיף בבקשתו כמה שנים בכדי שיקבלו אותו לגדוד), סמך על אחיו הגדול ממנו שידאג לפרנסת המשפחה. ברגע האחרון נסתבר למגייסים שהוא צעיר מדי ונפסל בשל כך. מפקד הבריגדה, שהיה בדרכו ללשכת הגיוס עצר אותו ושאל: מדוע אתה עונד סרט של מגוייס ומצב רוחך עגום ? ענה לו שנכשל אך ורק בגלל

 גילו. המפקד ניגש עמו אל הקצין הממונה על הגיוס, ביקש ממנו לגייסו והבטיח לקחת אותו תחת פיקוחו האישי. המפקד התרשם מרצונו העז להתגייס על אף גילו הצעיר.

 שירת כחייל שנתיים ומחצית השנה עד ששוחרר.

 תחילה עבד בחייטות ביפו ולאחר תקופה קצרה עבר ללמוד נהגות אצל <persName>אפרים הלפרין </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1439) מהראשונים שקיבל יחד עם חברו <persName>צבי גראף </persName> (ראה כרך שמיני, עמוד 3175) את הזכיון לשירות דילז'נסים בין המושבה פתח-תקוה ובין יפו ואח"כ גם לזכרון-יעקב. אחרי המלחמה העולמית הראשונה הביא מכוניות משומשות מהצבא הבריטי ממצרים, תיקן ושיכלל אותן לשירות האוטובוסים בת"א ויפו, אליה הכניס את עוזרו<persName> מנשה לוי </persName> שגידלו בביתו וכך נוצרה אח"כ "המעביר" בעלת הזכיון לשירות האוטובוסים בתל-אביב ובשנת תש"ח (1948) התמזגה חברה זו עם שרות התחבורה "אחוד-רגב" מפתח-תקוה ו"רגב" לשרות רמת-גןבני-ברק ותל-אביב לחברת "דן".

 למד נהגות וגם מכונאות כללית.

 בראשון למאי 1921 כשפרצו מהומות הדמים ביפו ובארץ, נסע יחד עם כמה מחבריו (<persName>קובלנץ </persName> והאחים


<persName>הורביץ)</persName> להציל את העולים החדשים שגרו בבנין ליד בית החולים הצרפתי בעג'מי ביפו (שם נהרגו כמה עשרות עולים). דרך מסוכנת עברו עד שהגיעו למקום והצליחו להציל מספר אנשים.

 חבר תנועת העבודה.

 בשנת 1922 נשא לאשה א<persName>ת אהובה</persName> (ליבה) בת <persName>יצחק מרדכי גולדצוויג </persName> (ראה כרך שני, עמוד 715) ואמה <persName>שרה חיה</persName> בת <persName>שלמה יונה.</persName> הסבא ר'<persName> יעקב</persName> <persName>מאיר גולדצווייג,</persName> הרוקח הידוע בנוה שלום ביפו, ששימש גם כרופא בלי דיפלומה. (ראה כרך שני, עמוד 883).

 מקצוע הנהגות שלמד היה בימים ההם מבוקש בכל מקום. בפרט נהג שידע לנהוג במכוניות גדולות. ומשכורות גבוהות שולמו אז כדי להשיג נהג כזה.

 עד שנת 1924 עבד אצל הלפרין הנ"ל ואח"כ עבר לעבוד ב"קדימה", חברה פרטית להסעת תיירים ולתחבורה בין-עירונית. לאחר תקופה קצרה פתחו שניים מהשותפים של משרד "קדימה" משרד נסיעות חדש בשם "אקספרס". התחילה התחרות בין שני משרדים אלה שהביאה לידי הגדלת המשכורות, וכך עבר לעבוד ב"אקספרס".

 בשנת 1926 רכש לו מכונית סטודיבקר וניסה את מזלו באופן עצמאי. ע"י חברת הנסיעות "קוק" מחברת "סטודיבקר" נתקבל לעבוד כנהג פרטי אצל הגב' <persName>ניוטון </persName> מחיפה בנובמבר 1926. היא היתה אנגליה נוצריה פרו ערבית והיתה ידועה בשנאתה ליהודים. עבד אצלה כשנתיים. עבר עם משפחתו לירושלים ונתקבל לעבודה בחברת "קדימה".

 בעיקר עבד עם תיירים במרחבי הארץ וארצות המזרח התיכון.

 כשפרצו מאורעות תרפ"ט (1929) עבד מטעם ה"הגנה" בצבא הבריטי במכונית הסטודיבקר של חברת "אכספרס". נשלח לעבוד עם הגנירל <persName>גרוס</persName> במפקדת הגניר<persName>ל דובי,</persName> ראש הצבא בא"י ובעבר הירדן בימים ההם. 6 חדשים היה נהגו האישי. בנסיעותיו עם הגנירל <persName>גרוס</persName> ביקר בכל הכפרים הערביים, בחברון, באר-שבע ובמקומות רבים אחרים, שאליהם לא העיז יהודי להגיע, ומובן שעל המצב שם מסר תמיד להגנה. קשרי הידידות שקשר עם האנגלים היו לתועלת ברבות הימים, כאשר באמצעותם יכול היה להשיג תחמושת למען ה"הגנה". יום אחד נתבקש ע"י ה"הגנה" להשיג בצבא הבריטי כדורי אקדח איתות מצבעים שונים, ומילא בקשתם. חברת "אכספרס" על מכוניותיה עמדה תמיד לשרות ה-"הגנה". אחד מפעיליה אשר עמד אתם בקשר בימים ההם, היה<persName> סעדיה קירשנבאום </persName> ז"ל ולפקודתו עמד באותו יום כאשר נערכה התנפלות ערבית בסביבת רוממה ובית-וגן. הגיע עם חבריו ליד בית החולים "שערי-צדק" וההתקפה היתה בכל תוקפה, אך הצליח לעבור במכוניתו בינות לכדורים כדי לאסוף לבית החולים את <persName>יענקלה גזלן,</persName> אשר נפצע פצעים אנושים והעביר אותו לבית החולים. חזר למקום

 ההתקפה וראה כי המשטרה כבר הספיקה להגיע, ומאחר שהחזיק ברשותו אקדח וכדורים, מיהר לצאת מן המכונית ובריצה נכנס לסימטאות של שכונת אבו-בסל (ליפקין), מול בית החולים "שערי-צדק", החביא את האקדח וחזר למכונית. השוטרים שאלו אותו מה מעשיו במקום ? ענה להם שבא להעביר מכאן פצועים, ענו לו, כי לקחו מכאן את כל הפצועים. חזר על עקבותיו ואסף את האקדח והכדורים שהחביא.

 למחרת היום העביר פצועים מהמאפיה של <persName>אנגל</persName> לבית החולים. הגישה למקום היתה קשה מאד, לאחר מאמצים לא מעטים הצליח לחדור פנימה. הערבים הרגישו בו והתבצרו ממול הכניסה לבית-וגן, כאשר במכונית כבר היו פצועים אנושים. הזהירו אותו כי הערבים מחכים ליציאתו מן המקום. לא היה לו הרבה זמן לשקול, כי הפצועים נאנקו מרוב כאבים ואסור היה להפסיד זמן. הערים עליהם ועבר במהירות גדולה את מקום הסכנה כשרק הכנף האחורית של המכונית נפגעה.

 רבים היו המבצעים שהוטלו עליהם ובמקומות שונים מסוכנים. יום אחד נקרא יחד עם חברו<persName> אבר</persName> <persName>הם מילשטיין</persName> לשכונה מאה שערים, מול תחנת הבנזין "פז" ("של" לשעבר). הוא נהג במכונית <persName>ומילשטיין</persName> , אף הוא נהג מקצועי, ירה תוך כדי נסיעה באקדח המאוזר ופגע והרג ערבי כושי, אשר הלהיב את הכנופיה הערבית, וכך הבריחו את הכנופיה כולה לחדור לשכונות היהודיות. המשטרה רדפה אחריהם, אך לא הצליחה להשיגם ולגלות את זהות המכונית, כי כיסו את לוח המספר בחתיכת בד.

 בשנת 1933 הוחל בארגון כל משרדי הנסיעות, כולל מוניות לאוטובוסים, לקואופרטיב אחד גדול. היה בין מייסדי "אגד" ויחד עם החברים האחרים, עברו תקופה קשה כשרבה התחרות בין "אגד" לבין שירות המוניות והערבים גם יחד. משכורתו היתה זעומה, לכן החליט למכור את זכותו בקואופרטיב וקנה מכונית משא, כדי לעבוד כעצמאי. הקים ארגון של כ-120 נהגים מכל השכבות ומכל המפלגות ואף הסתדרות העובדים נתנה ידה לארגון זה. קראו לו "ארגון הנהגים".

 בכ"ז ניסן תרצ"ו (19.4.1936) פרצו מאורעות 1936. מרצחים ערבים התנפלו על שני יהודים, שעברו לרגל עבודתם בטול-כרם, ורצחום נפש. באותו יום התנפל המון ערבי משתולל על יהודים עוברים ושבים ברחוב יפו ב<placeName>ירושלים</placeName>, ורצחו ששה-עשר איש מהם. בראש המרד הערבי עמד "הועד העליון" ובראשו המופתי של ירושלים <persName>חג' אמין אל חוסייני</persName> (אל-אסמר, שם משפחתו הנכון). הם נעזרו בנשק ובכסף שהובא מחוץ לארץ ובהדרכת מדריכים מומחים, גרמנים ואיטלקים. הנשק הובא בסתר דרך גבולות סוריה ומצרים.

 ביפו הכריזו מנהיגי הערבים על שביתה בנמל יפו וקראו להחרים את מוסדות הממשלה. זרקו פצ


 צות על בית הממשלה והכריזו חרם על היהודים ועל הממשלה (לא לשלם מסים וכו'). מעשי הרצח נמשכו. ברשותו היתה אז מכונית "ליילנד" בת 4 טונות ומחצית הטונה והיה בין ראשוני המתנדבים שנענו לקריאת ההתנדבות לעזרת הצבא הבריטי בהספקת תחבורה לכל חלקי הארץ, כפי שנטלה עליה חברת "אגד". הוצב לעבודה בעיר הערבית ג'נין. יצא עם חבריו לתפקידי שמירה בלילה ונסעו עד עפולה וחזרה במסלול אחד ועד הרי שילו במסלול שני, שם היו נפגשים עם השיירה של שכם. באחד הלילות יצאו לשכם ובדרכם חזרה הותקפו ע"י ערבים מצד הרי ג'נין. נפגע בצורה קלה בידו הימנית ונשלח לבית החולים, בו שהה כ-4 ימים. עם שובו למחנה הועבר לשכם הערבית לעבודה עם חיל הים. הוכתר בתואר "הלידר", המוביל המנהיג, כלומר הראשון בשיירת המכוניות. תפקידם היה לסייר בכבישים ולשמור נגד חבלה של הערבים בגשרים, חוטי טלפון ובדרכים עצמן. שטח הסיור היה בין שכם לג'נין ונסיעתם נעשתה ללא אורות על מנת למנוע אפשרות לגלות אותם מרחוק. במשך שעות היום בקרו בכפרי הערבים בסביבה ורבה היתה הסכנה בכך, כי לא פעם הותקפו על ידי הכנופיות אשר שרצו על גבעות ההרים.

 בהשתוללותן של הכנופיות באה תקופה חדשה. עד עתה היו כל ההתנקשויות בצבא הבריטי מן המארב, מאחורי מחבוא הסלעים, או ע"י הנחת מוקשים בדרכים, שמכוניות הצבא עוברות בהן. מובן שהיו גם התנפלויות על השיירות של המכוניות היהודיות בכבישים שהיו מלוות משמרות צבא בריטי, אבל עתה התחילו הכנופיות לצאת למלחמה גלויה בצבא, שעסק בטיהור קניהן ו"מבצריהן" בין ההרים. חוצפתן גדלה כש"מתנדבים" מסוריה ומעירק, ואפילו "מתנדבים" מרצחים מקצועיים מאלבניה הגיעו לארץ. ובראש ה"מורדים" התייצב מי שהיה קצין תורכי, בן עירק, <persName>קאוקאג'י </persName> שמו, ש"המטה הראשי" שלו היה בעמק "בית-שאן". בהתנגשויות הגלויות הללו עם הצבא נפלו חלל עשרות רבות מאנשי הכנופיות ועשרות נפלו בשבי. הפצועים היו הכנופיות לוקחות עמהן בשעת נסיגתו. בקרבות השתתפו לפעמים מצד הצבא גם תותחים ואוירונים משליכי-פצצות.

 כשנתקפו בלילה בשעת הסיור ליד הכפרים (ובנימין עדין כנהג אתם), הרי למחרתו ביום, נכנסו לכפר, אשר בסביבתו הותקפו ומכריזים על עוצר. מכנסים את כל הגברים מגיל 15 ומעלה בגורן, מעמידים שומרים עליהם ובאותו זמן ערכו חיפוש בבתי הכפר כדי למצוא נשק. הוטל על מוכתר הכפר להביא את רשימת אנשי כפרו, ואם חסר מישהו מרשימה זו, הרי ברור היה, כי השתתף בהתקפה בשעות הלילה.

 ערב אחד הציע לקצין התורן, כי אם רצונו שהלילות הבאים יהיו שקטים והצבא יוכל לנוח, הרי כל אשר עליו לעשות הוא - לערם לערימה

 אחת את כל החיטה אשר בגורן של הכפר. דבר זה יביא לידי ריב ומדון בין אנשי הכפר, אשר ישקעו כולם במריבה ולנו יתנו מנוחה. הקצין שמע לעצתו. שלח מספר חיילים כאילו חיפוש בגורן אחר נשק והחיילים ערמו את כל החיטה לערימה אחת. ואכן לא טעו. כל הכפר התאסף בגורן וההצגה שבה חזו, גרמה להם הנאה מרובה. מנין לך רעיונות כאלה ? שאל אותו הקצין הבריטי. ענה לו, כי הוא מכיר היטב את אופיים של הערבים המוכנים להרוג איש את רעהו בעד פרוטה אחת בלבד... ובמקרה זה עלול ריב החיטה להמשך שבועות על גבי שבועות.

 היו נוסעים בשיירות והוא במכוניתו בראש השיירה. באחד הסיורים הליליים, בלילה חשוך ביותר, עלו להר שילו, ועם התחלת הירידה, הבחין ברגע האחרון ממש בתעלה גדולה רחבה ועמוקה לרוחב כל הכביש. בלם את המכונית בבת אחת, ועם הבלימה החלה התקפת הערבים שירו עליהם מכל הצדדים. השיבו להם כראוי והשתיקו אותם כליל. לאחר מכן ירדו מן המכוניות לראות מה אירע. כולם הגיעו למסקנה אחת בלבד, והיא: <persName>שבנימין עדין</persName> הציל את כל נוסעי מכוניתו בכך שהצליח לעצור את המכונית לפני התעלה ובכך מנע את התהפכותה, שבודאי היתה מביאה אסון לנוסעי המכונית. הוצג בפני הקולונל וכאשר לאחר ימים מספר בא הנציב העליון <persName>וואקופ</persName> לביקור הציגו אותו גם בפניו, והוא בירך אותו שיצליח תמיד בתפקידיו.

 כשנסתיימה אותה תקופה רבת תלאות וסכנות חזר הביתה ולפי הצעתו של המהנדס <persName>איש-שלום</persName> לעבור לגור במושב "מוצא עלית" ליד ירושלים ולקבל עליו את התחבורה מירושלים למקום. הסכים, נפגש עם ועד המקום והוחלט שעליו לרכוש אוטובוס. מכר את מכונית המשא ובעזרת ידידיו רכש בחיפה אוטובוס ישן. שיפץ והתאים אותו לצרכי העבודה. במחציתו סודרו מקומות ישיבה ומחציתו למשא, בכדי שיוכל להוביל את תוצרת החלב של המושב ל"תנובה" ב<placeName>ירושלים</placeName> ובחזרה, להוביל את המצרכים השונים הדרושים לחברי המושב, שעם התישבותו בתוכו נמנה עם חבריו, שהכיל 30 משפחות. בהתחלה סבל, כי מ-30 המשפחות אי-אפשר היה להתקיים, לכן מצא פתרון חלקי כאשר התאחד עם <persName>קמינצקי</persName> ושותפו <persName>זישה,</persName> בעלים לשני אוטובוסים שעבדו באותו קו. יצרו את השותפות על מנת למנוע התחרות. במשך הזמן נמאס עסק התחבורה על השותפים והגיע אתם לידי הסכם בדבר רכישת הרשיונות והמכוניות, ובעזרת שותף אחר נעשו השולטים על קו זה, סיפקו תחבורה לכל האיזור, כולל הכפרים הערביים ועד קרית-ענבים ומעלה החמישה הגיעו. ואז באה קצת רווחה. נאלץ היה למצוא דרך לרכוש את לבם של הערבים שיואילו לנסוע באוטובוסים שלהם. כיון שקיים היה אז מתחרה, ערבי אשר גר בכפר קולוניה (מול מוצא) וגם לו אוטובוס באותו קו, העניקו זכות לכל ערבי


 עיוור לנסוע חינם ובחגיהם ניתנה אפשרות נסיעה חינם לילדיהם ובכך משכו גם את ההורים לנסוע עמם. ובימי המאורעות של שנת 1939 (תרפ"ט) היה ידוע לכל הנוסע עמו, שלא יפגע, שכן לא ידו במכוניתו.

 בתשלום סמלי בלבד, הוא מסיע את חברי ההגנה הצעירים לסדרת אימונים מטעם ה"הגנה". מדי יום ששי אחה"צ הביא אותם לקרית ענבים ומדי מוצאי שבת החזיר אותם לביתם.

 ידידותו עם השוטרים הבריטים בסביבה עזרה רבות להגנה, כי היה מזמין אותם לביתו לשתיה ובינתיים אפשר היה להעביר את הנשק הדרוש. במשטרה שתחנתה היתה במורד המושב, כיהן אז סרג'נט<persName> פיט </persName> ועמו אפשר היה למצוא שפה משותפת בכל הענינים. כל אלה ששירתו אז במשטרה ידעו, כי ביתו של "בן" (כך כינו אותו בזמנו.<persName> בנימין </persName> קצרו ל"בן") פתוח בפניהם ובזכות שליטתו בשפה האנגלית יכול היה לקשור את קשרי הידידות שהיו דרושים אז.

 בשנת 1944 השתלטה "אגד" על הקו שלו והיתה אוספת נוסעים, נאלץ לסדר עמה הסכם, ומכר להם 55% מזכויותיו. הם הכשילו את ההסכם והוא נאלץ, לדאבון לבו להעביר להם את מלוא זכותו לקו התחבורה בהרי יהודה, בו השקיע במשך שנים עבודה מפרכת וכספים רבים.

 יחד עם שני חברים הקימו מחצבה בהרי הקסטל. את האדמה קבלו בחכירה מבעליהם הערבים ואח"כ הצליחו לקנות את האדמה. הצליחו בהכנת החצץ ובתוצרת הכבשנים, ביחד עם 4 שותפים נוספים. במפעל העסיק 5 פועלים ערבים מבני משפחת בעלי הקרקע שהכניסו בחוזה את התנאי הזה, והשאר 28 פועלים היו פועלים יהודים. "סולל בונה" שהיה מחזיק מחצבה בסביבה דרש שיפטרו את 5 הפועלים הערבים, בו בזמן, שבמחצבה של "סולל בונה" עבדו מספר פועלים ערבים. "האיגוד למען תוצרת הארץ" היה לצדם של "סולל בונה" והוא נאלץ לסגור את המחצבה.

 היה חבר מושב מוצא עלית משנת 1936 עד 1947, ועבר לגור לירושלים.

 קנה ממר וולף בסכום של 500 לא"י את הזכות להובלת חבילות ל"הדסה" בהר הצופים, ומאחר שתנאי התשלום היו טובים למדדי והעבודה השתלמה יפה, נראה עתיד ורוד לו ולמשפחתו. חלפו רק חודשיים ימים לאחר התחלת עבודתו פרצו התקפות שיטתיות של הערבים שהפכו למלחמה תוקפנית, שלב ראשון לקראת <persName>מלחמת השחרור</persName> . כל מכונית שעלתה להר הצופים נורתה בדרך, מה שמנע מיהודים רבים לעלות להר. כתוצאה מכך הוטלה עליו הובלת כל המצרכים ל"הדסה" מכיון שלא נרתע מלהמשיך בעבודה, שעה שאחרים נטשוה. <persName>עבוד</persName> <persName>תו היתה, איפוא, יותר בגדר התנדבות מאשר עבודה</persName> <persName>בשכר</persName> . ידע כי אין זו שעה מתאימה למאבק על שכר, העיקר הוא להעלות להר הצופים את הדרוש,

 על אף הסכנות שהיו אורבות בגישה לבית-החולים.

 כאשר העיריה הפסיקה לפנות את האשפה מביתהחולים, לקח על עצמו גם תפקיד זה.

 עזר לד"ר <persName>שולוב</persName> , מנהל גן החיות, בהעברת החיות למקום מבטחים. כמו כן העביר העירה את החיות של בית הספר לרפואה.

 למרות סכנת הדרכים מלא את כל התפקידים ברצון ובאהבה. כל העת נסע למעשה יחידי בדרך להר הצופים וחזרה ולא פעם ירו עליו משיך ג'ארח וגם מכיוון הכפר "נביא סמואל".

 בגבור הסכנה ניתנה הוראה שלא להרשות לו לעלות לבדו ולצרף מכוניות מספר שתעלנה יחדיו. היות והתנגד, אחרי שהיה עליו לאסוף את המצרכים השונים מכל מיני מקומות בעיר ולא היה יכול להתאים את זמנו לזמן עליית השיירה, וכדי לבצוע הלכה למעשה הוראה זו, סגרו את השער ליד תחנת הקמח במאה שערים, מקום שם נערכה בקורת היציאה והכניסה, אך הוא בשלו. למרות ההוראות ולמרות סגירת השער, הצליח להגיע בגפו וללא שיירה להר הצופים. בראותם כי לא יוכלו לו החליטו לשריין את המכונית על חשבון "הדסה" וכך איפשרו לו לנסוע גם ללא שיירות. הצליח לעבור תמיד את כל המכשולים שהערבים הניחו בכביש. אם פוצצו את הגשר, מצא דרך להגיע בלי הגשר וכו', אף שסכנה היתה תמיד צפויה לחייו.

 מבצע יחיד הוכיח ימים מספר לפני חג הפסח בהעברת אוכל לבית החולים, רפואות וכן מצות לפסח. אושרה העברת מצרכי אוכל ורפואות ללא הגבלה ותחת שמירתם של הבריטים עצמם. היה צורך בעוד שני נהגים להעברת המכוניות לצרכי הנסיעה. בשער <persName>מנדלבאום</persName> כבר חיכו להם הבריטים שהודיעו, כי הערבים יתירו להם לעלות רק לאחר שיבדקו, אם אמנם מצרכי מזון ורפואות בלבד מועברים להר. שני הנהגים האחרים נבהלו מהתנאי שהועמד בפניהם, הם התקשרו עם מפקד ה"הגנה'' וגם הוא התנגד והורה להם לשוב על עקבותיהם. כרגיל התעקש הוא לבצע את אשר תיכנן. התקשר טלפונית משער מנדלבאום אל מפקד ה"הגנה" והסביר לו, כי מאחר שהוא בעצמו העמיס את המצרכים על המכונית אינו חושש כי תיערך ביקורת. במכונית נמצאים מצרכי אוכל ורפואות, ומאחר שלמעלה בהר הצופים נמצאים 700 איש ואשה המצפים למצרכים המיוחדים כדי לחוג את ליל הסדר, לכן הוא מבקש ממנו לאפשר לו לעבור את הביקורת ולעלות. על כך השיב לו, כי אין הוא רוצה שתיערך ביקורת, שכן היא תשמש תקדים לבאות. הוא בשלו <persName>ובנימין </persName> בשלו. ולבסוף ראה כי לא יוכל לו והודיע לו כי האחריות לנסיעתו זו ולכל העלול לקרות לו תהיה עליו וכי עליו לחתום על כך לפני יציאתו. חתם על פתק קטן שניתן לו: "אני אחראי על הנסיעה הזאת ולא אחר". יצא לדרך כשלפניו נוסע ג'יפ ובו קצין וחיילים בריטיים. כשהגיעו ליד המסגד שבדרך על יד קבר שמעון הצדיק, חכה להם


 אחד ממפקדי הערבים בשם <persName>אמיל גורי </persName> וכן כ-10 בני הכנופיות, לבושים אזרחית ובידם נשק. בהתאם להסכם עצרו את המכונית וביקשוני לרדת וכן את חבר ה"הגנה" שנסע עמו. והחלו עורכים חיפוש במכונית ולפתוח כל חבילה וחבילה עד הגיעם לחבית של אבקת-חלב, שמשום מה נראתה להם חשודה. שאלו אותו מה בתוכה וכאשר ענה להם כי היא מכילה אבקת-חלב דרשו ממנו לעלות על המכונית ולפתוח את החבית. ענה להם - כשם שפתחתם את כל החבילות, תמשיכו לפתוח בעצמכם גם את החבית. תשובתו גרמה להתרגזותו של מפקד קבוצת הכנופיה <persName>אמיל גורי.</persName>

 צווה לאחד מאנשיו לפתוח את החבית ונוכח שדבריו נכונים. בהמשך החיפוש נתקלו בקופסת סוללות חשמליות (בטריות). כאן ניסה המפקד לקיים את התנאי לפיו אם ימצא חומר שיש לו שייכות לנשק, יחרימו את המכונית על מצרכיה ונהגה. החל ויכוח סוער. השיב להם בשפתם. משראה המפקד הבריטי, כי הענינים מחריפים, הסביר לו כי הסוללות דרושות לאחיות העובדות במשמרת לילה וכי הוא אינו פוחד. כי "חייל ותיק אינו מת לעולם..." וכהוכחה לכך הראה לו את סמל לגיון הבריטים שעל דש מעילו. לאחר דין ודברים הצליח לשכנע את <persName>אמיל גורי</persName> בצדקת דבריו, והוא נכון היה לתת לו להמשיך בנסיעה, אולם את הסוללות ניסה להחרים. כאן עמד על שלו והוכיח והסביר לו את יעודן. וכך ניתן האות לאפשר את הנסיעה בלי החרמת הסוללות.

 בהר הצופים היתה שמחה שלמה, בפרט כשהודיע להם שהביא את כל הדרוש לעריכת ליל הסדר. הוריד את המשא ומיהר לחזור בכדי לא לאפשר לאנשי הכנופיות להתארגן לקראת שובו, היות ולא ניתן לו ליווי של משמר בריטי. בצאתו לדרך לקח עמו במכונית את גב' ד"ר<persName> מיטר</persName> , ובמהירות רבה ירד מההר והגיע לעיר.

 כמזכרת וכאות הערכה בעד מבצעו קיבל מאת פרופ'<persName> פרנקו </persName> ז"ל גביע כסף ועליו חרות סיפור המעשה - זכר למעשה גבורתו שאפשר לשבע מאות איש לספר ביציאת מצרים, בליל פסח תש"ח. הגביע צולם ע"י נשי "הדסה" בארץ, אשר העבירו את התצלום לארצות הברית בליווי הסבר על פרשת גבורתו.

 שוב נסגרה הדרך להר הצופים ורק לאחר משא ומתן מייגע נתקבל אישור לשיירת מכוניות שתעלה להר למשך ימים ספורים לשם הורדת חולים ומטענים חשובים. פנו אליו גם הפעם לארגן את ההעברה ולמטרה זו ציידו אותו בתקציב להוצאות. התקשר עם מספר נהגים מחברת "האשלג", שברשותם היו מכוניות גדולות, הסביר להם כי נסיעות אלה הן חיוניות ביותר וכי נקבל ליווי מאת הצבא הבריטי. הסכים לדרישתם, שהוא יהיה הראשון בשיירה, ותוך ימים מספר הצליחו להוריד מההר כמויות בלתי מבוטלות של מטענים שונים: מכונות רנטגן

 ומיטות, פחי אלומיניום באורך של כ-6 מטרים ועוד. עשו ימים כלילות כדי להספיק ולהוריד מן ההר את החיוני ביותר. כן הוריד 2000 ספרים מספרית האוניברסיטה העברית במבצע חד-פעמי. כך נהג בכל נסיעה להוריד עמו ספרים נוספים.

 בתקופה זו נשארו על ההר חלק מחבר העובדים וחלק מחברי ה"הגנה" ושוב היה צורך להגיע אליהם ולהביא מצרכים. הפעם מצא דרך חדשה והיא דרך סנהדריה ליד בית הספר לשוטרים, שאותו כבשו היהודים. יום עזיבתם של הבריטים את הארץ היה היום האחרון בו עלה להר-הצופים כשעל המכונית מטען עצום של לחם, כי שיער שמעתה יהיה קשה לעלות להר ורצה לצייד את הנשארים שם לפחות בלחם. בשובו היו לו הרבה מכשולים, ממכוניות הלגיון מעבר הירדן ירו לעברו, אך הצליח להמשיך עד שהגיע למכשול נוסף, בירידה משכונת סנהדריה חפרו חברי ההגנה תעלה למניעת המעבר ונתקל בתעלה זו ללא אפשרות לעבור. מבלי לאבד זמן ומחוסר ברירה אחרת, ירד מן המכונית והתחיל למלא את התעלה בעפר לפי מידת הגלגלים והצליח לעבור ולהנצל מהאויב. ממולו עמדו על המשמר חברי ההגנה, אך לא יכלו לבוא לעזרתו ובכוחות עצמו נחלץ.

 בכך חתם את פרשת הנסיעות להר-הצופים. אך עבודתו כנהג לא תמה. החלו הבעיות בתוך העיר ירושלים עצמה. היה צורך להביא רופאים ואחיות מכל קצוות העיר תוך מטר של פגזים. היה צורך לספק נפט וכו', כל אלה היו קשורים בנסיעות תוך הפגזה ותוך סכנת נפשות, אך המחשבה שהוא עושה זאת למען הצלת נפשות עודדה אותו ואף פעם לא נרתע מלבצע נסיעות אלה. כמה פעמים ניצל מההפגזות כשמכוניתו הועפה לצדו השני של הכביש. באחת ההפגזות נפל עץ על המכונית וניצל, רק המכונית נפגעה. המתח בעיר עלה ועמו המתח בעבודתו.

 האוירון הראשון שהגיע מארצות הברית הגיע לעין-שמר עם מטען רפואות שהיה צורך להעבירו לירושלים, נשלח להביא את המטען. במכונית הברוקווי עשה את דרכו ל"עין-שמר" (בקרבת "פרדס-חנה") על פני כביש "בורמה", שרק ג'יפים בקושי יכלו אז לעבור בו (עדיין הכביש היה בהתחלתו), ובכל זאת הגיע אל היעד הדרוש. יחד עם המטען הגיעו כמה מנשי "הדסה". בשעת העברת התרופות מן האוירון למכוניתו הבחינו הערבים בסביבה בתנועה והחלו יורים לעברם. יצא במהרה ל"דרך בורמה" ואחרי מסע קשה ומפרך הגיע לירושלים (בהגיעו נודע לו כי בנ<persName>ו יעקב</persName> שהיה משגיח על השיירה, שהובילה מצרכי אוכל שהגיעו מארצות הברית לתל-אביב והיה צורך להעבירם לירושלים, נלקח ליד לטרון בשבי ע"י חיילי הלגיון הערבי, אחרי שסוכם עם הצלב האדום שהלגיונרים יתנו זכות מעבר לשיירה שתוביל מטענים אלה בחסות "הדסה", פנה לפרופ' <persName>הוכמן </persName> שהיה אז אחראי לענייני הצלב


 האדום ובנו שוחרר). מרוב התאמצות חלה וסבל ממאמץ-יתר וניתנו לו הוראות לנוח.

 כשהבריא ושקטו קצת הרוחות בעיר חזר לעבודתו. מהנהלת "הדסה" ביקשו ממנו להצטרף לשורת עובדי "הדסה" כשכיר.

 עוסק ביחסי צבור, תיירות במוסד "הדסה" ירושלים. בשנת 1960 הופתע לקבל מכתב מן השגריר האמריקאי בו הודיע לו, שגב' <persName>לולה לסקר</persName> ז"ל, אחותו של הנדבן הידוע <persName>אלברט לסקר,</persName> ציוותה לו בצוואתה סך של אלף דולר, אחרי שהיא שמעה על מבצע "ערב פסח" בהעברת מצות וכו', להדסה בהר הצופים כנ"ל.

 בסכום זה נעזר להוצאת ספר זכרונותיו "ליד ההגה" - בימים סוערים שהופיע ב<placeName>ירושלים</placeName> בשנת תשכ"ה (בסוף 1964). ספר אוטוביוגרפי, פרי עטו של יליד ירושלים העתיקה המקפל בקרבו פרקי חיים מענינים על ירושלים העתיקה והחדשה ותיאורים נאמנים של קורות העיר והארץ בשתי מלחמות העולם, ובעיקר פרטים מענינים שפעל בשטח ההגנה כנהג גבור במאורעות הדמים בשנות 1947-48. ראה בערך שלו - כנ"ל. בעריכת הספר והוצאתו עזרו לו<persName> משה הורביץ</persName> ובתו הצעירה<persName> יפה שגיב.</persName>

 ב"דבר עובדי הדסה", בטאון פנימי, שבט תשכ"ח (פברואר 1968) בעמוד 22 פרסם מאמר "הדרך"... אותות של הערכה, נשלחו לו ממנהלי ורופאי "הדסה" ועוד ליובלו החמישים, ואח"כ כשמלאו לו 60 שנה. כולם משבחים את פעולותיו ומעשיו לטובת "הדסה" והישוב העברי בימים הקשים ההם.

 כתב מאמרים במסגרת המועצה למניעת תאונות דרכים.

 צאצאיו:<persName> צפורה </persName> אשת <persName>מרדכי ורשבסקי; חיה</persName> <persName>אידלמן; יפה</persName> אשת <persName>פנחס שגיב; יעקב </persName> (במשרד הבטחון).

 הערת העורך : הקורא יסכים עמי שיליד הארץ <persName>עדין</persName> , ראוי למספר העמודים שהקדשתי לערך שלו כנ"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5127</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5128</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5129</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5130</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5131</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5132</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5133</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
