<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3954</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3955</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנציון כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קלם</placeName> שבליטא בשושן-פורים תרניה (20.2.1895). ממשפחת ר' <persName>ישראל סלנטר</persName> - מייסד תנועת ה"מוסר" בליטא.

 לאביו<persName> שמואל</persName> ולאמו<persName> צביה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי כמקובל בימים ההם. מ-1901 המשיך לימודיו בבית-ספר עממי ובבית-ספר תיכון ביוהניסבורג, שבדרום אפריקה. מ-1912 למד (יחד עם אחיו <persName>אליהו</persName> - עורך-דין נודע, נפטר בירושלים) בגימנסיה ''הרצליה" בת''א וכאן קיבל תעודת-בגרות.

 מ-1917 עד 1919 שירת בצבא בריטניה.

 מאוקטובר 1919 עד סוף 1922 למד בבית-ספר לכל

 כלה ולמדעים פוליטיים בלונדון וקיבל מטעם הסינט של אוניברסיטת לונדון את התואר: "מוסמך למדעימסחר" .]B. Com. )London([

 ayשובו לארץ ב-1923 נתמנה כמזכירו הראשון של הטכניון בחיפה ולאחר שנה עבד כקורספרנדנט וכמנהל השבתות ראשי בפירמה למסחר בעצים וחומרי בניין ביפו ובתל-אביב.

 מ-1925 ועד מלחמת העולם השניה לימד מקצועות המסחר והכלכלה בבתי-ספר שונים בארץ: 2 שנים בגימנסיה "הרצליה": כ-2 שנים בבית-ספר "ספרא* ו-4 שנים בבית-ספר "אליאנס" בירושלים.

 ב-1941 פירסם (עם חבר למקצוע מר<persName> פרושן </persName> מקודם <persName>פרושנסקי)</persName> ספר בשם :<persName> "המדריך השימושי למס</persName> הכנסה", שזכה לתפוצה גדולה ולפירסום רב.

 רואה-חשבון מוסמך ובעל-משרד:<persName> "בנציון כהן</persName> <persName>ושות'" </persName> בתל-אביב.

 כתב בעתונות היומית מאמרים בשדה מקצועו ועל נושאים כלכליים שונים. שימש במשך כמה שנים מרצה בבית-ספר למשפט ולכלכלה בתל-אביב והוציא, בצורת תקציר, את הרצאותיו בתורת המשק והכלכלה. הוא קיווה לגבש את ההרצאות הללו ולהוציאן כספר ולא הספיק.

 איש-העבודה, החובה והנאמנות היה כל ימיו. דומה כי מקצועו, לא הלה לו קרדום לחפור בו בלבד. מטבע ברייתו היתה נטועה בו הנטייה לבקורת, לדרישת האמת, לחיפוש אחר נקודות-תורפה בחברה האנושית

 בכלל ובמערכות חיינו בפרט. היה בו משהו מרוחו של <persName>מתנגד,</persName> מסגולתה של ארץ-מולדתו ליטא - מבצר המתנגדות. בעל-תרבות רחבה ושרשית היה. כל ימיו המשיך לקנות דעת, להעשיר ולהעמיק את אוצר ידיעותיו לא רק בתחום מקצועו, כי אם גם בשטחים אחרים שהעסיקוהו תמיד והיו קרובים ללבו: ספרות, אמנות ולשונות. הוא הירבה ללמוד (על סף שנתו השישים התחיל ללמוד איטלקית ועד מהרה חש את עצמו בן-בית בספרות האיטלקית ובתרבותה), לעבוד ולסייר ארצות מתוך התעוררות נפשית וחש לעזרתם של קרובים ורחוקים מתוך התפעלות-אמת ושמחה שבלב.


 היה אח בלשכת הבנאים החפשים ''ברקאי" בתלאביב, משנת 1948.

 נפטר בתל-אביב, ט''ו בטבת תשט"ז (30.12.55).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה: <persName>אורה</persName> (אדריכלית השתלמה בטכניון בחיפה ובקאן שבצרפת);<persName> עדנה</persName> (עורכת-דין - סיימה את חוק לימודיה באוניברסיטה העברית בירושלים).

 אלמנתו,<persName> צילה כהן</persName> , רופאת שיניים (בתו של ר' <persName>אברהם אהרון אייזנברג</persName> , שו"ב ראשי בפינסק), ייסדה על-שמו של בעלה המנוח ספריה מקצועית, בבית-הספר למשפט ולכלכלה בתל-אביב, ואף דואגת להרחבתה של ספריה זו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3954</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3955</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
