<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5633 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5633</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5634 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5634</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנימין דרור (צצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ה (1905) בעיר פרומפיל, אוקראינה, פלך פודול.

 לאביו<persName> יוסף צצקי </persName> ולאמו <persName>ריקל.</persName>

 קיבל חינוך דתי בחדר.

 עלה לארץ בשנת 1921.

 בשנת 1922 אירגן קבוצת סבלים יהודים בת שמונה אנשים מהחיילים המשוחררים שעבדו בתחנת הרכבת בירושלים. מנהל התחנה, יהודי מאמריקה, בשם מלט, עזר בסידור הקבוצה.

 עובדי המכס והשוטרים הערבים עמדו לצד הסבלים הערבים. פרצו מריבות בין הסבלים והעגלונים. בנימין ועוד אחד נאסרו. הנשיא השני המנוח יצחק בן-צבי שהיה אז ראש הוועד הלאומי, הוציא אותם מהקישלה (בית סוהר בערבית).

 בבית המשפט המחוזי טען עורך הדין שלהם שהחקירה היתה בערבית ולא הביו שום דבר. התיק הוחזר לקצין המשטרה דוד תדהר (מפקח המשטרה של העיר החדשה בירושלים). עד מועד המשפט נעלם התיק והמשפט נתבטל...

 בשנת 1926 התגייס לשוטרי הלילה בירושלים.

 בשנת 1926 התגייס ושירת במשטרת המנדט ואחר כך במשטרת ישראל עד 1950.

 בשנת 1929 בזמן המאורעות הציל 65 יהודים בחארת אל-יחוד שבחיפה בבית הקצין עזרא. בפעולה זו נאשם ברצח ובפציעת ערבים.


 יחד עם<persName> טובינסקי ויונה קרדוניק</persName> הצילו את יושבי שכונת הצריפים ברחוב נצרת בחיפה.

 בעת הפגנת הקומוניסטים בירושלים בשנת 1935 השתתף בפעולה ובעת שפיזר אותם נפצעו שניים מהם.

 בשנת 1938 בעת הפגנת "נבי מוסא" (חגיגת הנביא משה רבנו ע"י הערבים) בירושלים גילה מחסן עם נשק בעיר העתיקה.

 את הפושע <persName>יהושע קוט,</persName> שנאשם ברמאות אונס וגנבה שנאסר ע"י המשטרה שלוש פעמים ובכל פעם הצליח להתחמק ובפעם הרביעית התחמק מידי השוטר בהימצאו בפרודזור בית המשפט בתל-אביב, הצליח הוא שהיה אז שוטר חרש לגלות אותו בביהכ''נ "שירת ישראל" בירושלים בשמחת תורה.

 בשנים 1938-1921 היה חבר "ההגנה".

 בשנים 1948-1938 היה חבר "אצ"ל".

 בשנת תש"ג הופיע בלוויית פקח על הבשר ליד דירתו של דנוך שעסק בהברחת בשר גמלים ונבלות ומכירתו בת"א. התנפלו עליו האב והבן, הפילו מידו את האקדח וזרקוהו בכוח מהדירה, והעבירו אותו במצב קשה לביה"ח "הדסה".

 צאצאיו (מאשתו הראשונה):<persName> טובה </persName> אשת<persName> יעקב</persName> <persName>אדלר</persName> (בקיבוץ יבנה); <persName>בן-עמי ורדי</persName> (צצקי, עובד ב"סולל בונה"); <persName>יוסף ורדי </persName> (צצקי, מנהל ביח"ר לסריגה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5633 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5633</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5634 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5634</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
