<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/629</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/630</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/631</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנימין יחזקאל יהודה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבגדאד, בחודש חשון תר"ד (1843), לאביו רבי <persName>שלמה</persName> (בן הגביר רבי<persName> יחזקאל יהודה</persName> , נכד הגאון רבי<persName> משה חיים</persName> שחידש את לימוד התורה בבאגדאד, וחותנו של<persName> דוד ששון</persName> , אבי משפחת האצילים לבית <persName>ששון</persName> שבאנגליה, בהודו ובשאנחאי, והוא עצמו, רבי <persName>יחזקאל יהודה</persName> היה גדול בתורה, מחזיק ישיבה ומלמד בה ומכלכל את תלמידיה העניים, שאחד מהם היה הרב<persName> אליהו מאני,</persName> רבה של חברון), ממשפחת חכמים ורבנים מנהיגים ונשיאים במשך דורות רבים - ולאמו <persName>רימה-ריינה </persName> בת ר'<persName> פאראג' חיים</persName> שהחזיק בתי-ספר וישיבות בעאנה (היא נהרדעא העתיקה), בבצרה ובבנדאד והיה לו אוסף עשיר של אלפי כתבי-יד עתיקים וספרים יקרי ערך, מצאצאי יוסף בן-ששון נשיא, שהיה שר בארמונו של אלפונסו השמיני מלך קשטיליה בשנות 1166-1214.

 בן תשע עלה ארצה עם הוריו והתישבו בירושלים. אביו התמסר ללמוד וללמד תורה בישיבת "חסד אל" שיסד בירושלים וקיבל את הספקתו בהרחבה מרכושו הרב שאחיו סחר בו בבגדאד והיה תומך בלומדי ישיבות ובלומדי תורה ובעניים צנועים


 בכלל והרבה לחלק צדקה בעילום שם, על-ידי שליח נאמן. (נפטר בירושלים בתרל"ב, אחרי שכל הונו והון אחיו ירד לטמיון ולא יכול עוד לחלק צדקה לעניים כמנהגו ומרוב צער נפל למשכב, שממנו לא קם עוד).

 למד מפי טובי המלמדים והרבנים, ספרדים ואשכנזים, ובישיבת אביו. (בכלל היה אביו מתקרב לאנשי-התורה האשכנזים, לקח לשלשת בניו נשים אש

 כנזיות ואת בתו <persName>שרה</persName> השיא <persName>ליהושע</persName> בן ר' <persName>דוד ילין</persName> <persName>טביא</persName> מלומזה). נשא לאשה את <persName>בכורה רבקה</persName> .

 עסק במסחר בתוצרת הודו (צבעי איסטיס אנילין, אינדיגו - ותה), היה נאמן וישר במסחרו ועמד בדיבורו בכל התנאים שהם. הקדיש חלק גדול מזמנו ללימוד תודה. ניהל את ישיבת "חסד אל" שיסד אביו וסיפק את צרכי לומדיה, ונוסף לכך תמך בכספו ובכספים שביקש וקיבל מקרוביו העשירים שבהודו ובבבל במאות תלמידי-הכמים והושיט עזרה ברוח נדיבה וביד רחבה לעניי ירושלים, וביחוד שקד לעזור לעניים צנועים.

 בשנת תר"ל רכש יחד עם גיסו<persName> יהושע ילין</persName> אדמה במוצא והחל ליסד שם התחלה לישוב עברי והתנחל יחד עם אחיו<persName> שאול</persName> . בגלל שטנת הפחה הירושלמי נתעכבה הקמת הישוב. אך האדמה נשארה קנין המשפחה, ובסוף הועברה לרשות לשכת בני ברית הירושלמית, שהקימה שם את המושבה מוצא. הקדיש הרבה כסף ועמל לגאולת קרקעות בארץ וראה בכך חובה קדושה, שכל קרבן אינו יקר למענה.

 השתדל ליישב את התימנים במוצא בתרמ"ב לפני שהתישבו בכפר השלוח.

 הוציא במהדורה חדשה את "ספר הישר" לרבנו יעקב תם ועזר בכספו להוצאת ספרי דת שונים, סידורי תפלה וכדומה.

 השיג כספים מקרוביו העשירים שבחו"ל לבנין הקומה השניה של בית הכנסת לחסידי חב"ד בעיר העתיקה וניהל בעצמו את עבודת הבנין עד הסוף. התנהג בחסידות ובפרישות ונקרא בתואר "החסיד".

 היה פעיל בועד חברת "למען ציון" ושקד על חיזוקם ושיפורם של מפעלי החסד אשר לחברה זו, אך משרות צבוריות סירב לקבל והתרחק מעניני כתות ומפלגות.

 נפטר בירושלים, ז' תמוז תרע"ב.

 בניו: המלומד<persName> יצחק יחזקאל יהודה</persName> והפרופ' <persName>אברהם שלום יהודה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/629</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/630</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/631</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
