<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4351 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4351</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנימין ברק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה סלבוטה, סמוכה לקיוב (אוקראינה). לאביו<persName> יהודה ליב ברק </persName> ולאמו <persName>צירל.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי.

 היה פעיל בארגוני התנועה הציונית.

 נשא לאשה את<persName> רחל לאה </persName> בת<persName> יוסילי</persName> הסופר סת"ם (בזמנו "שם דבר" בעיירתו מקרוב וסביבתה). היתה אשת חיל שפרנסה את ביתה בכבוד. נענתה לבקשת ילדיה ומכרה רכושה וקנתה כרם-שקדים צעיר במושבה "באריעקב" ועלתה עם בעלה לארץ בשנת תרע"ג (1913). באריעקב אז מדבר חול, מים היה צריך לשאוב בידיים מבאר

 עמוקה, ובמקום אין להשיג מאומה. גם עזרה רפואית לא היה במקום. הכל צריך היה להביא מראשון-לציון או מרמלה. ביתם - צריף רעוע וכו'. הסתגלו מהר לתנאים הקשים, אף שחלתה. בעלה שהיה ירא שמים הסתגל מהר לתנאים הקשים, לחש לאשתו, שמחלתה ודאי באה משום שלא קיבלה את יסורי א"י באהבה והתלוננה. הדברים השפיעו. קמה ממחלתה ברוח חדשה. במרץ רב נגשה להקמת משקם. למדה לדעת את כל עבודות הכרם ורבות מהן עשתה בעצמה. הרחיבה את גן הירקות והתמסרה בכל לבה ונפשה לחקלאות.

 בשנת תרע"ד (1914) פרצה המלחמה העולמית, הפרנסה הדלה נתדלדלה עוד יותר. בניה מוכרחים היו לעזוב את המקום ולבקש להם פרנסתם. עוד טרם הספיקה לעשות דבר לפרנסתם, ניתכו על ראשה מכה אחר מכה : מות נכדה ובעלה, לפני הגיעו לשנות הזקנה. את כל היסורים האלה נשאה בגבורה, ביתר מרץ עבדה את נחלתה והתקשרה לאדמתה. תמה המלחמה והיא מרחיבה את משקה. רכשה פרות והיתה בין הראשונות למסירת החלב ל"משביר". וכל זה נעשה בעבודה עצמית ובעת הצורך בעבודה עברית- כשהפועלים העברים (התימנים) עזבו את באר-יעקב, הזמינה פועלים מראשון לציון.

 כשפרצו המאורעות במאי 1921 (תרפ"א) היתה סכנה להשאירה לבדה בצריפה הבודד, דיברו בניה על לבה שתמסור את משקה ותחיה עם בניה. אך היא מאנה והתנגדה לזאת. רק כעבור שנים עברה לעקרון לבתה, שם החזיקה פרות, שלא תהיה זקוקה לעזרת בניה.

 כשנרכשה ע"י בניה חלקת אדמה בהרצליה ונטע פרדס ע"י נכדיה, חיתה נפשה. תמיד מצאה לה עבודה בפרדס, עד יומה האחרון עבדה בלקיטת התפוחים הנשירים, בל יגרמו רקבון בפרדס והכינה את בית האריזה לקטיף.

 מידותיה: ענוותנות, הסתפקות במועט ואהבת הבריות. גם עם בעלי החי התהלכה באהבה. ביתה היה תמיד פתוח לכל יגע ורעב. עם בוא הגדודים העברים לסרפנד נעשה ביתה מלון אורחים ובית ועד. בין מבקרי הבית : <persName>ברל כצנלסון, שמואל יבנאלי</persName> ועוד. לא התיעצות אחת ביסוד "אחדות העבודה" היתה בביתה. עזרה ל"תל-חי" יצאה מביתה. הכל ידעה, לא הסתירו ממנה דבר.

 נפטרה בגיל 77, בט"ו בשבט תש"י (25.1.1940).

 בעלה נפטר בתל-אביב ב' תמוז תרע"ח (12.6.1918) והובא לקבורה בבית הקברות הישן בתל-אביב

 צאצאיהם; <persName>שרה </persName> אשת <persName>פתחיה לב-טוב </persName> (ראה הערכים בכרך זה, עמודים: 4228, 4205).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4351 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4351</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
