<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/659</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בנדט אורשנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברצ'יצה, פלך מינסק (רוסיה הלבנה) בשנת 1843 (תר"ג), לאביו ר' שלום-פרידמן, ממשפחת חסידי חב"ד. קיבל חנוך מסורתי ולאחר שיצא לר' שות עצמו החל לעסוק בסחר-יערות. נשא לאשה את <persName>הניה</persName> , ועבר ליקטרינוסלב.

 מצבו החמרי היה מבוסס ואיתן, אבל שאף להשתחרר מכבלי הגולה וכאשר הגיעו אליו הידיעות על תנועת ביל"ו ועל המושבות ראשון-לציון ופתחתקוה גמר בלבו לעלות לארץ ולהיות עובד-אדמה.

 ב-1890 הגיע בלי משפחתו לחוף א"י מתוך החלטה להתישב במושבת הביל"ויים גדרה. מאחר שיעקב חנקין, אחי יהושע חנקין, עמד להגר אז לאוסטרליה, קנה ממנו את אחוזתו וכן רכש את אחוזת קוסובסקי בשביל אחיו ברוסיה.

 מרגע שדרך על אדמת הארץ, נשבע שלא לעזבה עוד והוא נתן הוראה לאחיו לחסל את עסקיו ברוסיה ולהעלות את משפחתו לארץ. כעבור שנה באו אשתו וחמשת ילדיהם (שלשה בנים ושתי בנות). גם האח עלה אתם, אולם הוא לא עמד בתנאי החיים הקשים ועזב את הארץ לאחר שאחוזתו נמכרה בתרנ"ב לר' אברהם אבא פבזנר.

 אם כי לא היה בגיל צעיר הקדיש את עצמו לפיתוח המשק, השקיע את ממונו בשכלולים שונים ולא נרתע ולא התיאש על אף כל הכשלונות. הצטיין ברחבות-לבו ובידו הפתוחה ובהתלהבות חסידית המשיך לעבוד את אדמת המולדת.

 כאשר פעמון המושבה היה מזעיק את התושבים לבוא לעזרת מישהו מבני המקום שהתנפלו עליו בשדות המרוחקים, התבלטה תמיד דמותו הגבוהה עם הזקן הלבן בראש היוצאים לעזרה. לא ויתר לערבים מסיגי-גבול ומעלי-עדרים על שדות לאלהם, והיה יוצא תמיד להשיב את הגזילה. זכה עוד לחנך את בית-האבנים שלו שהקימו במקום צריפו, אבל לא ראה את גדרה בפריחתה ומת בימים הקודרים של מלחמת-העולם הראשונה.

 ביחס לתאריך פטירתו יש 2 גירסות. על מצבתו בבית הקברות בגדרה רשום שנפטר באוקטובר 1915 (תרע"ו), אך לפי ד. יודילוביץ הוא מת בכ"ט חשון תרע"ז (16.11.1916).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/659</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
