<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4950</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4951 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4951</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בצלאל צמחי (ויקסמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביעליא צרקוב (עירת מחוז באוקראינה) בשנת תרס"ד (30.4.1904).

 לאביו <persName>חיים צבי ויקסמן</persName> (מסורתי, מהמעמד הבינוני) ולאמו<persName> חיה</persName> בת <persName>נחום אברהם פאבלובסקי.</persName>

 העיירה הצטינה בזיקתה לציונות, ועוד בשנת 1909 הוקם בה בית-ספר ציוני לבנות ושנה לפני פרוץ מהפכת 1917 הוקמה גם גמנסיה יהודית ע"ש ד"ר <persName>מוטלין </persName> שהיה הרב מטעם העיר. קיבל חנוך יהודי וציוני, למד בחדר מתוקן שהקימו המורים <persName>ישראל שיינמן וירוסלבסקי. </persName> בגיל 9 נכנס לבית ספר למסחר ואח"כ לגמנסיה ע"ש ד"ר <persName>מוטלין</persName> שלמדו בה גם עברית על דקדוקה וספרותה. למד בשעורים של אחרי הצהרים מפי <persName>שמעון פריצר</persName> הי"ד למשפחת <persName>משה גולדשטין,</persName> שהיה ידוע בשם <persName>משה קרולניק.</persName> גמרה למד מפי אחיו הבכור מיכאל.

 היה חבר גדוד הצופים בעירו (בסוף 1916) והשתייך לשבט העברי שבגדוד שנשא את השם "השומר הצעיר" (שלא היה לו קשר לתנועת "השומר הצעיר" בפולין או ברוסיה).

 לקח חלק (החל מגיל 14) בהגנה העצמית בזמן המהפכה בסמואוק רייג'ה ובאובחודים (שמירה) עם רובה ביד. בהגיעו לגיל 16 הועמד בפני ברירה להזין בכוחותיו את המהפכה הרוסית או להפנות כוחותיו לבנין העם, וחנוכיו הכריע.

 בסוף שנת 1920 נסע בדרך לא דרך יחד עם אחיו בן ה-18 לגבול הרומני. עברו את הגבול תחת מטר כדורים ונדדו דרך זגוריצה ועוד לקישינוב ומשם לגלאץ עיר הנמל.

 בראשון למאי 1921 עלו באניה "רומנוה מרה" בדרכם לארץ.

 עם פרוץ המאורעות בארץ (באותו חדש) והוצאת הצו של ממשלת המנדט על הפסקת העליה לארץ הורדו בקושתא (תורכיה) ושם נשארו כחצי שנה עם נסיונות חוזרים לעלות על אחת האניות. בקושתא נפגשו עם קבוצת הסופרים: <persName>ח. נ. ביאליק,</persName>


<persName>דינור, אביגדור המאירי </persName> ועוד שהורשו לצאת מרוסיה בדרכם לא"י.

 אחרי תלאות רבות הגיע ביום 11 לנובמבר 1921 לארץ ברשותו מטען של ששה רובים וכעשרים אקדוחים. מנהיגי קבוצתו היו: <persName>לישבסקי-יצחקי.</persName> <persName>יהודית ווסלניצקי, </persName> העו"ד<persName> קורוט</persName> ועוד.

 הצטרף לגדוד העבודה המצרי לסלילת כביש החלוץ בבית הכרם בירושלים. בנמלי יפו וחיפה עבד כסבל מסוף שנת 1922 עד 1932. ואח"כ עד 1937 עבד בבנינים ברוממה בירושלים ובתל-אביב. בבלמונה עבד בחצוב.

 משנת 1937 נתקבל כפקיד בעירית תל-אביב וכיום הוא מנהל מניף גביה (יחידת העסקים באגף הגבוה בעת''א).

 בשנת 1932 (בחשון תרצ"ג) נשא לאשה את <persName>רחל </persName> בת<persName> חיים גרצנשטיין.</persName>

 למד בביה''ס הגבוה לפועלים בת"א לכלכלה והיסטוריה.

 חבר ההגנה בירושלים משנת 1922 ונמנה על מפקדי ההגנה משנת 1930 ועד להקמת המדינה בתל-אביב.

 ממיסדי ארגון חברי ההגנה במחוז ת''א. מרכז הספר "ההגנה בתל-אביב" ומזכיר המערכת של הספר.

 היה אחראי לביצוע הגיוס לצה''ל בת"א בהתחלת מלחמת השחרור.

 בצה"ל, במלחמת השחרור שירת בדרגת סרן.

 בשנות 1948-49 היה קצין העיר פתח-תקוה.

 ממיסדי שכונת טרומפלדור בתל-אביב.

 היה יו"ר וועד השופטים בארגון עובדי עירית תל-אביב.

 חבר מועצת ארגון העובדים בעירית תל-אביב.

 חבר מזכירות "קרן הגנה על שם<persName> ישראל שחורי</persName> וחבריו" ז"ל.

 מאמרים: ב"שערים", "במינהל", "דבר", "ספר ההגנה בתל-אביב".

 צאצאיו :<persName> דן צמחי, חמוטל צמחי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4950</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4951 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4951</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
