<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5419</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5420</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בצלאל בצראוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ב אדר תרנ"ז (1897).

 לאביו <persName>נסים בצראוי</persName> בן <persName>ר' אברהם</persName> ב"ר<persName> משה חיים</persName> <persName>בצראוי</persName> שעלה לארץ בשנת תק"ץ (1830) עם בני משפחתו - אשתו, ששה בנים ושתי בנות. מקור המשפחה הזאת מבצרה שבבל (עיראק). שמה לפנים <persName>בכר,</persName> אך בניה נקראו אחר-כך על שם עיר מגורם. בתו של <persName>ר' אברהם בצראוי </persName> (ראה בכרך ראשון בעמוד 66)<persName> בוליסה</persName> נישאה ל<persName>שלום יחזקאל מני </persName> (ראה כרך שני, עמוד 910) בן הרב<persName> אליהו מני מחברון</persName> (ראה


 כרך ראשון, עמוד 41). הבן <persName>נסים</persName> (אחיו של בצלאל הנ"ל) שתחילה התעסק במסחר ובהמשך הזמן יצא בשליחות מוסדות חסד מירושלים לחו"ל ושנים אחדות שימש בהוראה. היה בידו יומן מסעות עשיר תוכן ואבד. נפטר בירושלים) ולאמו<persName> בוליסיה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, שממנו עבר אח"כ בהדרגה אל בית-הספר "דורש ציון", ת"ת הספרדים, ישיבת "תפארת ירושלים", ובית המדרש לרבנים של

 חברת העזרה. את השכלתו הכללית קנה בביהמ"ד למורים העברי ובו סיים את חוק לימודיו בשנת תרע"ז (1917) וקיבל תואר מורה.

 בהיכבש יהודה ע"י הבריטים, התנדב לגדוד העברי.

 בגדוד העברי בשעה שחנה ברפה, השתתף עם "גונבי נשק" שהצבא הבריטי היה מעביר ברכבות ממצרים לא"י. הנשך נמסר כמובן לחברי ההגנה.

 לאחר השתחררו הורה בבתה"ס העברים בדמשק בין השנים תר"פ (1920)-תרפ"ד (1924). בעיר זו פיתח פעולה תרבותית רחבה ורבים מתלמידיו עלו אח"כ לארץ.

 יסד את אגודת "המכבי הצעיר" שראשיתה היה בירושלים בשנת תרע"ח (1918).

 ניהל שיעורי ערב, הקדיש עתים לענייני הקהק"ל, הסתדרות המכבי ועוד. עבודתו המאומצת עוררה את רוב הנוער לתנועה לאומית, אשר שלחה פירותיה בלבות כל יחידות העיר. עם הצטמצם תקציבה של מערכת החינוך העברי הציוני, חזר לארץ.

 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת<persName> שמואל בכרי.</persName>

 במשך חמש שנים הורה בבית-הספר שבמושבת זכרון יעקב, ואח"כ בירושלים בביה"ס לבנות בימין משה.

 בכל מקום שבתו התמסר בחום ובאמונה לארגון הנוער ע"י פיתוח פעולות רבות סעיפים, בחיזוק הגוף והרוח. תוך כדי כך עבר אל בית הספר "במעלה" ומקץ זמן קצר הוזמן לנהל את בית-הספר תלמוד תורה "בית אהרן", שנמצא בשרותו מיום הוסדו משנת תרצ"ד עד שנת תשי"ח (1958).

 כחבר ותיק של הסתדרות המכבי בארץ-ישראל

 עוד בראשית מצעדיה באביב תרע"ב (1912) הואיל להתגדר בבעייה של ארגון תלמידי בתי-הספר העברים על יסוד שיטת הצופיות ורעיון המכבי, ולהכשירם למילוי תפקידים הכרחיים בחברה. ציבור הנערים סודר על ידו לפלוגות ולקבוצות, וכל יחידה נקראת בשם אחר. הדרכת הגדוד או השבט נתונה בידי חברים בוגרים אשר קבלו הכשרה תרבותית צופית מאת המדריך הראשי. הקבצים הרשמיים של המכבי הצעיר שיצאו עד כה, ביניהם יזכרו נחשון, שאגתנו, נעפילה. הדנו, מכילים הומר רב ומגוון על ברכת העלומים הבוקעת ונובעת מתוך תנועה זו, הצודדת לבבות ומבשרת עתידות.

 היה בין מייסדי "חלוצי המזרח" ומלא שירותים חשובים בהסתדרות המורים בירושלים.

 כתב הרבה מאמרים על חינוך הנער, מהות ההדרכה הדרושה לדור הצעיר ואחדים מאלה עתידים להתפרסם בספר מיוחד.

 כל השנים היה חבר ההגנה.

 בשנים האחרונות, למרות מצב בריאותו הרופף הוסיף להתמסר לפעולה תרבותית של הנוער, במסגרת מועצת הנוער של הקרן הקיימת ובזה מצא עידוד רב בחייו.

 נפטר בירושלים, י"ט בשבט תשכ"ט (7.2.1969).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5419</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5420</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
