<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/456</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 457 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/457</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בצלאל לאפין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גרודנה</placeName> (רוסיה הלבנה), י"ב אלול תרט"ז (1856), לאביו ר' <persName>משה פישל הכהן</persName> ממשפחת <persName>לאפין</persName> , שכפי המקובל באה לפולין מצרפת, ולאמו <persName>שרה פראדל</persName> , בת הרב ר'<persName> אברהם גרשון חרלפ</persName> , אחי הרב הגאון ר' <persName>אליעזר חרלפ</persName> ממזריטש.

 בשנת תרכ"ג עלה ארצה עם הוריו ואבי-אביו והתישבו בירושלים. גדל בבית אביו, שהביא אתו הון רב ונקרא בירושלים בשם "ר' פישל נגיד", למד תורה מפי טובי המלמדים שאביו החזיק בביתו כדרך גדולי העשירים בחו"ל, ואף ערבית למד מפי מורים פרטיים. אח"כ למד בישיבות ירושלים, "עץ חיים" ואחרות. בתרל"ב נשא לאשה את מרת <persName>צירל </persName> בת ר' <persName>מיכל רבינו</persName>

<persName>ביץ </persName> מסימיאטיץ. בתחילה עסק במסחר, ביבוא עורות מעובדים וחמרי סנדלרות מחו''ל, בשותפות עם אחיו הצעיר ר' <persName>אברהם</persName> ועם ר' <persName>פישל כץ</persName> מלודז'. כן יזם


 להנהיג שיפור בתחבורה בין ירושלים ליפו על-ידי שרות קבוע של עגלות, במקום הנסיעה ברכיבה על פרדות וחמורים, שהיתה נהוגה עד הזמן ההוא. השתתף ביזמה ובתרומה ביסוד חברה לגמילות חסדים בשם "מעוז לדל". היה פעיל בהנהגת "חברת נדחים" שיסד הרי"ד<persName> פרומקין</persName> (מו"ל "החבצלת") להצלת ילדי ישראל שלא יפלו ברשת המיסיון, והיה עסקן בחברות "גמילות חסדים הכללית", תלמוד תורה, ביקור חולים, עזרת נשים, לינת הצדק, ועוד כמה מוסדות שפעלו בשעתם לטובת הצבור בירושלים. יחד עם ר'<persName> מאיר שמעון</persName> <persName>ליברכט</persName> יסד בתרמ"ז חברה לשיכון על בסיס מסחרי בתנאים נוחים ושניהם הקימו את השכונה "שערי פנה". במפעל זה וגם בעסקיו המסחריים הפסיד כספים רבים, כי התנאים בימים ההם עוד לא הוכשרו לעסקי-מסחר משגשגים. כבר התיאש ממסחר ולמד את מלאכת השחיטה וגם הצליח בבחינה וקיבל "קבלה" (תעודת סמיכה). בשנת תר"ן התישב ביפו, פתח בית-קומיסיון והצליח בו, ואח"כ שיתף בו את חתנו<persName> יוסף דוד הורביץ</persName> והפירמה נקראה על שמות שניהם.

 ביפו שקד יחד עם ר' <persName>משה בצלאל טודרוסביץ</persName> ור' <persName>יצחק אייזיק בן-טובים</persName> על הקמת בנין לתלמוד-תורה "שערי תורה" ואח"כ פעל למען הגדלת הבנין ויסוד בי"ס למלאכה ליד הת"ת. כן פעל בהתמסרות ובהצלחה למען בית-החולים היהודי "שער ציון" ולהגדלתו באגף נוסף, ואף סידר הגרלת בית לטובת המוסד. כשנודע לו על המצב הקשה של "ביקור חולים הוספיטל" בירושלים ערך לטובתו מסע-מגבית בהצלחה בארץ, ואח"כ גם בחו"ל ועם פרוץ מלחמת-העולם הראשונה חזר הביתה.

 בתקופת המלחמה התמסר ביחוד לפעולות עזרה ליהודים שנלקחו לשרות בצבא ובגדודי העבודה של הטורקים. נסע למחנות הצבא לבקר את החיילים, לראות את צרכיהם וליצור קשרים בינם ובין משפחותיהם ; השתדל לטובת המגויסים אצל מפקדיהם ; השתדל למען מזון כשר, הלבשה ורפואות למגויסים היהודים ; דאג לקבר-ישראל בשביל המגויסים שמתו ולהמצאת ידיעות מדויקות למשפחותיהם, - ובשביל החלשים שבשום פנים לא היו מוכשרים לעבוד בצבא שקד להשיג את דמי הכופר "בדל" (כמאה איש נפדו על ידו), - ואת הכספים הדרושים לכל הפעולות הללו היה משיג מיחידים אמידים וממוסדות צבוריים.

 בחיים החדשים שאחרי המלחמה שקד על בנין בית-מרחץ-וטבילה משוכלל לקהלת יפו-ת"א וסידור עירובין ביפו ויסד את "גמילות חסדים הורביץ" בכסף שהשיג למטרה זו מיהודי אמריקאי, ר'<persName> מאיר</persName> <persName>ישעיה איש הורביץ.</persName>

 בשנותיו האחרונות היה פעיל לטובת ישיבת חברון וישיבת לומז'ה שבפתח-תקוה והקדיש פעילות רבה להקמת הבנין של "היכל התלמוד" בת"א ולהחזקתו. תוך כל הפעולות לטובת המוסדות הרבה לעשות צדקה וחסד גם לטובת נצרכים פרטיים ולטובת רבנים שעלו מהגולה.

 במשך 18 שנה היה סגן יו"ר מועצת בנק "הלוואה וחסכון" בת"א.

 נפטר בירושלים בי"ח טבת תרצ"ט.

 צאצאיו:<persName> אהרן ; גרשון</persName> (באוסטרליה): <persName>אריה</persName> <persName>ליב </persName> (קהיר) ; <persName>שינה</persName> אשת המנוח יוסף דוד הורביץ ; <persName>רחל</persName> אשת אהרן חיות: <persName>מינה</persName> אשת יעקב הויזדורף.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/456</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 457 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/457</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
