<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3706</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברני (דב) אהרון (מולצ'דסקי) </persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר אלבא, פלך גרודנא, מחוז סלונים (רוסיה), בשנת תרמ"ח (14.3.1888.).

 לאביו ר' <persName>יוסף יהושע מולצ'דסקי</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו<persName> גולדה</persName> בת <persName>נתן רטנר</persName> , מפלך גרודנא, סמוך לרוזונוי.

 למד תורה מפי אביו, אח"כ בחדר ובישיבת רוזונוי - שבהנהלת ר' איצלה. 

 היה פעיל בארגוני הנוער היהודי.

 בשנת תרס"ז (1907) עזב את רוסיה ועלה לקנדה.

 עבד שם קשה כפועל בחקלאות, ובמסחר ובהנהלת בתי מלון בסאסקאטשואן ובמניטובה (1911-1917).

 בשנת תרע''א (1911) נשא לאשה את<persName> דבורה </persName> (לורה) בת <persName>יחיאל משה ברונפמן</persName> (מיסד תעשית הויסקי בקנדה).


 בשנת 1911 הצטרף להאחים ברונפמן - גיסיו, בתעשית הויסקי העולמי.

 היה חבר מועצת החנוך היהודי בווינפעג ופעיל במוסדות צבוריים שונים.

 חבר המועצה של איחוד תלמודי-תורה במונטריאל.

 חבר בני-ברית, לשכת "גאולה" חבר מועצת ידידי האוניברסיטה העברית בירושלים, חבר ידידי האוניברסיטה בר-אילן בתל-אביב, חבר ידידי ישיבה אוניברסיטה בניו-יורק, וחבר ידידי הטכניון בחיפה.

 מיסד ונשיא "הועד להכשרת והכנת חקלאים צעירים לישראל, שכמה מאות מהם נשלחו לישראל. אחד מהם, <persName>גדליה ויסמן</persName> . חניך האוניברסיטה מאגיל. נתמנה לפרופסור בטכניון בחיפה.

 חבר הבנאים החופשים סן-ז'ורג' ניו-ברונסביק, חבר הקלוב מונטיפיורי ונשיא - לכל החיים של בתי החולים היהודים במונטריאל, וכן של בית החולים הופ.

 נשיא אגודת גמילות חסדים, ונשיא מושב זקנים מיוחד לפליטים ידועים בעסקנותם בחו"ל.

 משתייר לבית הכנסת "שער שמים".

 מיסד ונשיא חברת "קנפל" (קנדיין ישראל טריידינג קומפני) להפצת תוצרת ישראל.

 מיסד ונשיא חברת "יהלום" להפצת יהלומים מעובדים מישראל בחו"ל. במטרה - להרבות בעבודה לפועלי תעשיית היהלומים בישראל.

 נותן יד לכל מה שנוצר במפעלים ותעשיות בישראל להפצתם בחו"ל.

 רוב זמנו מקדיש יום-יום לצבור בקנדה בכלל ולעניני ישראל בפרט.

 רכש קרקעות ובתים בירושלים ואשקלון ועזר לקרוביו להסתדר.

 באוגוסט 1960 תרם לבית ספר "עמל" ת"א מכונת דפוס "אופסט'" וכל חלקיו לזכר בנו<persName> יחיאל מנדל זל.</persName> <persName>צאצאיו ; ארנולד הרולד</persName> (אהרן צבי ראה בכרך זה), <persName>יחיאל מנדל </persName> ז"ל (אלסווד מעלור), <persName>מרים (ג'וי</persName> ) אשת ד"ר <persName>סמואל </persName> (שמואל) <persName>רולאנד</persName> (מנתח אורלוגיסט בקליפורניה). (ילדיהם : <persName>אלכסה</persName> (אלכסנדריה),<persName> אהרן מלור, יוספה, טוביה</persName> (טוביאס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3706</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
