<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/420</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך דינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, בשנת תרכ"ט (1869) לאביו ר' <persName>מרדכי</persName> , שהיה מראשוני ה"ביאליסטוקאים" שעלו ארצה לחזק את הישוב המחודש בפ"ת ומעסקני המושבה, ולאמו<persName> שרה גוטה.</persName> למד ב"חדר" ובישיבה בביאליסטוק והובא בילדותו ארצה ע"י הוריו יחד עם אחיו<persName> יונה</persName> ואחיותיו <persName>שיינה ועטיל</persName> בשנת תרמ"ב

 בקבוצת 11 ה"ביאליסטוקאים" הראשונים. כשהאב היה בביאליסטוק לחסל את עסקיו ונשאר שם כשנתיים נשארה המשפחה לגור ביהודיה (שם הקימו מחדשי הישוב בפתח-תקוה את בתיהם בגלל הקדחת ששררה באדמת פ"ת) ולעבוד את הנחלה בפ"ת. האם והבנים והבנות עבדו בשקידה והתמחו ביסורי ארץישראל, שהאם לימדתם לקבלם באהבה לשם מצוה, ועד בואו של האב מחו"ל הכינו את הבית במקום הקבוע של המושבה. השתתף בעבודות המשק של אביו בפלחה, בנטיעת כרם, בהרכבתו לענבי-יין, ובלילות היו הוא ואחיו רועים את השוורים. השתתף במלחמות-הגנה רבות, בהדיפת מתנפלים על שדות המושבה ועדריה ונשא את חלקו בסבל המתישבים הראשונים. אח"כ עבד בנטיעת פרדס של המשפחה וגידל שתילים רבים אף למכירה למושבה הגרמנית וילהלמה ולאגודת נטעים, ונתנסה בסבלות הפרדסנים; הראשונים (ארבה, חובות מעיקים, וכדומה).

 היה במשך עשרות שנים חבר ועד המושבה. ובמשך זמן-מה בתקופת מלחמת-העולם הראשונה היה מוכתר המושבה ונציגה הרשמי כלפי השליטים והנוגשים הטורקיים. בתפקידו זה היה צפוי לסכנות רבות בגלל הצורך הכפול; למלא את החובה כלפי השלטונות ולעזור להם בביצוע הגזירות והנגישות, ומאידך היה עליו למצוא דרך איך להקטין את מנת הסבל של אנשי המושבה בעקיפת הפקודות של השלטונות, אך מבלי להכשל ולהסחב למשפט צבאי. הודות ליחסיו הטובים עם משרתי השלטון הצליח במדת האפשרות בתפקידו הכפול.

 אחרי המלחמה הסכים להצעת הסתדרות החקלאים. ביהודה להתמנות לשמאי (מעריך) יבול השדות והכרמים והפרדסים לשם קביעת המס החקלאי. אח"כ נתמנה חבר לועדת-הערכה מחוזית וקיבל מהנציב<persName> הר</persName> <persName>ברט סמואל</persName> מכתב-תודה על שרותו.

 המשיך לשרת את עניני הצבור כמנהל בית "הכנסת אורחים" ובית-הכנסת שאביו ר' <persName>מרדכי</persName> הקדיש לטובת המוסד לזכר אשתו, וכן כחבר הנהלת "החקלאי" וקופת-מלוה חקלאית.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/420</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
