<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5176</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5177</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5178</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5179</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5180</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך בן-טובים (בנדט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ביאליסטוק</placeName> (רוסיה), כ"ג טבת תרמ"ה (1885).

 לאביו <persName>יצחק אייזיק בן-טובים-בנדט</persName> (נכד הרב הגאון ר' <persName>שמואל </persName> חסיד מראסיין, מחבר קונטרס "תורת חסידים" (ראה כרך שני, עמוד 595) ולאמו <persName>שיינה חיה</persName> בת ר'<persName> מרדכי דודובסקי.</persName>

 בשנת תרנ"א (1891) עלה עם בני משפחתו לארץ.

 קיבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה "שערי תורה" בנוה שלום - יפו (אביו יחד עם ר'<persName> משה בצלאל</persName> <persName>טודרסוביץ, </persName> אביו של <persName>דוד תדהר</persName> ועוד יסדו את המוסד לפני יותר מ-70 שנה), למד בישיבות בירושלים ולימוד מסחרי בבי"ס יהודי-אנגלי "פרינץ עמנואל" בירושלים.

 בשנת 1902 עברה משפחתו מיפו לירושלים ושם השלים את לימודיו כנ"ל.

 בשנת 1904 כשנפתח בירושלים הסניף השני של חברת אנגליה פלשתינה בע"מ (כיום, הבנק הלאומי לישראל בע"מ) נתקבל בין הפקידים הראשונים. התקדם יפה בעבודתו והתמחה בכל ענייני הבנק.

 בשנת 1911 נשא לאשה את <persName>חנה </persName> בת הרב<persName> יעקב</persName> <persName>רבינוביץ</persName> (בן הרב <persName>אליעזר שמחה</persName> מפונוביץ שעלה לארץ לפני יותר ממאה שנה). כשבעלה נאסר (ראה להלן) ונשלח לדמשק כחשוד ומרגל של "נילי"

 (לפי הלשנה) עזבה את ילדיה בטבריה ונסעה לדמשק לשלם עבורו כופר - לשחרורו ולא הצליחה. בינתיים יחד עם עוד עסקניות ועסקנים הגישה עורה לאסירים היהודיים מא"י, ביניהם היו עשרות מנהיגים, במזון, בגדים וכן אספה כספים לתתם לאסירים היהודים שעמדו לשלוח אותם לקוניה.

 זה כ-57 שנים שהיא יו"ר ופעילה באגודת נשים לגמילות-חסדים ביפו-תל-אביב (נוסדה בשנת תרע"ג-1913).

 בסוף נובמבר 1913 עבר לטבריה ונתמנה למנהל הסניף שנפתח שם אותה שנה. הצליח לרכוש לקוחות מבין התושבים, ממושבות הבארון, ממשקים וקיבוצים וחינך אותם להיות דייקנים בתשלומי החובות ולתת בטחונות מתאימים להלוואות שקיבלו. הבנק עזר גם לפיתוח המסחר עם דמשק (סוריה) דרך גשר בנות יעקב.

 בטבריה היה חבר המשלחת שנפגשה עם הבארון אדמונד רוטשילד שביקר לפני פרוץ מלחמת העולם הראשונה בארץ. הוא התאכסן אז במושבה פוריה ליד טבריה. המשלחת ביקשה ממנו שימכור ליהודי טבריה שטח קרקע שהיה שייך לו על הר, צפונית לעיר ליד הכנרת, במטרה, שיוכלו לבנות עליו שכונה מודרנית חדשה. הסכים ומסר לבא-כוחו בא<persName>רץ הנרי (צבי) פראנק</persName> (ראה כרך שני, עמוד 914) שיסדר את ההסכם עם הקונים. בינתיים פרצה המלחמה העולמית הראשונה, הבאתן חזר לצרפת, עברו 4 שנים עד שהמכירה יצאה לפועל. על השטח הזה בנו את "קרית שמואל". עם כיבוש הארץ ע"י הבריטים, נעזרו ע"י קצין בריטי, שרכש עבורם צנורות למידור רשת המים לשכונה.

 אמריקה נכנסה למלחמה ב-1917 ועד אז היתה מגישה עזרה במשלוח מזון, בגדים, פעם בכל שבועיים, וכסף לחלקם לנצרכים בארץ שסבלו רעב ע"י "ועד הסיוע האמריקאי" שנוסד ביזמתו ובהשפעתו של<persName> אהרן אהרנסון </persName> ועוד.

 נתמנה למנהל הועד הנ"ל בטבריה והסביבה בחלוקת המזון וכו'. ליד ביתו פתח משרד מיוחד לחלוקת כספים שנתקבלו מקרובים ובני משפחות מאמריקה - לקרוביהם בטבריה והסביבה. היות והדבר לא היה רצוי לתורכים, עבדו תחת חסות "ועד


 הסיוע האמריקאי". היה עליו לנסוע מפעם בפעם ליפו-ת"א לקבל את חלקה של טבריה והסביבה.

 כתוצאה מהבלוקדה הבריטית על חופי הארץ גדלה דרישתם של לקוחות הבנק לכסף מזומן. לאחר זמן קצר נסגר הבנק רשמית על ידי השליט התורכי <persName>ג'מאל פשה,</persName> והפקידות המשיכה לבצע עבודתה במחתרת בביתו של<persName> בן-טובים.</persName> הדבר היה כרוך בסכנת נפשות.

 בהיותו מנהל בנק של ה"אויב" האנגלי ופעיל בועד הסיוע האמריקאי, נאסר יחד עם 300 איש מיהודי טבריה והמושבות שנחשדו בפעולות הריגול של "נילי" אחרי שמלשין יהודי מסר את שמותיהם, ועל בן-טובים מסר, שהוא "המרגל הגדול". כשנודע לפחה שמשל בעכו ושהכירו היטב, על מאסרו, נתן פקודה להסיר מעל ידיו את הכבלים וביקש לא לענות אותו. לאחר ישיבה בבית הסוהר במשך חודש ימים, הועבר עם השאר לדמשק (סוריה) - כולם היו כבולים בחבלים ובשרשרות ברזל. הועמדו למשפט צבאי, ולאחר חקירות רבות שוחרר ממאסרו. אף על פי כן, נתן<persName> ג'מאל פשה </persName> פקודה שאיש מהם לא יחזור לביתו. ונתן הוראות להגלותם לפנים תורכיה. לאחר ישיבה בבתי סוהר שונים נשלחו לאיסטנבול (קושטא) בתורכיה. שם ריכזו אותם בקסרקטין גדול ששם היו מקודם אסירים יהודים שהכינו אותם לעבודת הצבא. לפני שנכנסו למקום זה, פגש את העסקן הישובי בימים ההם <persName>אלברט ענתבי,</persName> שהיה בעל השפעה על הממשלה התורכית (ראה כרך ששי, עמוד 2607) ואתו ד"ר <persName>ארתור רופין </persName> (מנהל הכשרת הישוב), שהיה נתין גרמני ובעל השפעה על התורכים וכן את ד"ר<persName> יצחק לוי </persName> (שהיה מנהל סניף הבנק בירושלים, ראה כרך שני, עמוד 926). <persName>ענתבי </persName> אמר להם, בטח יעבירו אותכם <persName>לבאטום</persName> , שם היה המפקד התורכי בשם <persName>עלי ריזאק בק אל-חאטיב.</persName>

 נשלחו<persName> לבאטום</persName> עם המלצה. שם נפגשו עם אסירים יהודים מא"י. בינתיים בא הכיבוש הבריטי גם <persName>בבאטום</persName> . הגיעו ב-5 אניות מלחמה "ספר דרצנוט" והמפקד הבריטי ירד לבקר את המפקד התורכי<persName> ובן</persName> <persName>טובים </persName> הוצג כמתרגם. האנגלים הסתפקו במועט וביקשו לשלוח להם בכל יום 50 קילו כרוב חי. המפקד התורכי הטיל עליו את התפקיד להעברת הכרוב. העמידו לרשותו סירה קטנה, ובלוויית שוטר תורכי היה ממלא את הפקודה, ומוסר את הכרוב נגד קבלה.

 ביום אחד עלה במחשבתו לשוחח עם המפקד הבריטי של הצי ולבקש ממנו שיעזור לו לחזור לאיסטנבול. הסביר לו, היות והוא מנהל בנק אנגלי בטבריה, הלשין עליו אדם אחד וכך נאסר ונשלח לכאן. המפקד הסכים, אחד מידידיו הביא לו את בגדיו וכך הוחזר לאיסטנבול. שם פגש את <persName>אלברט</persName> <persName>ענטבי</persName> שדאג להחזירו לא"י יחד עם החיילים היהודים ששוחררו. הוא וד"ר<persName> יצחק לוי </persName> ביקרו אצל הקונסול הבריטי וביקשו להחזירם לארץ, אבל בקשתם

 נדחתה. ואז פנו לאמבסדור הצרפתי, היות ולפי הסכם "סייקס פיקו" (שלא יצא אח"כ לפועל) שייכת טבריה לאזור הצרפתי. כעבור 3 שבועות, בשנת 1919, סודרו באניה גרמנית שנפלה בידי הצרפתים, ובה החזירו כ-1000 איש לבירות. ומשם הגיע לטבריה. בהיותו באיסטנבול הזהיר את<persName> אלברט ענטבי</persName> שלא ישאר בתורכיה היות ופרצה שם מחלת הכינים. <persName>ענטבי</persName> ענה לו: כל זמן שיהודי א"י אחד נמצא כאן עלי להשאר ולעזור לו. המחלה נדבקה בו ונפטר שם.

 עלה בידו לקנות את הבנין שהבנק נמצא בו. זה היה הבנין הראשון שהבנק רכש לעצמו.

 נתמנה לחבר בכמה חברות ממשלתיות-ציבוריות שהביאו תועלת לעיר. המושל הבריט<persName>י מודי</persName> מינה אותו לסגן ראש עירית טבריה. הצליח להרחיק מהעיריה את ראש העיריה הערבי שהיה שונא ישראל ובמקומו נתמנה ראש עיריה ערבי ידיד היהודים. הנציב העליון <persName>הרברט סמואל,</persName> אישר את המנוי<persName> לפי</persName> הצעתו.

 כל השנים שישב בטבריה היה יו"ר "קרית שמואל".

 עזר להתפתחות העיר והסביבה.

 באמצע שנת 1923 הועבר לתל-אביב כדי לנהל את הסניף הראשון שנפתח בעיר זו. הסניף התפתח במהירות ותוך שלוש שנים היה לסניף חשוב מאד.

 בתל-אביב היה ממיסדי בית-הספר למסחר ברחוב גאולה. היה פעיל בהנהלת בית היתומים שיסד<persName> יעקב</persName> <persName>בלאושטיין</persName> . היה מנהל הכספים במרכז הליגה למלחמה בשחפת במשך כמה שנים.

 בשנת 1926 עבר לנהל את סניף יפו, בו נמצא אז גם מרכז הבנק.

 בשנת 1936 פרצו ביפו המאורעות. רוב הסוחרים היהודים והתושבים שעוד נמצאו ביפו עברו לתל-אביב. אך הסניף החזיק מעמד עד 1938.

 באוגוסט 1938 ניסו הערבים לשרוף את הסניף, ואז פונה הבית והוא עבר לתל-אביב, הצטרף להנהלתו וטיפל גם בעסקי סניף יפו שהתנהל בסניף ת"א.

 בסוף 1949 יצא לפנסיה.

 אחרי הקמת המדינה נתמנה לחבר בועדה המיעצת למס הכנסה, שתפקידה היה לישר את תביעותיהם של מפקחי מס הכנסה מהאזרחים, והתנגדותם של אזרחים לתביעות המוגזמות, לפי דעתם. בעבודה זו הוא ממשיך עד היום. קיבל מהאוצר מכתבי תודה עבור שירותו לממשלה ולציבור.

 פעיל בועד שוחרי האוניברסיטה.

 צאצאיו: ד"ר<persName> אליהו </persName> (רופא. מנתח ראשי בבית החולים הממשלתי בצפת)<persName>; רחל</persName> אשת <persName>נתנאל (נתן)</persName> מטלון (בן העו"ד והעמקן <persName>משה יצחק מטלון)</persName> שהוא חבר מועצת עירית תל-אביב; <persName>אליעזר </persName> (עוסק בביטוח).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5176</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5177</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5178</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5179</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5180</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
