<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2119</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך שווארץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד במושבה גלבינובו, מחוז באלטה (אוקראינה), חשון תרכ"א, לאביו <persName>ישראל.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובבית המדרש והוסמך כשו"ב, אך בעת "הפעולה" הראשונה כבר הרגיש שאין המקצוע הזה לפי רוחו, ולמעשה לא היה שוחט יום אחד. השתלם בעצמו בלמודים עבריים וכלליים, נעשה מורה לכל ימי חייו. היה מורה בבלטה ומנהל בי"ס בבוגופול וויניצה (אוקראינה), חינך תלמידים רבים ברוח התרבות העברית וחיבת-ציון.

 עבר לבלטה ונשא לאשה את<persName> איטה</persName> בת הסוחר <persName>משה זאב מילגרום</persName> .

 נתפרסם בתלמיד חכם ומשכיל, כמחנך מעולה וכעסקן צבורי נלהב. עמד תחילה בראש האגודה המקומית של חובבי ציון, ובימי הרצל התייצב בראש האגודה הציונית. תודות למאמציו נבחר <persName>מנחם שינקין</persName> ל"רב מטעם" (רב ממשלתי) בבאלטה וכיהן בה שלש שנים. עבד יחד עם שינקין את העבודה הציונית בעיר ובמחוז, השתתף כציר בועידות הציוניות הכל-רוסיות שבמינסק (1902) ובפטרבורג (1917). בימי ממשלת <persName>קרנסקי </persName> היה חבר ההנהלה המחוזית הממשלתית. גר כמה שנים בבוגופול, שבה כיהן כראש הקהלה, ובוויניצה.

 היה מרצה בקביעות לפני המוני העם ונותן שיעורים חנם למתכוננים לעבודה חנוכית. ארגן את בעלי המלאכה, את ה"מלמדים" והמורים. פעולתו למען הציונות, למען הלשון והתרבות העברית נודעה הרחק ממקום שבתו, והוא היה מסייע להחדרת התנועה הלאומית בכל הסביבה הקרובה והרחוקה. לא פעם סיכן את חייו בשרות-העם בתקופות-הפרעות השונות בימי הבולשביקים.

 בשנת 1919 העתיק את מושבו לאודיסה ובסוף שנת 1922 עלה לארץ. דר כמה שנים בירושלים. בגלל מצב בריאותו עבר לתל-אביב. על אף מחלתו (הלב) עסק גם בארץ בעבודה חנוכית-תרבותית במדה מסויימת.

 עוד בנעוריו פרסם כתבות ומאמרים ב"המליץ" ובעתונים אחרים, רוסיים ועבריים (השבועון הציוני ברוסית "ייברייסקאיה מיסל", אודיסה, 1919), בא"י הופיעו מפרי עטו מאמרים וזכרונות חשובים ב"הארץ" וב"דבר".

 ספרו הגדול "חיי" (חלק ראשון. ירושלים 1930) הוא מיסמך רב-ערך לתולדות החנוך וההווי המשפחתי בישראל מלפני שנים-שלושה דורות. השאיר בכתב יד עוד 3 חלקים - זכרונות וחידושי לשון.

 נפטר בתל-אביב, כ"ג אדר תרצ"ג.

 צאצאיו: <persName>ד"ר יהודה ליב, צבי, צפורה וויינרויב,</persName> <persName>שלום בן-ברוך</persName> (ראה כרך א' עמוד 516), <persName>חיים, ד"ר</persName> <persName>אברהם (רוסיה</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2119</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
