<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4343</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברנרד (יחיאל דב) סילבר (זילברמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, י"ח אדר תר"ס (17.3.1900).

 לאביו הרב<persName> יעקב יוסף זילברמן </persName> ולאמו<persName> שרה </persName> בת <persName>יהודה ליב קרויטהאמר </persName> מקולומיי (גליציה), מצאצאיו של <persName>שאול וואהל</persName> . היה בעל הון. עלה לארץ והקים מוסדות ודירות לנצרכים.

 ברנרד הוא דור חמישי מהבעל שם-טוב.

 קיבל חינוך מסורתי בישיבות הרידבז וחתם סופר בצפת. השתלם אח"כ במדע בחו"ל.

 בשנת 1918 נסע דרך תורכיה לאוקראינה אל אביו שביקר שם.

 בשנת 1920 היה חבר המחתרת הציונית בקיוב (אחרי המהפכה).

 בשנת 1921 חזר לארץ. לרגלי חוסר עבודה בארץ נסע לאמריקה הדרומית: בפרו, צילו וקולומביה. שם אירגן בתי-ספר עברים והיה פעיל בתנועה הציונית. בצילי הוציא יחד עם הסופר<persName> נח ויטל</persName> שבועון באידיש בשם ''צילענער אידישע וואכענבלאט" ועשו תעמולה לציונות ולא"י.

 בצילי יסד יחד עם הרב<persName> מגנצו </persName> את סניף המזרחי.

 בשנת 1936 עבד עבור העתונים "דער מארגען ג'ורנאל", "דער טאג" והשבועון העברי "הדאר" בתעמולת ההפצה, רכישת מנויים ומודעות. כן עסק בהפצת ספרים עבריים.

 בשנים 1946-50 ביקר בשליחות מטעם העתונות הנ"ל ובעניני תרבות יהודית בכל מדינות אמריקה הלאטינית.

 בשנת 1950 עבר ע"י "דער טאג" לדיטרויט, שם היה בא-כח העתון ב"מידל וועסט" של ארצות הברית.

 בשנת 1961 התישב בפלורידה ושם הוא ממשיך בפעולה תרבותית-ציונית, ובעיקר בעניני הקרן הקימת לישראל. עשה רבות במגביות לטובת הקהק"ל ונחשב לאחד הפעילים ביותר למען ישראל.

 פעיל במגבית להקמת הישוב מי-עמי.

 בעצמו תרם 21 אלף דולר ואסף רבע מליון דולר תרומות.

 יזם נטיעת יער על שם ה''בעל שם-טוב" בישראל ותרם למגבית 10,000 דולר, פועל בהתרמות למליון עצים שינטעו בין צפת ומירון- וכבר השיג תורמים ראשונים ל-50,000 עצים.

 ביום 10 לפברואר 1961 חתם הסכם עם עירית צפת להקמת "היכל התרבות" שישא את שמו, ולשם זה הרם 50,000 דולר, בתנאי שהעיריה תוסיף 20% מהסכום הכולל שיעלה הבנין שיכיל כ-1000 מקומות.

 קבע 20,000 דולר לקרן סטיפנדיות להשתלמות להשכלה גבוהה בארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4343</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
