<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1578</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1579</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1580 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1580</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך גופר (ברנהרד שוועפלגייסט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטלומץ (גליציה המזרחית), י' תמוז תר"ס (7.7.1900), לאביו<persName> אליעזר שוועפלגייסט </persName> ולאמו <persName>שושנה</persName> בת <persName>אברהם צאהלר.</persName>

 את חנוכו קבל בגמנסיה הממשלתית הפולנית, ועם פרוץ מלחמת העולם הראשונה, בהיותו בן 14 התגייס ללגיון-הפולני של <persName>פילסודסקי </persName> ולאחר שנפצע בחזית הרוסית שוחרר והמשיך את למודיו בגמנסיה הממשלתית-הגרמנית בוינה.

 היה מראשוני העובדים בעבורה הציונית, בין תנועת הצופים הציונית שהפכה אח"כ ל"השומרהצעיר" בוינה.

 בשנת 1918 גוייס שנית לצבא האוסטרי והשתתף בתור קצין-תותחן בחזית הרוסית והאוסטרית. באותה שנה השתתף בהגנת הרובע היהודי בעיר לבוב ונתפס ע"י הצבא הפולני (של גנרל ה ל ר) ונדון למות, אולם הצליח להמלט.

 משנסתיימה המלחמה חזר לעבודתו הציונית ולהכשרה חלוצית. עלה לארץ בשנת 1920 ועבד בחק


 לאות בקבוץ אילת-השחר, והיה בין סוללי הכבישים של אנשי גדוד-העבודה ומיבשי בצות-קברה.

 עם פרוץ המאורעות בשנת 1921 התגייס למשטרה-המעולה לשמירה ובטחון באזורי גבולות-הארץ ועלה לדרגת רב-סמל ראשון - הדרגא הגבוהה ביותר שנתנה אז ל"נטיבס".

 עם בטול המשטרה המעולה הועבר כקצין למשטרה הרגילה, ואף בתקופה זו שירת שנים מספר כממונה על משטרת תל-אביב.

 בתקופת שרותו במשטרת תל-אביב הצטיין בגלוי פשעים. זכורים עדיין במיוחד חקירותיו אשר הביאו לגילויים של רוצחי<persName> שרה זהר ויוחנן שטהל.</persName> בתקופת שרותו במשטרת א"י כתב מאמרים בעתון משטרתי מקצועי, וכן בעתונים אחרים על נושאים משטרתיים.

 משנת 1936 עבד בעירית תל-אביב ומשנת 1942 ואילך מכהן כמנהל גן-החיות. בתפקידו זה התמסר בכל נפשו ומאודו, ואמנם לזכותו יש לזקוף את התפתחותו של מפעל תרבותי-חנוכי רב חשיבות זה. הוא אף פרסם מאמרים רבים בעתונות על החיות ובשנת 1946 הוציא ספר בשם "גם לחיה נשמה". בו הוא הביע את תצפיותיהם המלבבות והמאלפות על בעלי-החיים שהופקד על שלומם.

 במלחמת העולם השניה היה בין ראשי המפקדים של "המשמר האזרחי" מטעם חברי "ההגנה".

 כשהוקמה מדינת-ישראל ונגשה לארגן את המשטרה, הושאל לפי בקשת מינהל-העם לתקופה של שנה, למשטרת ישראל, וארגן - בדרגת סגן מפקח מחוזי, את משטרת חיפה ומחוזה. בתום תקופה זו בחר לחזור לתפקידו כמנהל גן-החיות בתל-אביב.

 בשנת 1923 נשא לאשה את <persName>חוה</persName> בת<persName> עקיבא</persName> <persName>ובתיה ורקסלר</persName> (דור שני מילידי ראש-פנה).

 בניו: <persName>עקיבא, עמיקס</persName> (שניהם חברי השורה ומשרתים בצבא-ההגנה לישראל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1578</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1579</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1580 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1580</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
