<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5430</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברכה (בוניה) קצנלנבוגן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרמ"ג (1883) בלובלין (פולין).

 לאביה <persName>מנחם רוזנברג</persName> ולאמה<persName> זלטה</persName> לבית <persName>רפפורט.</persName>

 לאחר חינוך תיכוני, למדה בבית-ספר למילדות בווארשה.

 נישאה בתרס"ח (1908) <persName>לישראל קצנלבוגן</persName> (מצאצאי ר'<persName> שאול וואל,</persName> מראשי יהדות פוליו במאה ה-17, הידוע באגדות-העם כ"מלך ליום אחד" של פולין.

 בעלה עמד בראש הבנק הקואופרטיבי של לובלין, ועם יסוד ה"ג'וינט" בפולין עמד בראש סניפו בלובלין.

 כן שימש כנבחר מטעם המעמד הבינוני וה"פולקיסטים" - המפלגה היהודית העממית, מיסודו של ההיסטוריון<persName> שמעון דובנוב </persName> - בועד הקהילה ובעיריית לובלין.

 בשנות השואה נספה במחנה-ההשמדה במיידאגיק).

 במשך שנים רבות היתה פעילה בתנועה הציונית בפולין (בצעירותה היתה תקופה מסויימת חברה

 במפלגה המהפכנית הרוסית "ס. ר." (סוציאליסטים ריבולוציונרים), אך מתוך הכרה עזבה את המפלגה והצטרפה לתנועה הציונית, לה התמסרה בכל נפשה), וכן בעבודה סוציאלית מקומית.

 במשך שנים עמדה בראש "אגודת נשים ציוניות", והיתה פעילה מאוד למען "קפא"י" (קופת פועלי ארץ-ישראל)".

 הקדישה הרבה מזמנה וממרצה לבית-היתומים שעל יד הקהילה היהודית, ודאגה כאם רחמנית להזנת הילדים, להלבשתם ולחינוכם.

 דאגה לאישפוז חולים מחוסרי-אמצעים בביתהחולים היהודי. שימשה כתובת לכל נצרך הזקוק לעזרה,

 בית <persName>הקצנלנבונים </persName> בלובלין היה ידוע בכל פולין כבית ועד ואכסניה-של-כבוד לעסקני יהדות פולין, וכן לאורחים-שליחים מארץ-ישראל בביקוריהם בלובלין.

 בתרצ"ג (1933) עלתה לארץ, כדי לסלול דרך למשפחה כולה (והימים ימי ממשלת המנדט, וקשיי העליה והקליטה). שתים מבנותיה נישאו, ועלו לארץ. עלו גם שני בניה הצעירים, שעבדו ולמדו.

 היא השתקעה בתל-אביב והמשיכה בפעולותיה הציבוריות: ב"בנות ברית" של עולי פולין וב"ויצו".

 לאחר מחלה קשה, נפטרה בכ"ט באלול תרצ"ח (26.8.1938), והובאה למנוחות בבית-העלמין בנחלת יצחק, בתל-אביב.

 צאצאיה:<persName> זהבה</persName> (זלטקה-קטקה),<persName> אשת זאב אלבינ</persName> <persName>גר,</persName> אגרונום ומנהל פרדסים ברחובות (נפטרה בכ"ה אב תש"ך (18.8.60); <persName>חנה </persName> (אנז'ה), אשת המהנדס <persName>יוסף רושגולד </persName> (מנהל החברה "יוסף רושגולד ושות' למכונות מים וציוד טכני" בתל-אביב); <persName>רעיה</persName> (רופאה), הוסמכה באוניברסיטת פאדובה באיטליה. נספתה בשנות השואה בגיטו פולאווה, פולין;<persName> מנחם</persName> (מנהל מחלקה במשרד-הבטחון של מדינת ישראל); <persName>אביגדור </persName> (עבד כמה שנים כקצין-חוקר במשטרת מחוז תל-אביב, וזה שנים מנהל מחלקה בחברת-הביטוח "ציון" בתל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5430</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
