<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3301 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3301</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3302</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברכה ניימאן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בקאמינקה, פלך קיוב (אוקראינה), בשנת תרמ"ד (1884).

 לאביה <persName>יעקב שמחה קוצ'רסקי</persName> (ראה את הערך שלו בכרך ב', עמוד 1050) ולאמה<persName> מינדל.</persName>

 עלתה לארץ (בגיל שנה וחצי) עם הוריה בשנת תרמ"ה (1885).

 היתה מהתלמידות הראשונות בביה"ס לנערות ביפו תחת הנהלתה של<persName> רוזה יפה</persName> (אחותו של ד"ר הלל יפה מזכרון-יעקב) ומוריה היו: <persName>ישראל בלקינד, יהודה גור</persName> (גרוזובסקי).

 גמרה את ביה"ס בהצטיינות ונשלחה להתמחות בהוראה בביה"ס לבנות בטבריה, ואח"כ נתמנתה למורה במושבה עקרון.

 השתתפה בתור ציר ביסוד הסתדרות המורים העברים בועידת היסוד בזכרון-יעקב בתרס"ג (1903).

 בשנת תרס"ה (1905) נישאה לאחד מטובי בני המושבה עקרון, <persName>לדוד ניימאן</persName> (ראה כרך שני, עמוד 930).

 אחרי נשואיה עזבה את ההוראה והתמסרה להנהלת המשק המשפחתי: גידול אפרוחים, ירקות, חליבת פרות וכו'. והיתה לדוגמא לבנות המושבה שגדלו וחונכו על החקלאות.

 עזרה לבעלה בפעילותו הצבורית וביחוד הגדילה לעשות בשנות מלחמת העולם הראשונה במתן עזרה במזון ומקלט סתר ליהודים מירושלים וממקומות אחרים, שהשתמטו מהשרות בצבא התורכי ומכל הפגעים והסכנות הכרוכים בכך והסתתרו במושבה עקרון.

 ביתה היה פתוח לקרובים ולרחוקים והפכה את ביתה ל"כלבא שבוע".

 אחרי מלחמת העולם הראשונה, כשבתה הבכורה גמרה את ביה"ס העממי במושבה, ועברה לת"א לקבל השכלה תיכונית, ואז הסכימה להצעתם של ד"ר מוסנזון וד"ר בוגרצ'וב מנהלי הגמנסיה הרצליה, לנהל את פנסיון התלמידים (כ-80 תלמידים) והצליחה בתפקידה.

 בשנת תרפ"ו (1926) השתתפה עם בעלה ביסוד המושבה <persName>כפר אהרן</persName> (ע"ש אהרן אהרנסון) ע"י נס-ציונה. בנו את הבית הראשון ונטעו פרדס. בפרוץ המהומות באותן השנים, היה כפר אהרן כפר קטן, 5 או 6 משפחות הספיקו להתנחל בו. הנשים והילדים עזבו את המקום. ברכה לא הסכימה לעזוב את ביתה ונשארה עם ילדיה


 במקום, ולקחה חלק פעיל בשמירה ובהגנת המקום.

 בימי מלחמת הקוממיות, הסתירו בביתה נשק מכל המינים, ליגלי ובלתי ליגלי. משמרות השוטרים הבריטים היו מבקרים במקום לפעמים תכופות ועורכים חפושים, היא ידעה תמיד "להסתדר" ולהסתיר מעיניהם בסירים במטבח וכו' את מה שהיה צריך להסתיר...

 גדודי הפלמ"ח שהלכו לכבוש את קבבה ואת יבנה מצאו בביתה החם כל הדרוש להם.

 בשנת תשט"ו (1955) זכתה לחוג חג משולש מלאות לה ולבעלה 70 שנה, חמשים שנה לנשואיהם והולדת הנין הראשון.

 נפטרה בכפר אהרן, ב' אייר תשי"ז (3.5.57). ונקברה בעקרון.

 צאצאיה :<persName> בתיה, עתניאל, מתתיהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3301 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3301</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3302</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
