<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1511</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1512</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך גוריאצ'יקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בייקאטרינוסלאב, אוקראינה, כ"ג אלול תרס"א (7.9.1901), לאביו<persName> יצחק </persName> ולאמו <persName>בתיה</persName> בת<persName> ישראל אבא</persName> <persName>וימיניץ</persName> (מצאצאי ה"צמח צדק"). למד בחדרים ובביתהמדרש, השתלם בהשכלה כללית ואחרי עמדו בבחינת הבגרות נתקבל ללמוד בבית-ספר גבוה למהנדסי מכרות בייקאטרינוסלאב והיה פעיל בתנועת צעירי ציון במחתרת בשנות 1919/21, כשהמשטר הסובייטי אסר פעי לות ציונית גלויה, גורש בפקודת המשטר מהמוסד שלמד בו בגלל היותו ממוצא לא-פרוליטארי. בשנת 1921 עבר לקאוקאז. במקום שלא רדף אחריו הכתם של "פגם המשפחה" (היחוס הבלתי-פרוליטארי) ומצא את מקומו בשרות המדינה ובחיי הצבור כפקיד גבוה במשטר הסובייטי, מנהל בתי-חרושת, חבר מועצת העיר טיפליס, יו"ר התעריפים, נתקבל ללמוד במכון למדעי


 החברה והכלכלה והוסמך למדעי הכלכלה. בו בזמן עבד גם במשרותיו בשרות הצבור הסובייטי כנ"ל והיה גם פעיל במחתרת ב"החלוץ" וכחבר ועד הסתדרות "צעירי ציון" ומנהל הספריה שלה.

 ב-1923 עלה לארץ ,עבד בסלילת כבישים ובבנין בתל-אביב, בחקלאות בכפר סבא ובפתח תקוה, וכשנרכשה אדמת מגדיאל והחלו להקים את המושבה, היה שומרה הראשון.

 ב-1924 נשא לאשה את<persName> שרה </persName> בת <persName>צבי מודל</persName> (נספתה באסון דרכים ביום ג' אב תש"א - 27.7.41 ונקברה בכפר מלל). בזיווג שני נשא ב-1944 את <persName>בלה</persName> בת <persName>צבי פינקלשטיין</persName> (פסנתרנית ידועה, בעלת פרם הקונסרבטוריה הממלכתית בוארשה).

 בשנות 1924/26 היד, המנהל האדמיניסטרטיבי ש? האופרה הארצישראלית הראשונה מיסודו של <persName>מ. גולינקין,</persName> ממיסדיה ומנהליה של התזמורת הסימפונית הראשונה, של האורטוריה הא"י בראשות<persName> פורדוואוז בן-צ'סי</persName> ושל הלהקה הקונצרטית הראשונה בראשות <persName>קומפנייץ.</persName>

 מ-1929 ואילך ארגן בארץ את רוב ההופעות של גדולי מאמנים בעולם במקצועות פסנתר, כנור, זמרה, ריקוד וניצוח (ביניהם.: הוברמן, ישה חפץ, בראילובסקי, רובינשטיין ועוד). מנהל התיאטרון הסאטירי "המטאטא". מיסדה ומנהלה של חברת מ. ק. ב. ל. (משרד קונצרטים בין-לאומי), שארגן בארץ את הקונצרטים וההופעות של טובי האטבים ידועי-השם בעולם.

 ממיסדיו של "כופר הישוב" ומנהל מחלקתו למסי עקיפין בת"א בשנתים וחצי הראשונות לקיומו (411938).

 כתב מאמרים ב"דבר" וב"הארץ".

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>צבי</persName> (מוסמך לפילוסופיה מאוניברסיטת ירושלים, בוגר אוניברסיטת לונדון וחבר ה"באר" האנגלי),<persName> בתיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1511</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1512</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
