<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1938 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1938</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1939 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1939</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1940 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1940</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1941 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1941</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1942 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1942</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1943 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1943</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1944 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1944</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בר'נה צ'יז'יק</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בטומאשפול, פלך פודוליה (אוקראינה), בשנת תרכ"ח (1868), לאביה <persName>אפרים ברונשטיין</persName> ולאמה <persName>חוה</persName> בת <persName>שמחה גולקי.</persName>

 נתחנכה בבית ההורים ברוח המסורת והיושר שבחיי עבודה.

 ב-1884 נישאה <persName>לשמואל זיינוול צ'יז'יק</persName> (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה, וכן ערכים מיוחדים לרוב צאצאיה), ילדה וגידלה בנים ובנות וחינכה אותם ברוחה והשתדלה להיטיב לקרובים ולרחוקים מתוך הכרתחובה פשוטה ונטולת רברבנות של בת-ישראל טובת לב וטהורת נפש.

 כשהחליט בעלה לעלות עם משפחתו לארץ-ישראל עודדה ואימצה אותו להחיש ולבצע את ההחלטה בלי שהיות והיסוסים. אחיה <persName>שמחה</persName> , שאחרי עליתו ארצה בתור חבר ביל''ו לא יכול לעמוד בקשיים העצומים וחזר לרוסיה מיואש, ניסה להניאה מהעליה, אך לשוא. היא האמינה שתעלה בכוח הנפש והרצון על אחיה, ואכן לא נכזבה ולא הכזיבה.

 עלתה לארץ עם כל המשפחה בשנת 1907. היתה אכרה למופת במושבה כנרת ואח"כ במנחמיה (אז מלחמיה) שבעמק הירדן. עבדה משחר ועד ערב בבית ובחצר ובשדה. נשאה באומץ את התלאות שבאקלים ובמחסור ואת מות בתה בקדחת צהובה. בעת התנפלויות הערבים היתה שולחת בידי ילדיה מים ומזון לעומדים על המשמר ומשגדלו שלחתם גם להגנה. חינכה את ילדיה לעבודה ועבדה גם היא עמהם ולא שמה לב ללעגם של אותם האכרים, שהיו מטילים את העבודות הקשות על שכירים ערבים. ביתה היה פתוח למתן לינה ואוכל לחלוץ ולעובר אורח ולבה היה ער לסבל הזולת ולעזור לו. כשהציע אחיה <persName>בנימין</persName> בטלגרמה מאמריקה לבעלה כסף להוצאות הדרך שיעזוב עם כל המשפחה את "הארץ האוכלת יושביה" ויצאו "לעשות חיים" באמריקה, דחתה את ההצעה בלי להסס אף רגע. גם את נפילת אחדים מצאצאיה (כמפורט להלן) במערכות ההגנה על הישוב נשאה


 באומץ ומתוך הכרה שאין מולדת נקנית בלי קרבנות ולמען רכישתה כדאי וחובה להקריב.

 נפטרה במנחמיה, י"ח ניסן תר"ץ (6.4.30).

 צאצאיה: <persName>ברוך</persName> (אגרונום, תושב הרצליה, מחבר האנציקלופדיה של צמחי א''י; הקדיש לזכרה את ספרו "צמחי הדלועים"), <persName>מניה</persName> אשת <persName>יצחק שעוני</persName> (אכר במטולה), <persName>חנה</persName> (מנהלת משק הפועלות בת"א) אשת<persName> מאיר</persName> <persName>דובינסקי, רבקה</persName> מתה בקדחת צהובה בכנרת; לזכרה הקדיש . <persName>ח. ברנר</persName> את ספרו "מכאן ומכאן"), <persName>חיה</persName> אשת <persName>דב בלינקוב</persName> (אמו של <persName>עמירם</persName> הי"ד, שנפל בנסיון ההתקפה של פלמ"ח על מבצר המשטרה הבריטית בשרונה), <persName>שרה</persName> (נפלה בהגנת תל-חי, י"ג אדר תר''פ), <persName>אפרים</persName> (נפל בהגנת חולדה בתרפ"ט), <persName>צפורה</persName> (קצינה (במשטרת ישראל) אשת <persName>יצחק גולדמן, אהרן</persName> (בת"א), <persName>יצחק </persName> (מנהל משרד המשטרה בממשלת ישראל ואח"כ עוזר ראשי למזכיר הממשלה; ראה כרך ג', עמוד 1373).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1938 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1938</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1939 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1939</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1940 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1940</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1941 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1941</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1942 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1942</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1943 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1943</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1944 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1944</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
