<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/202</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך יקותיאל יקותיאלי (זוסמנוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת התרכ"ו (1866) בקרטוז-ברזה, פלך גרודנה, לאביו ר' <persName>אליעזר יהודה</persName> (נפטר בשנת התרע"ב בירושלים), חוטר מגזע הקדושים ברוזינוי מצאצאי ר' <persName>שאול ואהל</persName> ז"ל מגדולי היהודים בפולניה. לפי המסורת המשפחתית הם מתיחשים ליוצאי פדואה. שבאיטליה. אמו מרת<persName> אלישבע </persName> ז"ל ממשפחת הלפרין

 (רבנים במינסק וביאליסטוק).

 עוד בנעוריו נתפרסם כ"עילוי". שאיפתו להשכלה ואהבתו לשפה העברית הביאוהו למוסקבה, ושם היה אחד ממפיצי הלשון העברית. בעודו צעיר כתב ספורים בעברית: "הגמול", "הדסה", "צרור המור" ו"הדוד משה". התמסר בשקידה רבה לחקר כתבי הקודש והדקדוק העברי. פרסם מחקר ובאורים לתנ"ך בשם "אמרי ברוך" וחבר ספרי-דקדוק "לוחות השמות", "הדקדוק השלם" ו"ראשית תורת השפה". היה מנהל

 חדרים-מתוקנים בגולה, שהלמוד בהם היה עברית בעברית.

 בשנת תר"ע עלה לא"י עם בני משפחתו. היה מורה לתנ"ך ולשפה העברית באליאנס ובביתהספר "תחכמוני" של המזרחי ביפו. התנגד לחרדותקנאית (הפרנקפורטית) ששלטה אז ב"תחכמוני" ושאף לקשור את חיי תלמידיו לחיי עבודה בארץ.

 היה ממסייעי הרב י. ל. פישמן בחיזוק הסתדרות "המזרחי" בארץ. כתב מאמרים על תפקידי הסתדרות "המזרחי" בבנין הישוב, השתתף בפעולותיה והופיע בשמה במלחמת הישוב נגד החנוך הזר (במיסיונים) ובמלחמת השפות (עזרה).

 היה חבר פעיל בהסתדרות המורים העברים בא"י. נפטר פתאום בתל-אביב ל' ניסן התרע"ד ונקבר בבית הקברות הישן. הניח אחריו את אשתו מרים יונה ז"ל בת חיים דב (נפטרה בהיותה בת שמונים ח' אלול תרצ"ז בנחלת יצחק), ואת שלושת בניו: ישראל (כיום מזכיר מחלקת העליה של הסוכנות היהודית בחיפה), חביב (מנהל ביה"ס העירוני "גאולה" בתל-אביב) ויוסף (מעסקני האספורט בא"י).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/202</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
