<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3828 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3828</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3829 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3829</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך ב"ר שמואל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר פינסק (ליטא).

 עלה לצפת בשנת תקע"ט (1819), והשתייך אל העדה הפרושית שבראשה עמד ר' <persName>ישראל משקלוב</persName> ותלמידי הגר"א.

 אחר גזרת הקנטוניסטים בשנת 1827 הופחתו התרומות שנשלחו מרוסיה לא"י ואנשי העדה הזאת, שמשם היו הכנסותיהם, סבלו מאד. באותו זמן, בשנת תקפ"ח (1828), שב מתימן שליח אלמוני מצפת וסיפר נפלאות על יהודי משבט דן שפגש בו בצנעא. שני דברים אלה עוררו את העדה הפרושית בצפת לשלוח את ר'<persName> ברוך</persName> לתימן. ביד השליח מסרו אגרת שחוברה ע"י ר' <persName>ישראל משקלוב</persName> וכתובה אל בני-משה ועשרת השבטים. באיגרת מפרטים הכתובים את הסיבות שהניעו אותם לשלוח את השליח ש"מסר נפשו לנוד בארצות, בימים ובמדברות, עד יעזרהו הרחמן לבוא לפני כסא גדולתו". בחשון תקצ"א (1831) יצא השליח לדרכו ובידו כמה בקשות לבני עשרת-השבטים, שעיקרן הן! שיתפללו על אחיהם שבגלות ; שישלחו חכמים סמוכים לא"י ויסמכו את חכמי א"י; שיתרמו תרומת כסף גדולה לפדות עצמם מאילי הארץ. את השליח השביעו שלא ישיח דעתו להתעכב בעניינים אחרים רק ישים כל מאוויתו ומעינו בדבר הזה".

 ר' ברוך נסע דרך סוריה, כורדיסטאן ופרס והגיע לעדן. משם בא לצנעא בראשית אב תקצ"ג (1833).


 בערים אלה אסף תרומות בשביל עדת הפרושים בצפת.

 ר' <persName>יעקב ספיר</persName> שביקר שנים אחדות אח"כ בתימן מוסר שהשליח נתקבל בכבוד גדול ע"י יהודי צנעא וכי היה הוא "איש בעל תורה וגבר חכם מדיני"; איש גבור חיל ואמיץ לב.. גבורתו וחכמתו עמדה לו לעשות לו חיל יקנה לו שם טוב; "גם ידע ברפואות וסגולות עשבים וסמים". באותו זמן חלה האימאם אל-מהדי. ר' ברוך רצה לרפאו. אולם המארי, <persName>יוסף אל קארה,</persName> הזהירו מלעשות כן מפני השבועה שנשבע לשולחיו. לאחר זאת יצא אל המדבר בלווית הדיין <persName>מארי יחיא</persName> אל אביצ' והגיעו עד חידאן. פה פגש ברועה משבט יהודי. ר'<persName> ברוך</persName> מסר בידו איגרת לשבטו וביקש ממנו להביא לו תשובה לחיידאן.

 בינתיים הגיעו "הימים הנוראים". השליח חזר לצנעא וביקש מיהודי חיידאן שבבוא הרועה ישלחו לו את התשובה לצנעא. אז הלך ר' ברוך אל האימאם והצליח לרפאותו. והאימאם מינהו לרופא-החצר. גדולי המוסלמים התקנאו בכבוד הגדול שרכש היהודי הזה והתנכלו לו להמיתו.

 הם העלילו עליו עלילות-שוא ובאחד הימים כאשר טייל האימאם בגן שבארמונו והיה שם גם ר' ברוך, ירה בו והרגו. זה היה ביום ח' בשבט תקצ"ד (1834).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3828 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3828</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3829 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3829</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
