<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/349</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/350</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך סטופניקר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה לובר (ווהלין הרוסית), בשנת תרמ"א (1881), לאביו ר'<persName> בנימין</persName> , בן-תורה ומשכיל. קיבל חינוך תורני ועברי-חדש והשתלם השכלה כללית ברוסית ובשפות-אירופה אחרות והתמחה במיוחד בחימיה. משבגר התמסר לפעילות ציונית בכל שטחי העבודה, כגון: הפצת השקל, הפצת מניות אוצר התישבות היהודים ואיסוף כספים לקרן הקיימת. משנשא אשה נכנס לעולם המסחר וגר בווארשה ואח"כ בז'יטומיר, ובכל מקום המשיך בפעולה הציונית.

 בעת הבחירות לדומה הממלכתית השניה (בית-הנב

 חרים הרוסי), כאשר הוצג<persName> זאב ז'בוטינסקי</persName> כמועמד מטעם הציונים בפלך ווהלין ולפי החוק היה כל מועמד צריך להיות בעל רכוש קרקעי הרשום על שמו בספריהאחוזה, העביר סטופניקר את ביתו שבז'יטומיר על שם ז'בוטינסקי, ומאז נעשה למעריצו של ז'בוטינסקי כל ימי חייו.


 אחרי פרעות 1905-06 עבר מז'יטומיר לקיוב, שם היה במשך כמה שנים מנהל של חברה גדולה לתעשיה הימית. כאן נתפרסם כל-כך בחוגי החימאים כרבידיעות במקצוע, עד שב-1915 הורשה לקרוא הרצאות בחימיה בפוליטכניקום שבקיוב, ואחת מהרצאותיו אף פורסמה בכתב-העת של הפוליטכניקום. היה חבר בהנהלת כל מוסד ציוני וכל חברה לאומית יהודית בקיוב, הצטרף לסיעות "עת לבנות" ו"דרור", ומטעם זו האחרונה נשלח בתור ציר, אחרי פרוץ מהפכת מרס 1917, לכנסיה הציונית הכל-רוסית בפטרוגראד.

 אחרי מהפכת אוקטובר 1917 דוכאה כל פעולה ציונית ברוסיה הסוביטית והחלה רדיפת הציונים, אך בו לא פגעו הגזירות באופן פרטי, כי התמסר לעבודת קואופרציה והיה חבר בהנהלת קואופרטיב יצרני בן 25 חבר בקיוב. בראשית 1926 הצליח לצאת מרוסיה עם בתו (אשתו מתה עוד ב-1919) ולעלות ארצה.

 בהשתדלות <persName>ביאליק ורבניצקי</persName> ואחרים נתקבל כפקיד

 במחלקת המסים של עירית תל-אביב. כשבא<persName> ז. ז'בוטינסקי</persName> לארץ בסוף 1928 סידר אותו בעבודת פקידות בחברת הביטוח "יהודה" (שז'. היה אז ממנהליה), אך עם צאת ז'בוטינסקי מהארץ פסקה עבודתו שם. בהשתדלות

 ביאליק וברצון טוב מצד מר <persName>אריה שנקר </persName> קיבל משרה בתור גזבר ב"בנק לתעשיה" ב-1933, וכאן עבד במסירות ובהצלחה עד יומו האחרון.

 כתב הרבה מאמרים ורשימות בעתונות היומית על נושאים ספרותיים, מדעיים, צבוריים, כלליים וחברתיים וכן פרסם רשימות סאטיריות בעלונים פריודיים הומוריסטיים שהופיעו לחגים. פעל למען העזרה לציונים ותיקים בתור חבר "ברית ראשונים".

 פרסם ספר "ענויי היהודים ברוסיה הסובייטית" (ת"א, תרצ"ב) וחוברות "המכשיר להתישבות" (למען הצלת "אוצר התישבות היהודים" - ת"א, תרצ"ב) ו"היהודים ברוסיה ובאוקראינה" (ת"א, תרפ"ז). נפטר בת"א, י' טבת תרצ"ו, ונקבר בבית-הקברות הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/349</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/350</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
