<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 429 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/429</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/430</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/431</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך בינה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקישינוב, בסרביה, רוסיה, י"ג ניסן תרנ"ב (1892), לאביו הרב<persName> שמעון הלוי</persName> . קיבל חינוך מסורתי עד שנספה אביו בפרעות קישינוב בשנת תרס"ג,

 כשאסף <persName>ישראל בלקינד</persName> את יתומיהם של חללי פרעות קישינוב והעלה אותם ארצה בשנת תרס"ד למוסד החינוכי שיסד במאיר שפיה, העלה גם אותו עמם וכאן קיבל חינוך עברי-ארצישראלי. אח"כ למד בבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" בירושלים, וכשגמר בו את לימודיו נתמנה למזכיר ועד המושבה חדרה.

 בפרוץ מלחמת-העולם הראשונה ב-1914 גורש מצרימה כנתין האויב (נתין רוסי) והיה פעיל בקאהיר בעבודת ההסתדרות הציונית, בארגון המכבי והצופים העברים, והיה גם נשיא הצופים בשנות 1914-18. כן היה מורה בבית-הספר של הקהלה. ב-1915 נשא לאשה את רחל לאה בת<persName> חיים ברוך חכמוביץ</persName> , מראשוני נוה צדק. גם הוא ממגורשי יפו בגלל נתינות רוסית וגם הוא היה מורה באותו בית-ספר. ב-1918 נתקבל לשרות במחלקת המודיעין של הצבא הבריטי (אינטליג'נס) כסגן הצנזור הראשי בקאהיר בדרגת לפטננט וכסגן העורך של העתון הצבאי "פלסטין ניוס". אחרי כיבוש הארץ נתמנה ב-1919 לעורך ראשי של ההוצאה העברית של העתון הצבאי בשם "חדשות מהארץ'' (שנמכר אח"כ והפך לעתון היומי "הארץ") וכן היה צנזור העתונות העברית בארץ.

 כששוחרר מהשרות הצבאי שימש בחיפה כנציג "ועד הצירים" (ההנהלה הציונית בצורתה הראשונה) השתתף במשא-ומתן עם האמיר פייסל, שהומלך על סוריה ואחרי גירושו משם על עיראק, ועזר בהכנה לחתימת ההסכם בין האמיר ובין ההנהלה הציונית. ב-1920 נתקבל לשרות ממשלתי כפקיד בשלטון המחוז


 בחיפה, ב-1922 עלה לדרגת סגן קצין-המחוז ומ-1925 ואילך עד שפרש מהשרות בגלל מחלתו - חוץ מחצי שנה בראשית תרפ"ט כשהיה סגן מנהל מח' העליה הממשלתית בירושלים - שימש בתפקיד קצין המחוז בחיפה והיה מקשר בין הישוב העברי ובין השלטונות, מזכיר הועדה המחוזית לבנין ערים, עורך ומתכן חוקתהמשנה של עירית חיפה, מזכיר הועדה המחוזית לבקורת התנועה. תוך שרותו בממשלה גמר את בית-הספר הממשלתי למשפטים בירושלים והוסמך לעורך-דין. קיבל את אות-הכבוד מ. בי. אי. (חבר מיסדר הקיסרות הבריטית) בעד שרותו המצוין בעת מהומות 1929.

 היה פעיל בלשכת הבונים החפשים "ראובן" בחיפה, והיה נשיאה בשנות 1933-34, ויסד את הספריה המאסונית הראשונה, ובקלוב הבינלאומי "רוטרי" היה פעיל משנת 1939. השתתף ביסודם ובפיתוחם של מוסדות-צבור שונים: בית-הילדים "אהבה", בית הכנסת המרכזי, "בני ברית" ומוסדות חסד ותרבות. ב-1944 היה יו"ר ועדת החינוך העירונית בחיפה, מיסד ויו"ר של הועד העברי החיפאי להקלת סבלות הלוחמים בצבא הבריטי במלחמת-העולם השנית.

 פרסם ספר באנגלית על "ארץ-ישראל התעשיתית" ורשימות בעתונים והשאיר בכתב-יד יומן רב-ענין. בניו;<persName> שמעון דרור</persName> (נולד ב-1917), מרצה בביתספר טכני עליון בניוקאסל, אנגליה; <persName>אבשלום</persName> (נולד ב-1922) התגייס ב-1942 לחיל האספקה המלכותי ופיקד בדרגת קצין על הפלוגה הארצישראלית מס' 593 בטריפוליטניה.

 בשלוש שנותיו האחרונות חלה במחלת השיתוק, נתעוור בשתי עיניו והוכרח לפרוש מהשרות הממשלתי. נפטר בחיפה, ט"ו טבת תש"ז (7.1.47).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 429 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/429</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/430</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/431</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
