<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/999</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1000</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך שוחטמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט' שבט תר"ן (1890) בעיר באלטה, בפלך פודוליה (אוקראינה), לאביו יוסף (סוחר) ולאמו שינה זלטא בת הרב מרדכי ברב"ש (ב"ר ברוך שלום) שניאורסון, רבה של עדת החסידים בעיר ויטבסק, בן בנו של הרב מנדל מלובאביץ בעל ה"צמח צדק".

 קבל חנוך עברי וכללי ונבחן בכל שנה ושנה בגמנסיה בתור אקסטרן. אחרי שעמד בבחינת הבגרות יצא לחו"ל להמשיך את למודיו באוניברסיטת הידלברג. עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה למד באוניברסיטאות הרוסיות בקיוב, פטרוגרד ואודיסה. ושם סיים את למודיו בפקולטה ההיסטורית בשנת 1020. לרגל הצטיינותו בידיעותיו השאירה הפקולטה אותו באוניברסיטה בכדי להיות דוצנט בקתדרה להיסטוריה כללית. אך בגלל חלופי השלטונות בוטל אז המוסד של "נשארים באוניברסיטה".

 מנעוריו נמשך לתנועה הלאומית ועסק בעבודה ציונית בעיר מולדתו באלטה, בהיידלברג ואודיסה, גם בימי הצאר וגם בימי השלטון הסובייטי. בעוון ציונותו נאסר ע"י השלטון הסובייטי לזמן קצר.

 היה סגן יו"ר ההסתדרות הציונית בבאלטה והתבלט גם בתור עסקן חרוץ בשטח התרבותי. באודיסה היה פעיל בועדת התרבות של הסתדרות הסטודנטים "החבר", ופעל רבות כיו"ר ב"החלוץ" ובהתאחדות "צעירי


 ציון". בתרע"ז (1917) השתתף כציר בועידה הציונית הכל-רוסית השביעית בפטרוגרד, ובשנת תרע"ח נבחר לציר הועידה הכללית של יהודי רוסיה, שלא התכנסה בגלל מלחמת האזרחים. בתרפ''ב השתתף באופן אקטיבי כציר הועידה הגלילית האי-ליגלית של "צעירי ציון" באודיסה.

 עבד זמן-מה במוסדות סוביטיים שונים בפנקסנות. כשנה עבד בספריה הממלכתית הגדולה באודיסה בעבודה ביבליוגרפית.

 בחנוכה תרפ"ו הגיע ארצה ונכנס ללמוד באוניברסיטה העברית במחלקה למדעי הרוח וסיים בה את חוק למודיו בשנת תרצ"ג בתורת מוסמך למדעי הרוח (M A.)

 נשא לאשה את סימה בת מנשה אלטמן.

 עוד כסטודנט האוניברסיטה העברית התחיל לעבוד בבית הספרים הלאומי והאוניברסיטאי, ועד מהרה התבלט הודות לידיעותיו העמוקות, לבקיאותו העצומה במכמני הספרות העברית וכוח זכרונו הפנומנלי ונעשה לאחד הביבליוגרפים החשובים בארץ. כמו"כ נהיה לאחד מעורכי "קרית ספר" - הרבעון הביבליוגרפי של בית הספרים הלאומי. במשך שנים היה גם חבר ועדת הארכיון הציוני המרכזי בירושלים.

 הצטיין כמו כן בסדור תערוכות ספרותיות (של דובנוב, ברנר, יל"ג, בן-יהודה, וביאליק). מטעם בית הספרים הלאומי נשלח לתל-אביב ובשנת תרצ"ה סידר "תערוכת ביאליק" במסגרת "ימי ביאליק" שבתערובת המזרח הקרוב. התערוכה הזו זכתה להערכה מיוחדת בעתונות. סידר יחד עם יצחק ורפל תערוכת רש"י.

 פרסם הרבה מאמרי בקורת ומחקרים ספרותיים ב"הארץ", "דבר", "העולם", "מאזנים", "גליונות", "קרית ספר" ו"ביתר". פרסם כמו"כ עבודות ביבליוגרפיות על י. ל. פינסקר, פרופ' יוסף קלוזנר וגם מחקר ספרותי על "י. ל. גורדון בתור פובליציסט".

 מכין לדפוס ספר ביאו-ביבליוגרפי של זכריה פישמן (בהוצאת "דרום"), פרסם ערכים באנציקלופדיה "אשכול" וב"אנציקלופדיה לציונות", בק

 בצים ובעתונות חומר רב מארכיון אחד העם עם באורים מפורטים.

 כתב מונוגרפיה בת חמשים עמוד על העיר אודיסה, העומדת להדפס בכרך השני של "ערים ואמהות בישראל", ע"י מוסד הרב קוק.

 צאצאיו:<persName> מנסיה, יוסף.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 בכינוס לידיעות הארץ שנערך ברמת-רחל בירושלים ביום י"ח תשרי תשי"ז (23.9.56) נפצע ע"י חיילי הלגיון הערבי, ונפטר בירושלים, כ' תשרי תשי"ז (25.9.56) (ראה כרך ב', עמוד 999)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/999</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1000</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
