<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/443</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/444</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/445</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך שמואל לוי (רוגינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סטרשין, פלך מוהילב שברוסיה, ה' אייר תרי"ד (1854), לאביו ר' <persName>יוסף רוגינסקי</persName> בן המגיד המפורסם ר'<persName> שמואל</persName> מרוגאצ'וב, שעלה ארצה בפקודת הרבי מליובאוויטש והתישב עם חסידי חב"ד בחברון, ולאמו <persName>חיה רבקה</persName> , בת אברהם דיין, נכדת ר' שמואל המגיד הנ"ל.

 באלול תרכ"ז הגיע ארצה עם אמו ועם אחותו <persName>בת-שבע </persName> (שנישאה אח"כ<persName> ליחיאל שמרלינג</persName> , הצעיר בבני ר'<persName> חיים שמרלינג)</persName> , ועלו להתישב בחברון. שם למד תורה אצל דודו הרב <persName>נחום אריה הלוי</persName> , שעלה לא"י בשנת תקצ"ב והרב <persName>שמעון מנשה</persName> . בן י"ח נשא לאשה את <persName>פרידה מלכה</persName> בת ר' <persName>אהרן יעקב ליפקין</persName> , ילידת ירושלים, ועבר ירושלימה. כאן עסק בבנקאות (חלפנות) בשותפות עם ר' <persName>משה יצחק גולדשמיד</persName> והיה בקשרי עסקים עם הבנקאים<persName> פרוטיגר ואהרן ואלירו</persName> ועם גדולי הסוחרים. (בעסקי המסחר קיבל על עצמו

 לא לסחור בתבואה, כי התיקרות התבואה היא צרת רבים וסבל קשה לעניים ולא רצה שרווחיו יגדלו לרעת הצבור). עסק גם במסחר באתרוגים בשותפות עם<persName> ר' זלמן ר' נחומ'ס</persName> הידוע מירושלים, התמסר לכל פרטי הקטיף והאריזה בחיבת-קודש מיוחדת. (לרגל אחד מבקוריו ברוסיה בעניני מסחר נסע אל האדמו"ר הליובאוויטשי שהיה מחסידיו, ביקר את חברו-ללימוד מילדותו, הגאון "העילוי מרוגאטשוב", וזה קיבל על עצמו להיות סוכנו לאתרוגים לשם תמיכה בישוב ארץ-ישראל ועזרה לחברו). בירושלים היה חבר באגודת "ישוב ארץ הקודש" (לשם העברת צעירי ירושלים לעבודה במושבות על מנת שבעתיד יתנחלו על הקרקע)

 מיסודם של הרי"ד <persName>פרומקין ואליהו הוניג</persName> .

 בשנת תרמ"ו עבר ליפו והיה בין היהודים הראשונים שפיתחו את יצוא פרי ההדר לחו"ל (לימונים גידלו אז רק בסביבת עזה והיה מביאם בסירות מעזה ליפו ומשלחם באניות לחו"ל) ויצוא צמר, עורות כבשים, צימוקים, ועוד. במשך כמה שנים עסק בשותפות עם<persName> מאיר דיזנגוף,</persName> בפירמה "אגודה לאקספורט", וכן עסק ביבוא סחורות חוץ. ידע את שפת הערבים ומנהגיהם, היה מכובד מאד בעיניהם ופעמים רבות באו אליו לבקש עצה ותיווך מפשר בסכסוכים.

 השתתף בפעולות-היצוא הראשונות של חברת "פרדס" ואח"כ יסד עם שני שותפים חברה ליצוא פרי-הדר בשם "אוניון".

 היה הראשון שקבל פועלים יהודים ללמוד עבודת הקטיפה, העטיפה ואריזת תפוזים.

 נחשב כבקי גדול בעניני הארץ והיה מדריך בעצותיו את ראשוני המתישבים ואת נציגי "חובבי ציון". השתתף בהנהגה ובפעולות של קהלת יפו מראשיתה ובועד העיר ליהודי יפו. בהשתדלותו ובאמצעותו נגאלה אדמת "חברה חדשה" להרחבת השכונה תל-אביב כלפי השממה (כיום רחוב אלנבי וסביבתו בקטע שליד פסי הרכבת).

 קבע עתים לתורה ולמצוה, אך לא היה קנאי והיה מהראשונים מבני הישוב הישן, שהחליף את הלבוש המזרחי באירופי. היה בעל קול נעים והתנדב


 לעבור לפני התיבה בימים נוראים. חיבב ואסף ספרים יקרי מציאות.

 במלחמת-העולם הראשונה גורש עם כל יהודי יפו ות"א בז' ניסן תרע"ז לפתח-תקוה, וכשיצא מפתח-תקוה אחרי הפסח עם המגורשים, אמר: "מי יודע לאן אני מוביל את עצמותי" ואחרי ימים אחדים, ביום ג' אייר תרע"ז, נפטר בדרך נדודיו במרחביה ושם נקבר.

 צאצאיו: <persName>שרה גיטל</persName> אשת המנוח אהרן בהגר"א ; <persName>רחל </persName> אשת המנוח משה ליב שפירא;<persName> אהרן יעקב</persName> (חבר הנהלת אפ"ב ת"א); <persName>חיים ליב </persName> (גזבר אפ"ב ירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/443</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/444</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/445</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
