<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1829 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1829</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1830 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1830</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1831 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1831</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך צ'יז'יק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטומאשפול, פלך פודוליה (אוקראינה), כ"ו כסלו תרמ"ה (1884) לאביו <persName>שמואל זינוול </persName> (ראה עליו בכרך זה) ולאמו <persName>בריינה</persName> בת <persName>אפרים ברונשטיין.</persName>

 למד בחדרים ואצל מורים פרטיים, השתלם בידיעת התלמוד ומפרשיו. אביו רצה לראות אותו בתור מורה הוראה בישראל. אף כי למד בחשק את כל הספרות העברית הישנה והחדשה, היתה לו גם משיכה טבעית לטבע ולשדה. בשעות הפנאי מלמודיו היה הולך לשדות שהתנהלו ע''י אביו והיה מלקט כל מיני עשבים והיה

 שואל לשמותיהם אצל האכרים שעבדו בשדות אביו.

 כשמלאו לו 15 שנה גילה את רצונו לאביו ללמוד חקלאות בבית ספר לחקלאות, ולמטרה זו נכנס לבית ספר חקלאי עברי מטעם יק"א שהיה בעיר אורהיוב (אורגונב). הידיעות היו שם מצומצמות ולא הפיקו את רצונו, ואחרי שנתים, כשהרעיון הציוני גבר בו, החליט לנסוע לקרים ועבד בסימפרופול באחוזות

 של קראי בשם <persName>פסתק,</persName> בעיקר במשתלת עצי הפרי המפורסמת, כעבור זמן מה נסע יותר דרומה - לקאוקז ועבד באחוזתו של הברון <persName>שטנגל</persName> , שהיה מחברי הדומה השלישית. שם עבד בכרמים המפורסמים שלו.

 כשביקר הבארון באחוזתו (היה גר בקיוב), נודע לו מפי המנהל על עבודתו. הזמין אותו לשיחה ושאל, מה הניא אותו להתעסק בעבודת גננות ? היות ובפעם הראשונה רואה הוא יהודי עובד אדמה מתוך אהבה ומסירות. מקודם פקפק ברוך להגיד לו את האמת ובסוף - גילה לו - שהוא מתכונן לעלות לארץ-ישראל. הבארון הבין אותו - ואמר, אם כך הדבר, אין מקומך ב"טואפסה", היות והאקלים הוא קריר כאן. נתן לו המלצה לאחוזה "סינופ" בקרבת סוכום, במקום שהאקלים הוא סובטרופי. מנהל האחוזה ב"סינופ" היה גנרל, שקיבל אותו בסבר פנים יפות. פקד על סגנו לתת לו מקום מגורים יחד עם שלושה מתלמדים רוסים - מבתי ספר לגננות אחרים ברוסיה. למחרת נודע לו כי האחוזה הזו היא נחלת משפחת המלך ועל ידה גם בית הבראה גדול המיועדת רק לבני משפחת <persName>הצאר.</persName>

 נסיון רב קנה לו במשך שנתים של עבודה באחוזה. היתה לו הזדמנות להכיר את מטעי הזית ב"אפון החדש" (מנזר שעל יד סוכום).

 ב-1902 לפני שהתיצב לצבא הרוסי עבד כגנן במשתלת האגרונום <persName>עקיבא אטינגר</persName> שהיתה בסורוקי.

 באותם השנים לפני עלותו לארץ (1906) היה ממארגני "פועלי-ציון", השתתף בכנוס של פועלי-ציון בברדיצ'וב יחד עם יצחק בן-צבי (שימשלביץ) ורחל ינאית. (לישנסקי).

 בשנת 1906 עלה לארץ יחד עם אחותו <persName>חנה</persName> (ראה את הערך שלה בכרך זה). עבד ברחובות כשנה אצל <persName>משה סמילנסקי </persName> ואחרי זה בסג'רה וב-1908 התנחל בכנרת (קבל אלפים פרנק בשביל ההתנחלות. סכום זה הספיק רק לקנית זוג פרדות ואוכל בשביל השנה הראשונה לכלכלת המשפחה המטופלת ב-9 ילדים, היו זקוקים להרויח מן הצד, ולכן קיבל עליו אביו עבודה קשה בחוות כנרת שנוסדה באותה שנה ע"י האגרונום <persName>ברמן,</persName> מטעם ההסתדרות הציונית, שבא כח היה ד"ר <persName>ארתור רופין).</persName>

 ב-1915 נתמנה לגנן ראשי מטעם השלטון הצבאי בדמשק, ב-1922 למנהל המוזיאון החקלאי של ההנהלה הציונית, ב-1922 למורה במקוה ישראל, ב-1924 למדריך במשקי פועלות והדריך בפרדסי המושבה הרצליה ומ-1932 בעל משק בהרצליה ומגדל בעיקר פרחים וזרעים למכירה.

 ב-1919 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>יצחק ליב יהודה</persName> <persName>ורחל מינדל אטקיס</persName> (שבמשך כל השנים היא עובדת עבודה מדעית ומשקית יחד עם בעלה וידה לא זזה מידו).

 עוסק כל ימיו בחקר צמחי ארץ-ישראל ובשאלות מעשיות לשיפור החקלאות בענפים שונים. חבר הסתדרות האגרונומים. מהוגי רעיון מושבי עובדים שנים


 רבות לפני קום צורת התישבות זו. השתתף בעריכת הירחון "השדה" בראשיתו ואח"כ במאמרים בו ובחלק החקלאי של השבועון "בוסתנאי". הכניס את הפרות

 הדמשקאיות למשק העברי ואת מטעי הציטרוסים לגליל התחתון. פרסם הרבה מאמרים מקצועיים ומחקרים מקיפים על הצמחים והחקלאות הקדומה בארץ-ישראל ואת הספרים "צמחיאל" (אגדות מקוריות על צמחי ארץ-ישראל), "צמחי הדלועים בארץ-ישראל" (תרצ"ז), "אוצר הצמחים" (הוא "אנציקלופדיה ליגבות ולגננות" בלוית ציורים ותמונות, יוצאת חוברות-חוברות בפורמאט גדול ובהידור. ועד עתה יצאו ממנה כ-608 עמודים. ובתרצ"ח קיבל בעדו מאת עירית ת"א את פרס ביאליק לחכמת ישראל.

 בשנת 1943 קיבל פרס מעירית ת"א על שם יוסף אהרונוביץ.

 צאצאיו: <persName>אמנון (חקלאי</persName> , שירת בצבא הבריטי ובצבא הגנה לישראל), <persName>נעמי</persName> אשת <persName>עזרא אילון </persName> (קצין בצבא הגנה לישראל, והיא ציירת ומורה בהרצליה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בבית החולים תל השומר, י"ד אב תשט"ו (2.8.55) ונקבר בהרצליה. (ראה כרך ד', עמוד 1830)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1829 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1829</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1830 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1830</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1831 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1831</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
