<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך קטינקא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, פולין, כ"ג אדר תרמ"ז (19.3.1887), לאביו<persName> שמואל מנשה</persName> (מצאצאי ר'<persName> מנשה בן ישראל </persName> מאמסטרדם) ולאמו <persName>טובה</persName> בת <persName>משה -לימון.</persName>

 למד בחדרים ובבי"ס תיכוני ברוסיה, כשנה וחצי בישיבת וולוז'ין, ואח"כ בפוליטכניון במיטוויידה שבגרמניה והוסמך למהנדס למכונות וחשמל. היה מראשוני החברים של "פועלי ציון" ביאליסטוק ואח"כ בגרמניה ושם היה מארגן וחבר הועד של אגודת הסטודנטים דוברי עברית "התקוה".

 עלה לארץ ב-1908 והיה גם כאן מראשוני "פועלי ציון" וממיסדי קלוב הפועלים ביפו (ב-1909). עבד ב-1910/11 כמהנדס בבתי-החרושת לשמנים וסבון ולמכונות של חברת "עתיד" בחיפה. אח"כ עבד 9 שנים (ובכללן בשנות מלחמת-העולם א') כמהנדס ומפקח טכני ראשי במסילת-הברזל החג'אזיות בארץ.


 ב-1913 נשא לאשה את<persName> יהודית</persName> בת <persName>ישראל צירולניק.</persName>

 ב-1919 השתתף ביסוד אגודת המהנדסים בארץ. אחרי צאתו משרות הרכבות התחיל עוסק בהנדסה ובקבלנות בנין וממשיך בכך עד היום .מראשוני המהנדסים שקבעו את תכניות החשמל בארץ בשביל <persName>פנחס רוטנברג.</persName> היה במשך שנים שותף לפירמה "<persName>אלבינה, דוניה וקטינקא,</persName>

 קבלנים ומהנדסים". בנה בירושלים את בנין אימק"א, הדואר המרכזי, מלון פלס וכו' : הרבה מפעלי מים וכו' בנקודות ישוב שונות; מבצרי משטרה, מחנות צבא, שדות תעופה וכו' לממשלת המנדט ולצבא הבריטי. מגואלי שכונת בת גלים בחיפה וממיסדיה. מראשי הבונים החפשים בארץ. היה שופט במשפט השלום העברי ובבתי-הדין העירוניים בחיפה ובירושלים וחבר ועד הדר הכרמל במשך שנים רבות. פרסם מאמרים בעתונות מקצועית בארץ ובחו"ל.

 מראשוניו ומיסדיו של ארגון ה"הגנה" והגיע לדרגות פיקוד גבוהות. במלחמת המולדת שרת בדרגת סרן בשרות ההנדסה של צבא ישראל והנו חבר בועד ארגון ותיקי ההגנה בירושלים.

 צאצאיו: <persName>שמואל</persName> (מהנדס), <persName>גליליה</persName> אשת הסרן <persName>גרשון</persName> <persName>פלוטקין, נצה</persName> אשת סגן ראשון<persName> נחמן רן-קליין.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ט"ז ניסן תשכ"ה (18.4.65) (ראה כרך ד', עמוד 2018)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
