<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2572 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2572</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברוך כרסנתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, כ"ט כסלו תרמ"ב (29.1.1883). לאביו <persName>יהודה</persName> (ראה כרך שני, עמוד 588) ולאמו <persName>חיה </persName> בת <persName>אליהו עמיאל</persName> מירושלים.

 למד בחדר אצל חכם שלמה <persName>בחבוט</persName> ביפו, אח"כ בבית הספר הדתי (עם פנימיה) של חכם<persName> יצחק</persName> (זכי) <persName>כהן</persName> בבירות. המשיך את לימודיו בבית הספר של "כל ישראל חברים" (האליאנס) ביפו והשתלם בשפות ערבית וצרפתית ובהשכלה כללית. בשנות 1898-1901 למד במקוה ישראל.

 כשביקר ד"ר <persName>תיאודור הרצל</persName> במקוה ישראל בשנת 1898 בעת ביקורו בארץ לפגישה עם הקיסר הגרמני <persName>וילהלם</persName> , היה הוא בין התלמידים שנבחנו בפני<persName> הרצל</persName> בחקלאות ובשפה הצרפתית. אחר-כך שוב נפגש עם

 הרצל במרס 1903. כשנזדמן לו להיות במצרים בעת <persName>שהרצל</persName> המתין שם לשוב משלחת החקירה מאל-עריש. ולבקשת הרצל, השיג בשבילו זרעים של פרחי מצרים בשביל בנותיו, ואח"כ שלח לו הרצל לאות תודה את תמונתו בחתימת-הקדשה.

 נשא לאשה את <persName>חיה </persName> לבית <persName>אלקנא</persName> (אלקונין), מראשוני בוני תל-אביב.

 עסק במסחר, בשנת 1907, כשיצא אחיו נסים (ראה כרך א', עמוד 481) להיות מורה באלכסנדריה, יצא גם הוא מצרימה והיה שם סוכן חברת "ואקום אויל" עד שנת 1920.

 השתתף בחיים הצבוריים של העדה היהודית ועזר בעצה והדרכה לבני א"י שנקלעו לרגלי עניניהם למצרים. ביחוד השתתף בשנות מלחמת-העולם הראשונה בפעולות העזרה לפליטים ולמגורשים מא"י.

 ב-1920 חזר לארץ ופתח בחיפה בית מסחר לבגדים מוכנים. גם כאן משתתף בעניני הצבור של העדה הספרדית ובתמיכה במוסדות צדק וחסד.

 אח בלשכת הבונים החופשים "ראובן", ובשנת 1941-42 נבחר לנשיאה.

 צאצאיו: <persName>אריה</persName> (לולו),<persName> ויוי</persName> אשת <persName>אברהם פישבוים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2572 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2572</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
