<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 583 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/583</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 584 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/584</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 585 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/585</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ברתולד (ברוך) פייבל</persName>

</head>
         <div><p> בן יוסף, נולד בי"א אלול תרל"ה (11 בספטמבר 1875) בעיר פוהורליץ שבצ'כוסלובקיה. גדל בבית מתבוללים, וידיעותיו ביהדות היו בדרך כלל זעומות מאד. נתחנך בבתי ספר כלליים.

 עוד בהיותו סטודנט בן 21 נענה לקריאת יוצר הציונות, נהיה מראשי עוזריו של הרצל, היה ממארגני הקונגרס הציוני הראשון וממשתתפיו.

 מיד אחרי הקונגרס הראשון שב אל עירו ברין ויחד עם רוברט שטריקר ומכס היקט יסדו את ה"יודישה פולקס-שטימה", מן העתונים היהודיים הראשונים, שהרימו את דגל הציונות המדינית.

 בשנת 1896 שרת בצבא האוסטרי ונהל שם תעמולה ציונית.

 כשנוסד השבועון הציוני "די וועלט", הזמינו הרצל להיות בין חברי המערכת, לשם כך עבר לווינה והיה שנים אחדות יד ימינו של הרצל ועודנו למעשה של ה"וועלט".

 לשם הפצת רעיון הציונות היה נוסע בערי מורביה וצ"כיה ומיסד בכל מקום אגודות ציוניות. בברין יסד אגודה ציונית של הסטודנטים בשם "ווריטס" (האמת).

 כתב מאמרים, חיבר שירים יפים ונגונים לשירים, שרבים מהם נעשו זמירות קבועות במסבות ונשפים ציוניים, וגם תרגם שירים מאידיש. ביחוד נתפרסם לשבח בתרגום שירי מוריס רוזנפלד מאידית לגרמנית. התרגום הנ"ל נעשה למאורע ספרותי חשוב. זה היה התרגום הראשון ללשון אירופית מאידיש ועשה רושם רב בהופעתו. לשונו הגרמנית העסיסית ורבת העישר בניבים ובגוונים שלה שיוותה לשירה זו לווית חן.


 מאמריו ב"די וועלט'' עשו רושם בהגיוניות וביופי הבטוי שבהם. נחשב לאחד התיאורטיקנים הציוניים. ביחוד קנה לו שם בין הנוער הציוני במאסף הספרותי שערך: "דער אידישער אלמאנאך".

 בשנת 1901 היה ממיסדי הפרקציה הדימוקרטית ביחד עם ויצמן, בובר, מוצקין ואחרים. לא ארכו ימי שבתו בווינה אחרי יסוד הפרקציה. המרכז של הציו

 נות עבר לברלין, ושם היה ממיסדי ההוצאה "יידישער פערלאג", זהיה זמן מה מנהלו. יחד עם ויצמן ובובר הטיף לרעיון יסוד אוניברסיטה עברית.

 באותו הזמן הוציא את קובץ השירים "יונגה הארפען" מעין "כנור ציון" בגרמנית.

 עם פטירתו של הרצל ועליתו של וולפסון עבר עם מערכת ה"וולט" לקלן. אולם אחרי הקונגרס התשיעי, בתקופת המאבק נגד וולפסון, התיצב בשורות האופוזיציה.

 בשנת 1905 נשא לאשה את ד"ר אסתר בת שכנא שניאורסון מלובאביץ (שלמדו יחד באוניברסיטה בברלין).

 בשנת 1909 פרש מעסקנות וקבל כהונה באחד הבנקים שיוליוס סימון היה מנהלו, לשם כך השתקע בשטרסבורג, התמסר לעסקי הבנק ולבנין שכונות חדשות בעיר הנ"ל וגילה בעבודתו החדשה כשרונות עצומים. עם פרוץ המלחמה העולמית הראשונה עבר לגור עם משפחתו בציריך.

 מיד -אחרי הצהרת בלפור עזב את עסקיו הפרטיים, התייצב במערכה למען הפעולות בבנין הבית הלאומי ועבר ללונדון ב-1920.

 כשנוסדה קרן היסוד (בשנת 1920) הועמד בראשה וניהל אותה במשך שנים רבות. משנת 1920 ועד 1933 היה חבר בועד הפועל הציוני. היה גם חבר ההנהלה הציונית זמן-מה.

 נחשב לאחד הפקחים בהסתדרות הציונית. כששאלו את אברהם אידלסון מי הוא הפיקח בתנועה הציונית ענה : "השני - הד"ר פייבל"...

 משנת 1921 היה אחד מראשי המועצה הכללית של ההנה"צ זגוברנור של אוצר התישבות היהודים. משנת

 1933-1926 היה מנהל אוצר התישבות היהודים, מש' 1929 היה חבר בועד המנהל של הסוכנות היהודית. בשנת 1933 השתקע בירושלים.

 בשנת 1936 חלה מחלה קשה, והוכרח לעזוב את עבודתו ולעבור לגור בטבריה. חי בעיר זו את שנותיו האחרונות ומת בכ"ג טבת תרצ"ח (27.12.1937) ונקבר בירושלים.

 רעיתו גרה בירושלים. בניו:<persName> רפאל</persName> , סופר ועתונאי; <persName>מיכאל</persName> , רופא צבאי באנגליה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 583 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/583</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 584 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/584</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 585 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/585</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
