<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/577</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בתיה לישאנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה מאלין, פלך קיוב, אוקראינה, א' תשרי תרס"א (1900), לאביה <persName>מאיר יונה</persName> , שנהיה בארץ לחקלאי וגנן, ולאמה <persName>שושנה</persName> (רייזל) לבית<persName> מורוז</persName> , ממשפחת<persName> ר' נחום מטשרנוביל</persName> תלמיד הבעש"ט ואבי שושלת האדמו"רים לבית <persName>טברסקי</persName> .

 בהיותה בת עשר עלתה ארצה עם אמה והתישבו בירושלים, שם היתה אחותה<persName> רחל ינאית</persName> מורה בגימנסיה העברית וגם אמה לימדה בה מלאכת-יד. ב-1911 עלו אביה ואחיותיה <persName>שרה ותמר</persName> . בגימנסיה זו התחילה ללמוד ומהמחלקה הששית והלאה למדה בגימנסיה הרצליה בתל-אביב. משנתגלתה בה נטיה למלאכת-אמנות עברה לבית-הספר "בצלאל" בירושלים. שם נתגלה בה כשרון לפיסול אמנותי שכדאי לפתח אותו. בשנות 1920-21 למדה באקדמיה לאמנות ברומא. אחרי פרעות מאי 1921 חזרה ארצה ועבדה בגדוד העבודה בעמק יזרעאל. בשנות 1923-25 למדה בבית-ספר גבוה למלאכת-אמ

 נות בברלין, ובשנות 1925-29 השתלמה באמנות הפיסול בצרפת. מאז ממשיכה ביצירה אמנותית. הציגה בתערוכות בפאריס, בציריך, בקאהיר ובארצנו עבודות עץ, אבן, גבס וברונזה ורבות מיצירותיה נרכשו לאוספים שונים.

 מיצירותיה המוצגות במקומות פומביים: מצבתזכרון <persName>לאפרים צ'יז'יק</persName> בחולדה, מצבת-זכרון לסיר אל<persName>פרד מונד</persName> (הלורד מלצ'ט) בתל-מונד, פסלי אישים במוסדות שונים בארץ, מנורת-עץ ובה מחוטבים סמלי ארץ-ישראל העובדת, בשתי העתקות: אחת בארמון חבר-הלאומים בז'נבה ואחת באולם הועד הפועל של הסתדרות העובדים בתל-אביב.

 בסיון תש"ז הקימה פסל "הורה" בבית הבראה "אונים" בכפר סבא.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/577</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
