<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5320</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5321</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5322</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5323</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5324</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5325</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5326</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5327</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5328</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5329</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5330</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5331 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5331</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5332 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5332</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5333</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5334</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בתיה מקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בבריסק, בשנת ת"ר (1840).

 לאביה<persName> תנחום אפפל.</persName>

 קיבלה חינוך מסורתי וכללי.

 נישאה <persName>לאברהם מקוב.</persName>

 ניהלה עסקי מסחר בהצלחה.

 בשנת תר"ן (1890) כשבאה לרגלי מסחרה לורשה שמעה על יסוד החברה "מנוחה ונחלה" במטרה לרכישת נחלאות בא"י.

 על "חובבי ציון" שמעה, אבל חשבה שזו "חברה של צדקה". כשהבינה שמטרת "חובבי ציון" היא לטובת עליה לא"י ובניינה, ואחרי שחזרה לביתה, שוחחה עם בעלה, ואמרה לו: החלטתי לחסל את העסקים שניהלה בעיירה, במטרה לעלות לא"י, ושאלה אותו: מה דעתך ? בעלה חשב שהיא מהתלת בו, וענה לה : היצאת מדעתך ? והיא ענתה לו במנוחה ובשקט, כדרכה: "אילו יצאתי מדעתי, הייתי מוסיפה לשבת כאן, עד אשר ישדדו הגויים את רכושי ויקחו את בנינו לעבדים ואת בנותינו לשפחות..."

 אחרי שנוכחה שדעתו לא נוחה ממעשיה, עשתה על דעת עצמה. נסעה שוב לווארשה, קנתה על שמה חלקת אדמה בחברת "מנוחה ונחלה". כששאלו אותה בחברה - אם יש לרשום את החלקה גם על שם

 בעלה ? ענתה ואמרה : "סיר הבשר במצרים יקר לו מירושלים"..., וכשחזרה לביתה התחילה לחסל במרץ ובזריזות את עסקיה.

 בעלה שכל ימיו לא התערב בעסקיה, התעורר, הקים את כל קרוביו וידידיו נגד אשתו וגם הזמינה לדין תורה לפני הרב. שם טען כי אשתו - דעתה "נטרפה עליה", ודרש למנות עליה אפיטרופסים... היא פנתה אל הרב ואמרה: "לפי דין ישראל, אשה

 שנטרפה דעתה עליה, בעלה פטור ממנה בלי גט, ובכן, בעלי פטור ממני, וממילא גם אני ממנו..."

 לא עברו ימים מרובים, לקחה את בניה ובנותיה ונסעו לא"י ולא חזרה אל בעלה כל ימי חייה. הוא נשאר בגולה ולא התפייס עם אשתו.

 המושבה אשר נוסדה ביום ט"ו אב תר"ן (1890) על ידי חברת "מנוחה ונחלה", היתה רחובות וכשבאה למושבה, עוד לא הוחל בנינה. כל חברי "מנוחה ונחלה" נשארו עדיין יושבים בבתיהם בחוץ-לארץ. והיא היתה הראשונה, שנאחזה בנחלתה להכשירה, לעבדה ולבנותה. אחריה בנו אחרים (ראה להלן).

 בפרטי-כל האסיפה הכללית הראשונה המייסדת בי"ט בכסלו תרנ"א (סוף 1890), השתתפה וכן בתור ב"כ אחיה <persName>הירש אפפל</persName> בבחירת הוועד הראשון למושבה ע"י 16 חברים בעלי 10,620 דונם אדמה. לה היו 240 דונם.

 דעתה נשמעה באסיפה ולדבריה הקצרים, שנאמרו בשכל רב, הקשיבו המתיישבים הראשונים בקשב רב. היא גם בחרה בחברי הוועד הראשון אבל לא נבחרה: סוף-סוף לא היתה (בימים ההם) אלא אשה... אולם חברי הוועד ידעו כי דעתה ושכלה שקולים כנגד דעתו ושכלו של כל אחד מחברי הועד, אף שהיתה גדולה בשנים מכולם, אבל מנוסה מכולם. ותמיד היו מטכסים עצה עמה בשאלות החשובות שעמדו על הפרק.

 מפליא הדבר,<persName> בתיה</persName> הסוחרת נהפכה למהנדסת ולקבלן בניין. בעצמה ובעזרת ילדיה, בנתה את הכבשן בסביבה, מקום שריפת הסיד. בחרה את הסחורה, השגיחה על המשקל ועל ההובלה, מן הבוקר עד הערב עמדה ליד בניה שכיבו את הסיד, ועזרה להם


 בעצתה. את הארנים ואת עצי הבנין קנתה ואת הרעפים בחרה, ועמדה כל היום על הסתתים, הבנאים, הנגרים, הטייחים, הסיידים והצבעים. גם תכנית הבית רשמה בעצם ידה...

 עם רדת הגשמים, כשרוותה האדמה מים די צרכה, היה ה"בחר" שלה מן הראשונים וגם כרמה היה אחד הראשונים בזמן ובמעלה. "כרם בתיה מקוב" היה מן הידועים במושבה. זמן רב בטרם יבשלו הענבים בכרמי המושבה. כבר נפלגו הדעות. ה"זקנים" ביקשו ללכת בדרך הסלולה ולבקש מאת <persName>הבארון רוטשילד</persName> כי יכלול את ענבי רחובות בכלל ענבי מושבותיו ויקבלם ביקביו שבראשון לציון.

 היא, ועמה כל ה"צעירים", דרשו מעשה נועז, סלילת דרך חדשה, עצמאית, לתוצרת היין וייסוד העסק על אחריות מסחרית ולא על חסד ותמיכה. יד "הזקנים" היתה על העליונה, הרוב ביקשו ללכת עם הזרם... אמנם התוצאות היו מרות, קערת העצמאות של המושבה נהפכה על פיה, ורבים הצטערו, מקץ שנים, על אשר לא שמעו בקולה של<persName> בתיה..</persName> .

 ולא רק ב"כרם" עשתה חיל. הדריכה את <persName>בניה</persName> בעבודתם, בבית, בחצר, ברפת ובלול, ידיה עוסקות בעבודה,<persName> ובנותיה</persName> עוזרות על ידה.

 התנור הראשון במושבה לאפיית לחם הוקם על ידה, את התנור העמידה לרשות הציבור, ויום-יום אפתה בו אשה אחרת, לפי התור, את לחמה. אפיית הלחם בימים ההם נמשכה מצאת השמש ועד חצות הלילה... חומר להסקת התנור היה רע מאוד, רובו מגללי בקר יבשים ו"קסל", תבן גס.

 ביתה היה מן הבתים האמידים במושבה. כשבאו ימים רעים ואזלו כל "המזומנים" שהביאה, וההכנסות של המשק לא כיסו את ההוצאות, וגם ביתה הגיע למחסור ולנסיונות קשים, אבל רוחה לא נפלה וידעה להעביד את עצמה ואת בניה בכל עבודה קשה, ידעה לצמצם את הוצאותיה עד לקצה היכולת, ועמדה בנסיון, לבלי לקבל כל עזרת בשר-ודם... וזכתה באחרונה לימים טובים מאוד.

 בימי ה"תסיסה" במושבות, בימים של בקשת דרכים להשתחרר "מדבשה ומעוקצה" של הפילנטרופיה, היתה תמיד עם ה"מתמרדים", תמיד עם ה"צעירים" אף כי בענייני שמירת המסורת של האבות נלחמה בהם וחלקה היה עם מתנגדיהם של הצעירים. דבריה המעטים והספורים היו תמיד בעלי משקל.

 שנים רבות עמדה על משמרתה. את המולדת החורגת הישנה שכחה לחלוטין ולא הזכירה אותה, אף פעם לא נסעה לבקר שמה את קרוביה. את בניה הנשואים שנשארו שם הביאה לארץ, וזכתה להקים ביישוב את אחת ה"חמולות" (משפחה, בית-אב) הגדולות והמסונפות ביותר בארץ, המונה עשרות רבות של נפשות.

 הכינה בכתב יד (באידיש) תכנית ותקנות להקמת מוסד כעין "קופת חולים" לבני המושבה והפועלים. כתב היד נמצא בידי נכדה העו"ד <persName>חגי מקוב </persName> (בן בנה <persName>מרדכי מקוב</persName> ז"ל) בתל-אביב.

 ועד זקנה מופלגת עמדה בראש ה"שבט'' הגדול שהקימה בארץ, והכל היו נשמעים לה.

 קראו לה "האם מרחובות".

 מהספר "משפחת האדמה", ספר ראשון, מאת משה סמילנסקי).

 נפטרה ברחובות ביום י' בטבת תרע"ב (27.12.1911) ונקברה סמוך לנחלתה.

 צאצאיה: <persName>משה איסר, צביה</persName> אשת<persName> משה לייצקי,</persName> <persName>רחל, חיים, חוה</persName> אשת<persName> יחזקאל שטטלמן, מרדכי, יהונ</persName> <persName>תן, איטה</persName> אשת <persName>יוסף זילברשטיין, הרצל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5320</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5321</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5322</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5323</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5324</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5325</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5326</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5327</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5328</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5329</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5330</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5331 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5331</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5332 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5332</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5333</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5334</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
