<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2637 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2637</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2638 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2638</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>בתיה כספי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה במוצאי יום-כפור תרנ"ב (13.10.1891) בעיר טומסק שבסיביר (רוסיה). בהולדה היה כבר אביה ר' <persName>מרדכי מדליה</persName> (ראה כרך א', עמוד 411) בארץ-ישראל משום שהקדים ועלה לפני משפחתו, ואילו אמה <persName>ליבה</persName> בת <persName>שרגא וריזה שפרן</persName> (ראה כרך א', עמוד 407) טלטלה עצמה עם חמשת ילדיה ובכללם התינוקת בתיה בת ששה חדשים בדרכם ארצה. אחרי יסורי-דרך קשים ובאניה נגועה בחולירע הגיעו לחוף יפו וירדו אחרי עמל ותלאה ליבשה (1890).

 המשפחה השתקעה בלוד במקום שהקימו טחנת-קמח, משם חזרה ליפו ומכאן למושבה גדרה.

 שנות הילדות אשר עברו עליה במושבה הטביעו את חותמם עמק בנפשה הרגישה והרכה של הילדה. חביבה על מוריה <persName>יוסף ויתקין וא.ב. סום</persName> ועל חבריה וקשורה אליהם בקשר בל ינתק נעקרה עם המשפחה חזרה ליפו והמשיכה למודיה בביה"ס לבנות שבנוה-צדק. באותה שעה איתרע גורל המשפחה. האב שבק חיים ושנה אחרי האסון נספו האח <persName>יהודה-ליב</persName> וסבא <persName>שרגא</persName> <persName>שפרן </persName> בעלות טחנת הקמח שבכפר פלוג'ה באש.

 בתיה נתנה צוארה הדל בעול פרנסה ובהוראת-שעה עזרה לבית. אך יותר משלמדה בשכר מועט נתנה מתחילה לדלי אמצעים ללא כל תשלום. כי זה דרכה מאז ועד היום להיטיב ככל אשר תוכל לזולת.

 בהשפעת הספור "העגל" <persName>לפיארברג</persName> ומצער בעליחיים החליטה להנזר מאכילת בשר ודגים, אחרי שנים


 אחדות נחלשה במדה שלקתה בבריאותה. הרופאה ד"ר <persName>סוניה בלקינד</persName> הכניסתה לבית-החולים ואלצה אותה לשוב לאכול בשר.

 היתה פעילה באגודת-הנוער "רק עברית" אשר טובי הנער של אז היו חברים בה.

 בשנת 1911 נשאה <persName>למאיר כספי</persName> (אז זילברמן) מירושלים (ראה כרך ג', עמוד 1671).

 ביתם בתל-אביב היה בית ועד לחכמים ולעסקניצבור ופתוח לכל-דכפין, לא פעם מסרו את ארוחתם לאורחים שהפתיעום

 בלב ונפש התמסרה לחנוך ילדיה, היתה אם וחברה לחבריהם, ועזר-כנגד לבעלה בעבודתו הצבורית.

 חברי ה"מכבי" זוכרים באהבה את תור הזהב של ימי "המכבי" שביתה היה להם כביתם. המסיבות שנערכו בביתם-מוניטין יצאו להם.

 בלב חרד ובברכת "חזק " לותה את ילדיה שגדלו בצאתם להגן על המולדת. נשאה באמץ ובהכרת אחריות כל אשר גורל העם הטיל על האם העבריה המסורה. כילדיה בחזית נתנה מזמנה למען ויצ"ו, מושב זקנים ומפעלי חסד אחרים.

 כאשר עברה משפתחה לחדרה (כשנתמנה בעלה מאיר מנהל הבנק הלאומי), נעשה הבית במהרה - מרכז להכנסת-אורחים ופעולות לאומיות וחסד מרובות. המסורת המשפחתית של אהבה וערכי-ישראל סבא, של הכנסת-אורחים, של מאור-פנים משכו רבים בכבלי חבה והוקרה.

 ובמסרת מפארת זו גדלו בתיה ובעלה מאיר את ילדיהם : <persName>מרדכי </persName> (יחבר "אגד" אשר נשא את <persName>יהודית</persName> לבית שפירא), <persName>אבשלום</persName> (והוא קונסול ישראל באמסטרדם שבהולנד נשא את<persName> רחל</persName> לבית <persName>קרופמן), סגולה</persName> אשת<persName> חיים מאירסון בחדרה</persName> (ראה בכרך זה), בלפורה אשת סגן אלוף <persName>גרשון גזית </persName> (אפשטיין) שנקטפה בדמי ימיה - (ראה בכרך זה)

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בחדרה, י''ג אייר תשכ"ד (25.4.64)

 (ראה כרך ששי, עמוד 2637)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2637 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2637</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2638 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2638</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
