<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2857 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2857</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ג'ניה אורבוך-אלפרין</persName>

</head>
         <div><p> נולדה סמילה (רוסיה), כ"ח אייר תרס"ט (19.5.1909). לאביה<persName> זאב אורבוך</persName> (ראה כרך א', עמוד 136) ולאמה <persName>צביה (ציניה)</persName> בת <persName>יקותיאל ברניסקין</persName> (פסלית).

 בשנת 1911 והיא בת שנתים ,עלתה עם משפחתה לארץ.

 בוגרת הגמנסיה "הרצליה" בתל-אביב, שנה למדה באקדמיה הממלכתית לאמנות ברומא, 4 שנים באקדמיה המלכותית לאמנות ואדריכלות בברוסל (בלגיה) והוסמכה כאדריכלית (1930).

 חזרה לארץ ונכנסה לעבוד במחלקה הטכנית של

 הסוכנות היהודית שעמדה תחת הנהלתו של האדריכל <persName>ריכרד קאופמן.</persName>

 בשנת 1932 פתחה משרד לאדריכלות, בנין ובנין ערים בשותפות עם המהנדס <persName>זלמן ברון</persName> בתל-אביב.

 בשנת 1934 נישאה <persName>לחיים אלפרין </persName> (ראה כרך ב', עמוד 1005).

 בתקופת מלחמת העולם השניה ניהלה במשך 3 שנים את המחלקה לבנין ערים בעירית תל-אביב.

 ניצחה בתחרות להתקנת "ככר צינה דיזנגוף" בתלאביב, להקמת "בית החלוצות" בירושלים, ביה"ס המקצועי העירוני "שבח" בתל-אביב, כפר הנוער של "ויצ"ו "הדסים", כפר הנוער של נשי מזרחי ברעננה, הקימה חלק גדול של בתי המגורים של אמני "הבימה" בתלאביב, השתתפה בבנין בית החלוצות בתל-אביב, בנתה את ביה"ס העממי בבאר-טוביה, את "ככר סטרומה" בחולון, בנתה את "בית החלוצות" בנתניה, הקימה חלק ניכר מבניני שיכון "דן", בנתה את המוסד לנערים "מעון לילדים" של לשכות בני-ברית (ארצות-הברית) בירושלים, בנתה את בית הספר לגננות בפתח-תקוה, בנתה את המדרשה "נעם" של המזרחי בפרדס-חנה, בונה את הבנינים החדשים של ביה"ס למלאכה ע"ש "מקס

 פיין", מוסך מכוניות תת-קרקעי ראשון בארץ ליד השוק החקלאי בתל-אביב וכו'.

 התמחתה בעיקר בבניני מוסדות חנוך ונוער ובתכנון בנין ערים.

 האשה שבה משכה אותה למיבצעים ארכיטקטוניים, שיש להם קשר עם נשים וילדים.

 דמות טיפוסית של אשה א"י. היא הארכיטקטית הראשונה מבנות הארץ, שהישגיה נותנים לה כבוד בתורת בעלת מקצוע ואמנות, לצבור הנשים ולארכיטקטורה הא"י.

 בנה :<persName> דניאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2857 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2857</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
