<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3949</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גאולה רפאל (בת-יהודה)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בניו-יורק בכ"ו באייר תרע"ז (18.5.1917). לאביה הרב <persName>יהודה לייב הכהן מימון</persName> (פישמן) ולאמה, <persName>בתיה</persName> בת ר' <persName>שלמה גרינברג </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1155).

 האב, שהיה מראשוני הרבנים הציונים ברוסיה וחברו של הרב<persName> יצחק יעקב ריינס</persName> ליסוד תנועת "המזרחי", עלה עם רעייתו לארץ ישראל בשנת תרע"א (1911) ובימי מלחמת העולם הראשונה נאסר על ידי השלטונות, הטורקיים בשל פעילות ציונית. לאחר שנחקר קשות על ידי <persName>ג'מאל פאשה,</persName> מושלה העריץ של ירושלים, גורש,. עם משפחתו מן הארץ בשנת תרע"ו (1916). לאחר שהות קצרה במצרים הגיעו לאמריקה ושם נולדה הבת, שניתן לה השם<persName> גאולה</persName> , לפי החלטה של כמה מגולי


 א"י באפריקה לקרוא לבנותיהם בשם זה לאחר פירסומה של הצהרת באלפור (גם בתו של<persName> ד. בן גוריון.</persName> שנולדה באותו פרק, נקראת<persName> גאולה).</persName>

 בגיל שנתיים עלתה לארץ (1919) עם הוריה לאחר כיבוש הארץ בידי האנגלים. תחילה גרו בתל-אביב ובתר"פ (1920) עברו לירושלים. בתרפ"ג היו הראשונים

 להתיישב בשכונת רוממה במערב ירושלים, ליד הכפר הערבי הידוע לשמצה<persName> ליפתה.</persName> בזכרונותיה, שפירסמה במלאות לאביה שמונים שנה (בקובץ היובל "מנחה", שהוציא לכבודו "איגוד יוצאי בסרביה בישראל", תלאביב תשט"ז) תיארה את הרגשתה באותם הימים, עת חיתה היא ואמה (האב נדד בעולם בשליחות ציונית) בבית בודד מוקף ים של ערבים וכיצד למדה אז להתגבר על רגש הפחד. במאורעות תרפ''ט נטשו מרבית תושבי השכונה את בתיהם מפחד ורק משפחתה ועוד שתי משפחות שכנות נשארו במקום ותודות להם ניצלה השכונה מחורבן.

 בתר"ץ (1930) סיימה בית ספר לבנות מזרחי "רוממה" ובתרצ"ה את בית המדרש למורות מזרחי בירושלים בהצטיינות.

 בתרצ"ו נישאה <persName>ליצחק רפאל</persName> (ראה כרך ב', עמוד 603 וכרך ג' עמוד 1536), חברה לתנועת הנוער הדתית "בני עקיבא" וללימודים באוניברסיטה העברית בירושלים.

 בתחילת תש"ב (1942) סיימה את האוניברסיטה כמוסמכת למדעי הרוח )M.A.(במקצועות ההיסטוריה הכללית, תולדות ישראל וספרות עברית.

 ראשית פעולתה הספרותית בשבועון לספרות ולשאלות הזמן "במישורי מטעם .איגוד סופרים דתיים-', בו השתתפה בקביעות ופירסמה רשימות וביקורות ספרים. להדים רבים זכתה שורת מאמריה בשבועון זה בשם "ממסע בעולם סוער" - רישמי מסע באירופה בעיצומה של מלחמת העולם השניה (תש"ד), עת ליוותה את אביה, אז חבר הנהלת הסוכנות היהודית, בשליחות חירום לאנגליה המופצצת. פירסמה מאמרים ב"הצופה", "הארץ", השבועון "פנים אל פנים" (בשנת תשט"ו היתה עורכת המדור הספרותי ומדור האשה בשבועון

 זה) ובמאספים "ארשת", "עמודים", ספר רב סעדיה גאון ועוד.

 פירסמה חוברות על "רבי יהודה אלחריוי ועמנואל הרומי" (ירושלים תש"א), "רבי יחיאל מיכל פינס" (תש"ד), "רבי גחמן קרוכמאל ותפיסתו הלאומית" (תש"ד).

 משנת תשט"ז (1956) עובדת כעורכת ומתרגמת ב"מוסד הרב קוק" בירושלים. עורכת משנה של "האנצקלופדיה של הציונות הדתית", בר. 1כתבו על ידה עשרות ערכים ממצים על גדולי רבניה ואישיה של הציונות הדתית. תירגמה מאנגלית את הספר הפילוסופי "אמונת היהדות" מאת ד"ר<persName> י. אפשטיין </persName> (ירושלים תשכ''א), הספר "תולדות היהודים באיטליה" מאת פרופ' <persName>בצלאל-ססיל רות</persName> (הוצאת "מסדה", תשכ"ב) ועוד מחקרים מדעיים שונים.

 שנים רבות היתה פעילה באירגון הפועלות של "הפועל המזרחי" כחברת המזכירות הארצית שלו ופירסמה וגם ערכה חוברות שונות על פעולותיו של אירגון זה. כיום היא חברת המרכז של הפועל המזרחי בישראל. 

 בימי מלחמת השחרור מילאה תפקידי שמירה בחי"ם וחיל משמר), ירושלים. 

 ב"מעריב" (23.5.58) נתפרסמה רשימה עליה במדור "סדר נשים".

 בנה:<persName> שילה </persName> (נולד בשנת תש"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3949</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
