<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3138</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3139</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3140 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3140</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גאורג שקמוני (הרץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ה (4.2.1885) בקויטן, אנהלט בגרמניה.

 לאביו<persName> יוליוס הרץ </persName> ולאמו <persName>הרמינה</persName> בת <persName>זימון גרזון.</persName> גמר בית-ספר ריאלי בקויטן שבדוכסות אנהאלט, גרמניה, ואח"כ פנה למסחר בזרעים ועסק בו במשך שנים רבות בגרמניה, בבלגיה, ברומניה ושוב בגרמניה,

 ב-1905 הצטרף לתנועה הציונית באנטוורפן שבבלגיה. שם יסד וניהל במשך שנים את אגודת הספורט "מכבי". גם ברומניה המשיך בפעילות ציונית, בעיקר בקרב הנוער, וב-1911 נבחר לקונגרס הציוני העשירי בבאזל כנציג הנוער הציוני מבוקארשט.

 ב-1914 נשא לאשה את<persName> אלזה </persName> בת <persName>וולדמר בנשר.</persName>

 ביולי 1924 עלה לארץ והשתקע בחיפה, נעשה פטריוט נלהב של העיר, שבשטחה כלולה אדמת הישוב הקדום שקמונה, ולשם מתן ביטוי לקשריו הרגשיים עם העיר שינה ב-1935 את שם משפחתו ל<persName>-שקמוני.</persName>

 מ-1928 היה פעיל מטעם הסוכנות היהודית בטיפול בעולים החדשים. השתתף ביסוד התאחדות עולי גרמניה בחיפה, שימש בה מזכיר-כבוד במשך שנים רבות ונתן סעד לעולים רבים בעזרה ובעצה ובהדרכה בצעדיהם הראשונים להתערות בארץ. ביחוד שקד לתת שרות נאמן למתענינים ברכישת נכסי דלא ניידי. פתח משרד לתיווך, יסד את "אגודת המתווכים לנכסי דלא ניידי" בחיפה ונבחר ליושב-ראשה, ובמשך שנים רבות פעל


 למען שמירת רמת ההגינות בעיסוק זה מצד כל חברי האגודה, ולהגיונותיו בנדון זה נתן ביטוי מקיף וממצה במאמרו "ספסרות וסרסרות מקרקעין בארץ-ישראל", "שפרסם ב-1937 בירחון "פלסטינה" שיצא בגרמנית. ובשנים 1937-1930 השתתף בפיתוח הכרמל והודות ליזמתו נרכשו אדמות יערות הכרמל-בית אורן.

 מאז קום המדינה עובד הוא בשרות המדינה, ברשות הפיתוח, וב-1956 הושאל לשמש גזבר "קרן המגן" למחוז חיפה.

 בשנים האחרונות התמסר לפעילות תרבותית במגמה מיוחדת: להחזרת<persName> ברוך שפינוזה</persName> ויצירת רוחו לאוצר התרבות הישראלית. בנדון זה פרסם ב-1947 חוברת בגרמנית בשם "יהדות הומניסטית'', שמתוך הזדהות עם תכנה ומגמתה כתב לה פרופ' <persName>אלברט איינשטיין </persName> את הקדמתו-המלצתו. ב-1950 יסד <persName>שקמוני</persName> ביחד עם כמה ידידים את "בית שפינוזה" על הר הכרמל, שאליו הצטרפו אנשי רוח ואישי צבור בארץ ובחו"ל, ומטעם בית זה נשלחה בקיץ 1956 מצבה של אבן-בזלת ארצישראלית שחורה עם כתובת עברית לקברו של <persName>שפינוזה</persName> בהאג שבהולנד.

 צאצאיו:<persName> דוד שקמוני </persName> (מנהל בית החרושת לצמיגים בפתח תקוה),<persName> רחל</persName> אשת <persName>אהרן דגון</persName> (פקיד בבנק לאומי לישראל בחיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3138</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3139</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3140 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3140</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
