<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4681</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גבריאל ברנדס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וורשה</placeName> ב-27 ביולי 1902 (תרס"ב).

 לאביו <persName>יעקב דוד</persName> (יהודי לאומי-דתי ומשכיל, שהגשים את חזונו, בעלותו לארץ, אף כי מצבו ההומרי היה איתן).

 לאמו<persName> בלומה</persName> בת<persName> יוסף באונזגולד </persName> (מצאצאי הרב <persName>חיים אליעזר וואקס,</persName> רבה של קהילת קאליש, מהראשונים בציונים הדתיים בפולין).

 קיבל חינוך מסורתי, למד בבית-ספר עברי תיכוני "אסכולה" ב<placeName>וורשה</placeName> ולפני עלייתו לארץ למד בחווה החקלאית בצ'נסטוכוב שבפולין.

 בנעוריו פעיל בהסתדרות הנוער הציוני-הצופי "השומר", שקמה בפולין במלחמת העולם הראשונה.

 עלה לארץ עם חלוצי העליה השלישית בשנת 1920, בהיותו בן 18 שנה.

 בשנותיו הראשונות בארץ התנסה בכל עבודות חלוציות: חקלאות, סלילת פסי-רכבת ובכיבוש עבודה עברית בשטחים רבים.

 בשנת 1923 נסע לגרמניה ללמוד כימיה בטכניון שבויסבאדן ובסיימו חוק-לימודיו חזר לארץ כבעל תואר של כימאי.

 בשנת 1926 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת<persName> שמואל</persName> <persName>שפירא</persName> (ילידת קובנה שבליטה, אביה מחניכי הישיבה בוולוז'ין).

 השתקע בחיפה. מראשוני החרשתנים במפרץ חיפה, בהקימו שם בית-חרושת למראות ולתוצרת של זכוכית שטוחה, אותה ייצא לארצות המזרחהתיכון. הקפיד על העסקת פועלים עבריים במפעלו.

 מפעילי התאחדות בעלי-התעשיה בחיפה, חבר הנהלתה ורבה זכותו בהקמת "בית התעשיינים" בחיפה; חבר הועדה המייעצת של "תכנית אב'' לתיכנון העיר חיפה ; חבר מועצת סניף מפלגת הציונים הכלליים בחיפה; במלחמת השחרור חבר בועדת הגיוס בחיפה ולאחר-מכן הרשות המוסמכת לטפול בעניני נכי מלחמת הקוממיות מטעם משרד הבטחון.

 איש, שהכל רחשו אליו אימון, בהביאם לפניו תעצמותיהם ועניניהם, כי הצטיין בתבונה, בשיקולדעת ובמידות טובות.

 נפטר בחיפה, ד' תשרי תשט"ו (1.10.54).

 הניח אשה<persName> חנה </persName> וצאצאיו :<persName> יוסף</persName> (מאנשי פלמ"ח, השתתף במלחמת הקוממיות ונפצע בה, כעת רופא בחיפה. אשתו<persName> שרה</persName> לבית <persName>שנקו); חנינא </persName> (עורך-דין בחיפה, אשתו<persName> ג'ני</persName> בת ד"ר <persName>שמשון צ'רטוק</persName> , ממייסדי קופת-חולים לעובדים לאומיים ומנהלה עד יום פטירתו); <persName>ידידה,</persName> אשת<persName> גבריאל כהן.</persName>

 נכדיו: <persName>גבריאלה, אורלי, גיל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4681</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
