<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1807</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1808</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1809 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1809</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1810 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1810</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גבריאל יוסף טלפיר (וונדרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסטאניסלאנוב, מזרח גליציה כ"ט תמוז תרס"א (16.7.1901), לאביו <persName>מנחם דב וונדרמן</persName> (סוחר בעל משק חקלאי ומוזג) לאמו <persName>טובה</persName> לבית<persName> ויידלר</persName> .

 למד בבית ספר עממי, אח"כ היה פעיל בתנועה הצופית הציונית "השומר" (שהפכה אח"כ ל"השומר הצעיר") בגליציה ואח"כ בתנועת נוער בוינה. שם המשיך את לימודיו באוניברסיטה ובפדגוגיון העברי. שימש בהוראה בוילנה בגימנסיה "תרבות" ובגימנסיה של<persName> סופיה גורביץ</persName> , היה פעיל שם בתנועת נוער, יסד

 בתרפ"ג במה עברית, שהציגה את "תקיעת כף" לפרץ הירשביין ומערכונים מחיי הישוב בארץ. בתרפ"ד היה מזכיר - "החלוץ", בלבוב ביחד עם <persName>דב סדן (שטוק).</persName> בתרפ"ה היה מורה עברי בגימנסיה יהודית בזאמושץ' והשתתף ב"העתיד" הוארשאי. השתתף בפעילות בזרמים הספרותיים החדשים שבמרכז אירופה ושתלם ואיקלמם בספרות העברית, החל מיצירותיו הראשונות


 שכתב עוד באירופה (הפואמה "ג'ז בנד" ב-1920 בוינה ו"לגיון" ב-1924 בוילנה).

 בסוף 1925 עלה לארץ ושנים אחדות היתה לו העבודה הספרותית טפלה והמאמץ החלוצי הגופני עיקר: עבד כפועל במושבות הגליל, בגבע ובדגניה, בטבריה ובצפת, סלל כבישים ויבש בצות ועבר את הארץ ברגל לארכה ולרחבה, היה זמן-מה חבר בקיבוץ על שם י. ח. ברנר בכרכור (כיום עין שמר). עבד בסלילת כבישים בתל-אביב ובבנין בירושלים.

 ב-1927 הוציא לאור את הפואימה "רעב".

 בסוף 1931 התמסר לחלוציות תרבותית ספרותיתאמנותית, להרכיב באילן הספרות העברית יחור נושא פרחים ופירות לפי טעמו והשקפותיו ויסד בירושלים את הירחון "גזית" המופיע מאז בקביעות בעריכתו (מתרצ"ד ואילך בת"א), תוך מאמציו התמידיים לשמירה על הרמה הספרותית ויפי התוכן והצורה, בלי כל תמיכה ועזרה ממוסד כל-שהוא, בלי זיקה והשתעבדות לזרמים שולטים, בשמירה על עצמאות רוחנית וחמרית. הכרוכה בדאגות ובמאבקים לכיסוי גרעונות ולמנוע את השלהבת מדעוך.

 בירחון זה השקיע את מיטב יצירתו במסה, בשיר ובבקורת. בו הופיעו דבייהם של כ-150 מטובי הסופרים, המשוררים והפובוליציסי'ים מכל הזרמים. הכיוונים וה, גילים" הספרותיים. מקים רב מוקדש בו בכתב ובתמונה לאמנות לכל גילוייה: בציור, פיסיל, גרפיקה, ותיאטרון - העתקים ממיטב היצירות של גדולי האמנים בעולם ושל כ-200 אמנים יהודים. כן הקדיש מקום רב לאמנות העממית היהודית בעבר הקרוב והרחוק בדברים ובהעתקים (מטבע של בר-כוכבא ציורי ביתהכנסת העתיק בדורא-אירופוס שבסוריה, עתיקות הארץ, עיטורי ספרים, בתי כנסיות ותשמיש קדושה מקהלות ישראל בגולה, בתי הכנסיות הבנויים עץ במזרח אירופה, זכר לקהלות ישראל שנכחדו, תוי מנגינות עממיות, ועוד ועוד).

 עם היותו בעל במה לעצמו לא חסך את פרי עטו גם מבמות אחרות ופרסם ממנו ב"העולם". "דבר", "הארץ", "הפועל הצעיר", "כתובים" ובעתונים שונים באידית בפולין ובאמריקה.

 תוך האבקותו על- הוצאת ירחונו הוסיף מאמץ להוציא גם מיצירותיהם של אחרים ומאז קיומה של הוצאת "גזית" העשירה את ארונות הספרים של טובי הטעם במיטב היצירות של סופרים בישראל ובגולה ובנכר, מתקופות שונות, קרובות ורחוקות, יצירית יחידות ומאספים, מקוריות ומתורגמות, בעריכה ובמבואות משלו ומשל אחרים, ספרות יפה בשיר ובפרוזה, מסות, ספרי אמנות בצירות שפע העתקים מן המובחר. בכמה מעבודותיו בתרגומים (מאדאם קירי, נפילת פריז של אליה ארנבורג ובאמנות של אוגנסט חדן) אלה נעזר על-ידי רעיתו <persName>מרים</persName> בת <persName>בנימין שלוסברג</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1807</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1808</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1809 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1809</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1810 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1810</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
