<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3081</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גבריאל צפרוני (צפלביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרע"ו (17.10.1915) בוילנה שבליטארוסיה.

 לאביו<persName> רפאל צפלביץ</persName> (השתתף בצעירותו במבצעים נועזים של המהפכנים הרוסים נגד המשטר הצארי, נתפס יחד עם המהפכן היהודי<persName> הירש לגרט,</persName> שנדון למיתה בוילנה, ואילו הוא נדון למאסר עולם ונשלח לסיביר ומשם ברח לשוייץ) לאמו<persName> מנוחה </persName> בת<persName> גבריאל קולק</persName> (גם היא היתה מהפכנית וגורשה לסיביר ושם נישאה לבעלה).

 ב-1920 עלה לארץ עם הוריו וגמר בי"ס עממי ותיכון בתל-אביב. ב-1927 ואח"כ גם ב-1928 נפצע בהתקפות ערבים בצפון תל-אביב. ב-1932 השתתף ביסוד תנועת הנוער הלאומי.

 אחרי גמרו את בית-הספר התיכון נכנס לעבודה בתור רפורטר בעתונות, ומשנת 1935 הנו עובד בקביעות

 בעתון "הבוקר", מקודם בתל-אביב ומאז מלחמת העולם השניה כמנהל סניף המערכת בירושלים, כתב של עתוני חוץ וסוכנויות טלגרפיות, ובשנים האחרונות משתתף קבוע גם ב"מעריב" וכתבו של "דיילי טלגרף" הלונדוני.

 בשנות המהומות מ-1936 ואילך הצליח פעמים רבות לחדור למקומות סכנה ביפו ולקיים קשרים עם מקורבים לכנופיות הערביות, ולרכוש בדרך זו ידיעות לפרסום בעתונות וידיעות חשאיות לצרכי ה"הגנה''. כן הצליח בשנות מלחמת העולם ליצור קשרים עם ראשי הפקידות הבריטית האזרחית ועם אנשי הצמרת הצבאית של הבריטים ובעלות הברית בארץ ולרכוש ידיעות נחוצות ומועילות להנהגת הישוב ול"הגנה". בשנות המאבק והמחתרת קיים קשרים עם ראשי המשטרה הבריטית וה"אינטליג'נס" והידיעות שרכש בדרכים אלה היו לתועלת ל"הגנה" ולתנועות המחתרת.

 השתתף ביסוד אגודת העתונאים בתל-אביב והיה חבר הועד הראשון שלה. כעת הנו חבר ועד אגודת העתונאים בירושלים, חבר מועדון רוטרי וחבר האיגוד הבינלאומי לעתונות.

 משתתף קבוע בתכנית "שלשה בסירה אחת" בקול ישראל.

 ב-1952 נשא לאשה את<persName> שולמית</persName> בת <persName>רפאל אבולעפיה</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2386).

 בתו:<persName> נעמה</persName> . בנותיו המאומצות:<persName> רות, מרים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3081</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
