<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/678</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/679</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גדליהו שטוצינר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפלונסק, פולין, בשנת תרמ"ו (15.1.1886), לאביו<persName> משה מאיר</persName> , סוחר יערות, נכד ר' <persName>ליבוש</persName> <persName>צונץ</persName> . בשנות המהפכה 1905/6 היה חבר בארגון פועלים בוארשה. ב-1907 יצא לאמריקה והיה חבר "פועלי ציון" בניו-יורק. בשנות 1913/14 השתתף בעבודת תעמולה וארגון ביסוד "אחוזה א' ניויורק", במטרה להכין לחברים נחלת-מטעים בארץישראל שימצאו בה את פרנסתם לכשיעלו להתישב בארץ, והיה מזכיר החברה וחבר הנהלתה עד שנת

 1927. ב-1921 השתתף ברכישת 8000 דונם ליסוד המושבה רעננה ואח"כ גם בנטיעת הפרדסים בשביל החברים.


 בשנת 1927 בא ארצה ובסוף אותה שנה חזר לאמריקה והמשיך בתעמולה בין היהודים להגביר את הפעולה לפיתוח הארץ בשיטת הכנת משקים ונחלות-מטעים באופן מאורגן על-ידי הון פרטי בשביל אנשים הממשיכים לעת עתה בעסקיהם בחו"ל, אך מתעתדים לעלות ארצה לכשיהיה המשק מוכן ומוכשר לפרנס את בעליו.

 בשנת 1930 עלה ארצה להשתקע וב-1931 השתתף מטעם החברה ביסוד המושבה גן-יבנה על 6000 דונם, בנטיעת הפרדסים, סלילת הדרכים והכנת המשקים.

 בפעולות אלה רוכז הון קרוב למיליון דולר ומאות משפחות עלו ארצה והשתקעו ברעננה ובגןיבנה.

 היה בין הפעילים לגאולת 3000 דונם מאדמת אל-חרם וארסוף, שעליה הוקמו שפיים ורשפין ליד הרצליה. יסד בתל-אביב את חברת "הכשרה" בע"מ, שבמשך הזמן גאלה קרקעות על הכרמל, במפרץ חיפה, מזרחית לרמת-גן (אחוזת גן), שטח מאדמת ג'ליל בשביל התישבות עירונית להמשך העיר תל-אביב מעבר לירקון, על הר כנען, ועוד. הקים בנינים בתל-אביב, בטבריה ובהרצליה. משתתף בפעילות הציונית בתור חבר הציונים הכלליים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/678</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/679</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
