<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2468</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גור-אריה שדה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ד אדר תרס"א (18.2.1901) בדובנה שבפלך ווהלין, רוסיה (בין שתי מלחמות העולם פולין). לאביו <persName>אברהם</persName> (פקיד ביערות) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת הרב <persName>שואל גייר </persName> רבה של קהלת אוסטרוז'יץ (ממשפחת <persName>ההו</persName> <persName>רנשטיינים</persName> הנודעים מקיוב וראדומישל).

 למד בחדרים ובישיבות רובנה וברדיצ'ב והשתלם בהשכלה כללית כתלמיד אכסטרני. לימד בבתי-ספר עבריים של "תרבות" בברדיצ'ב, אוסטרוג (אוסטראהא) והושצ'ה. היה פעיל בארגון הציוני "מזרח פערבאנד", ממיסדי "צעירי ציוך באוסטרוג וחבר הועיד הציוני העירוני שם, וב-1921 עבר לעבוד בקרן היסוד בוארשה.

 ב-1922 עלה ארצה ועבד זמן-מה כפועל-רכבת. אח"כ נתמנה למזכיר אגודת פועלי הרכבת, הדואר והטלגרף ונבחר לנציגם במועצת פועלי יפו ותל-אביב.

 נשא לאשה את <persName>יפה</persName> בת <persName>אלכסנדר רוזנברג.</persName>

 בשש שנות פעולתו כמזכיר אגודת פועלי הרכבת וכו' הוכר ככח ארגוני יעיל באיגוד מקצועי ומאז מילא מטעם הסתדרות העובדים הכללית תפקידים דומים באיגודים מקצועיים שונים בתל-אביב, כמזכיר פועלי הדפוס, עובדי בתי אוכל ומלון, עובדי אמנות ובתי קולנוע, עובדי הרפואה. מ-1942 ואילך עוסק הוא בריכוז הפעולות למען היגיינה מקצועית מטעם הועד הפועל של ההסתדרות, וב-1953 נסע מטעם ההסתדרות ומשרד העבודה של מדינת ישראל להשתלמות באוכספורד שבאנגליה בעניני היגיינה מקצועית ובטחון בעבודה, וכעת הנו מנהל המדור של ההסתדרות להיגיינה מקצועית וסוציאלית של העובדים.

 יתר תפקידיו הצבוריים: חבר הנהלת בית החולים "נוה און'', חבר הועד המנהל של התמנעה לילדים שבחיפה. חבר הנהלת המוסד המשותף (של ההסתדרות והתאחדות בעלי תעשיה) להיגיינה מקצועית בתעשיה, חבר מרכז הליגה למלחמה בשחפת, חבר ועד ההורים המרכזי למערכת החינוך בתל-אביב וחבר מזכירות ועד ההורים הארצי.

 פרסם מאמרים ב"קונטרס" ו"דבר" ובחוברות שונות בעניני איגוד מקצועי וחוברות "זהירות" (מטעם המרכז לתרבות והסברה של הועד הפועל של ההסתדרות) לעניני זהירות בעבודה.

 צאצאיו:<persName> נורה</persName> (מורה) אשת <persName>אברהם ליפשיץ, אברהם</persName> (תלמיד בתכניון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2468</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
