<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3122</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גור-אריה איש הורוויץ (בן ישי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראש-השנה תרס"ה (סוף 1904) במוהילובפודולסק (מוהילוב על נהר הדניסטר).

 לאביו הרב<persName> יעקב-שמואל איש הורוויץ</persName> (עיין עליו ערך מיוחד בכרך זה). מצד אביו - נצר מגזע השל'ה הקדוש, ומצד אמו - מגזע המהר'ל (ר' יהודה ליווא בר' בצלאל) מפראג. שמו כשמו ספרו של המהר'ל "גור אריה", באור על פירוש רש"י על התורה. בצוואתו לצאצאיו ביקש המהר'ל לקרוא את בניהם - אם ירצו בכך - בשם ספרו הנ"ל ולא בשמו הפרטי, והצוואה שמרת עד היום.

 למד בישיבת מוהילוב, היה מבחירי התלמידים בה, והוסמך להוראה בעודו צעיר מאד. בעל כשרונות גדולים, ובלמדו באוניברסיטת מוסקבה הצטיין בפרט במדעי המתימטיקה, וכמה מעבודותיו המדעיות עוררו תשומתלבם של גדולי הפרופיסורים.

 לאחר שנתגלו קשריו עם ארגון ציוני-חלוצי במחתרת (עוד בילדותו ספג לתוכו בבית הוריו אהבת ציון, והיה פעיל בין הנוער הציוני בעירו, ובפרט בין בני הישיבה), ואת קשרי מכתביו עם אחיו בארץ-ישראל (הסופר א. ז.

 בן-ישי) שהשתדל בימי ממשלת המנדט וקשיי העליה להעלותו לארץ - נאסר כמה פעמים, נחקר ארוכות אגב עינויים לגלות שמות חבריו-לארגון. מרוב עינויים וסבל גופני ורוחני חלה קשה, שכב זמן ממושך בבית-חולים, נותח ואיבד את כושר עבודתו (שהיה עובד כדי לפרנס את עצמו ולהמשיך למודיו). ניסה לצאת בחשאי ממוסקבה, ששם היה נתון תחת פיקוח חמור של הרשות, ולחזור לעיר-מולדתו, שהיא הגבול הרומני, כדי לעבור את הגבול ולעלות משם לארץ-ישראל. נתפס ונאסר בקיץ 1931, ואחר כך הודיעו שמת בתאונה בשעת בריחתו כאסיר-ציון. תהי נשמתו צרורה בצרור החיים של כל אסירי ציון והמעפילים שמתו על קידוש השם והארץ, ולא זכו לדרוך על סף המולדת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3122</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
