<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5468</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5469 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5469</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5470</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גוסטה רכב (שטרומפף)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בכ"ד אדר א' תרנ"ד (2.3.94) במינכן. לאביה החסיד ר'<persName> צבי </persName> בר' <persName>שמואל שטרומפף</persName> תל

 מיד-חכם ושומר מצוות בקפדנות, ולאמה<persName> רחל</persName> בת הרב ר'<persName> חיים ברייט,</persName> שעסק כל ימיו ברכישת כתבייד וספרים עבריים עתיקים. נדד הרבה וביקר בספריות הנודעות בגרמניה, צפון איטליה, אוכספורד. נפטר בדרכו מאנגליה באמסטרדם ונקבר שם.

 שטיינשניידר מזכיר במחקריו על כתבי-יד עבריים רשימה של כתבי-יד וספרים שברשות ר' <persName>חיים ברייט</persName> מדוקלה. על יסוד כתבי-יד שהיו לפניו התקין ופירש וההדיר את "כד הקמח", ספרו של ר' בחיי בר' אשר (פרשן התורה הנודע, (מאה 14). נדפס בחלקו ע"י

 המהדיר בפירט תר"מ ובחלקו, לאחר פטירתו, בידי חתנו, ר' <persName>צבי הירש</persName> , אביה של גוסטה, בלבוב תרנ"ב.

 סיימה במינכן את לימודיה בבית-ספר תיכון ועבדה שנים אחדות בבית-המסחר הגדול "<persName>אהרן הירש</persName> <persName>ובנו"</persName> בהלברשטט.

 לפני מלחמת העולם הראשונה הצטרפה לחבורה הציונית הצעירה שהתרכזה בברלין סביב<persName> מרטין</persName>

<persName>בובר, קורט בלומנפלד, פליכס רוזנבליט, רוברט</persName> <persName>וולטש, יצחק פייארינג וזלמן רובשוב</persName> (נשיא המדינה <persName>זלמן שזר</persName> ), שרוב חבריה עלו לארץ ונודעו לשם בפעולותיהם.

 מברלין עברה לקופנהאגן ועבדה בחבורה שארגנה וקיימה את הלשכה הציונית המרכזית במשך ימי המלחמה הראשונה בהנהלתם של <persName>ליאון מוצקין, יחיאל</persName> <persName>צ'לינוב וויקטור יעקבסון</persName> . מיד עם גמר המלחמה עלתה לארץ (שבט תר"פ, ינואר 1920, באניה עם <persName>זלמן רובשוב</persName> שבא אז לארץ במשלחת "פועלי-ציון"),

 מהחלוצות הראשונות שעלו לארץ מגרמניה לאחר מלחמת העולם הראשונה.

 תחנתה הראשונה בארץ היתה קבוצת כנרת ועבדה שם כשלוש שנים. אחר כך חברה יחד עם <persName>דוד רמז</persName> , <persName>הלל דן ושמואל מרגולין </persName> בהנהלת "המשרד לעבודות ציבוריות" - "סולל-בונה" ועשתה בשליחות החברה גם בחוץ-לארץ.

 הוזמנה על ידי<persName> ב. כצנלסון</persName> והוציאה בברלין בשנים 1929/30 את "דבר" בגרמנית.

 בנתה וניהלה שבע שנים את בית-החלוצות הראשון בחיפה מטעם "ליגת הנשים למען ארץ-ישראל" בניו-יורק ומועצת הפועלות בארץ. היתה בין מניחי היסוד לספנות העברית; ניהלה את חברת הספנות והדייג "נחשון" מ-1937 עד 1957, החברה אשר יחד עם הסוכנות היהודית ו"החבל הימי לישראל", הניחה את היסוד להברה הלאומית המרכזית לספנות "צים""שהם".

 היתה חברה במרכז מפלגת פועלי ארץ-ישראל והועד הפועל של ההסתדרות.


 בשנים 1936/40 העלתה לארץ את הוריה ואחיותיה ובני משפחת דודה ר' <persName>יהודה ברייס</persName> מנייטרא, וביניהם נכדו חיים הראל איש הבטחון.

 בנה: <persName>אורי רכב</persName> (רמז) נולד בתרצ"א (1931), מהנדס, איש חיל המדע. רעיתו: <persName>שושנה </persName> לבית <persName>שבתאי</persName> ולהם שני בנים ובת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5468</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5469 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5469</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5470</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
