<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 752 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/752</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/753</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/754</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/755</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/756</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/757</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/758</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/759</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/760</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גיטל ברכה דינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה טופצ'יב, ליד בריאנסק, רוסיה, בשנת תרמ"א (1881), לאביה ר' <persName>יוסף נחום שלזינ</persName> גר, סוחר. עברה עם הוריה לאודיסה, והתחנכה חינוך יהודי מסורתי ילמדה דוסית בבית-ספר. בתרנ"ט נישאה <persName>ליצחק יעקב דינוביץ</persName> מפינסק, שהיה סוחר באודיסה.

 אחרי הפרעות באודיסה בראשית שנת תרס"ו עלה בעלה בחנוכה תרס"ז ירושלימה והיא נשארה חדשים אחדים באודיסה וניהלה לבדה את הבית ואת ביתהמסחר ואח"כ עלתה עם חמותה וילדיה ירושלימה, התישבו בעיר העתיקה ויסדו וניהלו את בית-המסחר הסיטונאי היהודי הראשון למכולת ליד בית הכנסת "החורבה" ברחוב היהודים, והנהיגו בו שכלולים שלא היו נהוגים בענף זה לפניהם. בעלה ניהל את הקשרים עם פירמות-חוץ, והיא ניהלה את המכירה. הצטיינה בכשרונות מסחריים ובמרץ רב. ביתה היה פתוח למבקשי עזרה והיא ובעלה הרבו לתת צדקה בסתר,

 וביחוד למוסדות תורה וחסד וללומדי תורה, ועזרה בגמילות חסד לסוחרים זעירים ולנצרכים אחרים.

 במלחמת-העולם הראשונה הרבו יותר לעזור לנצרכים, בהתאם לגודל המצוקה, ואח"כ, כשנגזרה עליהם גזירת גירוש מן הארץ בגלל נתינותם הרוסית וכבר הובלו ליפו להגרש באניה מצרימה, פעלה במרץ רב, פיזרה מטבעות זהב על ימין ועל שמאל


 ועד לפני המצביא ג'מאל פחה הגיעה והצליחה להשיג את ביטול הגזירה.

 אחרי מות בעלה בתשרי תר"פ הוסיפה לנהל את בית-מסחרה ולשכללו, ניהלה עסקים בהיקף גדול עם פירמות יהודיות וזרות ודיבורה היה נאמן כמו כתוב וחתום. נתקבלה בין הראשונים כחברה בלשכת המסחר הירושלמית (האשה הראשונה והיחידה בין חברי הלשכה). בימי הפרעות היתה מעודדת את יהודי העיר העתיקה ואת ביתה והטלפון של בית-מסחרה (הטלפון הראשון, ואז היחידי, ברחוב היהודים) מפרה לרשות אנשי ההגנה. אחרי מהומות תרפ"ט, כשיהודים רבים עזבו את העיר העתיקה וגם המסחר עבר אל העיר החדשה, פתחה סניף לבית-מסחרה בנחלת שבעה, אך הוסיפה לקיים את חנותה ואת דירתה בעיר העתיקה, ולמרות שידולי בניה ומכריה סירבה לעזוב את מקומה ברחוב היהודים.

 כשהחלה תקופת המהומות בתרצ"ו יצאו בניה לדור בעיר החדשה וגם היא יצאה עמהם, אך יומיום הוסיפה להכנס לעיר העתיקה ולנהל את ביתמסחרה שם. לבסוף הוכרחה מחמת מחלה לנטוש את עסקה בעיר העתיקה ולהסכים לבניו בית בשבילה בעיר החדשה לדירה ולעסק ולמחסנים.

 נפטרה בירושלים, ט' אדר תרצ"ט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 752 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/752</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/753</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/754</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/755</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/756</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/757</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/758</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/759</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/760</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
