<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2234 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2234</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גיאורג זינגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-6.8.1909 בפראג, בירת צ'כיה, לאביו<persName> נתן</persName> (סוחר אריגים, ממשפחה מוסיקלית) ולאמו <persName>אולגה</persName> לבית <persName>קארפלס.</persName> בן 12 החל לנגן בפסנתר ובן 14 כבר ניגן בפומבי בתור סוליסט רסיטאלים קונצרטיים. אחרי גמירת המחלקה הששית של הגימנסיה עבר לקונסרבטוריון הפראגאי, למד קומפוזיציה וניצוח וקיבל פרס ראשון בסיימו את לימודיו ב-1927.

 נתקבל בתור מנצח לתיאטרון הגרמני בפראג בהצגות מחזות, אופרות ואופרטות ופעל בו ארבע שנים. ב-1931 הוזמן לתפקיד מנצח באופרה העירונית בהאמבורג ותזמרתו נשתבחה בהרכבה וברמתה. בניצוחו הוצגו שם 60 אופרות עם טובי הסוליסטים המפורסמים בעולם בזמרה ובנגינה בכלים שונים.

 משעלה היטלר לשלטון חזר לצ'כיה ושימש בתפקיד מנצח בשנות 1934 - 1939 בתיאטראות בערים טפליץ-שיינאו, מוראבסקה אוסטראבה, ברנו ופראג.

 נשא לאשה את הזמרת <persName>חנה </persName> בת<persName> קארל נאחר</persName> .

 כשפלשו הנאצים לצ'כיה במרס 1939 נמלט מפראג בדרך מלאה הרפתקאות וסכנות. הפליג עם רעיתו בספינת המעפילים "טיגר היל" ואחרי ארבעה חדשי נדודים בלב ים תוך רעב ומחלות הגיעו לחוף תל-אביב ביום פרוץ מלחמת העולם ב' (1.9.39).

 הופעתו הראשונה היתה על במת אולם ישה חפץ בביצוע קונצרט של האופרה "טרובאדור", אח"כ הופיע בפסטיבלים ובנגינת שני פסנתרים, ובמשך הזמן היה ממנצחיה התדירים של התזמורת הארצישראלית והופיע בה גם כסוליסט. בשנות מלחמת העולם ניצח על התזמורת גם בהופעותיה במצרים ובבירות. ליוה בקונצרטים וברסיטאלים את גדולי הזמרים העולמיים והמקומיים. בשנות 1947-1940 ניצח גם על "האופרה העממית" שהיה ממיסדיה. כן ניצח פעמים רבות על שי

 דורים מוסיקליים ב"קול ירושלים" המנדטורי ואח"כ ב"קול ישראל". בשנים 1947 ו-1948 הוזמן כמנצח אורח לפראג, וינה, רומא, טורינו ומילאנו, שם פעל גם בשידו

 רים מוסיקליים, ביצע מיצירות מחברים ארצישראליים ועשה להם פרסום בעולם. בשנים האחרונות הוא מנצח תדיר גם באופרה הישראלית. גם בהופעות אורח בצרפת זכה להצלחה, וכן הוזמן על-ידי חברה עולמית לתקליטים לנצח על הקלטת יצירות מפורסמות.

 פרסם מאמרים על מוסיקה בעתוני צ'כיה וב"ידיעות היום" (הגרמני) בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2234 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2234</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
