<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/129</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/130</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גיטלי בנדל</persName>

</head>
         <div><p> (נקראה בשם: "<persName>הנסיכה המולדובנית</persName> "), נולדה בדורוהוי, רומניה, ה' אייר תרל"א (1871), לאביה הגביר ר'<persName> שמעון בלומר</persName> , שהיה מפורסם כבעל צדקה ומכניס

 אורחים, ואדמו"רים לעשרות עם חסידיהם התארחו בביתו. קיבלה חינוך יהודי טוב והשכלה ברומנית ובגרמנית, סיגלה לה סגנון יפה בכתיבה, חוננה בכשרון לרקוד אמנותי והשתלמה בבית ספר לאמנות הריקוד.

 בתרמ"ה נסע ר' שמעון עם אשתו ובת-זקוניו לבקר בארץ-ישראל, ולפני צאתו פקד על הנאמן המנהל


 את ביתו, שאם יבוא איזה אדמו"ר, יכניסו ויארחו בהרחבה, דבר לא יחסר, כאילו בעל-הבית עצמו מקבל את פניו. מבירות רכבו לצפת ומכאן יצאו לבקר את בני ארצם, העובדים את האדמה כמו "צאראנים" (אכרים) בכפר הסמוך ראש פנה. כאן דבקה ניפיש הנערה הצעירה בחיי האכרים היהודים והחליטה להצטרף אליהם. היא נישאה <persName>לשלמה שניאור זלמן</persName> בן ר'<persName> צבי</persName> , ממיסדי ראש פנה, בנו של גביר-לשעבר ברומניה, מוסמך לרבנות, מצד אביו נצר מבית דוד ומצד אמו נצר מגזע בעל ה"תניא".

 שבעה ימים חגג הגביר את חתונת בת זקוניו בצפת ולכל ערב היו עולים שמה אנשי ראש פנה לשמח חתן וכלה, ואח"כ חזר הוא ואשתו לרומניה וגיטלי ירדה לראש פנה, גנזה את בגדיה ותכשיטיה היקרים בארגז בעל שלשה מנעולים, לבשה שמלת-בד פשוטה והחלה לעבוד כנשי שאר האכרים. היא יסדה יחד עם<persName> זיסל פרידמן, מלכה רובינשטיין, איקי ברנשטיין</persName> וחמותה<persName> אסתר</persName> את האגודות "עזרת נשים" (לעזרה לנצרכים) ו"חברת לינה" (לטיפול בחולים), ויחד עם חמותה ניהלה את העבודה בהן ושקדה לעשות טוב וחסד. אך קשה היה לה מאד להסתגל לחיי-העמל ונוסף לכך מתו ארבעה ילדיה זה אחר וזה, ובכל זאת החזיקה מעמד ובכל ערב ראש חודש היתה עולה לבית-הקברות יחד עם איקי ברנשטיין, שגם לה היו שם ילדים, והיו מישרות את תלי הקברים ומוסיפות עליהם אבנים, למחסה ליקיריהן מפני תנים וצבועים.

 הדבר נודע להוריה, ולפתע באו ביום קציר חטים, בעת שבעלה היה בעבודה בשדה רחוק מהמושבה, והזמינוה לקחת בגדים אחדים ואת ילדתה, בת 11 חודש, ולנסוע עמהם לנוח ימים אחדים בביתם בצפת. בדרך עקפו את העיר והוליכוה דרך עכו לבירות והעלוה על האניה, כדי להכריח את בעלה שיבוא אחריה לחיות עמה בנחת ברומניה. כשטלטלה הסערה את האניה בים השחור נדרה בלבה, שאם יסרב בעלה לבוא אחריה תשוב היא אליו. וכך היה. אז מכר אביה את כל אושר לו, רק את הבית להארחת האדמו"רים השאיר בידי הנאמן, ועלה עם אשתו להשתקע בצפת, הקים לחתנו בית-מסחר גדול והכריחו לעזוב את המחרשה ולהיות סוחר בצפת. חדשים אחדים טולטל בעלה בין האהבה לאשתו ובתו ובין האהבה לאדמה, ובסוף ברח לראש פנה וחזר אל המחרשה. אז באה אשתו אחריו עם הילדה, ואחריה באו גם הוריה והשתקעו בראש פנה.

 היא המשיכה לעבוד ולעמול ולעשות טוב וחסד. לבסוף תקפה אותה מחלת סרטן והיא נפטרה בירושלים, כ"ה תשרי תרצ"ג.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/129</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/130</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
