<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/600</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/601</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גצל אליקים פרל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפודהאייץ, מזרח גליציה, בשנת תרכ"ז (1867), לאביו ר' <persName>שמואל זנוויל</persName> . למד בחדרים ובישיבת הרב לילינפלד בעיר זו והיה מבחירי תלמידיו. נשא לאשה את<persName> ביילה</persName> בת ר'<persName> יוסף יצחק הכהן</persName> <persName>יודנפריינד</persName> ועסק בבנקאות כבעל ומנהל "בנק קרדיטובה" בפודהאייץ.

 למרות מצבו החמרי והחברתי הטוב עלה עם משפחתו באייר תרנ"ח לארץ ישראל. הצטרף למיסדי המושבה הקטנה מחנים בגליל העליון והשקיע בה את בל הונו ומרצו. הסתגל לעבודה החקלאית בתנאים הקשים, כמו אכר מלידה, וכדי להקל על חבריו המתנחלים את החיים במושבה קיבל על עצמו לשרת את צבורם בתור חזן ושוחט (הוא הוסמך לשחיטה ובדיקה עוד בעת למדו בישיבה, אך לא השתמש במקצוע זה לשם פרנסה), וקולו הנעים נתחבב על. שומעיו ומי ששמע פעם את תפלתו


 השתוקק לשמוע אותה שנית. היה אדם עליז, שופע אמונה ובטחון והשתדל לנסוך מרוחו על יתר המתבחלים, שהיו מדוכאים ומיואשים בגלל פגעי מלריה וחוסר מים. גם הוא סבל מפגעים אלה, ואחרי שיתר המתנחלים עזבו את המקום נשאר הוא בין האחרונים שניסו להחזיק מעמד אך בסוף הוכרח גם הוא לעזוב את המקום, לבל ישאר שם בודד עם משפחתו, ועבר לצפת.

 הביא לצפת כלים ומכונות וסידר בית-דפוס, שממנו התפתח דפוס "הגליל" בצפת ובטבריה.

 בתרס"ג הוזמן לאמריקה למשרה של חזן ושוחט בתנאים טובים. אך כשנסע שמה וראה כי שם אין הדור הצעיר מתחנך כראוי ברוח היהדות, חזר ארצה עוד באותה שנה והתישב בצפת.

 אחרי שפגעו בו אסונות משפחתיים (אשתו ובתו נתעוררו) ומצב בריאותו נתרופף מאד, עד כי הרופאים פקדו עליו במפגיע לעזוב את הארץ, חזר לפודהאייץ. שם נפטרה אשתו ביום כ''ז חשון תרע"ג. סבל את התלאות והנדודים, שהיו מנת חלקם של יהודי מזרח-גליציה במלחמת-העולם הראשונה, הסתדר בחיים החדשים אחרי סיפוח המקום למדינת פולין העצמאית. אך געגועיו לארץ-ישראל לא הרפו ממנו, ובעזרת בניו <persName>זאב ונחום</persName> קיבל רשיון-עליה, חזר ארצה בתרצ"ג ובילה את ימי זקנתו בלימוד תורה בצפת.

 נפטר בצפת, כ"ד טבת תש"א.

 צאצאיו: <persName>משה</persName> (באמריקה),<persName> זאב</persName> (בעל מלון בצפת), <persName>שושנה</persName> (מתה בגרמניה), <persName>פועה</persName> (באמריקה),<persName> נחום</persName> (בעל מלון "ציון" בצפת),<persName> גרשון</persName> (באמריקה), אליעזר (בצפת).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/600</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/601</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
