<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3165</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3166 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3166</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3167</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גרשון הנדל</persName>

</head>
         <div><p> נולד באוסטרולנקה, מחוז ביאליסטוק (פולין), בל"גבעומר תרע"ד (13.5.1914).

 לאביו <persName>אליעזר-דוד</persName> ולאמו<persName> רבקה-דבורה</persName> בת <persName>שמואל</persName> <persName>סגל </persName> (ממשפחת רבנים ושו''ב).

 למד ב"חדר", ישיבה, ובבית-מדרש למורים בוורשה.

 בהיותו עוד נער הצטרף לתנועת "השומר-הצעיר" ואח"כ ל"השומר-הלאומי" וסיים קורס-מרכזי למדריכים מטעם תנועה זו.

 בהשפעת המאורעות תרפ"ט (1929) בארץ-ישראל הצטרף לתנועת-ז'בוטינסקי, שהעלתה אז את התביעה להקמת כוח יהודי צבאי קבוע בארץ, להגנת הישוב העברי.

 משנת 1930 מילא תפקידי פיקוד שונים בבית"ר בגליל-וורשה ובבירת פולין גופא: מפקד סניף בית"ר ברדזימין, מפקד בית"ר במחוז רדזימין, מפקד בית"ר

 וורשה-מזרח ומזכיר מפקדת גליל-וורשה, שהיתה הגוף הממונה על כ-150 סניפי בית''ר בגליל הגדול ביותר במדינה.

 החל משנת 1932 פרסם מאמרים, על נושאים אידיאולוגיים-ציוניים וחינוכיים בעתון "המדינה" בוורשה, בעריכתו של <persName>אייזיק רמבה</persName> ובהשתתפותו הקבועה של <persName>זאב ז'בוטינסקי.</persName>

 יצא תכופות למסעי-ביקורים בעיירות שבגליל-וורשה והרצה באסיפות נוער. משנת 1934 פרסם רפורטז'ות ורשימות, על ההוי של חיי היהודים בעיירות, בעתוניהצהרים בוורשה "ראדיא" (הוצאת ה"מאמענט") ו"היינטיגע-נייעס" (הוצאת ה"היינט") בחתימות "ג. ה.", "העגע" ובשמו המלא.

 בשנת 1936 נתמנה כמזכיר הסוכנות לעתונות "פ. א. ד." (לא לערבב בשם "פאט", שהיתה סוכנות ידיעות ממשלתית), שסיפקה ידיעות לכל העתונים היהודיים בבירת פולין ולעתונים הפולנים הליברליים.

 בשנת 1939 עלה לארץ באנית המעפילים "פאריטה", שהיתה אנית המעפילים הראשונה, שהגיעה לחופי תלאביב, על 900 מעפיליה, <persName>כעליה בלתי-ליגלית הפגנתית,</persName> במקום השיטה של הורדת מעפילים בחשכת הליל מהאניה בלב הים והעברתם משם לחוף. עגינתה של האניה "פאריטה" על שפת-ימה של תל-אביב, מול מלון "ריץ" לשעבר, הפכה אז למאורע בישוב ורבבות תושבי העיר-העברית חזו בהורדת המעפילים ע"י שוטרים יהודים ובריטים, בעזרת צעירי תל-אביב.

 החל משנת 1941 היה חבר מערכת "המשקיף'', עד לסגירת העתון בשנת 1948.

 הצטרף לאצ"ל ומשנת 1943 השתתף בקביעות בעתון <persName>"חרות" הבלתי ליגלי,</persName> שנדבק על קירות הבתים בארץ, ופרסם בו בקביעות את החומר והאינפורמציה שהצנזורה הבריטית פסלה אותם בעתוני הארץ, כדי להעלים זאת מידיעת הישוב ומדעת-הקהל העולמית.

 בשנות המאבק של המחתרת הלוחמת חש לכל מקומות התורפה ומקומות-הפעולה, כדי להביא אינפורמציה מושלמת על המתרחש לעתון "המשקיף". מילא את תפקידו זה תוך סיכון החיים ובכמה מקרים <persName>שימש כמטרה</persName>


 ליריות של שוטרים בריטיים ובנס ניצל ממוות בטוח. באחד מלילות העוצר, כשנזדמן במונית לרגל התפקיד העתונאי, יחד עם העתונאי<persName> י. אייזנברג</persName> מ"הבוקר" <persName>ושריה</persName> <persName>שפירא</persName> (כיום במערכת "ג'רוסלם-פוסט"), ליד בית-הדר בתל-אביב, בו שכנה אז מפקדת הצבא הבריטי - פתחו אז בדיוק אנשי אצ''ל ביריות על בית-הדר. מעמדות הבריטים הבריטים על גג הבנין הומטרו יריות על המונית של העתונאים, מתוך הנחה, שבה נמצאים המתקיפים. <persName>הנדל</persName> ושני חבריו הספיקו להמלט מהמכונית ולמצוא מחסה בבית סמוך, אך המונית נוקבה ככוורת.

 בשנת 1943 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>דוד הנדלסמן.</persName>

 הוזמן פעמים אחדות לחקירות לבולשת-הבריטית ביפו, כחשוד בהשתייכות לאצ"ל והוצאה נגדו פקודתמאסר. רק הודות להתערבותו של ידיד מעתון "דבר" בוטל צו-המאסר.

 מאז שנת 1949 חבר מערכת "הבוקר'', בו הוא מטפל בשטח הרפורטז'ה-הציבורית ומפרסם רשימות בחתימת: <persName>ג. הל; ה. גרשון ; ג. אבי-דוד.</persName>

 כן השתתף, ערב קום המדינה וזמן-מה אחרי-כן, בעתוני-הצהרים "ידיעות אחרונות" ו"מעריב".

 חבר ועד אגודת-העתונאים בתל-אביב ובמשך כמה שנים כיהן כיו"ר סקצית הרפורטרים באגודת-העתונאים.

 צאצאיו:<persName> דוד, אסתר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3165</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3166 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3166</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3167</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
