<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2271</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גרשון לוין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וולוז'ין</placeName> בשנת תרכ"ה (1865), לאביו <persName>אברהם</persName> ולאמו <persName>לאה.</persName>

 קיבל חינוך יהודי-דתי מסורתי בישיבות ואלוז'ין ובריסק.

 עלה ארצה בשנת התר"ן (1890).

 בארץ שררה אז שמחת קנית אדמת "דוראן" ויסודה של רחובות עליה, שבאה לאחר הקפאון הזמני,

 שלרגליו נעצרה התקדמותו של הישוב באמצעה. לרחובות התחיל נוהר זרם הפועלים העבריים וגם הוא נסחף בו ויהיה לפועל חקלאי במושבה. נטע כרם, את כרמו של קאהן (אחיו של יהודה-אידל צלליכין, הבילו"יי), ואח"כ היה לשומר במושבה.

 נשא לאשה את <persName>בתיה</persName> בת<persName> נחמן קפלן</persName> , וחתונתו

 היתה למאורע ברחובות. כי היתה החתונה הראשונה במושבה. כולם, כפועלים, כתושבים ואזרחים השתתפו בה בהתלהבות נעוריהם.

 מאורע רב ערך שני, שכל בני המושבה לקחו חלק בו, בבחינת הילולא צבורית, היתה העברת צריפו מן החצר של קרלינסקי שם הוכן, חוברו דפתנותיו אף גם גגו הושם עליו, - אל המגרש שרכש בפנת הרחובות "יעקב" ו"נורדאו" (אז עוד טרם נקבעו השמות האלה עליהם).

 כ-3 שנים נשארו הוא ואשתו ברחובות, ולאחר מכן עברו לראשון-לציון, שם נכנס ליקב, לעבוד בו כפועל שחור.

 ביקב כיהן אז כיינן-ראשי הצרפתי ברוצ'ינאר, וחניך הישיבות נשא חן בעיניו, בהרגישו בו נטיה נפשית והבחנה בתעשית היין. ויקבלו תחת חסותו וילמדו את התעשיה לפרטיה. ובמשך השנים התמחה עד כדי היותו ליינן הראשי ליקבי ראשון-לציון וזכרוןיעקב, אחרי מרדכי פלפול ובמקומו, בשנת 1905. אח''כ היה גם יינן הסניף ברחובות. במשך כל זמן טפלו בתעשית היין לא הפסיק מתלמודו, ולא אמר די, הוא שיפר, שכלל את התעשיה שיצאו לה מוניטין בכל העולם. הצטיין בכשרון הטעימה Degusteur() ופעל הרבה בשיטת ייצור היינות באקלים הארציישראלי. הוא היה במלוא מובנה של המימרה "האיש שעשה את עצמו". כמו כן נתקיימו בו דבריו של רבי עקיבא: "הרבה למדתי מרבותי, הרבה מחברי ויותר מכלם - מתלמידי", ולא התבייש כלל ללמוד אף מתלמידיו. אף גם הקים תלמידים שירשו את מקומו והלכו בדרכיו לאחר צאתו לפנסיה.

 היה בין עשרים החברים, שיסדו בראשון-לציון ב-18.2.1930 את ה"קפה חקלאית ראשון-לציון, אגודה הדדית בע"מ" בראשותו של מנשה מאירוביץ.

 יוסף ויץ נעזר על ידו בחומר אשר קבל ממנו בפרטי תעשית היין בארץ בספרו "הגפן". היה גם חקלאי ברחובות בעל כרמי גפנים ושקדים בה.

 נפטר ברחובות ביום א' אדר תרצ"ט (20.2.1939). רעיתו בתיה נפטרה ביום כ"ד אלול התרצ"ד (1934), שניהם נטמנו בבית--העלמין ברחובות.

 בנם: <persName>משה</persName> (חקלאי ברחובות, חבר "המועצה לשיווק פרי-הדר").

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2271</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
