<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4308 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4308</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4309</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4310</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4311</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גרשון פליישר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסרעט, בוקובינה (אוסטריה. כיום רוסיה

 רומניה) בשנת תרנ''ג (1893).

 לאביו <persName>אלכסנדר</persName> (זיסי) <persName>פליישר</persName> ולאמו <persName>פייגה</persName> בת <persName>רחל לאה קצר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי, למד בבי"ס ממשלתי, גמנסיה.

 היה חבר הנוער של "פועלי ציון.

 בשנת תרע"א (1911) עלה לארץ.

 עבד זמן מה ביקב, עבר לרחובות ונתמנה כשומר תחת הנהלתו של<persName> מנדל פורטוגלי</persName> . עסק בשמירה בחבר "השומר" (עד 1920) בראשון-לציון ובגליל.

 אחרי מקרי הרצח של<persName> משה ברסקי</persName> ע"י דגניה (22.11.1913) <persName>ויוסף זלצמן</persName> ע"י כנרת (24.11.1913) ו<persName>יעקב</persName> <persName>פלדמן</persName> (חבר "השומר") מסג'רה ע"י ערביי לוביה (8.12.1913) הוחלט ב"השומר" שיש לנקוט כדי לחדש את כבוד השומר העברי, שירד במקצת משום פיזור חבריו בשומרון וביהודה. הוחלט להקים "קבוצת רועים" שתאחד במעשיה את כיבוש המרעה עם ההגנה על המרחב. לשם זה נבחרו בפסח תרע"ד (אפריל 1914) באסיפה הכללית השנתית של "השומר" בתל-עדשים, ארבעה צעירים שילמדו את תורת המרעה ממקור ראשון, מהרועים הערבים. ורק לאחר מכן להציע את שירותם לאיכרים הערביים, בהופיעם לפניהם, כ"רועים ותיקים לאיכרים העבריים, בהופיעם לפניהם, כ"רועים ותיקים ומנוסים''.

 הארבעה היו: <persName>גרשון פליישר</persName> הנ"ל,<persName> צבי בקר, דוד</persName> <persName>צלביץ ואריה אברמזון</persName> . וכך הוקמה אז קבוצת "הרועה'' <persName>שפליישר</persName> היה מיוזמיו.

<persName>פליישר ואברמסון</persName> יצאו ללמוד ב"ערב תורכמן", כל אחד לחוד.

 אחרי ש"למדו את התורה'', קבלו את עדר הבקר של חישוב החקלאי "בית-וגן" בגליל התחתון (בתחום "יבנאל", 11 קילומטר בכביש כפר תבור-כנרת).

 בינתים פרצה מלחמת העולם הראשונה (1914).


 גויס לעבודה בצבא (סוכרה) בסיני. כעבור זמן הצליח לברוח משם,

 בראשית 1915 עבר עם כמה מחבריו "בקבוצת הרועים" להתישבות במתולה. ובאותו זמן עברה קבוצת חברים מ"השומר" להתישבות בתל-חי.

 כעבור זמן התפלגה הקבוצה והוא חזר לכנרת כרועה.

 בכנרת (המושבה) היה ממונה על מחסן הנשק. כשהצבא התורכי חיפש אחרי <persName>יוסף לישנסקי</persName> (איש "נילי") ערכו חיפוש גם בכנרת. נאסר והוכה - שיגלה את מחסן הנשק. חבריו העבירו רובה אחד בשדה ליד עץ, ורובה זה מסר בכדי להיפטר מהחיפושים והמכות.

 בראותו ששמו בין אלה שהצבא התורכי מחפש כחבריו של<persName> לישנסקי</persName> , החליט להתגייס כנתין אוסטרי לצבא (בכדי להיפטר מהרדיפות) האוסטרי שע"י הצבא התורכי. עבר לבירות שבלבנון ופנה לקונסול האוסטרי וזה העבירו לחלב שבסוריה. שם נאסר, היות ושמו היה בין החשודים ברשימת חברי <persName>לישנסקי</persName> . הובל לדמשק ונאסר בבית הסוהר<persName> חאן-אל באשי.</persName> שם מצא חברים מ"השומר" שמסרו לו, שבמאסר זה, אין מכים... מדמשק הועבר לקושטא, בדרך הצליח לברוח עם כמה מחבריו והגיע לבירות. משם בסירה לצידון, ומצידון הגיע לחיפה (1918 ו-1917) ומצא בארץ את הכובש הבריטי. התגייס לגדוד העברי 40 רויאל פיציליערס, בספרנד (צריפין).

 יום אחד הופיע בגדוד <persName>שמואל'יק</persName> הפטר וביקש לכנס פגישה דחופה של חברי "השומר" הנמנים עם הפלוגה. בין המשתתפים היו: <persName>אליעזר קרול, יוסף חריט, יעקב</persName> <persName>אברמזון, שמעון דרוקר ופליישר</persName> הנ''ל. מטרתו היתה להסביר את מצב הבטחון המתוח בארץ. וביקש מהם להתחיל מיד בריכוז נשק כדי לצמד בו את הישובים. במושבה באר-יעקב סדרו חדר מיוחד לריכוז הנשק ש"יוציאו" מסרפנד, שם חנה אז הגדוד העברי. על החדר שמרה החברה <persName>צפורה דרוקר</persName> , וכשהגדוד עבר לחיפה

 השתמשו לשם כך בדירתה של החברה <persName>חיה קרול</persName> (אשת <persName>אליעזר קרול)</persName> , שהתגוררה אז בחיפה. כל פעם שהצטבר מלאי ניכר של רובים וכדורים היו טוענים אותם בעגלות ומעבירים ל"תל-עדשים", ששימשה אז תחנת ריכוז. משם סופק הנשק לישובים שונים לפי תכנית ערוכה מראש.

 לימים הועברו מרפיח לצריפין (סרפנד), מיד התקשרו בתל-אביב עם חברם<persName> ישראל ומניה שוחט</persName> (ראש "השומר''), שהם כיוונו את פעולת הרכש והעברתו למקומות ייעודו.

 אחרי ששוחרר מהגדוד העברי עבר למושב "שרונה" בגליל התחתון כרועה צאן ובקר.

 באפריל 1921 הזמין אותו<persName> ישראל שוחט</persName> לת''א לשם סידור תעודתו, לשם נסיעה לוינה (אוסטריה) לשם רכישת נשק בשביל צרכי ההגנה בארץ. <persName>שוחט</persName> מסר לידו 18 לירות מצריות (מיום הכיבוש עד 1927 השתמשו בא"י בכסף מצרי. מ-1927 הופיעו מטבעות וכסף מנדטורי), סכום שבקושי היה בו כדי הוצאות הדרך לוינה.<persName> שוחט</persName> פקד עליו (כחבר "השומר") לצאת תיכף לדרך. קנה כרטיס אניה לטריעאסט והצטייד במזונות שהספיקו לו לכל ימי ההפלגה בים. מטריעסט נסע לוינה כשבכיסו לא נותרה אלא מחצית הלירה בלבד. בהגיעו לוינה היתה ראשית דרכו למשרד הא''י. הראשון שהקביל את פניו היה <persName>נטע הרפז.</persName> אחרי <persName>שהרפז</persName> שמע ממנו את מטרת נסיעתו ומצב "קופתו" נתן לו 5 לירות סטרלינג שהפקיד אצלו <persName>אפרים בלוך-בלומנפלד</persName> לרכישת נשק. ממשרד זה הלך למשרד הברית העולמית של "פועלי-ציון", שם מצא את החברים<persName> ברל לוקר ושלמה קפלנסקי, זאר, אהרנרייך</persName> ועוד. הוזמן להרצות על המצב בא"י, אחרי שבימים ההם הסתננו ידיעות על אי-שקט הגובר בארץ.

 למחרת הרצה לפני חברי משרד הברית על מצב הבטחון בארץ ועל בעיות ההגנה. הרחיב את הדיבור על התכניות לרכישת נשק בחוץ-לארץ, והדגיש, שאין ההצלחה מובטחת אלא בעזרתם הנאמנה של כל חלקי התנועה בחוץ-לארץ. חברי משרד הברית חייבו את התכנית בכללה והבטיחו לעמוד לימינו ככל אשר יוכלו. בו במקום הוחלט על יצירת קרן למימון קניות נשק. החבר זאר, שעמד לצאת לבלגיה, הבטיח לפעול שם למען הקרן. גם <persName>אהרנרייך</persName> , שהתכונן לצאת לצרפת, הבטיח להפעיל את החוגים של התנועה למען קרן הנשק. למחרת הפנה אותו החבר <persName>שלמה קפלנסקי</persName> לאחד מעשירי וינה לשם קבלת תרומה ראשונה לקרן. וזה תרם 40 ליש"ט, ממקור זה, רכש מעט נשק והעבירו על ידי קבוצת חלוצים שעלו לארץ. באותו זמן התקשר עם <persName>שמואליק הפטר, </persName> שעשה אז בשליחות "החלוץ" בפולין, ותבע ממנו גיוס עזרה כספית למימון פעולתו, וזה הבטיח להעביר מיליון מרקים פולניים. באותם הימים נזדמן לוינה הח' <persName>יעקב פרוז'נסקי</persName> בדרכו מאמריקה, העתיר עליו, שיסע לרומניה לשם גיוס אמצעים להגנה. תוך זמן קצר נתקבלו כספים מלונדון מאת <persName>שלמה קפלנסקי</persName> , מבלגיה ומצרפת, באמצעות <persName>זאר</persName> <persName>ואהרנרייך.</persName> משלוחי הנשק הועברו על פי כתובות שונות והגיעו ל"הגנה". מבחינה טכנית סודרו רוב העברות הנשק בתוך מזוודות גדולות עם תחתיות-כפולות, שבתוכן הוסתר הנשק. עם ריבוי המשלוחים אירגן יחד עם <persName>רבקה</persName>


<persName>הוז</persName> (אחות <persName>משה שרת</persName> . ראה כרך ג', עמוד 1350). את המשלוח הגדול שהכיל 100 יחידות נשק העבירו בתוך 20 מקררים. במשך הזמן קבלו מ<persName>מניה שוחט</persName> שנמצאה בשליחות ההסתדרות בארצות הברית סכום של 4000 דולר. בסכום זה רכשו מטען חשוב של נשק.

 משלוח הנשק באריזה בתוך הכתרות לפי המען של הח' <persName>יהודה וולפסון</persName> בתל-יוסף, ותעודת המשלוח למשרד המכס נשלחה על שמו של<persName> יצחק רוזנברג</persName> בחיפה. מטען הכוורת הגיע בשלום לרציף חיפה, אולם כאן אירע, שכוורת אחת נתפרקה מחמת כובד המטען שהוסתר בה. הכדורים התפזרו על פני הרציף ועוררו מיד את תשומת לבה של משטרת הנמל. כל המשלוח עוקל על ידי השלטונות הבריטים. לפי הצעתו של הח' <persName>משה ז'לודין</persName> שהגיע לוינה, הוחלט למסור לדודו שגר סמוך לביאליסטוק, להסתיר את הנשק והכדורים באבני-ריחים שדודו מייצר. ההצעה נתקבלה ואבני הריחיים נוצקו מחומר מיוחד ובתוכו הותקן חלל ריק ששימש מקום סתר לנשק. הריחיים נשלחו כסחורת-מעבר לנמל בירות (לבנון), כשמקום ייעודה הוא כפר גלעדי. המשלוח הגיע לתעודתו ללא תקלה. וכך המשיך בפעולתו בהצלחה.

 בעקב כשלונם במשלוח הכוורות לחיפה - שנתפסו, נתבקשה המשטרה הוינאית מטעם השלטונות הבריטים בא"י לעקוב אחר קבוצת הישראליים, המספקת נשק אוסטרי להגנה. <persName>אליהו גולומב לוי אשכול</persName> (אז - שקולניק) <persName>ופליישר</persName> ועוד כמה חברים נאסרו. בחקירה טען <persName>פליישר</persName> לזכותו, כי הוא סוחר פשוט ואינו עוסק אלא במקח וממכר. אחרי ישיבה במאסר של כמה שבועות - שוחררו כולם מהמאסר, בתנאי שיעזבו את אוסטריה.

 אחרי הכשלון באוסטריה העתיקו את מרכז הפעולה לקושטא ולברלין. <persName>פליישר</persName> הגיע לקושטא בעיצומה של מלחמת תורכיה-יוון. בני בריתה של תורכיה סיפקו לה ציוד צבאי לרוב וניתנה <persName>לפליישר</persName> וחבריו הזדמנות בלתי-שכיחה לרכוש נשק בכמויות גדולות. לפי כתובת שקיבל <persName>מישראל שוחט,</persName> נזדמן עם סוחר תורכי ותיק ששמו <persName>אברהמוב</persName> , שעזר <persName>לפליישר</persName> בקניית הנשק. באותם הימים הכיר <persName>פליישר</persName> בקושטא את החברים מקבוצת "משמר הוולגה", ששהו שם בדרכם לארץ. באמצעותם העביר קופת ברזל, שבה הוסתר משלוח אקדוחים מכל הסוגים. כן הצליח עם חבריו להתקשר עם ספנים תורכיים, שהסכימו להעביר בסירותיהם משלוח של רובים ומכונות יריה אל חופי א"י.

 נקרא במפתיע לברלין.<persName> משה ז'לודין</persName> שהגיע לקושטא, גילה לו את פשר ההזמנה הדחופה לדבריו, נועדה בברלין התייעצות של כל "הגדולים" לדיון בדבר האורגניזציה של המוסד לקניית נשק. כשהגיע לברלין נכנס לפנסיון "דיק", המקום שנועד להתיעצות, שם מצא את<persName> דוד בן</persName> <persName>גוריון, ברל כצנלסון ואליהו גולומב</persName> . מלבדם השתתפו באותה התיעצות -<persName> ישראל שוחט ופליישר</persName> . כאמור, היה נושא הבירור ענין הריאורגניזציה בפעולת רכש הנשק. אולם למעשה נתכוונו מנהיגי ההסתדרות להרחיק מהפעולה אחדים מהחברים ולהחליפם ב"נאמנים" יותר לקו הרשמי. לזה התנגד ופרש מהפעולה. בשלהי 1923 חזר לארץ והחליט להתמסר לגידול צאן.

 בהיותו בגרמניה, עבר קורס לגידול צאן באופן תיאורטי באוניברסיטה בהאלה.

 יסד שם קבוצת רועים שלמדו אצל אכרים לגידול צאן. בשנת 1925 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת <persName>חיים בורשטיין.</persName> בשובו לארץ סידר קבוצות רועים עברים בגדוד העבודה שעל שם <persName>יוסף טרומפלדור</persName> . השיג הלואה וגם סכום כסף מהסוכנות היהודית וקנו עדר צאן ורעו באדמת כברה.

 אחרי ויכוחים עם "כפר-גלעדי" עזב את "גדוד העבודה" ועבר לנהלל, שם קיבל עם חבריו את המרעה, ואחר-כר עבר עם העדר לשייר-אבריך וסידר קבוצת רועים. <persName>אלכסנדר זייד</persName> ומשפחתו הצטרפו אליהם, והחלו להפוך את המקום למשק של גידול צאן ובקר. וכן הקימו במקום פנסיון - להבראת בקר מהמשקים.

 אחרי שהסוכנות היהודית לא נענתה לעזור להם להתבסס להתישבות, עזבו רוב החברים בעלי המשפחות את המקום. הוא נשאר. <persName>אלכסנדר זייד</persName> ששמר על היערות נשאר עם בני משפחתו. <persName>פליישר </persName> הזמין כמה מחברי "חברת טרסק" לבוא להתישבות במקום.<persName> משה זמירי, מחט, נודלמן, רסין</persName> ועוד נשמעו לקריאתו, אבל לא האריכו זמן במקום, ואז עזב הוא את המקום (1929) ועבר לחיפה.

 אחרי מאורעות תרפ''ט (1929) נהרסה המושבה בארטוביה והוזמן להתישב במקום שנחרב. ומאז הוא בעל משק במקום. שימש כמפקד ההגנה במקום ופעיל בענייני הציבור במקום.

 צאצאיו:<persName> רות</persName> אשת<persName> בצלאל</persName> (צאליק) <persName>אופיר</persName> (סגן אלוף בצבא הקבע), <persName>צפורה, נחמה</persName> אשת<persName> חנן חסיד</persName> (מושב "נירבנים") <persName>אנוטה</persName> אשת <persName>יעקב הירש</persName> (במושב לכיש), <persName>אריה</persName> <persName>פליישר</persName> (בצה"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4308 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4308</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4309</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4310</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4311</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
