<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1920</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>גרשון מינץ</persName>

</head>
         <div><p> אחד הענפים שנשברו מעל עץ ביל"ו, אך הקים לו שם וזכר במושבתם.

 כל הידוע לנו על תולדותיו הוא, שהיה אחיו של ד"ר <persName>משה מינץ</persName> מפעילי תנועת ביל"ו וממנהיגיה (ראה כרך ב', עמוד 712), ושגם הוא עלה ארצה והתענה בבל אשר התענו יתר חבריו בעבודה במקוה ישראל ובחיי דלות בקומונה שבפרדס אנטון איוב.

 כן ידוע, שאחרי המהלומה הקטלנית שהונחתה על החבורה בפקודת הפיטורין והגירוש ממקוה ישראל היה הוא בין המנסים להשאר בארץ למרות הכל. בזכרונותיו של <persName>דוד יודילוביץ</persName> נזכר שמו בין החברים שהיו מתאספים בבית פטרונם <persName>הרי"מ פינס </persName> בירושלים וממכסים עצה על עתיתת תנועתם. שם מסופר, שבשיחות ההזיה ובדמיונות העתיד המזהיר היה<persName> גרשון</persName> מבטיח <persName>לשרה רחל</persName> בת <persName>הרי"מ פינס</persName> (שהיתה בת-חיל בציד וברכיבה), שלעתיד תתמנה למפקד גדוד ביל"ו של קלעי מלך ישראל: וכדי לפצות את אחותה <persName>איטה</persName> (שנמשכה יותר לענינים רוחניים ולפעילות צבורית) היה <persName>עוזר דב ליפשיץ</persName> מבטיח לה, שהיא תשא את דגל ביל"ו בראש צבא מלכות ישראל...

 תאריך צאתו מהארץ לא נרשם לזכרון. רק לאחר זמן רב נודע, שיצא לארה"ב והצליח שם בעסקיו. וכשחזר אחיו הד''ר <persName>משה</persName> מאמריקה להשתקע בגדרה שלח גרשון בידי אחיו סכום גדול לבנין בית עם במושבת הבילויים גדרה לזכר אמם.

 פרטי טכס הנחת אבן הפנה של בית העם, בכ"ג שבט תרפ"ד, מסופרים בערך של הד"ר<persName> משה מינץ</persName> הנ"ל.

 אלה הן הידיעות האחרונות שבידנו על הבילויי <persName>גרשון מינץ.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1920</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
