<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4203</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4204 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4204</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד''ר לוי עפרון</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ה טבת תרם"ט (4.1.1909) בדווינסק שברוסיה.

 לאביו <persName>ברוך</persName> (רופא שיניים) ולאמו <persName>וורה</persName> לבית<persName> גורביץ.</persName>

 למד בלודז', בגימנסיה העברית מיסודו של ד"ר <persName>מרדכי זאב (מרקוס) ברוידה (</persName> ראה כרך י', עמוד 3632) ואח"כ למד רפואה באוניברסיטת פאריס, שם היה פעיל בארגון הסטודנטים היהודים מפולין, והוסמך לד"ר לרפואה. עלה לארץ ב-1935. הציע להנהגת העובדים הציוניים הכלליים ליסד קופת חולים לחבריה, שביחס אישי יותר לחולים תהיה שונה לטובה מקופת החולים של הסתדרות העובדים הכללית, ומשנתקבלה הצעתו, התחיל לעבוד בה בלי משכורת בחדר שכור אחד, שנחלק במחיצות קרשים לשני חדרים: האחד משרד וחדרהמתנה והשני חדר קבלת החולד. לבדיקה. במהרה גדל האמון ונתרבו החברים, וכיום מגיע מכפרם לרבבות, ועם עבודתו הרפואית העצמית ניהל את המוסד בכל שלבי התפתחותו כל ימיו.

 ב-1939 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> לבית<persName> ליטוין.</persName> את פעולתו הרפואית תיבל בהומור טוב, ששימש עידוד לחולים, ביחד עם שקידתו האבהית והידידותית לטובתם. הברקת הומוריסטית אחת שלו, בעלת משמעות מדינית-היסטורית, ראויה להישמר לזכרון.

 בימי הדיכוי הבריטי, אחרי "השבת השחורה" ביוני 1946, כשרבים מאישי הישוב נלקחו למעצר, הוכנס גם שמו לרשימת האישים הנדרשים לבולשת וקצין וחיילים בריטיים באו לקחתו. כשראהו הקצין עסוק בקבלת חולה בחדר שבביתו ולבו הכהו על ההכרח לנתק רופא מעבודתו הקדושה, הרגיעהו באדיבות, שבודאי יחזור בקרוב לביתו. השיב לו הרופא בהרגעה דומה : - אל תצטערו"


 ודאי גם אתם תשוחררו בקרוב מהעבודה הזאת לחזור הביתה... הקצין פרץ בצחוק, וכך גם החיילים כשהקצין סיפר להם על תגובת הרופא. אז לא הבינו את משמעותה העמוקה. אבל לא עברו שלוש שנים וכל הצבא והשלטון הבריטי הוחזר הביתה מהשטח שנועד למדינת ישראל.

 היה חבר מועצת הבריאות הממשלתית בישראל. חבר המרכז הארצי של ההסתדרות הרפואית וחבר הנהלת המפלגה הליברלית.

 נפטר בתל-אביב, ט' באב תשכ"ב (9.8.1962).

 בנותיו: <persName>אליענה, ריקה</persName> .

 ביום 31.7.63 נורתה לזכרו אבן הפנה למרכז איבחון "יד עפרון - בית בני ציון" ברחוב בכורי העתים בתל-אביב. מפעל רפואי ארצי שבו יערכו בדיקות מוקדמות של חולים במעבדות משוכללות, כדי לשחרר את בתי-החולים מהצורך לערוך בדיקות כאלו (וזה לפי תכנית שהמנוח הכין עוד בחייו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4203</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4204 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4204</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
