<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3398</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3399</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר חיים שמואל רובין (אגושביץ')</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשית סיון תרנ"ג (15.5.1893) בסביסלוץ' שבליטא.

 לאביו <persName>אליהו</persName> (מורה לתלמוד בישיבה, ממשפחת למדנים "מתנגדים") ולאמו <persName>רחל</persName> בת הרב <persName>חיים שמואל</persName> <persName>טנקוס </persName> (דיין בקהילת סביסלוץ').

 למד בחדר, בישיבות מאלץ', קריניק ולידא, בה הוסמך להוראה על-ידי הגאון ר'<persName> יצחק יעקב ריינס</persName> ובה קיבל את ראשית השכלתו הכללית במסגרת תכנית הישיבה, ואח"כ התכונן לבחינת-בגרות אכסטרנית בוארשה. בישיבת לידה השתייך לפלג הציוני של הבחורים, שהיה בקשרי מלחמה עם שני פלגים אחרים: של קנאים אנטי-ציונים ושל קארייריסטים שלימודם בתורה טפל ובהשכלה כללית עיקר לשם עליה במעמדם החברתי והכלכלי ברוסיה. ב-1911 היה מטיף לציונות בלטביה בשליחות הרב <persName>ריינס.</persName>

 ב-1912 עלה לארץ. עבד חדשים בסיקול בפוריה בימי יסוד הנקודה. נתקבל לסמינר למורים של חברת "עזרה" בירושלים, וכשפרצה מלחמת השפות, עזב גם הוא את הסמינר, אעפ"י שקיבל בו תמיכה ולא היו לו מקורות-הכנסה אחרים, ועבר ללמוד בבית-המדרש למורים העברי שנוסד אז בתמיכת חובבי ציון.

 כשפרצה מלחמת העולם קיבל את הנתינות העותומנית, לבל יוכרח לעזוב את הארץ, והשתתף בתעמולה


 הישובית למען ההתאזרחות וההישארות בארץ. גויס לצבא הטורקי, גמר בית-ספר לקצינים באיסטנבול, ואח"כ שירת כקצין בעיראק הצפונית, בסביבת מוסול. החל מתקרב לשרידי השבט האשורי העתיק וללמוד את השוני שבמסורתם הלאומית ובדתם הנוצרית המיוחדת, אף כי השלטון נתן בהם את עיניו (ואח"כ גם ידיו ונשקו) לרעה, וקצין צבא המתקרב אליהם נחשד בחוסר נאמנות למלכות. אך לא הספיק ללמוד הרבה, מפני שהועבר לאזור אחר. בהרי קורדיסטאן נפגש עם הקהלות היהודיות הנדחות והביא להן את בשורת ציון ועידוד ביאושם.

 אחרי המלחמה עמד בבחינת הגמר בבית המדרש למורים ונתקבל למורה בבית-הספר לבנות בנוה צדק שביפו, ואח"כ הועבר לבית-הספר לבנים בטבריה.

 ב-1919 נשא לאשה את<persName> חסיה</persName> (אחות-מילדת מהראשונות בארץ, עבדה בחדרה, גדרה ועוד) בת <persName>שמריהו</persName> <persName>סלוצקי</persName> , ואחרי פטירתה ב-1936 נשא את אחותה <persName>שושנה.</persName>

 בתקופת הוראתו ביפו הצטרף ל-15 הראשונים שיסדו את שכונת בורוכוב.

 ב-1924 יצא לארה"ב, למד כימיה באוניברסיטת פיטסבורג, הוסמך למדעים בתואר מהנדס כימאי (ובשנות לימודיו שם היה פעיל ב"צעירי ציון"), וב-1929 חזר לארץ והשתקע ברמת-גן.

 לימד בטכניון "היינריך הרץ" בתל-אביב, בגימנסיה "תלפיות", בגימנסיה "אהל שם" ברמת-גן, ובגימנסיה "אחד העם" בפתח תקוה עד היום (בה היה שנים אחדות מנהל פדגוגי).

 בהיותו חבר מועצת רמת-גן בשנים 1946-1937 נלחם למען זכות בחירה לתושבים מחוסרי נחלה במקום, והיה במועצה חבר ועדת החינוך והתרבות. חבר הנהלת מגן-דוד אדום ברמת-גן.

 כתב בעתונים "החרות" (ירושלים, 1913), "דבר", "הד החנוך", "החנוך", זכרונות מהמלחמה ב"האדמה", חוברת "הויטמינים במזון" (בהוצאת "חברת האשכוליות", 1929), וספר לימוד בכימיה, שלב א' (יצא ב-1953).

 בתו: <persName>אלה </persName> (אחות) אשת <persName>אברהם קורין</persName> (מנהל עבודה בסולל-בונה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3398</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3399</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
