<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1727 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1727</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר צבי (הנריק) יעקב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקראקוב, פולין, בשנת תרנ"א (11.2.1891), לאביו <persName>יצחק</persName> ולאמו <persName>חנה </persName> בת משה גרוס, מקרקיב. קיבל חינוך מסורתי ולאומי והשתתף בתנועות-הנוער הציוניות. אחרי גמרו את הגימנסיה בקראקוב למד רפואה באוניברסיטת וינה. במלחמת-העולם הראשונה הוכרח להפסיק את לימודיו וגויס כרופא לצבא האוסטרי, שרת

 בחזיתות הרוסית, האיטלקית והבלקנית, וכשנתררו מקרי המלריה בין חיילי הצבא האוסטרי כשחדר י'אלבניה נצטרף לאכספדיציה של אנשי הרפואה לחקירת המחלות הטרופיות בארצות הבלקן, ומתוך כך התמחה המחלות טרופיות ואפדמיות. אחרי תום המלחמה עמד בבכינות האחרונות ובשנת 1919 הוסמך לדוקטור לרפואה.

 ב-1920 עלה ארצה בין העולים הראשונים מהריפובליקה האוסטרית, ובשנות 1920/21 שרת כמנהל המחלקה העברית של בית-החולים הצבאי בלוד, ועד שנת 1926 (בהפסקות) היה התושב היהודי היחידי בלוד. עסק

 שם גם בפרקטיקה פרסית בין הערבים (ב-1925 נתמנה על-ידי המופתי חג' אמין אל-חוסייני, בראיון אישי, לרופא מטעם אגודת הצדקה המוסלמית לוד והסביבה) ובעזרה רפואית מטעם קופת-חולים לנקודות העבריות שבסביבה. עבד כרופא מטעם קופת-חולים בעתלית ובבנימינה. ב-1924 ניהל את בית-החולים של קופת חולים בטבריה והיה רופא מחוזי שלה לגליל התחתון. אח''כ עבד במרפאות המרכזיות של קופת-חולים ברחובות. פתח-תקוה ותל-אביב, משנת 1931 רופא פרטי בתל-אביב, ומ-1934 רופא בחברת הביטוח "פרודנשל''.

 נשא לאשה את <persName>עדה </persName> בת העסקן הציוני ר'<persName> שלמה</persName> <persName>זלצמן</persName> (ראה כרך ב', עמול 669).

 עשה פרסום מדעי לסגולות המרפא של חמי טבריה בהרצאה בכינוס רופאי קופת-חולים ב-1924 ובמאמר בעתון רפואי בברלין (יחד עם ד"ר <persName>בוכמן)</persName> ב-1925.

 עוסק בזמנו הפנוי בציור ובספורט הרכיבה, ממיסדי הקלוב הארצישראלי לרכיבה. ב-1940 היה נשיא אגודת הקצינים העברים, ב-1948 ארגן את בית החולים הצבאי מס' 9 ואח"כ הועבר למט"כל ובתור רב-סרן שירת עד אפריל 1949.

 בתו:<persName> גרדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1727 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1727</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
