<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5108</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5109</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5110</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר צמח צמריון (הלפרין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ראסיין (ליטא), ט"ז בחשון תר"פ (9.11.1919).

 לאביו<persName> גדליהו</persName> (הכהן)<persName> הלפרין</persName> (מורה ואח"כ סוחר. בראסיין היה ראש הקהילה ("עזרה"), חבר מועצת העיריה, ממייסדי הגמנסיון העברי "תרבות" ויו"ר ועד ההורים שלו, יו"ר מועצת הבנק היהודי העממי; מראשי הבנקים היהודיים העממיים ומפעילי התרבות העברית, התנועה הציונית והקרנות הלאומיות בליטא; נמנה עם "התאחדות צעירי ציון", לאחר איחודה עם צ.ס. - בלתי מפלגתי ולבסוף ציוני כללי; בעל סגנון עברי למופת, שולט בלשונות רבות, בעל השכלה יהודית וכללית רחבה ומקיפה בשטחים מגוונים, ממשכילי ליטא, נואם

 מזהיר ומרצה מחונן; בן רב ונכדם של רבנים מצד אביו ומצד אמו (אבי-אביו הביא תרגום ברוסית למבוא לספרו "ארץ חפץ" וקיבל מדאליה מן הצאר על נאומיו ברוסית בשם הרבנים ממחוז וילנה); נצר לשושלת דורות ארוכה של גדולי תורה ברוסיה. הלבנה ובליטא, אשר יחשה הובא בספר "אדרת אליהו") ולאמו<persName> הניה</persName> בת ר' <persName>אריה-ליב</persName> (הכהן) <persName>קפלן</persName> (עו"ד מנכבדי קהילת ראסיין ומראשי מוסדותיה הדתיים והצבוריים. שתדלן למען בני עמו במחוז קובנה ובעל מדאליה מן הצאר על עסקנות צבורית יהודית).

 קיבל חינוך עממי ותיכוני ב"תרבות" בראסיין, למד בישיבת ראסיין וכן תלמוד מפי מורים פרטיים ; השכלה גבוהה בביה"ס הגבוה למשפט ולכלכלה בתל-אביב, ביה"ס הגבוה לתיאולוגיה ולפילוסופיה; ברגנסבורג ואוניברסיטת מינכן, בה הוכתר: ד"ר

 לפילוסופיה, בציון "מאגנה קום לאודה" (טוב מאד); בעל היתר הוראה קבוע מטעם משרד החינוך לתנ"ך, לתלמוד, להיסטוריה ולספרות עברית.

 עלה לארץ בשנת 1936.

 בשנת 1947 נשא לאשה את הגב'<persName> פנינה</persName> בת <persName>יצ</persName> <persName>חק-אלחנן</persName> (הכהן) <persName>כגן</persName> .

 פקיד בחברת החשמל בחיפה; פעיל בחיפה בהגנה ובמועצות נוער של הקהק"ל ; "כופר הישוב"; האגוד למען תוצרת הארץ; חבל ימי לישראל ומכבי ; ראש קן "הנוער הציוני" ונציגו בועד הציונים הכלליים בחיפה, אח"כ ראש חוג הנוער המדינתי שליד מפלגת המדינה העברית בחיפה.

 מראשוני המתנדבים לצבא הבריטי במלחמת העולם השניה.

 מזכיר ועד סוללת תותחנים בבריגדה ונציגה בועד הבריגדה, מזכיר מערכת "ניב התותחן" בצבא הבריטי ולאחר החזית עורך "הד הסוללה" בבריגדה; משליחי הבריגדה הבלתי לגאליים במחנות העצורים (בשם<persName> משה הלפרין</persName> ).

 בשוב הרביזיוניסטים להסתדרות הציונית לאחר איחודם עם המדינתיים, שליח ההנהלה העולמית של


 ברית הציונים הרביזיוניסטים (הצה"ר) המאוחדת בשארית הפליטה, אירגן התנועה באיזור הבריטי של גרמניה, חבר נשיאות המרכז באזור האמריקאני, נציג ההנהלה העולמית בועידות ארציות שונות באירופה, חבר הנהלת התנועה לאירופה ולצפון אפריקה, ציר לועידה העולמית של הצה"ר בימי הקונגרס הציוני הכ"ב בבאזל.

 סגן יו"ר מושב המועצה העולמית של התנועה בתש"ט בתל-אביב, נציג התנועה בנשיאות הכינוס הציוני האירופי בתש"ט בפאריס.

 עורך בטאונה "אונזער וועלט", תעמלן ופולמוסן, נואם להמונים, מטפל זמן מה במחלקת המשק ואח"כ בארגון ובעיקר במחלקת ההסברה של התנועה, מחבר חוברות אידיאולוגיות ומצעים לפני בחירות, נחלץ להגנת שם תנועתו וכבודה בשעות בדידות ובימי סבל להמוני חבריה, על אף מאבקים חריפים עם שליחי הסוכנות ועם המנהיגות הרשמית של שארית הפליטה הפעיל השפעתו בתנועתו למען שיתוף עם המוסדות הכלליים (הועד המרכזי של שארית הפליטה באיזור הבריטי ואח"כ גם באיזור האמריקאני, הפדרציה הציונית והקהק"ל).

 פעיל באירגון מגביות למען הישוב, חינך לעליה והטיף נגד הגירת הפליטים לארצות הרווחה, ממכווני הופעתם של הפליטים לפני ועדות בין-לאומיות על סף החלטת האו"ם בדבר הקמת המדינה, ייצג הפגנות בקונסוליות בריטיות ואירגן הפגנות והתנגשויות במשטרה הגרמנית נגד תופעות אנטישמיות מחודשות, נאבק בממונה היהודי מטעם הגרמנים על עניני הפיצויים לפליטים (ד"ר אוארבך) ונירתם להגנתו כשנאסר ע"י הגרמנים וכשנעזב ע"י כל ידידיו הקודמים ; בניגוד לקו הרשמי הנייטראליסטי של תנועתו, העלה קו פרו-אמריקאני, שהפך בתקופה מסויימת לקו הרשמי של הצה"ר באירופה; חדר לחברה של נציגי שלטונות הכיבוש האמריקאניים בגרמניה, וגדולי העתונים האמריקאניים החלו להביא מנאומיו נגד אנגליה, דחה הזמנות לבקר באמריקה וניצל קשריו עם האמריקאנים למען משפחות יהודיות רבות בשארית הפליטה ללא הבדל מפלגה; היה מעוזריו הקרובים של <persName>מאיר גרוסמן</persName> ז"ל.

 לאחר הצטרפות הצה"ר לתנועת "החרות", לה התנגד במאמרים ובדיונים, פרש למעשה מפעילות פוליטית; כעבור מספר שנים, כש<persName>גרוסמן</persName> וחבריו הצטרפו לציונים הכלליים, הסתייג גם מצעד זה. מאז מסרב להצטרף למפלגה כל שהיא ומשתדל להנזר גם מפעילות צבורית אפוליטית.

 פרסומיו בבמות שונות הם מאז בנושאים תרבותיים בלבד.

 התרחק ממרכז הארץ והחל להורות ב"ביה"ס התיכון בגליל" אשר בבעלות עירית טבריה, שמועצתה החליטה אח"כ פה אחד להזמינו כמנהלו; בטבריה - מורה גם בבי"ס עממי, מנהל תיכון הערב, מלמד בקורסים למורים ולגננות ולעתים גם מרכזם, מקים במת עונג שבת, בהתנדבות מלמד

 בחוג תנ"ך למבוגרים ומרצה בנושאים יהדותיים למורים ולעם, יו"ר מועצת המורים למען הקהק"ל לאזור טבריה, עמק הירדן והגליל התחתון וחבר הועד הפועל הארצי של תנועת המורים למען הקהק"ל.

 יו"ר ועדות שפוט של חידוני תנ"ך לנוער ושל ועדות למתן דגלי הקהק"ל בטבריה ובאזורי הגליל ; חבר המזכירות הארצית של ארגון המורים התיכוניים ושל מועצת חטיבת המורים בחינוך העל-יסודי ליד מרכז המורים ; ציר לכינוס העולמי של המורים העבריים בירושלים בתשי"ח (במשלחת הסתדרות המורים) ; בוחן בבחינות בגרות מטעם משרד החינוך; דחה הצעות לתפקידים מחוץ לטבריה, אך עם הקמתו של בי"ס תיכון עירוני אי בחיפה קבל על עצמו את ניהולו, כשבשנה הראשונה (תשכ"א) ניהל גם את "התיכון בגליל" שבטבריה, כמוסכם בין שני ראשי הערים; נציג בתיה"ס התיכוניים מחיפה במזכירות הארצית של מנהלי בתיה"ס העל-יסודיים המוניציפאליים בישראל ; חבר הועדה לפעולה חינוכית בבתיה"ס התיכוניים מטעם משרד החינוך והתרבות.

 מאז שנת תשכ"ד מנהל הסמינר הממלכתי למורים בחיפה ומאז תשכ"ז גם מורה במכון האוניברסיטאי של חיפה ; חבר המשלחת המצומצמת של הסתדרות המורים לועידה הארבעים של ההסתדרות העברית באמריקה, שנערכה בכפר המכביה; חבר ועדות מטעם משרד החינוך, לרבות הועדה להכשרת מורים בתשכ"ו; עורך ה"דפים למורים במוסדות להכשרת מורים וגננות" מטעם משרד החינוך בתשכ"ז; מרצה תכופות לעם ובכנסים אזוריים וארציים שונים (מטעם רשויות מוניציפאליות, החברה לחקר המקרא, הועהפ"ו של ההסתדרות, מועצות פועלים, התנועה הקבוצית, "בני ברית" וכיו"ב) ומטפח כבוד למסורת ונאמנות למקורות היהדות; חבר ועדים ומערכות להוצאות ספרותיות וכו'.

 כיום, מנהל בית המדרש הממלכתי למורים ולגננות ע"ש <persName>א. ד. גורדון</persName> בחיפה.

 תפקידיו הצבוריים בחיפה: חבר ועד הסניף של החברה לחקר המקרא.

 חבר ארגון חברי ההגנה.

 יו"ר ועדת השופטים להענקת פרס עירית חיפה ע"ש ד"ר <persName>ארתור רופין</persName> לשנת תשכ"ח.

 חבר ועד מנהלי הסמינרים בישראל.

 חבר ועדת התקנון למורי הסמינרים (מטעם מרכז המורים) ויו"ר מערכת השנתון להכשרת מורים מטעם משרד החינוך.

 מאמרים בעתונות בעברית: "הבוקר", "הארץ", "המשקיף", "חרות", "ידיעות אחרונות", "דבר", "9 בערב", "החברה", "הד החינוך", "החינוך", עתוני סטודנטים וחיילים, "ברקאי" (יוהנסבורג) ועוד.

 באידיש: "אונזער וועלט", "ווידערגעבורט" ו"ישורון" (מינכן), "אונזער פראנט" ו"וואכנבלאט"


 (ברגן בלזן), "אונזער ציל" (לינץ), "בית ישראל" (בואנוס איירס), "אפריקאנער אידישע צייטונג" (יוהנסבורג) ועוד.

 בגרמנית: "בוללטין" (ברגן בלזן), "נויאה ולט" (מינכן) ו"אלגמיינה ווכנצייטונג דער יודן אין דויטשלאנד" (דיסלדורף).

 בקבצים שונים (מטעם הצה"ר, ארגון שארית הפליטה של ברגן בלזן, משרד החינוך, החברה לחקר המקרא, אגודות סופרים וכיו"ב).

 ספרים: "וועגווייזער" (מינכן 1949, 104 עמודים ביידיש) - עשר מסות על דמויות בספרות העברית ובציונות; "תורת החיבור" (יחד עם <persName>ש</persName> . <persName>אריאל</persName> ) בהוצאת המכון העברי להשכלה בכתב בישראל (ספר ללימוד החיבור העברית בכתות הגבוהות של ביה"ס התיכון, 256 עמודים בעברית). עד כה שלוש מהדורות: הראשונה - ירושלים, תשכ"ד; חוברות דידקטיות (בשכפול) במקרא ובהיסטוריה בהוצאת המחלקה לחינוך ולתרבות של עירית חיפה ובהוצאת המחלקה להכשרת מורים במשרד החינוך והתרבות בירושלים וכדומה; דיסרטאציה באוניברסיטת מינכן על העתונות באירופה (635 עמודים במכונת כתיבה בגרמנית).

 פסבדונימים בעתונות שהודגשו הם העיקריים: אריאלי,<persName> בן-גדליהו</persName> , גאלופ, דניאל, הר-אל,<persName> הליו</persName> , ח"ן, ח. נ., ישר, כהנא, מחץ, מרי, נורי, נץ,<persName> סאמ</persName> <persName>בודי</persName> , צץ, רוני, ראסיינר וכו'.

 צאצאיו: <persName>גניה, דליה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5108</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5109</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5110</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
