<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2519</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ואלטר פרויס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ח (20.1.1895) בברלין שבגרמניה. לאביו<persName> דוד</persName> (סוחר) ולאמו <persName>עליזה</persName> לבית <persName>לוינהרץ</persName> (מצאצאי ה"תוספות יום-טוב" ודורות של אנשי-רוח, ביניהם אחד מראשוני הרופאים בשלזיה בראשית המאה ה-19). 

 למד בגימנסיה בברלין ובאוניברסיטאות פרייבורג וברלין והוסמך לדוקטור לכלכלה ולפילוסופיה. אחרי מלחמת העולם הראשונה היה פעיל בניהול מוסד סוציאלי לעזרת פליטים יהודים ממזרח אירופה בברלין על-ידי סידורם בעבודה וסעד לסידור ראשון, וכן היה חבר המזכירות של "הפועל הצעיר" בגרמניה (ביחד עם <persName>חיים ארלוזורוב, ישראל רייכרט, רובוט וולטש,</persName> <persName>ליאו קדמן,</persName> המשורר <persName>לודוויג שטראוס</persName> ואחרים).

 עלה ארצה ב-1922 ונתקבל לעבודה ככלכלן בועד הפועל של הסתדרות העובדים ומאז הנו ממשיך בעבודה זו בקביעות כמנהל המחלקה הסטטיסטית בועד הפועל, מרצה קבוע זה למעלה מ-17 שנה על מדיניות סוציאלית וקואופרציה בבית-הספר הגבוה למשפט וכלכלה בתל-אביב, וכן מרצה בבית-הספר הסוציאלי של עירית תל-אביב ובבית-הספר לפעילי ההסתדרות.

 נשא לאשה את <persName>בלה</persName> לבית<persName> המבורגר </persName> ובזיווג שני ב-1942 את <persName>ארני אסתר</persName> בת<persName> מרטין זיידל.</persName>

 פרסם מאות מאמרים ומחקרים ב"קונטרס", "הפועל הצעיר", "דבר" ומוספיו ושנתוניו); "המשק השיתופי",

 "שיתוף", "מסחר ותעשיה'', "במעלה'', "פנקס", ,Near East ,International Labour Review ועוד, שורת ספרים על תנועת הפועלים בארץ (עם הקדמה מאת <persName>דוד בן-גוריון</persName> ) בכמה שפות, ספר על "מדיניות סוציאלית בעולם ובארץ" (בהוצאת "עם עובד"), על "דמוקרטיה סוציאליסטית", "ערכין" (א"ב ציוני ארצישראלי, יחד עם מר דורון), המאמרים על תנועת הפועלים בארץ באנציקלופדיה העברית (מסדה), ספר בגרמנית "המעגל נסגר" בהוצאת "אולימפיה" (פויכטוואנגר) תל-אביב 1951, ומכין לדפוס בשביל הוצאת "עם עובד" ספר מקיף על המשק השיתופי בארץ ובחו"ל.

 עסוק כל השנים במחקר סטטיסטי, כלכלי ופוליטיסוציאליסטי, בהוראה במוסדות הנ"ל ובסמינריונים וכו'. נסע בשנות 1924 ו-1929 לפעולות צבוריות בגרמניה, צ'כיה ואוסטריה. נבחר לקונגרס הציוני ב-1929 מטעם אחדות העבודה וב-1935 מטעם מפא''י.

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>ראובן</persName> (חבר קיבוץ שדות-ים), <persName>דבורה</persName> אשת <persName>אבשלום עופר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2519</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
