<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1335</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1336</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1337</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1338</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1339</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1340</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1341</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1342</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1343</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ישראל קרניאלי (רוגובין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באחוזה קיוביץ ליד מינסק, (רוסיה הלבנה), כ' אלול תר"ן (1890), לאביו<persName> דוד</persName> (סוחר, בן ר' <persName>אהרן</persName> <persName>רוגובין</persName> , שתמך בשעתו בסכומים גדולים במוסדות התורה והחסד בירושלים) ולאמו<persName> לאה</persName> בת הרב ר' <persName>אריה ליב הורביץ</persName> מברזין (בנו של הרב ר'<persName> ישראל</persName> <persName>סלנטר</persName> - ליפקין - אבי "שיטת המוסר" ששמש ברבנות בערים: חורושץ, ינובה וברזינה, מחבר ספר "חיי אריה" על שלחן ערוך, וחדושיו באו גם בס' "עונג יו"ט" של חותנו הרב יום טוב ליפמן היילפרין


 מביאליסטוק, היה ידוע כבעל מדות שירש מאביו את מדותיו והתנהגותו עם הבריות). למד בחדרים, בישיבת וולוזין, עמד לבחינת בגרות בפטרבורג, למד באוניברסיטאות קניגסברג וברלין בגרמניה, בפריס, ברן, לוזנו וג'נבה בשווייץ והוסמך למדעים כלכליים וסוציאליים וד"ר לפילוסופיה על יסוד הדיסרטציה "העולם כאילוזיה" לפי שופנהאואר. כתב בעתונים בשש שפות, היה עורך של "מרכז העתונות היהודית" בשווייץ, חבר המפלגה הסוציאל דמוקראטית בשוייץ ובצרפת, עבד במלחמת העולם הראשונה במרכז הצלב האדום בז'נבה ליד הסופר <persName>רומן רולאן</persName> , היה חבר ההתאגדות העולמית של העתונאים ליד חבר הלאומים.

 השתתף בקונגרסים הציוניים ה-11 כציר מרוסיה, ה-12 כסופר "די-צייט" בניו-יורק וה-18 כסופר העתון "ג'ורנלה די איטליה" ברומא, וכן השתתף בקונגרס האינטרנציונל השני ובקונגרסים של הסוציאלדמוקרטים בשוייץ.

 ב-1925 נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת <persName>אברהם זיידמן</persName> מראשוני המתישבים בעין-גנים.

 הרפתקאות עליתו לארץ-ישראל: אם כי מצבו החמרי והחברתי כסופר עתונים חשובים בשוייץ היה טוב, השתוקק לעלות ארצה כדי להנצל מסכנת ההתבוללות שבחברה תרבותית לא-יהודית בעלת כחמשיכה וטימוע. אך לא יכול לבוא ארצה, כי בעקב שינוי המשטר ברוסיה נשאר מחוסר נתינות ופספורט, ובלי פספורט כשר אין רשות כניסה לארץ-ישראל. ההזדמנות הראשונה לבוא ארצה ניתנה לו באביב 1921. אז עמדה חברת הספנות האיטלקית "לויד טריאסטיינו" לחנוך את הקו להסעת חלוצים, שפתחה על יסוד הסכם בינה ובין ההסתדרות הציונית, במסעהבכורה של האניה קארניולה, שבנתה והתאימה במיוחד לשרות זה, ולמסע זה הזמינה החברה אותי, בין גדולי העתונאים מאירופה לשם פרסום ותעמולה לחברה ולשרותה, ובהשתדלותו ניתנה לו מאת ממשלת ארץ-ישראל, באמצעות הקונסול הבריטי בז'נבה "תעודת מעבר", המקנה זכות זמנית לביקור חד-פעמי בארץ.

 ובדעתו היה לבוא ארצה כתייר-עתונאי ולהשאר בה כחלוץ.

 והנה פרצו מהומות מאי 1921 ביפו, וממשלת הנציב הראשון ליהודה סיר<persName> הרברט סמואל</persName> נתנה צו להפסיק את העליה. הפלגת האניה נתבטלה, העתונאים המוזמנים חזרו איש למקומו, רק הוא, ד"ר ישראל רוגובין, נשאר עם קהל העולים, שמספרם היה כאלף נפש, ביניהם חלוצים ומשפחות, שמקצתם באו בתעודות-מסע רגילות, ויתרם באו בדרכי העפלה, בגניבת גבולות וצרות והרפתקאות, והחליטו להמתין בטריאסט לביטול הגזירה, ובינתים בילו את הזמן בצפיה לישועה ובלימוד השפה העברית, וגם הוא הצטרף למורים המתנדבים שעסקו במלאכת הקודש.

 כחודש ימים אחרי הגזירה באו למשרד ארץישראל בטריאסט שני פקידים מאת מחלקת העליה של "ממשלת ארץ-ישראל", האחד אנגלי-נוצרי, והשני מר <persName>מינדל </persName> הידוע, יהודי יליד וילנה, שגדל מילדותו באנגליה, והודיעו לעולים המצפים שעליהם לחזור לארצות מוצאם, והם, פקידי הממשלה, יסעו למרכזי העליה הגדולים שבארצות אירופה ושם יבחרו את המועמדים לעליה שימצאו למתאימים ויתנו להם רשיונות כשרים. ההודעה עוררה סערת מחאות, התמרמרות, ובכי בין העולים, והוא התיצב לפני הפקידים כנציג יחיד של העתונות היהודית ותבע בתוקף את החזרת זכות היהודים לעלות לארצם בהתאם להצהרת. בלפור. העבודה המזוהמת נמאסה על הפקיד הנוצרי ואחרי 2-3 ימים הסתלק ממנה והשאירה בידי חברו היהודי.

 אחרי כשבועים של שידולים מצד<persName> מינדל</persName> והתנגדויות ומחאות מצד העולים הזמין מינדל אליו את הד"ר רוגובין והציע לו שוחד אישי: שישתמש בהזמנת חברת האניות, יסע ארצה על חשבונה במחלקה ראשונה ואחרי שלשה חדשים יחזור על חשבון החברה בכל הכבוד והנוחיות, ואם ירצה להשאר בארץ תעצום הממשלה עין ולא תחפש אחריו, אך את איטליה עליו לעזוב מיד. כשסירב בתוקף והודיע שלא יזוז מכאן עד שאחרון החלוצים המחכים יפליג ארצה, הטבע מינדל על תעודתו חותמת אדומה המבטלת את תקפה, הכניס את שמו לרשימה השחורה, שלפיה "לעולם" לא תורשה כניסתו לארץ-ישראל, ואף כתב נזיפה "בשם ממשלת ארץ-ישראל" לקונסול הבריטי בז'נבה, על שנתן תעודת-מעבר למרדן ומהפכן מסוכן כזה...

 עם החתמת הביטול על תעודת-המעבר שלו נשאר באיטליה ובכל שנה היה פונה לאחד הקונסולים הבריטיים באיטליה בבקשת ויזה לארץ-ישראל, ובכל מקרה היה הקונסול פונה לירושלים ומקבל תשובה, שאדם זה נמצא ברשימה השחורה... בפעם האחרונה, בינואר 1925, באשר שוב נתקבלה תשובה כזאת מירושלים, לא החזיר לו הקונסול שברומא את תעודתו באמרו שאין לה כל תוקף ואסור להשתמש בה. במרס של אותה שנה נודע לו, שלקראת חג פתיחת האוני


 כרטיסה בירושלים ניתנו הוראות לקונסולים הבריטיים להקל במתן ויזות. אז פנה אל הקונסול שבטריאסט וקיבל ממנו ויזה לנסוע בסופרו של "ג'וראנלה ד'איטליה".

 מטריאסט הפליג באניה "הילואן" במחלקה ראשונה בלי עיכוב. באלכסנדריה קיבל רשיון מועדת הבקורת הממשלתית שעלתה אל האניה, לרדת ולבקר בעיר, אך מיד נמצא שמו ברשימה השחורה ונצטוה לחזור לאיטליה. לבקשתו הסכימה הועדה להסגירו למשטרת ארץ-ישראל, שהיא תחליט על גורלו, ולשם כך העבירוהו לאניה "קארניאולה", בה נסע במחלקה ראשונה תחת משמר שוטרים מצריים ואח"כ אנגלים ושלח מהאניה רדיו-טלגרמות בבקשת "פדיון שבויים" אל ד"ר <persName>חיים וייצמן, נחום סוקולוב, יצחק בן-צבי</persName> <persName>וברל כצנלסון</persName> . הטלגרמות, מקצתן לא מצאו את האנשים במקום שצוינו בהן ומקצתן הגיעו באיחור. עד שהגיע ב. כצנלסון ליפו להשתדל. בעד שחרורו, כבר הפליגה האניה לחיפה. שם, ניסה עוה"ד <persName>יוסף קייזרמן,</persName> חברו מאוניברסיטה ז'נבה, לשחררו בערבות, אך הקברניט סירב, והוא הוכרח להמשיך את דרכו לבירות. שם ניסה לשלוח בקשה אל הנציב הצרפתי שישיג לו רשיון לעלות אל היבשה, אך משרד הנציב היה סגור (לרגלי יום ראשון). צעיר במדי "אמריקן אכספרס קומפני" הציע את עזרתו לו ולעוד בחור אחד בשכר שתי לירות לגלגולת, הביאם בסירה עד לרציף ושם עזב אותם והדף את הסירה חזרה אל הים, והערבים העומדים על החוף לעגו לאסונם ולא נתנום לעלות. כשחזר אל האניה העבירו רב-החובל לאניה "ז'אן ניקולי" החוזרת ישר לאיטליה, ושם הוכנס למחלקה רביעית כדין מהגרים החוזרים מאונס בגלל פסול חוק בתעודותיהם. באניה זו היו עוד כעשרה בחורים מפולין ומליטה, עולים שהוכרחו לחזור בגלל קשיחותיהם של פקידי ממשלת ארץ-ישראל. הם נדברו לעזוב את האניה בחיפה בלי ויזה ויתר הנוסעים הבטיחו לקחת עמהם את חפציהם ולמסרם בארץ במקומות מסוימים.

 כשעגנה האניה בחיפה הופקדו שוטרים ערבים לשמור עליהם, אך לא מנעום לקנות פירות וירקות מרוכלים ערבים שהתקרבו בסירות אל האניה. עם הערבים הללו נדברו, שהם יבואו בסירה, סמוך להפלגת האניה, ויעלו אותם בגניבה אל החוף בשכר חמש לירות לגלגולת. ואכן לפנות ערב, כשהאניה שעגנה רחוק מהחוף עמדה להפליג, באו הערבים בסירה, והנוסעים היהודים ה"בלתי חוקיים" טיפסו וירדו בחבלים, לקול צחוקם של המלחים השמחים להפטר מהם, ולפני כן השקו את שומריהם יין עד לאבדן הכרתם ויעצו להם לחזור כבר הביתה, כי ממילא עומדת האניה להפליג ואין עוד צורך בשמירתם. והספנים הערבים השכיבו את הנוסעים על קרקע הסירה וכיסו אותם בשקים. משהפליגה האניה תבעו הערבים וקיבלו את שכרם, ונוסף לכך לקחו מכל אחד את חפצי הערך והכסף שמצאו אצלו. פנקס צ'קים שהיה

 לד"ר רוגובין השאירו לו, כי זה אינו אלא נייר חסר ערך, לפי דעתם... ובחשכת הלילה הורידו את הנוסעים לתוך מים רדודים, בעומק עד החזה, והראו להם את הכיוון אל החוף... החזירו לכל אחד חצי לירה, "להוצאות קטנות" והזהירום שימהרו ליפו, כי כאן צפויים להתפס.

 רטובים ומזוהמים תעו העולים על החוף עד שהגיע לאזניהם קול נביחת כלב. הלכו כלפי הקול עד שהגיעו לבית בודד. לא ידעו אם ימצאו בו יהודים עוזרים או נכרים עוינים שיסגירו אותם למשטרה, ועל הד"ר רוגובין כיודע שפות הוטל לנסות את מזלם ולדפוק על דלת הבית, ולמזלו שמע לדפיקתו את השאלה<persName> בעברית</persName> : "מי שם ?".

 זוג צעיר שנמצא בבית, נתן להם תה חם ובגדי עבודה והעבירו אותם שנים-שנים כפועלים לעבודה בחיפה. כאן סידר אותם <persName>ברל רפטור</persName> בבית מלון, ובערב פסח הגיע ברכבת לתל-אביב.

 אחרי עלותו לארץ היה מזכיר חברת ארץישראל - צרפת בראשותו של <persName>מאיר זיזנגוף</persName> . עוסק בהוראת השפות: עברית, צרפתית ואיטלקית בשיעורים פרטיים, וכותב בעתונות העברית בארץ ובחו"ל ("הצפירה", "הזמן", "העולם", "דבר", "דבר השבוע", "דואר היום", "מאזנים", "במה" "הארץ", "הדואר", "הבקר" ; ובגדולי העתונים בצרפת, שוייץ ואיטליה). חבר אגודת הסופרים, הסתדרות העובדים ומפלגת פועלי א"י. השתתף ביסוד האיגוד להשלטת העברית, חבר המועצה של "חבל ימי לישראל", פעיל ב"ברית עברית עולמית". ועוד.

 בנו:<persName> דוד</persName> (בוגר הגימנסיה הרצליה).

<persName>(יסופח איפה גם הפרק הנ"ל אל גוילי פרשיות</persName> <persName>העליה לארץ. יש ענין להאזין גם להדי-הדיהן של אנחות</persName> <persName>העולים בימים ההם)</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1335</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1336</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1337</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1338</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1339</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1340</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1341</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1342</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1343</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
