<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1412</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1413</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר לאה אופיר (זולוטרבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעירה לידוינקה פלך פודוליה (אוקראינה), כ' ניסן תרס"ד (5.4.1904), לאביה הרב <persName>שמואל שפירא</persName> (היה דור עשירי לרבנים ונצר ממשפחת שפירא מסלבוטה הידועה בהסטוריה בשם "המוכים"=די געשמיסענע) ולאמה<persName> חיה שרה</persName> בת הרב <persName>מיכאל הלפרין</persName> מגולובניבסק (רוסיה) שעלה בימי זקנה לארץ כדי למות בה. נשאר

 בחיים עוד עשר שנים ושירת בכהונת ראש ישיבה בטבריה.

 בגיל שש עברה עם הוריה מהעירה לידוינקה למושבה "מסלה חדשה" ע"י קושטא, שאביה היה

 מיסדה ורבה. למדה בבית הספר של המושבה ובמלחמת העולם השניה עברה לקושטא ובקרה שם בבית הספר העממי של העדה האשכנזית. ב-1918 עלתה לארץ כדי ללמד בבית המדרש למורות ולגננות על שם לוינסקי. לאחר שסיימה למודיה ב-1922 חזרה לקושטא ולימדה עברית בשני בתי ספר עממיים בעיר הזאת.

 בשנת 1923 נישאה לד"ר משה אופיר (זולוטרבסקי) כיום, סגן המושל הצבאי ביפו. שש שנים לאחר נישואיה בהיותה כבר אם לשתי בנות נכנסה לאוניברסיטה בקושטא ולמדה בפקולטה לספרות עמי המזרח. מיד לאחר גמירת האוניברסיטה התחילה לפרסם מאמרים בעתונות. מאמרה הראשון נדפס בעתון התורכי "סון פוסטה". אחרי כן השתתפה בקביעות בעתון היהודי המופיע בקושטא בשפה הצרפתית "לה ז'ורנאל ד'אורין". פרסמה מאמרים על הספרות הערבית ב"העולם" שהופיע בלונדון, תרגמה את האפופיאה "משא מלחמת איגור" לתורכית. ב-1934 עלתה יחד עם משפחתה לארץ. כתבה מאמרים על הספרות התורכית ב"הארץ". מאמרי בקורת על ספרי פרופ' גאלאנטי ב"דבר". ועל אתא - תורך ואנטוליה ב"הבקר". מאמר בקורת על תרגומו העברי של טשרניחובסקי "משא מלחמת איגוד" - ב"מאזנים". רשימות על "הרב שפירא", "פרופ' גלנטי" ועל "מנהגות רודוס" ב"רשימות". ספור על עליה יהודית מקושטא ב"עתידות". רשימות על "האשה" ב"עולם האשה" בת"א, ושירים על אסון יהודים במלחמת העולם השניה, וספינת מעפילים עולה לארץ ב"דבר השבוע".

 הכתיבה לא מנעה בעדה מלהתמסר לעסקי צבור: חברת המרכז של "התאחדות נשים לשווי זכויות",


 חברת "ועד ההורים המרכזי", חברת המועצה של "ידע עם", חברה בועדת התרבות של ויצ"ו תל-אביב. בועדת התרבות של לשכת "בנות ברית". ב-1944 - מועמדה לאספת הנבחרים ברשימת נשים. כיום ממשיכה לעסק בכתיבה ובקריאת הרצאות על עמי המזרח מטעם ארגוני הנשים בכל חלקי הארץ. בכתובים: חוברת בשם "מסע לארץ ישראל", וספר על "המהפכה של אתא-תורך".

 בנותיה :<persName> אביבה </persName> (קצינה בח"ן ומשוררת), <persName>עדינה</persName> (אלחוטאית בחיל הרגלים וקרינית-שחקנית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1412</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1413</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
