<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/590</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/591</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/592</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/593</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה גליקסון</persName>

</head>
         <div><p> בן אלחנן. נולד בר"ח אלול תרל"ח בהולינקה פלך סובלק (פולין). מצאצאי המקובל ר' אייזיק חבר. חנוכו היה מסורתי, למד בישיבות גרודנה ולומז'ה. כשהתמשכל יצא לחו"ל ושם למד בבית-ספר תיכוני בפרנקפורט ובאוניברסיטאות מרבורג וברן וסיים את למודיו בשנת 1907 בתואר ד"ר לפילוסופיה.

 היה תלמידו של הפילוסוף המפורסם היהודי הר

 מן כהן. מנעוריו "חובב ציון", ובחוגי הסטודנטים בברן היה מנהל תעמולה ציונית. השתתף בפעם הראשונה כציר בקונגרס הציוני הששי ובשאלת אוגנדה היה מן הנמנעים. כשהתפתח הוכוח הגורלי בין "ציוני ציון" וחסידי אוגנדה היה לחבר ב"ציוני ציון" ונלחם בתקיפות נגד הטריטוריאליזם.

 ב-1907 הוזמן ע"י אוסישקין לכהן כמזכיר ועד חובבי-ציון ובתפקיד זה עמד עד 1914. בהיותו סטודנט היה מפרסם מאמרים בשאלות הציונות והיהדות "Die Welt", Frankfurter Isr. Familienblatt" ב"היהודי" שהיה מופיע בלונדון. ב-1910 פרסם ב"העולם" את מאמרו על לילינבלום. שעורר תשומת לב בחוגי הסופרים העברים ומאד היה לסופר קבוע בעתון זה. כשחלה דרויאנוב מסר לידו את עריכת "העולם" שהיה אז השבועון העברי החשוב ביותר והמשיך בעריכתו עד שנפסק ע"י השלטונות במלחמת העולם הראשונה עם שאר העתינים והספרים שנכתבו באשורית ברוסיה. במסיבות אלד, החליטו חוגי הסופרים וחובבי הספרות העב

 רית להוציא קבצים בודדים על שאלות הזמן והספרות. עריכת הקבצים "עולמנו" ו"משואות" הוטלה עליו. הם הופיעו רק אחרי מגור המשטר הצאריסטי, הראשון ב-1917 והשני ב-1919. השתתפו בהם טובי הסופרים העברים ועשו רושם רב. חלק גדול מהקבצים האלה הוחרם ע"י הממשלה הבולשביסטית.

 נשא לאשה את מלכה בת אריה ליפונר, מסייני פלך סובלק.

 בימי המלחמה היה שליחו של "הועד לעזרת פליטי המלחמה" וסייר בשליחותו את כל מקומות הפורעניות הקרובים לחזית המלחמה, עד שנאסרה הפעולה הזאת בחזית ע"י הממשלה.

 בשנת 1917 ניתן לב"צ כ"ץ רשיון להוציא שבועון עברי בשם "העם". ב"צ כ"ץ העמיד את הרשיון לרשותו של הועד המרכזי לציוני רוסיה והיא נבחר כעורך ראשי. אחרי המהפכה הפך לעתון יומי וכעבור שנה נסגר ע"י הבולשביקים.


 עם השתלטות הבולשביקים עזב את מוסקבה ועבר לאודיסה. משם יצא באניה "רוסלאן" והגיע לא"י בסוף שנת 1919.

 בארץ ישראל החל לעבוד בעתון היומי "חדשות הארץ". השתתף גם בשבועון "הפועל הצעיר" ובעריכת הירחון "מעברות" (בהוצאת מפלגת הפועל הצעיר), פרסם מאמרים ב"מקלט" ו"הדואר" שבניו-יורק. בשנת 1922 נתמנה לעורך הראשי של "הארץ". העבירו בראשית 1923 מירושלים לתל-אביב וערך אותו עד 1937. הצטיין כפובליציסט ובעל סגנון עברי משובח, קבע את פרצופה התרבותי של העתונות העברית היומית בארץ. פרסם בתקופת עריכתו אלפי רשימות ומאמרים בחתימה מ. ג., מ. בנאל ועוד.

 נוסף לעבודתי העתונאית עבד גם עבודה ספרותית ומדעית, תרגם את ספרו הגדול של וינדלבנד: "תולדות הפילוסופיה החדשה" ב-3 כרכים, את "המבוא לתולדות הפילוסופיה" לקונו פישר, ערך את "חכמי יון" לגומפרץ, כתב מונוגרפיה יפה על אחד העם ופרסם מסה פילוסופית חשובה על הרמב"ם. היה ער לכל הפרובלימות של תרבות, חנוך והוראה בבתי-הספר לכל דרגותיהם וזרמיהם. זמן ידוע נמנה בין עורכי "החנוך". ב-1938 נבחר ע"י הקורטוריון של האוניברסיטה העברית בירושלים לחבר המועצה של האוניברסיטה.

 השתייך לזרם הציונים הכלליים בהסתדרות הציונית. אחרי התפלגות הארגון נמנה על התאחדות הציונים הכלליים הדימוקרטית (א). השתתף כציר בקונגרסים ציונים החל מהששי. היה חבר הועד הפועל הציוני, חבר אספת הנבחרים, הועד הלאומי, מטעם האגף הדימוקרטי. היה תומכו ומעודדו הנלהב של "הנוער הציוני" ומורה דרכו האידיאולוגית.

 בשנת 1938 יצאו לאור בהוצאת "הנוער הציוני" שני כרכים ממאמריו בשם "עם חלופי משמרות", ואחרי פטירתו הופיעו עוד שני כרכים על "אישים בציונות" ו"אישים במדע ובספרות".

 בסוף אייר תרצ"ט יצא לסיור של הקה"ק בלוית עסקנים בנקודות ההתישבות החדשה בעמק בית שאן והגליל. בדרך חזרה אירעה תאונת דרכים, ונפצע קשה. נפטר ב-ה' סיון תרצ"ט והובא לקבורה בבית הקברות הישן בתל-אביב.

 לזכרו נוסדה בשומרון נקודה בשם כפר גליקסון ע"י הנוער הציוני. כן נקרא על שמו רחוב בתל-אביב. צאצאיו:<persName> נעמי</persName> (אשת דר. אברהם וייס): <persName>מרים</persName> ; <persName>בנימין</persName> (חבר קבוצת בית השיטה, ממארגני תנועת "החוגים"-המחנות העולים בא"י).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/590</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 591 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/591</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/592</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/593</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
