<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2145</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2146 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2146</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2147</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מרדכי בוקסבוים</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פאפא</placeName> (הונגריה), בר"ח תשרי תרנ"ח (24 באוקטובר 1897), לאביו<persName> אריה בוקסבוים</persName> (פדגוג נודע, שייסד עם ארבעת אחיו בתי ספר עממיים ותיכוניים במגמה של תורה ודרך ארץ ברחבי הונגריה דוגמת המגמה החינוכית של ר' שמשון רפאל הירש בגרמניה, מגזע המקובל הגאון ר' נתן אדלר ראב"ד דפרנקפורט ע"מ, העמיד תלמידים לאלפים ואחיו של הקדוש הגאון אדמו"ר מגאלאנטא ר' יהושע בוקסבוים הי"ד), ולאמו <persName>אסתר</persName> לבית <persName>רוזנברג</persName> (מגזע רבנים).

 למד בחדר ב<placeName>פאפא</placeName> ובישיבות מאגנדורף, גאלאנטא ו"תורת-חיים" אשר בירושלים, גמר את הגימנסיה ב<placeName>פאפא</placeName> וסיים את חוק למודיו במדעי המשפט והכלכלה במכללות קצ'קמט, בודפסט ופרסבורג, למד רפואה במכללות פראג ופרסבורג, בשכיויניגן ובהאג שבהולנד השתלם בחוק הבין-לאומי, דוקטור למדעי המשפט והכלכלה, עורך דין.

 בעת למודיו במכללת בודפסט היה פעיל בארגון של הנוער הציוני האקדמי "מכביה".

 התגייס לצבא האוסטרו-הונגרי והשתתף בקרבות בחזיתות רוסיה, איטליה בדרגת סגן-ראשון ונתמנה לשליש ולקצין מקשר של המפקדה.

 אחרי המלחמה העולמית הראשונה נתמנה למפקד המשטרה בעיר מולדתו פאפא. בעת מילוי תפקידו זה ארגן בחשאי תנועת הגנה עצמית של יהודי המחוז והסביבה נגד נחשול הפורעים האנטי-שמיים בשם "הגרדה הירוקה" שבתקופת התוהו ובוהו שלאחר המלחמה.

 הצטרף למטה האדמיניסטרטיבי המצומצם של הדימוקרסים בראשותו של הרוזן מיכאל קארולי, נשיא הריפובליקה ההונגרית ונתמנה למארגן הצבא הלאומי בטרנס-דנוביה.

 עם הגיע בלה קון לשלטון נתמנה בזה אחר זה לראש עירית פאפא, למושל מחוז ולדרגת פיקוד גבוהה במטה

 הצבאי. הענותו לקבלת משרות אלו איפשרה לו ולעוד קבוצה מצומצמת להגן על האינטרסים של הצבור היהודי המקומי.

 לאחר עלית הורטי לשלטון ברח יחד עם אנשי סודו של הרוזן קארולי לצ'כוסלובקיה ושם התמסר לעבודתו המקצועית כעורך-דין. מטעם ממשלת הורטי הכנס לרשימה השחורה עם עוד ארבעים נרדפים פוליטיים מראשי השלטון של הרוזן קארולי, שהסגרתם נדרשה. בצ'כוסלובקיה התמסר לעבודה ציונית ענפה ביחוד בארגון הנוער וקהלות המתבוללים שברחבי המדינה. שמש כסגן יו"ר הארגון הספורטיבי "מכבי", ובהשפעתו הצטרף הארגון לתנועה הציונית. כהוקרה על פעולותיו נבחר לחבר הועד הפועל המצומצם של ההסתדרות הציונית בסלובקיה.

 עלה ארצה בשנת תרפ"ה (1925) ושמש בעבודתו כעורך דין. התמסר במיוחד להגנת זכויות היהדות החרדית בבתי המשפט ובפני השלטונות. דגל ונלחם למען

 אוטונומיה ליהדות החרדית בכל שטחי החיים הדתיים והצבוריים. חבר הוועד הפועל העולמי של אגודת ישראל, חבר הנהלת מרכז אגודת ישראל בא"י והעדה החרדית.

 ב-1936 ציר לכנסיה הגדולה של אגודת ישראל במריינסאד ויו"ר הועדה הפוליטית של הקונגרס. בדרך חזירתו נעצר על ידי השלטונות בוינה עפ"י בקשת השלטון ההונגרי-הנאצי וקבל צו-הסגרה שהוצא לפני 18 שנה נגד קבוצת הרוזן קארולי. הנאצים, שהשפעתם כבר גדלה בוינה שאכסנה אז את הקונגרס האנטישמי העולמי, לחצו על השלטונות להוצאה לפועל של הסגרתו. בהשתדלות אישים וממשלות, ביניהם שר החוץ הבריטי עדן, הציר האוסטרי באנגליה פון-פרנקנשטיין, שר המשפטים האוסטרי פילץ, ראשי הצבור ואישי היהדות בארץ ובחו"ל ובמיוחד נשיא אגודת ישראל העולמית מר יעקב רוזנהיים שבתזכיריו לממשלות הבריטית והאוסטרית ראה בענין משפט דרייפוס במהדורה חדשה, דחה בית. המשפט הגבוה לצדק באוסטריה את בקשת ההסגרה. ידידו ועוזרו בעבודתו מר הרמן כהן, עכשיו היועץ


 המשפטי בממשלת ישראל, נסע במיוחד לוינה ולבורפסט לסכל את המזימה.

 יזם בעזרת הלורד מלצ'ט, אגודת ישראל והקק"ל גאולת שטח של חמשה עשר אלף (-.15.000) דונם אדמה בגליל התחתון שעמד ליפול לידים נכריות. פעל למען הקמת קבוץ "דוברת", נקודת המפתח האסטרטגית של סביבת התבור. בעת השלטת התוהו ובוהו על ידי ממשלת המנדט

 היה פועל כחבר בועדת המצב שעל יד וועד הקהלה ואגודת ישראל בירושלים. נתמנה כחבר מועצת עירית ירושלים ובעת פריצת הדרך והנחת קו-המים החדש לעיר הנצורה שמש כיו"ר ועדת המים ונתמנה כיו"ר ועדת התחבורה שעל יד המושל הצבאי של ירושלים.

 עם הקמת מדינת ישראל נתמנה כסגן ראש עירית ירושלים וחבר הנהלתה המצומצמת ומכהן כיו"ר ועדת הבריאות ושל הועדה לחוק השבת וחבר ועדת המים וכו' וכו' של העיריה.

 בעת הבחירות לכנסת הראשונה של מדינת ישראל היה מועמד בראש רשימת "היהדות המסורתית". לוחם לחיזוק והתרחבות החזית הדתית במדינה. יוזם הרעיון לארגון פוליטי כללי בלתי מפלגתי של הצבור הדתי במדינת ישראל.

 הוציא לאור ספרי חסידות במיוחד של תנועת החסידות הברצלבית ביניהם "לקוטי הלכות", "השתפכות הנפש", "אור פני יהושע". מייסד ישיבת "שאגת-אריה" להשתלמות רבנים בירושלים.

 בשנת תרפ"ז נשא לאשה את<persName> רבקה </persName> בת <persName>ירחמיאל</persName> <persName>אמדורסקי,</persName> מיקירי ירושלים ובוניה (ראה כרך א', עמוד 136).

 צאצאיו:<persName> רות </persName> (מורה) אשת הרב<persName> מנחם אלון (</persName> פטר) (עורך-הדין), <persName>צפורה</persName> (מזרה), <persName>אסתר, יוסף אשר, מלכה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י"ח סיון תשי''ט (24.6.59)

 (ראה כרך ה', עמוד 2146)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2145</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2146 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2146</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2147</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
