<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3817 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3817</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף קסטיין (קצנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתשרי תרנ"א (6.10.1890). בעיר ברמן שמערב גרמניה.

 לאביו <persName>אברהם קצנשטיין.</persName>

 הגיע בלימודיו לתואר ד"ר למשפטים ופעל בתור עו"ד בברמרהאפן.

 בנעוריו הוציא ספר שירים שחיבר. אח"כ התחרט על יצירת-הבוסר שהוציא לשוק. הלך וקנה את כל הטפסים שנשארו בחנויות הספרים ושרף אותם. שלח ידו גם בחיבור מחזות, אך מחשש לאיכותם, שמא

 אינם מוצלחים למדי, נמנע מלראות אותם כשהוצגו על הבמה, ומשהלך פעם להצגה והשתעמם מיצירת עצמו, נשבע לא לחבר עוד מחזה לעולם.

 במלחמת-העולם הראשונה שירת בצבא הגרמני בתור קצין-תותחנים. אחרי המלחמה יצא לשווייץ והמשיך בעבודה ספרותית, בכתיבת סיפורים ורמאנים, אך העיקה עליו ההרגשה, שאינו חורג מתחום הבינוניות ואינו אלא אחד מרבים בתעשית הנייר המודפס ובהריגת זמנם של קוראים משועממים.

 סוף-סוף הגיע על סיפוקו כשעבר לכתוב על נושאים יהודיים בגרמנית וראה הצלחה בעבודתו בתור סופר-מחנך לקירוב בני עמו לידע ולתחושה של הווייתם היהודית. התמסר ללמוד יפה-יפה את הנושאים שעסק בהם והוציא מתחת ידו עבודה נאה ומושלמת.

 חיבר מונוגרפיות על <persName>אוריאל אקוסטה, שבתי צבי</persName> (תורגמה לעברית), <persName>ירמיהו,</persName> ועוד, סיפור בשם "ירושלים" וספר תולדות עם ישראל (בגישה היסטוריוסופית עצמית-מקורית) שיצא בהוצאת "דביר" בתרגומו העברי של<persName> י. ל. ברוך.</persName>

 עלה לארץ בסוף שנת 1933, והשתקע בחיפה. למד עברית על בוריה וסיגל לו סגנון עברי עשיר. המשיך בעבודה ספרותית ובכתיבת מאמרים בעברית ב"הארץ" על נושאים ישוביים וציוניים, ובאחרונה חיבר את הספר "על היות יהודי".

 ב-1946 היה בין החותמים על ההצהרה של קבוצת עסקנים ציוניים בדבר הצורך ביצירת ממשלה יהודית

 זמנית לארץ-ישראל, שתפעל בחו''ל למען יסוד מדינה יהודית ריבונית בארץ (שיוזמה היה ד"ר אברהם וינשל, עו"ד מחיפה).

 נפטר בחיפה, י"ד סיון תש"ו (13.6.1946).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3817 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3817</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
