<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2327</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אליהו מרוז (רוזנבאום)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ז (30.5.1897) בזאבלטוב שבמזרחגליציה לאביו<persName> צבי</persName> ולאמו <persName>בתיה</persName> בת <persName>אריה קופפרשמידט,</persName> אחרי חינוך מסורתי בלימודי היהדות גמר גימנסיה, למד באוניברסיטת וינה והוסמך בה לד"ר לפילוסופיה ובו בזמן למד גם בבית-המדרש לרבנים והשתלם בחכמת ישראל. היה פעיל בעבודה ציונית בקרב הנוער וערך בוינה את "השומר" ו"מוריה".

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>נאוה</persName> בת <persName>יהודה כהן</persName> . (נפטרה בתל-אביב בדצמבר 1938).

 חזר לפולין ועסק בהוראה בבתי-ספר תיכונים עבריים, היה מנהל ביה"ס התיכון העברי המסורתי "יבנה" בלודז' ומפקח על בתי-ספר של "תרבות" בפולין.

 ב-1929 עלה ארצה ועסק בהוראה בבית-הספר הריאלי בחיפה ואח"כ במוסדות אחרים. ב-1932 נתקבל לעבודה בעירית ת"א בתפקידים שונים, באחרונה כמנהל מפעל "עזרה ובצרון" ומ-1940 כמנהל המחלקה לחינוך ותרבות. הטה שכם בכל המסירות והכושר לעבודת השיגרה הקשה למדי של ניהול רשת החינוך העירונית שהקיפה כ-50 אלף תלמידים ועזרה למוסדות חינוך ותרבות נתמכים ; ונוסף לכך נטל על עצמו את היזמה ליצירת מוסדות חינוך חדשים, שאינם כלולים בשיגרה אבל הצורך בהם הוא חיוני ביותר לגומרי בתי-הספר ולעתידות העם. ומוסדות אלה מאחר שהוקמו הטילו עליו מעמסה נוספת של עבודת-שיגרה למען קיומם ופיתוחם. בין השאר השקיע הרבה יזמה ומרץ ביסוד בית-הספר המקצועי העירוני "שבח", הגימנסיות העירוניות לתלמידים מוכשרים אבל מחוסרי אמצעים, בתי-ספר ערב ושיעורי ערב לנוער עובד ולעולים חדשים. נוסף לכך היה חבר פעיל בועד המנהל של ביה"ס הגבוה למשפט ולכלכלה, חבר ההנהלה של "קרן נורמן" לעזרה למוסדות חינוך ותרבות בישראל, חבר הועדים למען התיאטרון הקאמרי, למען האופרה הישראלית, ועוד. בזמן האחרון החל פועל גם למען הגשמת התכנית ליסד אוניברסיטה בת"א, ועם צירופה של יפו לתל-אביב השקיע הרבה עמל

 ומרץ ביצירתה ובשכלולה של רשת החינוך העירונית בשטח יפו, שתגיע לרמה שהושגה, בתל-אביב. הצורך הדחוף בכל הפעולות הללו לא נתן לו מנוח ולא חסך מהן זמן ומרץ ובריאות, עד שעמלו הרב הפילו מעל רגליו.

 נפטר בתל-אביב, אור ליום ח' בתמוז תשי"ב (1.7.52).

 בנו: <persName>איתמר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2327</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
