<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 945 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/945</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/946</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר גיאורג יוסף הרליץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד באופלן, שלזיה (אז גרמניה), כ"ד אדר תרמ"ה (11.3.1885), לאביו <persName>אדולף </persName> (סוחר, אח"כ פרוקוריסט בביח"ר לייצור בירה) ולאמ<persName>ו אמיליה,</persName> בת מתתיהו ביהם.

 קיבל חינוך כללי בגימנסיה, באוניברסיטאות ברלין והאלה, וסיים את חוק לימודיו בשנת 1909 וקיבל את התואר דוקטור לפילוסופיה. באותו פרק זמן, שלמד באוניברסיטה, למד גם-כן ב"בית המדרש הגבוה לחכמת ישראל" בברלין.

 עוד בישבו על ספסל הלמודים באוניברסיטה נהיה כבר לציוני, ובשנת 1909 נבחר לחבר נשיאות הק. י. פ. בברלין, ובתפקיד זה היה עד 1916. בשנת 1911 נתמנה לפקיד בארכיון הכללי של יהודי גרמניה ובתפקידו זה עמד עד 1916.

 בשנת 1919 נבחר לסגן יו"ר ההסתדרות הציונית בברלין. בשנת 1919 הוזמן ע"י הד"ר ארתור הנטקה בשם ההנהלה הציונית, לפי עצתו של הד"ר

 תיאודור זלוצ'יסטי, לסדר את ארכיונה של ההסתדרות הציונית העולמית, שהתגלגל עד אז בחדר קטן שבדירת המשרד המרכזי של ההסתדרות הציונית העולמית בברלין, והודות להזמנה זו הונח היסוד של הארכיון הציוני המרכזי. מאז שקד בלי הרף על סדור הארכיון הציוני, וכשהיה מוכרח להעבירו לא"י, בשנת 1933, ארז את החומר במאה חמשים וארבעה ארגזים.

 בשנת 1919 היה היוזם, ועד 1930 יחד עם ד"ר קירשנר, העורך הראשי של ה"יודישעס לעקסיקאן" (הלכסיקון היהודי) בשפה הגרמנית. זו היתה אנציקלופדיה יהודית בשפה הגרמנית בחמשה כרכים,


 שיצאה לאור ע"י ה"יודישער פערלאג" ושעד היום נחשבת לאחת האנציקלופדיות היהודיות הטובות ביותר.

 בשנת 1920 נשא לאשה את אירמה בת אליהו (אדוארד) הרצקה.

 פרסם הרבה מאמרים בשאלות יהודיות וציוניות שונות ב"יודישה רונדשוי", וכשעבר לארץ-ישראל, פרסם את מאמריו ב"הארץ" וב"העולם".

 בשנת 1929 נבחר בברלין לנשיא לשכת "מונטיפיורי" של "בני ברית" ובשנת 1933 נבחר גם לחבר הועד הפועל של הלשכה הגדולה ל"בני ברית" בגרמניה.

 עם השתלטות היטלר בשנת 1933 עבר עם הארכיון הציוני לארץ-ישראל והמשיך פה לכהן כמנהלו הכללי עד היום. הארכיון הולך וגדל, ומתפתח תחת הנהלתו המרכזית, וממלא תפקיד עצום לשם הכנת החומר ההיסטורי לדברי-ימי הציונות והתנועה הלאומית.

 השתתף כפקיד בכל הקונגרסים הציונים החל מהקונגרס הי"ד, שימש בקונגרס הט"ו בתור עורך ה"קונגרס-צייטונג" והחל מהקונגרס הי"ז כמזכיר נשיאות הקונגרס. כמו"כ השתתף בשנות 1930-1926 בישיבות הועד הפועל הציוני בתורת רשם הפרוטוקולים.

 בשנים 1934-1935 נבחר לסגן הנשיא של לשכת "ירושלים" של "בני ברית". בשנים 1936-1935 נבחר לחבר הועד הפועל של הלשכה הגדולה של "בני ברית" בארץ ישראל.

 ממיסדי החוג העברי הראשון שליד "התאחדות עולי גרמניה" בירושלים, ובשנת 1933 היה יו"ר ועדת התרבות של "התאחדות עולי גרמניה" בירושלים ונבחר ליו"ר הועדה הארכיונית של החברה הארצישראלית להיסטוריה ואתנוגרפיה. ממיסדי הארכיון הכללי לתולדות ישראל בירושלים.

 פרסם מאמר מדעי (בגרמנית) "מקורות עבריים בתעודות רומיות וגרמניות מימי הבינים" (1916), "הציונות ומפעלה" (1933), "מלון גרמני-עברי (1935), ופרסם בה"יודישעס לעקסיקאן" (הלקסיקון היהודי) הרבה ערכים בתולדות הציונות ותולדות יהודי גרמניה.

 בנותיו; אסתר, מרים.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י' טבת תשכ"ח (7.1.68) (ראה כרך שני, עמוד 945)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 945 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/945</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/946</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
