<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1205</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1206</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה מרכוס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסופוצקין, מחוז אוגוסטוב, פלך סובאלקי, פולין, כ"ח אדר תרס"ג (1903), לאביו <persName>בנימין</persName> (תלמידחכם, מרצה שיעורי תלמוד לקהל, סוחר-מכולת בסופוצקין ואח"כ בעיר-הולדתו אוגוסטוב, יו"ר ההסתדרות הציונית וסניף "תרבות" שבעיר, יו"ר הבנק הקואופרטיבי היהודי, פעיל לטובת הקרנות ובכל עבודה ציונית וצבורית) ולאמו<persName> רחל</persName> לבית <persName>ברמן</persName> . למד ב"חדר" ובבית-ספר עברי, וממורים פרטיים למד רוסית וגרמנית ולימודי בי"ס תיכון בשנות מלחמת-העולם הראשונה, כשהעיר היתה תחת כיבוש גרמני ולא היתה אפשרות ללימוד סדיר בבית-ספר. אחרי המלחמה נכנס למחלקה העליונה של הגימנסיה הריאלית הרוסית בגרונדה וגמר ב-1919 בקבלת תעודת בגרות. אז פרצה המלחמה בין רוסיה לפולין והוא נמלט לליטא ונתמנה למנהל בביה"ס העברי העממי בבוטרימנץ, מחוז אוליטה. ב-1922 חזר לפולין ויצא ללמוד באוניברסיטת ברלין, במחלקה למדעי הכלכלה והחברה והיה פעיל שם באגודת הסטודנטים היהודים מארצות מזרח-אירופה. למד שנה אחת משפטים בסורבונה שבאפריס. המשיך ללמוד באוניברסיטת פראנקפורט ע"נ מאין והוסמך למדעי הכלכלה על סמך חיבורו על ההתישבות הפנימית בגרמניה. הפסיק את לימודיו למלא את חובת השרות בצבא פולין ובבית-ספר לקציני-מילואים, אח"כ חזר לגרמניה ובאוניברסיטת קניגסברג הוסמך לד"ר למדעי הכלכלה והמדינה על סמך חיבורו על מדיניות סחר-החוץ של פולין.

 השתקע בוארשה והיה פעיל כעסקן בהסתדרות הציונית הרביזיוניסטית. כתב בקביעות בעתונות האי


 דית, ב"הצפירה" ובעתון של איגוד הקואופרציה האשראית היהודית בפולין "די קאאפעראטיווע באוועגונג" מ-1931 הוציא וערך את השבועון הרביזיוניסטי "דער נייער וועג''. בועידה העולמית של ברית הצה"ר בקאטוביץ עמד לצד <persName>מאיר גרוסמן </persName> בהתנגדות להצעת<persName> זאב</persName> <persName>ז'בוטינסקי </persName> ליציאה מההסתדרות הציונית, ועם הפילוג במפלגה הצטרף לקבוצת גרוסמן שהפכה ל"מפלגת המדינה העברית", היה חבר מרכז המפלגה בפולין ונציגו במשרד הארצישראלי בוארשה ובועד המרכזי של "תרבות" בפולין.

 באביב 19,34 עלה ארצה ונתקבל לפקיד בבנק אשראי בתל-אביב. לאחר שנה נתמנה למזכיר כללי ב"מרכז" ברית פיקוח של הקואופרציה האשראית בארץ ישראל, וכשהתפטר הרב ישעיהו שפירא ב-1943 מהנהלת בנק זרובבל . (המוסד הכספי המרכזי של האגודות הקואופרטיביות לאשראי) נתמנה הלא במקומו למנהל המוסד. השתתף בקביעות בירחון "הקואופרציה" במאמרים על עניני קואופרציה וכלכלה.

 ב-1937 נשא לאשה את <persName>ריטה</persName> בת <persName>לימה ריפ</persName> , שהיה מעסקני הציונות והתרבות העברית בגרודנה.

 בארץ המשיך את פעילותו הציונית במפלגת המדינה העברית כיו"ר מרכזה הארצי, ומשנת 1946, כשחזרה והתאחדה עם ברית הצה"ר, כחבר מרכז הצה"ר בארץ ישראל עד לקונגרס הציוני בבאזל, ינואר 1947. בתו ; <persName>אילנה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1205</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1206</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
