<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3316</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3317</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר דב (ברנרד) הויזנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ה (3.11.1874) בצ'ורטקוב שבמזרח גליציה.

 לאביו <persName>שלמה </persName> (למדן, סוחר) ולאמו<persName> טשארנה</persName> (מגזע השל"ה).

 למד בחדרים ובישיבת הרב <persName>ישעיהו מאיר שפירא.</persName> כשגדל למד בגימנסיה בבוצ'אץ' וגמר בסטאניסלאבוב. אח"כ למד פילוסופיה באוניברסיטאות וינה ופראג ומדעי היהדות בבית-המדרש לרבנים בוינה והוסמך לד"ר לפילוסופיה ולרב.

 בלמדו בוינה היה ממיסדי הקורפורציה "בר כוכבא" של הסטודנטים היהודים הלאומיים, ועם הופעת "הרצל" הצטרף לתנועה הציונית בראשיתה, וב-1897 היה זמן קצר מ"מ מזכירו של <persName>הרצל.</persName> כן השתתף ביסוד "פועלי ציון"

 בוינה, שזה היה אז סניף ציוני לבני גליציה דוברי אידית עממית, שהיו עובדים שכירים בוינה.

 ב-1901 נתמנה למורה ללימודי דת ישראל בגימנסיות בלבוב והכניס לתכנית לימודי הדת את הוראת השפה העברית. כן התמסר לפעולה במוסדות סעד ותרבות ובהשתדלותו פתחה הקהלה ספריה צבורית.

 נשא לאשה את <persName>אממה</persName> בת <persName>מאיר וצירל לנדה.</persName>

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה והפולנים הגליצאים יסדו לגיון פולני של מתנדבים במסגרת הצבא האוסטרי, הצליח הד"ר<persName> הויזנר</persName> בהשתדלותו לקבל הסכמה ועזרה מהשלטון הצבאי העליון ליסד גם לגיון יהודי, באשר גם היהודים הם אחד מהעמים בממלכת הקיסר האוסטרי. הלגיון נוסד ואחת מיחידותיו תחת דגל תכלתלבן הגיעה לחיל המצב במבצר פשמישל, אך בעקב שטפון הכיבוש הרוסי על פני רוב אדמת גליציה הופסק ארגון הלגיון היהודי ושרידיו חולקו בין הצבא האוסטרי והלגיון הפולני. הוא עצמו נשאר בגליציה תחת הכיבוש הרוסי, יסד ועד לעזרת נפגעי המלחמה והתקשר לצורך זה עם הועד המרכזי של יהודי רוסיה לעזרת נפגעי המלחמה, ולפי עצתו והדרכתו ביקרו בערי גליציה שליחי ועד העזרה היהודי-הרוסי <persName>ש. אניסקי.</persName>

 משנהדף הצבא הרוסי מגליציה באביב 1915 שימש שנה וחצי כרב ראשי בלבוב. אח"כ גויס לצבא האוסטרי ושירת בו בתור רב צבאי. אחרי המלחמה, בסוף 1918, חזר ללבוב והמשיך בעבודה ציונית וצבורית. השתתף ביסוד השבועון הציוני בפולנית "חווילה", ביסוד חברת בתי-הספר העבריים בגליציה, היה ציר לקונגרסים הציוניים 14-10, יו"ר הקהק"ל בלבוב ומארגן לשכתה למזרח גליציה. עזר ל<persName>ישראל בלקינד </persName> (באיסוף כספים) להעברת יתומי אוקראינה לארץ-ישראל.

 ב-1921 נבחר לנשיא המזרחי בגליציה המזרחית, הרחיב את רשת בתי-הספר הדתיים-הלאומיים ושקד על שיפור תבניתם. פרסם מאמרים וספרים בעברית, באידית ובפולנית ועוד בשאלות הציונות, בנין הארץ והישוב היהודי בפולין.

 ב-1922 נבחר לסיים הפולני, הגן בו על עניני היהודים ותרם מתבונתו גם לטובת הענינים הממלכתיים


 של פולין, וב-1925, כשנאסר בלבוב הסטודנט היהודי <persName>שטייגר,</persName> שעלילת-שקר האשימתו בהתנקשות בנשיא פולין. פעל רבות בתור ועדת הסניגוריה.

 ב-1927 עלה לארץ, כשנתמנה מטעם ממשלת פולין ליועץ מסחרי בתל-אביב במטרה להגדלת היצוא מפולין לארצנו.

 ב-1932 נתמנה לקונסול כללי של פולין בתל-אביב, וביזמתו נפתח כאן סניף של הבנק הפולני פ.ק.או. ונוסף קו ספנות גדיניה-ארץ-ישראל. פעל בהצלחה גם למען יצוא הטבק מראש פנה והגליל לשוק הפולני ובתרצ"א ניתן לו תואר אזרח-כבוד של המושבה ראש פנה.

 ב-1934 יצא בשליחות ממשלת פולין לארה"ב, למען הרחבת היצוא הפולני שמה. חזר לארץ והתמסר לפעילות צבורית ותרבותית כיו"ר ברית עברית עולמית, פעיל בהסתדרות המזרחי, בהתאחדות עולי פולין (וממיסדי "בנק העולים"), וזמן-מה גם כיו"ר התאחדות בעלי הבתים.

 עוד בהיותו בחו"ל פרסם בפולנית את הספרים דלהלן: "דקדוק הלשון העברית", "סלובאצקי ויחסו לתנ"ך", "איוב והדרמה היונית", "הסדרת הפיננסים הפולניים בלי עזרת חוץ", ותרגם את התפילות מעברית לפולנית.

 נפטר בתל-אביב, י' אב תרצ"ח (7.8.1938) ונקבר ביום המחרת בבית-העלמין הישן.

 צאצאיו:<persName> ירמיה</persName> (ז''ל),<persName> מרים</persName> אשת ד"ר<persName> יוסף פיש,</persName> <persName>אלישבע </persName> (עו''ד) אשת <persName>אברהם רידלינגר, גדעון </persName> (עו"ד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3316</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3317</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
