<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4460</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4461</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יהודית אלקלעי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים, בשנת תרנ"ט (10.5.1899).

 לאביה <persName>יוסף אלקלעי </persName> (ראה בכרך זה) ולאמה<persName> חנה</persName> בת<persName> בנימין זיידמן</persName> (שעלו לארץ בשנת תר''ן-1890 והתישבו בירושלים).

 למדה בבית ספר יסודי, שנה אחת בבית המדרש למורות והיתה אחת הבוגרות של המחזור הראשון של בית הספר לאחיות הדסה בירושלים, תחת פיקוחה של הגב' <persName>הנרייטה סולד </persName> (ראה ברך רביעי, עמוד 1738).

 לאחר שסיימה חוק לימודיה עבדה כאחות ראשית במחלקה והגישה עזרה ראשונה בימי הפרעות בירושלים (1919-1920) ובגליל העליון (1921-1922). עבדה כאחות ראשית בבית החולים בצפת (1921

 עד 1923) ושימשה מזכירה של ארגון אחיות הדסה (1921 עד 1924).

 נסעה לארצות הברית להשתלם בלמודים, וסיימה בית ספר תיכון בניו-יורק בשנת 1931.

 בשנת 1935 קבלה תואר ב.ס. לרפואה מונעת ובשנת 1936 תואר מ.ס. בשטח של חינוך בריאותי, באוניברסיטה של קולומביה.

 עבדה בשרות הצבא האמריקני במלחמת העולם השניה ונשלחה על ידי הצבא להשתלמות באוניבר


 פיטאות של אוקספורד, לונדון ובסורבון בפאריז בספרות במדעי החברה.

 בשנת 1962 קבלה תואר דוקטור באוניברסיטה של ניו-יורק בחינוך בריאותי.

 בהיותה בארצות הברית היתה חברת הועד הפועל של אגודת חובבי האוניברסיטה העברית בארצותהברית, באגודת האחיות ובאגודת החינוך הלאומי של ארצות הברית.

 עוסקת עתה בכתיבת ספרים מקצועיים לחינוך בריאותי בהוראה ובמחקר. למדה חינוך בריאותי בקוונס קולג' בניו יורק ובשנת 1948 התפטרה ממשרתה במטרה להתנדב בתור מנהלת חינוך בריאותי במחנות הפליטים בגרמניה באזור ארצות הברית, והספיקה לסגור את כל 10 המחנות אשר היו תחת פיקוחה. רבים נסעו לארץ הודות לעבודתה ולתעמולתה המסורה בעבודות אלו תחת פקוח הג'וינט.

 כמו כן היתה מנהלת את A.T.D.C.צבאי ב-1946.

 פרסמה ספר מחקר על בעיות בריאות על ישראל והשפעתם על הדרכת המורים בארץ (1962) בקשר עם קבלת התואר של דוקטור בחינוך בריאותי.

 היתה ציר בקונגרס של ארגון בין לאומי של אחיות בלוס-אנגלוס (קליפורניה) בשנת 1946 וכן באטלנטי-סיטי בארצות הברית.

 קבלה את התוארים: (1935).R.N. )1925( ;.B.S. ; M.A. )1936( : P.H.S. )1950( 1 CHIEF A.N.C. (1962))1945( ;Ed.D.

 חברה בועד החיילים המשוחררים, בועד הפועל של ארגון ידידי אמריקה A.P.H.A..

 חברת הועד הפועל של ארגון נשים לשווי זכויות בארץ. חברה פעילה בארגון עולי אמריקה וקנדה בישראל, בהדרכה של חינוך בריאותי ועבודה סוציאלית בארץ עבור החברים והחברות של ארגון זה בסניף ת"א.

 מיעצת כללית להורים בחינוך בריאותי עם משרד הבריאות של ניו-יורק והוראה ב- Queens College בחינוך בריאותי ובהתפתחות כללית של הילד.

 כיום מכינה מחקר בחינוך בריאות בארץ וכתיבת ספר לימודים לתלמידי האוניברסיטה. "Health Education for every day living, a text book for the college students".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4460</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4461</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
