<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1362</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מנחם (אמיל) פוירשטין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ד' אייר תרע"ב (21 באפריל 1912) בקישקורוש שבהונגריה לאביו שרגא (אחיו הצעיר של הסופר והמשורר אביגדור המאירי, ציוני וותיק,מורה ומזכיר הקהילה המקומית) ולאמו<persName> אלה</persName> לבית פוגלר. למד בחדר ובתלמוד תורה עד גיל הבר מצוה ואחרי כן בגימנסיה היהודית בדברצן ובבודאפשט. הצטרף בגיל צעיר לתנועה הציונית שהייתה אסורה בימים ההם בהונגריה והתחיל להשתתף בבטאוניה השונים עוד על ספסלי הגמנסיה. אחר בחינת הבגרות עבר לברסלו שבגרמניה למד בבית המדרש לרבנים אצל רבי יחיאל מיכאל גוטמן בעיקר ובאוניברסיתה המקומית. בשנת 1931 עבר לברלין, למד שפות רומאניות באוניברסיתה והממשיך בלימודיו העבריים בבית המדרש לרבנים על שם הילדסהיימר. עם עלות היטלר לשלטון עבר ללונדון ולמד באוניברסיטי קולדז', ובז'וס קולדז' שבראשו עמד פרופ א. בוכלר. בשנת 1933 רצה לעלות ארצה, אך עליתו נדחתה בגלל המהומות לכן המשיך בלמודיו

 באוניברסיתת באזל בשוויצריה. עלה לארץ במרץ 1935 היה פקיד בסניף תל אביב של בנק אנגלו-פלשתינה בע"מ ואחרי כן פקיד ראשי בצנזורה לעתונות.

 בשנת 1938 נשא לאשה את שפרה בת אשר זליג איטיגין מוילנה.

 כתב שירים ומאמרים עוד על ספסלי בית הספר

 והיה למשתתף קבוע בשני הבטאונים הציוניים שקיימו בהונגריה, הירחון האמנותי-הספרותי "מולט אש יובו" ("עבר ועתיד") בעריכת מורו ורבו בציונות ובספרות פרופיסור ד"ר<persName> יוסף פטאי </persName> ו"ז'ידו סמלה" ("משקיף יהודי"). שמש אחר כן כתב הבטאונים הציוניים בברסלו, בברלין, בלונדון ובבאזל. מאמריו נתפרסמו עוד בעתון היומי הציוני "אוי קלט" ("מזרח חדש") בטרנסילבניה ובעתון היומי הבודאפשטי הגדול "אז אויסאג" ("העתון").

 אחר עלותו ארצה נתפרסמו שיריו, מאמריו, רשימותיו ותרגומיו על עמודי "דבר" ב"מוסף לספרות" בעריכת דב סדן (שטוק), השתתף בקביעות ב"דבר", ב"הארץ", ב"הזמן" (בעריכת אינדלמן), ב"המשמר", חבר אגודת הסופרים העברים והתאגדות העתונאים החל משנת 1937. השתתף בכתבי עת ובירחונים "מאזנים", "גליונות", "גזית", "במה". חבר מערכת "הצופה". "ידיעות אחרונות", "העולם הזה". שמש יועץ ספרותי של האהל, ניהל קורסים לספרות בשעורי ערב של ההסתדרות ומטעם "בית העם". תרגם רומנים רבים ומחזות "בדרכי החיים" (הוצג באהל), ז'אן (הוצג ב"תיאטרון הקאמרי") ועשה הרבה לטפוח הבמה הזעירה ("לילית" ו"לי-לה-לו").

 סופר, עתונאי, מרצה, מתרגם. בלתי מפלגתי.

 בנו: <persName>בנימין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1362</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
