<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2523</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2524</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2525</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אהרן נחום גורליק</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אלכסנדריה</placeName> (מצרים) ג' אב תרס"א (19.7.1901). לאביו ר' <persName>נחום הלוי גורליק</persName> (ראה כרך א', עמוד 459) ולאמו<persName> רבקה לאה</persName> בת<persName> אהרן אוקנער.</persName> עלה עם משפחתו לארץ בשנת 1911. היה פעיל באגודת "חבצלת השרון" של תלמידי הגמנסיה "הרצליה" בתל-אביב.

 למד בגמנסיה "הרצליה" בתל-אביב, ובשנת 1914 גורש (בפרוץ מלחמת העולם הראשונה) למצרים. שם למד עד שנת 1918 בביה"ס של הבארון מנשה. משנת 1918 עד 1920 למד באוניברסיטה סן-ג'וסף בבירות (לבנון), מ-1920-1925 באוניברסיטה האמריקאית בבירות וגמר דוקטור לרפואה, עבר Cours de perfectionnement באוניברסיטה של פריז ב-1936.

 ב-1928 נשא לאשה את בת דודתו, <persName>שרה </persName> בת<persName> נחמן</persName> <persName>הורביץ</persName> מניו-יורק.


 ב-1927 נסע לארצות-הברית. שם המשיך לעבוד כרופא וגם עבר קורסים שונים וקבל תוארים: Fellow of the International College of Surgeon, Fellow of the American College of Cardiolog.

 התמחה בעיקר ברפואה ומנתח ניתוחי-לב. בשנים האחרונות התפרסם מאד בעולם הרפואה בניתוחי הלב המיוחדים שלו, ולפי בקשות ארגוני רפואה וכו' הוא מרצה כמעט בכל שנה בארצות שונות על הניתוחים שלו על הלב.

 היה פעיל ומראשי המארגנים בארצות-הברית את ה"עליה ב'" - עליה בלתי ליגלית לא"י בימי המנדט הבריטי בא"י. עשה רבות באוסף כספים למוסדות הלאומיים, וכן הרצה לטובת המגבית המאוחדת.

 כתב וכותב מאמרים בעתונות הרפואה על התפתחות מדע הרפואה וניתוחי-הלב.

 השפיע על האמריקאי-גרמני-נוצרי מר קירטצר לבקר בישראל, וכך קרבהו לתנועה הציונית ובנין הארץ. ע"י השפעה זו הקים את בית החרושת האמריקאי לנעלים בירושלים, את בית המלאכה לעבודות מיוחדות ועדינות של Bulovaבתל-אביב (ליד גשר יד-אליהו) ואת הבית שבמגרשי הגמנסיה הרצליה בתל-אביב. מסר לסולל-בונה את בנין שדות התעופה בתורכיה המוצאים לפועל בתמיכת ממשלת ארצות הברית.

 הוזמן לצרפת, איטליה, בלגיה, ברזיל, ספרד, סלוודור ועוד להרצות על התפתחות מחלות וניתוחי הלב.

 לפי שיטתו בניתוחי-לב החלו בבלגיה, צרפת, ארצות הברית וישראל לבצע ניתוחים אלו בהצלחה מרובה. ביצע בקיץ 1953 ניתוח לב בישראל.

 הראשון אשר מצא את השיטה לריפוי פצעים בלתי נרפאים Fistola().

 הראשון אשר עשה חקירות על Pancreas ועל מחלות המרה והיחידי אשר התנגד להוצאת המרה ומצא שיטה לניתוח המרה.

 שיטתו לביצוע ניתוחי-לב רומטיים הולכת ומתקבלת ע"י גדולי הרפואה בעולם המאשרים לו זאת. במכתביהם.

 בקונגרס של "אינטרנשיונל קולג' אוף סירג'נט'' בניו-יורק, אשר התקיים בספטמבר 1953, הרצה על התפתחות והוצאה לפועל של ניתוחי-הלב שלו.

 בבית החולים הצבאי בתל-ליטוינסקי מבצעים בהצלחה את ניתוחיו בהתאם להוראותיו.

 צאצאיו: <persName>אליהו, רנה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2523</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2524</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2525</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
