<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1418</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1419</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר נחמן רחמילביץ</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>אליהו אריה </persName> (ליב) (סוחר יערות, ת"ח ועסקן), ולאמו<persName> נחמה</persName> . נולד ב-25 למאי 1876 (תרל"ו) בעיר

 וולקוביסק, פלך גרודנה. למד בחדרים, בבי"ס תיכוני כללי ובאוניברסיטאות קניגסברג והיידלברג ובשנת 1901 סיים את למודיו וקיבל את התואר ד''ר לפילוסופיה. ב-1904 נשא לאשה את<persName> חנה </persName> בת<persName> שמואל זליג</persName> <persName>לינדנשט</persName> מורשה. עבר לוילנה ועסק במסחר עצים. נמשך לעבודה צבורית, והיה פעיל ברוב המוסדות הצבוריים שבעיר.

 בשנת 1905, בשעת הבחירות לדומה הממלכתית ברוסיה, אחרי מתן הקונסטיטוציה האוקטוברית, נבחר כבורר לדומה מטעם היהודים. כן נבחר לועד הקהלה בוילנה.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) נתמנה כחבר כבוד בועד העזרה לנפגעי המלחמה ועמד בראש מפעל המטבחים העממים בשביל הפליטים היהודים שגורשו מעיירותיהם, בפלך קובנה וקורלנד, ע"י השלטונות הצאריסטיים. ומשנת 1915 חבר לעירית וילנה.

 בשנת 1917 נאסר על ידי הכובשים הגרמנים והוחזק במאסר עד גמר המלחמה.

 כשנוסדה המדינה הליטאית בראשית 1919 נבחר ל"טאריבה" הליטאית (אספת הנבחרים) ביחד עם ד"ר יעקב ויגודסקי וד"ר שמשון רוזנבוים כבאי-כח היהודים. נתמנה לסגן מיניסטר הכספים, המסחר והתעשיה בממשלה ועבר עם הממשלה לקובנה. השתתף בעיבוד חוקת המדינה, היה חבר בועד העליון להגנת המדינה, והשתתף יחד עם נשיא המדינה במנוי מיניסטרים.


 למרות ששיתף פעולה עם החוגים הליטאיים לא ויתר על עבודתו הצבורית היהודית. פעל רבות בארגון המוסדות היהודיים האוטונומיים, נבחר לסגן נשיא הועד הלאומי היהודי בליטא, היה יו"ר ראשון וגם מנהלו של הבנק המרכזי היהודי במשך כמה שנים, וסייע ביסוד רשת של שמונים בנקים עממיים יהודים בערי השדה בליטה.

 נלחם נמרצות ובתוקף במוסדות המחוקקים והאכסקוטיביים לשם הכללת הדת באוטונומיה היהודית. והיה לאחד מפעילי "אגודת ישראל".

 כשבא שנוי בממשלת ליטה וקצצו באוטונומיה היהודית עבר לברלין וישב שם כמה שנים. ממיסדי אגודת אזרחי ליטה בגרמניה. והיה נשיאה במשך כמה שנים. בשנת 1933 קבל את כבוד ליטאי על שם גדימינו.

 עלה לארץ ישראל בשנת 1935 והתישב בתל-אביב. ואחרי התפטרותו של הד''ר רוזנבוים מכהונת הקונסול הכללי הליטאי בא"י נתמנה במקומו. מלבד מלוי תפקידו הרשמי השתתף בחיים הצבוריים ונתחבב מאד על השדרות הרחבות של תושבי ת"א, ובמיוחד על יוצאי ליטה בארץ.

 כשהתארגנה עולי ליטה וארצות הבלטיות, נבחר ליו"ר הארגון, היה פעיל מאד באגודת "משמרת שבת" ונבחר למועצה הדתית בתל-אביב.

 נפטר בת"א, ח' שבט תש"ב (26.1.1942) והובא לקברות בירושלים.

 צאצאיו:<persName> זיגה </persName> (חבר קבוץ אילת השחר),<persName> הלה</persName> אשת עדין שטרנגר.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1418</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1419</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
