<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1435</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1436 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1436</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1437</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מאיר קלומל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ווידז, מחוז נובואלכסנדרובסק, פלך קובנה, ליטא, ו' טבת תרל"ה (2.1.1875), לאביו <persName>אב</persName> <persName>רהם</persName> (מוסמך לרבנות ומחמת עניוות הסתפק במשרת ש"וב: ממשפחה מפורסמת בתורה ובמעשים טובים) ולאמו <persName>צפורה</persName> בת ר' <persName>דוד הלפר</persName> (למדן וסוחר) מרז'יצה, פלך ויטבסק.

 למד בחדרים ובישיבות בווידז, רז'יצה וקובנה. התקרב לחובבי ציון והתמסר לרכישת השכלה כללית. גמר בזמן קצר את הלימודים התיכוניים והצליח בבחינת בגרות, ובמשך לימודו התפרנס ממתן שיעורים ומכתיבת מאמרים בעתונים. בתרנ"ה נסע לפראג והתכונן לכניסה לבית-המדרש לרבנים בהנהלת הרב ד"ר <persName>אהרן קמינקא.</persName> ב-1898 נתקבל למחלקלפילוסופיה ולפילולוגיה באוניברסיטת ברלין, ובו בזמן שמע שיעורים גם במחלקה לרפואה מפי הפרופ' <persName>ברגמן </persName> ולמד בבית-המדרש לרבנים של הרב ד"ר <persName>הילדסהיימר</persName> , וניהל את החוג של הסטודנטים הציוניים. התמסר לעבודת מחקר והיה עוזר בקביעות לפרופ' <persName>א. ברלינר</persName> בחיבוריו הביבליוגרפיים. ב-1899 עבר לאוניברסיטת גטינגן והיה תלמידו של הפרופ' ולהאויזן, חוקר-המקרא הנודע. ב-1901 עבר לאוניברסיטת שטראסבורג והיה תלמידו המובהק של המזרחן הנודע פרופ' נלדקה. שם היה ראש הסטודנטים הציוניים ופעיל לעזרת הסטודנטים היהודים ממזרח-אירופה. ביום 14.2.1902 הוסמך לדוקטור לפילוסופיה

 על סמך חיבורו על תורת השומרונים. השתקע בוואושה ועסק בהוראה ואח"כ במסחר.

 ב-1904 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת <persName>אברהם זלמן</persName> <persName>אברמוביץ</persName> , סוחר חשוב משאוולי, ליטא.

 בוארשה תפס מקום כבוד בעולם העסקים והעסקנות הצבורית והציונית. הצטיין כנואם, מטיף, כתורם ונדבן.

 במלחמת-העולם הראשונה, כשהעיר וארשה היתה בכיבוש גרמני, פעל במסירות בועד העזרה האמריקאי "ג'וינט", הקים את ההסתדרות הציונית מחורבותיה, פעל בראש מיסדיה ומנהליה של "תרבות" לטיפוח השפה והתרבות העברית והפצתן, ליסוד בתי-ספר וסמינריונים למורים והשיג את האמצעים לקיום "תרבות" ומפעליה מאת הג'וינט וממקורות אחרים. היה נשיא "תרבות" בפולין ובמשך שבע שנים (1917-24) היה גם ראש ההסתדרות הציונית בפולין, ייצג אותה בקונגרסים הציוניים והיה חבר הועד הפועל הציוני ונשיא הדירקטוריון הארצי של קרן היסוד. פעל למען יצירת הבנק המרכזי למוסדות האשראי השיתופיים

 והיה נשיאו, מעמודי התווך של הציונות הדימוקרטית וממיסדי סיעת "על המשמר" בציונות פולין.

 ביקר בארץ ב-1925, ואחרי שהמשבר הכלכלי בפולין ערער את מצבו החמרי עלה ארצה בתרצ"ג, מלווה ברכות הוקרה מאנשי המוסדות שהקדיש להם את מיטב אונו, הונו וזמנו, והועד המרכזי של "תרבות" קרא אז על שמו את ביה"ס העברי הראשון מיסודה של "תרבות" בוארשה.

 בארץ התמסד לפעילות כלכלית ויסד חברה לבנין בתים משותפים בשביל אנשי המעמד הבינוני, חזר לפעילות בעניני תרבות, שהיו קרובים תמיד ללבו. ביזמתו חודשה עבודת "ברית עברית עולמית" ונבחר לסגן יושב-ראשה ובהשתדלותו נתנה חברת הביטוח "ציון" את הכספים להתחלת הפעולה מחדש. נבחר לשופט עירוני בתל-אביב והיה פעיל בהתאחדות עולי פולין.

 בעלותו ארצה כבר קננה מחלה בגופו, אך הוא התעלם ממנה והמשיך לעבוד במלוא המרץ. בעקב


 המשבר הכלכלי שבא על הישוב עם פרוץ מלחמת איטליה - חבש נתקלו עסקיו בקשיים ועזרה לא מצא. הדאגות והקשיים הגבירו את מחלתו, ואחרי ניתוח מוצלח בבית-החולים "אסותא" חזר לביתו, אך לפתע הרגיש ברע, נפל ולא קם עוד.

 נפטר בתל-אביב, כ"ו שבט תרצ"ו והובא לקבורה בבית-העלמין הישן.

 צאצאיו :<persName> זלמן</persName> (מהנדס בפולין), <persName>נעמי</persName> אשת ד"ר <persName>יצחק ליפקין </persName> (עו"ד, סופר ועסקן תרבותי בת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1435</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1436 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1436</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1437</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
