<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1695</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1696</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1697</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ארתור בירם</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבישופסוורדה, גרמניה, בסוף שנת תרל''ח (13 באגוסט 1878), לאביו <persName>אהרן</persName> (אדולף) ולאמו<persName> חיה</persName> בת <persName>חיים סומשבסקי.</persName>

 קיבל חינוך רגיל של בן למשפחה יהודית משכילה ואמידה בגרמניה, ובשנת הקונגרס הציוני הראשון, ב-1897, הצטרף לתנועה הציונית. למד באוניברסיטת ברלין שפות שמיות וקלאסיות וב-1902 הוסמך לדוקטור לפילוסופיה על יסוד מחקרו על הפילוסופיה הדתית של המזרח. בו בזמן למד גם בבית-הספר ולגבור. למדעי היהדות (סמינר לרבנים רפורמיים או ליברליים) בברלין וב-1904 הוסמך בו לרב. אך לא הרגיש נטיה לכהן ברבנות של עדה שהרבנות והדת חסרים בה תוכן חיוני נפשי ולהיות משועבד לתקיפי הקהלה, ולכן החליט להתמסר לעבודה בחינוך. השתלם בפדגוגיה וב-1908 עמד בהצטיינות בבחינות לתואר מורה ראשי, ואח"כ עבד שנים אחדות בהוראת שפות קלאסיות וספרותן בבתי-ספר תיכוניים ממשלתיים בפרוסיה.

 נשא לאשה את <persName>חוה</persName> בת<persName> חיים פומשבסקי </persName> (היתה מורה להתעמלות בביה"ס הריאלי בחיפה).

 בתור ציוני שאף לשרת בידיעותיו ובעבודתו את החינוך בארץ-ישראל, וההזדמנות לכך ניתנה לו ב-1913, כאשר חברת "עזרה" הבדלנית (הילפספראיין) הזמינתו לנהל את בית-הספר הריאלי שעמדה לפתוח ליל הטכניון בחיפה. אך הנדיבים הגרמניים הללו. מילידי דת ישראל. אמרו להנהיג בו את הוראת המקצועות הכלליים בגרמנית וברוח התרבות הגרמנית, והוא, כציוני אמתי, מירב לתת את ידו לכך. אם להורות בגרמנית, מוטב לעשות זאת בגרמניה.

 אולם כשנוסד ב-1914, כתוצאה ממלחמת-השפות בארץ, בית-ספר ריאלי לאומי, עברי בשפתו וברוחו, ואם גם לא בבנין המפואר והנרחב שהקימה בשבילו האגודה הברלינית, אלא בהתחלה צנועה עם 60 תלמידים בבית-הכנסת "הדרת קודש" בחיפה, נענה להזמנת ראשי ההסתדרות הציונית וקיבל עליו את הנהלת המוסד החדש.

 אחרי התחלה קצרה הוכרח לעזוב את עבודתו בפרוץ מלחמת-העולם הראשונה. הוא גויס לצבא הגרמני ושירת כחייל פשוט בחזית הרוסית ואח"כ כקצין


 מפקח על התחבורה בחזית ארץ-ישראל, והצטיין בסדר שהנהיג בשרות הרכבות.

 אחרי המלחמה חזר לארץ, מילא זמן-מה את מקומו של דוד ילין (שנסע במשלחת הישוב לועידת השלום) כמנהל בית-המדרש למורים בירושלים, ואח"כ חזר לנהל את בית-הספר הריאלי בחיפה, בבנין היפה שנבנה בשעתו בשביל ה"ריאלי" הגרמני. העלה את המוסד לרמה גבוהה וגידול מספר תלמידיו ותלמידותיו בשנים הראשונות הקדים את את גידול הישוב בעיר, כי הודות לשם הטוב שיצא למוסד נשלחו אליו הרבה חניכים מן החוץ ואוכסנו בפנימית שיסד הד"ר בירם ושנתפרסמה גם היא לתהלה. בנv את שיטות ההוראה והחינוך לפי השקפותיו הוא, ואף ספרי הלימוד נבחרו או נתחברו מחדש בהתאם להן. הנהיג חינוך עמלני

 במקצועות מתאימים לבנים ולבנות. יצר את החינוך הגופני המורחב (חג"ם), שנתקבל אח"כ בשאר בתי הספר התיכונים בארץ ושימש אמצעי לפיתוח הגוף והאופי ולהכשרת הנוער הלומד לשרותי ההגנה. הקפיד מאד על חינוך לסדר, למשמעת ולנקיון וגם לסדר ולאחריות מוסרית במחשבות ובמעשים, ומשורות חניכיו יצאו טובי המדריכים והמפקדים בהגנה ובצבא ההגנה לישראל.

 במשך הזמן הקים למוסד סניף בהר הכרמל והוומן ונענה לעזור כמנהל ראשי ומדריך חינוכי ואדמיניסטרטיבי לבית-הספר העממי והתיכוני של קרית מוצקיז ולבית-הספר התיכוני החקלאי בפרדס חנה, והשפעתו על החינוך בארץ מורגשת גם בשטחים ובמוסדות שלא היתה לו זיקה רשמית אליהם, הן באמצעות הקורס להשתלמות שיסד בשביל מורים צעירים והן בהרבה דרכים אחרות.

 כל השנים מלמד הוא תנ"ך בכתות העליונות ועוסק בשעות הפנאי במחקרים בתנ"ך. בהשתדלותו הוחל ביסוד מרכז לחינוך גופני ולספורט על הר הכרמל.

 צאצאיו:<persName> אהרן, בנימין.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (כרך ד', עמוד 1696)

 שם אמו : <persName>חוה </persName> (אוה) לבית<persName> נויפלד </persName> (ולא חיה בת חיים טומשבסקי, שזה שם אביה של אשתו).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחיפה, כ''ו באייר תשכ"ז (5.6.67) (ראה כרך ד', עמוד 1695 לכרך י"ג עמוד 4355)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1695</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1696</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1697</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4352</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 5005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5005</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
