<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4914 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4914</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4915</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4916</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4917</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4918</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אליעזר ירושלמי (ירוזלימסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בהורודישטט, במחוז ברנוביץ (רוסיה הלבנה), בשנת תר"ס (ביולי 1900).

 לאביו ר' <persName>יוסף ירוזלימסקי </persName> (קיבל סמיכות מגדולי הרבנות. שימש כשופט במלקוביסק ונאווברדוב. היה פעיל בתנועה הציונית. בעל השכלה רחבה והשקפת עולם מתקדמת) ולאמו<persName> לאה.</persName>

 בגיל 3 עבר עם הוריו לנאווברדוק. בגיל 11 עבר עמם לוולקוביסק. בשנת 1926 עבר לליטה.

 ומשם לשאקי (1920-21), אח"כ לקלבריה (221921). וירבלן (1923-29) ובשאבלי (1929-44).

 קיבל חינוך מסורתי בחדרים ובישיבות בנאווברדוק ובוולקוביסק. אח"כ למד תורה מפי אביו. נבחן כאקסטרן בשנת 1915 לתעודת גמר של ביה''ס המחוזי העל-יסודי.

 בתקופת האוקופציה הגרמנית השתתף בקורסים פדגוגיים מזורזים למורים שאורגנו ע"י השלטונות הגרמנים. בגלל התעללותו של אחד המורים הגרמניים נשלח למחנה ריכוז ביערות עד בביאלובייז' ושם טעם לראשונה טעמה של האכזריות הגרמנית והיה עד למעשי זוועה שהזכירו לו אחר מכן את מחנות

 ההשמדה הגרמניים בתקופת השואה. את חוויותיו במחנה בבילובייז', הקדיש בספר פרקים מקיפים.

 מאז 1918 עסק בהוראה. בשנת 1929 בביה"ס בסוכובוליה, בשנת 1919-1920 בביה"ס העברי בוולפה, ע"י גרודנו.

 אחרי שירות קצר בצבא האדום (כמתנדב) השתקע בליטא.

 בשנת הלימודים תר"פ היה מורה בבי"ס העברי בשאקי, ב-תרפ"א בבי"ס "אורט" בקובנא. בתרפ"ב מנהל בפרוגמנסיה העברית בקלווריה. באופן מקביל למד והשתלם. בשנת 1923 נבחן לתעודת בגרות בביה"ס התיכון הרוסי בקובנה. למד באוניברסיטה בקובנה טבע, גיאוגרפיה, ספרות עברית, פילולוגיה בלטית, מקצועות פדגוגיים, היסטוריה ומדעי החברה. בשנת 1928 למד באופן מקביל בקניגסברג היסטוריה. בשנת 1929 קיבל תעודת מ.א. לפילולוגיה ולהיסטוריה באוניברסיטה בקובנה. עשה בשנים 1929-33 (כסטפנדיאנט האוניברסיטה הקובנית) עבודת דוקטור בקניגסברג על הנושא: "היחסים בין זיגמונד ה-1 הזקן ובין האורדן הטבטוני והדוקסית הפרוסית בשנים 15251510", וקיבל את התואר דוקטור בהיסטוריה בציון טוב.

 לאחר שסיים את חוק לימודיו האוניברסיטאיים החל לעסוק בהוראה רצופה בבתי ספר התיכוניים: בוירבלן ובשבלי (בגמנסיה ע"ש ח. נ. ביאליק) ולימד היסטוריה, גיאוגרפיה ומקצועות אחרים.

 עבודתו החינוכית התנחלה תמיד בשפה העברית פרט לשנה אחת, רק בתקופת השלטון הסובייטי בליטא ב-1940/41 - בה נאלץ ללמד בגמנסיה העירונית היהודית (שהיתה מקודם הגמנסיה העברית ע"ש ביאליק) מקצועותיו באידית ובגמנסיה הרוסית - ברוסית (ספרות והיסטוריה).

 משנת 1918 פיתח פעולה ציבורית. מ-1918 היה חבר בתנועת א"י העובדת, 1918-20 ב"פרחיציון" בולקוביסק. 1920-22 צערי ציון בליטא 261922 צ. ס., מ-1923 חבר החלוץ מ-1929-41 חבר כחבר<persName>ת סירקין</persName> (השם החדש של צ ס.) כחבר הועד המרכזי של פועלי ציון ו צ. ס. השתתף ב-1918 בועידה הציונית בווארשה מטעם הפרקציה של צעירי ציון בליטא.

 נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>מרדכי קליין.</persName>

 בליטא עסק גם בעניני "החלוץ" ובהפצת השפה והתרבות העברית, - בבתי ספר של ערב ובהרצאות בהתנדבות, בשבלי היה מנהל של בית ספר "אורט" ובאופן מקביל להוראה בגמנסיה ביאליק).

 על הנאמנות לשפה העברית שמר גם בחייו הפרטיים. הלשון השלטת בפי כל בני ביתו היתה הלשון העברית. ילדיו גדלו וחונכו באוירה עברית ואפילו בתקופת השלטון הסוביטי ובגיטו לא סטה מדרכו העברית, שלה שמר אמונים במשך כל חייו.

 החל מ-1941 היה מנהל ומורה בבית הספר בגיטו


 שבלי. את עבודתו שם תאר בספר "ילדי השואה". בגיטו עבד עבודת פרך ככל אסירי הגיטו, אבל יחד עם זאת התמסר לעבודה, חינוכית במחתרת ולימד ילדי ישראל עד שנלקחו למוות. לחניכיו שנספו באקציות השונות הקדיש 121 סיפורים.

 את בית הספר הנ"ל ניהל מספטמבר 1941-1943 בחשאי בקבוצות קטנות במרפסת, ששימשה בערב גם כבית כנסת. מלבד זאת ארגן בגיטו "משמרת ילדים'', היינו פלוגות ילדים שעבדו גני ירקות ושמרו עליהם.

 בגיטו היה יומו מחולק ל-3 חלקים. בבוקר עבד כפועל דחק, כגון בשדה התעופה, או כסנדלר ובשעות שלאחרי העבודה עסק בחינוך ולאחר-מכן, עד שעות מאוחרות בלילה, בכתיבת יומן ובאיסוף מסמכים היסטוריים.

 ב-1942/43 שימש כמזכיר טכני של מועצת היהודים "היודנראט". התפקיד הזה אפשר לו לאסוף גביות עדות מפי פליטי העיירות, ניצולי האקציות הרבות, יהודים שנמלטו, מהבורות ותושבי שבלי. ניהל יומן ובו רשם באופן רצוף את האירועים היומיומיים של גיטו שבלי, ושל מחנה העבודה שהיה קרוב לגיטו.

 יחד עם עבודתו החינוכית בגיטו עסק גם בפעולה היסטורית והקים ארכיון שיטתי לשואה, דרכי עבודתו ההיסטורית בארגון הארכיון מזכירות את פעולתן של ד"ר <persName>רינגלבלום </persName> בגיטו ווארשה. החומר הגיע עד 2700 מסמכים לא יהודיים בשפות שנות, 301 פרוטוקולים של היודנראט, 98 דוחות של מוסדות הגיטאות וממחנות בבלטיקום, 75 דוחות של משרדי הקהילות הנשמדות. על העבודה הזאת נעשה בתנאים הקשים ביותר בגיטו מתוך סיכון חייו וחיי בני ביתו. הארכיון הוטמן בגיטו. אחד הקומוניסטים הליטאים שידע על המקום, בו הוטמן הארכיון, המציא אותו לידי השלטונות הסובייטים שהעבירוהו למוסקוה ושם הוא נמצא עד היום הזה. רק פנקס שבלי, העבר ע"י השלטונות הסובייטיים לנירנברג לרשות התביעה בימי המשפט של הפושעים הנאציים. הודות למקרה הזה ניצל כתב היד וראה בהוצאת "יד ושם" עם המבוא של הפרופ'<persName> בן-ציון דינור.</persName>

 בשנת 1944 נמלט מהגיטו, בשעת הפצצתו. הצטרף לצבא האדום, בו שירת זמן מה ולאחר-מכן הגיע לוילנה. זמן קצר לאחר שחרורה, מתוך כוונה לעלות לארץ.

 בווילנה אירגן בית ספר עם פנימיה בשביל ילדים יהודים, שרובם נשארו ללא קרת גג ושוטטו בחוצות העיר. בבית הספר הזה רוכזו גם ילדים, שהוא הוציא אחרי מאמצים רבים ממנזרים וממשפחות נוצריות.

 בשנת 1945 עבר ללודג' ובה היה פעיל בועדה ההיסטורית היהודית והשתתף בעבודות של דוקומנטציה היסטורית. מלודז' עבר עם ה"בריחה" דרך כל אירופה והגיע לאיטליה. גר ברומא מספטמבר 1945 עד ספטמבר 1948. באיטליה ניהל את המחלקה

 לתרבות וחינוך על יד מרכז ארגון הפליטים, גם הורה ספרות עברית בביה"מ לרבנים ברומא. הקים רשת בתי ספר עבריים, מוסדות עם פנימיות לילדים, מחנות קיץ, בתי הבראה לילדים, ארגן קורסים להשתלמות מורים והדרכתם. חיבר והוציא בתנאים קשים ביותר ספרי לימוד להיסטוריה עברית וחוברות לספרות. ארגן להקות דרמטיות והצגות.

 בשנים 1946-48 היה חבר מערכת הירחון הספרותי ברומא "אין גאנג", עורך הקובץ העברי "ניר", השתתף בעתון "בדרך" ב"פארווערטס", דער טאג" ובעוד עתונים באידיש.

 בשנת 1948 השתתף כציר מטעם אגודת הסופרים ועסקני תרבות באיטליה בכנס היסוד של הקונגרס היהודי העולמי לתרבות בניו-יורק. השתתף בתחרות ספרותית של אגודת הסופרים היהודיים ברומא וזכה בפרס ספרו על חורבן יהודי צפון ליטא. הספר טרם ראה אור. בפברואר 1949 עלה לארץ והשתקע בחיפה, בה הקים את בית החינוך התיכון ובית מדרש למורים המסונף לזרם העובדים וניהל אותם שנים אחדות. לאחר מכן המשיך את עבודתו בהוראה בבית חינוך התיכון כמורה להיסטוריה, גיאוגרפיה ותורת החברה.

 היה פעיל בהסתדרות המורים.

 היה חבר הועד המקומי ומרכז ועדת התרבות. אחר-כך היה ממיסדי ארגון המורים של בתי הספר התיכוניים, היה במשך שנים חבר מרכז ההנהלה וערך את העתון של הארגון הנ"ל: "מעלות".

 היה פעיל מאד בחיי התרבות בעיר ובאגודת הסופרים. הרצה בפני קהל מגוון על נושאים שונים.

 בכנס האחרון של אגודת הסופרים בשנת 1962, התריע על הזנחת ספרות השואה. יזם וניהל בית ספר ערב, לנוער עובד, רובו מיוצאי ארצות האיסלם כן לימדו כל המורים בהתנדבות. השתתף בוועדה לבעיות השואה בבתי ספר והרבה להרצות ולהדריך את המורים בבעיות השואה, וכן קיים ימי עיון בשביל מורים ונתן בעצמו שעורים לדוגמא בשביל המורים על נושאי השואה. אחד השעורים הללו פורסם בידיעות "יד ושם" בשנת 1962.

 השתתף באופן פעיל בעבודות "יד ושם" בדוקומנטציה, באסוף חומר היסטוריה לתקופת השואה בליטא ובועדה לעבוד תכנית של הוראת השואה בביה"ס היסודיים והתיכוניים.

 על פעולתו הספרותית: החל לפרסם בעתונות גרמנית. ב-1925 כתב על הנושא. "האתנוגרפיה של חבל ממל". אחר מכן פרסם מאמרים ומסות ברוסית ובליטאית. בעתון הלטאי "העבר" כתב על מוסדות האוטונומיה היהודית בליטא בשנים 1623-1763.

 מ-1927 כתב ביידיש ועברית ופרסם מחקרים היסטוריים וספרותיים, מאמרים פוליטיים, מאמרי בקורת, מסות פובליציסטיות, מחזות, דרמות וספורים בעתונות עברית ואידית.


<persName>בליטא </persName> כגון: "אידישא שטימע", "פאלקסבלאס", "דאס ווארט", "הד ליטא",

<persName>בפולין</persName> ; "דאס נייע לעבן בלמדש"

<persName>באיטליה:</persName> "אין גאנג", "בדרך" ובקובץ העברי "ניר".

<persName>בארץ ישראל:</persName> ב"דבר", "הארץ", "דבר השבוע", "במרחב", "הפועל הצעיר", "אמר", "הצופה", "גליונות", "מולד", "רשומות", "הד החינוך", "החינוך", "אורים", "חיפה העובדת", "מאזניים", "מעלות", כרמלית" "דבר לילדים".

<persName>באיטליה חיבר</persName> : 1. "קיצור של היסטוריה יהודית" (רומא 1946). 2. ביאליק "זיין לעבן און שאפן".

 השתתף בעתונות האידית באמריקה "בפארווערטס" ו"דער טאג"

<persName>בישראל </persName> הוציא את: 1. "פנקס שבלי" (יומן מגיטו ליטא 1941-44. הספר הופיע בירושלים 1958 בהוצאת "יד ושם" עם הקדמה של הפרופ' ב"צ. דינור.

 2. ספורי ילדים: "ילדי השואה". (הספורים תירגמו לגרמנית והופיעו בהוצאות אחדות בשם 1. "דעס יידישע מרטירערקינד" (בדרמשטט, 1960. בהקדמה של הפרופ'<persName> הרמן מאאס,</persName> ההומניסט הידוע. 2. הוצאה שניה ב-1962).

 כתב רומן "מיערות הצפון ועד חורשות הכרמל" (1962) ערך את פנקס "נאווארעדאק". השתתף בספר תולדות החינוך בגולה בעריכתו של ד"ר <persName>צבי</persName> <persName>פרבשטיין.</persName> בכתובים נשארו דרמות וכ"ו.

 בנו: <persName>יוסף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4914 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4914</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4915</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4916</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4917</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4918</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
