<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/272</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/273</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף לוריה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסוף שנית השבעים למאה הי"ט בעיירה ליטאית,<persName> פומפיאן</persName> , פלך קובנה, למשפחה מיוחסת וחשובה. ראשית חנוכו היתה לא בבית המדרש או ב"ישיבה", כמו שהיו מתחנכים אז בדרך כלל ילדי ישראל, אלא בבית הספר הריאלי שבעיר רומני, בפלך פולטבה. אבל היה ספוג יהדות מביתו ולא הלך אחרי הכיוון של הטמיעה ששרר אז בסביבה של תלמידי ביה"ס התיכוניים, כנ"ל.

 כשסיים את חוק למידע בגימנסיה יצא להמשיך את למודיו באוניברסיטת ברלין. בברלין נתן את לבו לחבת ציון, היה לאחד מ"בני משה", ויחד עם ל. מוצקין וד"ר ש. לוין השתתף ביסוד אגודת הסטודנטים הציונים "המדעית הרוסית" ולשכת "בני משה" וחבת ציון.

 בשנת 1896 סיים את חוק למודיו באוניברסיטה ונתכבד בתואר דוקטור לפילוסופיה. חזר לרוסיה והוזמן לנהל בורשה את החדר המתוקן מיסודם של הציונים בשם "חנוך". עד מהרה ראו אלה שהזמינוהו כי לא טעו בבחירה זו.

 באותו פרק זמן התחיל לנסות את כחו בספרות. כשעמדה חברת "אחיאסף" למצוא עורך מתאים לשבועונה באידיש "דער יוד", אחרי שי"ח רבניצקי הסתלק מעריכתו, שמה את עיניה בלוריה, ובשנת 1899 היה לעורכו של ה"דער יוד", וערך אותו בהצלחה רבה במשך ארבע שנים. העתון היה נקי, מנופה, והצטיין בפובליציסטיקה משובחת, ומדורו הספרותי עמד על מדרגה גבוהה, כי ב"דער יוד" השתתפו טובי הפובליציסטים והבלטריסטים היהודיים.

 בשנת 1903 כשנוסד עתון יומי באידיש "דער פריינד", הוזמן להיות עורכו של המדור הספרותי בעיתון. לכתחילה היה ה"פריינד" עתון לאומי אך עם המהפכה הרוסית בשנת 1905 הלך העתון והשמאיל. לא רצה להיות עורכו של עתון אנטי-לאומי, ובשנת 1906 עזב את העריכה.

 בראשית 1907 החל להיות עורכו של העתון השבועי הציוני באידיש<persName> "דאס יידישע פאלק"</persName> שיצא בוילנה. גם השבועון הזה הצטיין בכל אותן המעלות שבהן הצטיין ה"דער יוד".

 בסוף שנת 1907 עלה לא"י, תחילה כתייר, ולאחר שעבר את הארץ לארכה ולרחבה, החליט להשתקע בה. החל משנת 1908 התחיל לשלוח מכתבים מארץ ישראל לעתונות הציונית. זכורים מכתביו-מאמריו בעברית ששלח ל"העולם" של דרויאנוב, בחתימת י. ל. המאמרים האלה יצאו אח"כ בצורת ספר בשם "ארץ ישראל". בשעתם עשו המכתבים האלה רושם גדול על הקוראים, וקירבו אותם לרעיון הציוני ולישוב הארצישראלי. מאמרו על השאלה הערבית, שפרסם בקבצו של משה שאליט: "פאלק און לאנד" ("עם וארץ") הטיל סערה בין הוגי הדעות של הציונות הצעירה.

 נכנס להוראה בגימנסיה "הרצליה" במקצועו מקצוע ההיסטוריה הכללית. ובתקופת הוראתו בגימנסיה חיבר ספר גדול בהיסטוריה העתיקה (לא


 ראה אור עד היום) וביקש לצרף את למוד ההיסטוריה הכללית, ביהוד העתיקה, עם ההיסטוריה הישראלית.

 בשנים שלפני מלחמת העולם הראשונה עמד בראש מרכז הסתדרות המורים. לאחר המלחמה, כשנוסדה מחלקת התנוך על ידי ההנהלה הציונית, נקרא לעמוד בראשה, ומאז ועד יומו האחרון עמד בראש המחלקה הזו, גם אחרי שעברה לרשותו של הועד הלאומי.

 כשנוסד העתון היומי "הארץ" ע"י י. ל. גולדברג הוזמן להשתתף בעריכתו ובמשך השנים 19191922 נמנה על קבוצת עורכי "הארץ".

 היה נתון ראשו ורובו בחנוך ולא התחמק גם מעבודה צבורית. השתתף גם בכמה קונגרסים ציונים, והיה בשעתו בין מיסדי הפיקציה הדימוקרטית.

 בשנות חייו האחרונות הרגיש חולשת לב, ובשעת אחת ההתקפות הסתלק בשקט ונפטר בירושלים אור לכ"ט כסלו תרצ"ח.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/272</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/273</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
