<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1739</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1740</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1741</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1742 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1742</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם ורבר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>טרנופול</placeName> (פולין) ב-תר"ן (27.8.1890) לאביו <persName>ישראל-דב</persName> ולאמו <persName>רבקה-רחל</persName> בת <persName>מאיר ורבר.</persName>

 קיבל חינוך בבית ספר ריאלי ב<placeName>טרנופול</placeName>, בבית ספר גבוה טכני בוינה, בבית ספר גבוה לחקלאות בוינה. הוסמך בתואר דוקטור להידרוטכניקה וכלכלה. מהנדס-מים.

 בשנת 1913 נשא לאשה את<persName> הנדיה</persName> בת<persName> ברוך שליכר.</persName>

 בזיווג שני נשא ב-1936 את <persName>שרה</persName> בת<persName> יוסף-מאיר</persName> <persName>קובנסקה.</persName>

 היה ראש סקצית המים בממשלת בוסניה והרצגובינה. הוציא לפועל תכניות גדולות. נתמנה לראש מחלקת המים במיניסטריון לחקלאות ומים של ממשלת יוגוסלביה.

 בימי עבודתו ביוגוסלביה פעל בתנועה הציונית. היה ראש המשרד הארץ-ישראלי ביוגוסלביה (משרד-כבוד). סגן יו"ר הקק"ל, חבר הקורטוריום של קרן היסוד, נשיא אגודת הציונים הפעילים, ראש ועד הקהלה בבוס ברוד, חבר ועד הקהלה בבלגרד.


 ב-15,3.1934 הוזמן על ידי הסוכנות לחוות דעה בבעיות המים בארץ.

 ב-15 בספטמבר 1934 עלה על מנת להשתקע. נתמנה למהנדס-יועץ להנדסת מים על יד הסוכנות, הקק"ל. חברת הכשרת הישוב וחברת המים הארץישראלית.

 ייסד את החוג למדיניות כלכלית. חוג תכנון וארגון עבדי-ישראל (לעבודת חובה לעם ולמולדת). חבר ועד התאחדות עולי יוגוסלביה.

 בתקופת אוקטובר 1947 - אפריל 1948 שהה באמריקה לשם השתלמות בהקמת מפעלי מים מרכזיים ובאגירת מים. שם השפיע על בעלי הון לטובת השקעות בארץ וביחוד למען תכנית לתעשיה בגליל המזרחי (על יד ראש פנה).

 השתתף בקונגרס הבינלאומי לספנות והרצה על המצאתו: דרניזה סוללות-מגן. (ונציה, 1931). ועל המצאתו להמתקת מים מלוחים (1935).

 בימי מלחמת השחרור היה יועץ טכני של חיל ההנדסה.

 תכן תכניות : תעלה לספנות חיפה-עקבה. ביוגוסלביה מוגשמת כעת תכניתו לתעלת דונבה-טסה. 

 חקר את אוצרות המים בארץ. תכן תכנית ליבוש להשקאת החולה. תכניות להשקאות ארציות כלליות לאגירת מים. חקירות בנגב.

 כעת בתפקיד מהנדס-יועץ של ממשלת ישראל.

 חבר מרכז סקציית המים לאגודת האינג'נרים והארכיטקטים. חבר הועד של חוג לריפורמה של ההתישבות. נציג אגודת האינג'נרים והארכיטקטים בועדה הממשלתית לברור תכניות מים ארציות.

 פרסם מאמרים רבים בעתונות המקצועית בשאלות מים וכלכלה.

 בלועזית פרסם ספרים : "על השקאה רציונלית", "הכנה כלכלית של מלחמת אוסטריה", "חברות-מים", "דרנג' סוללות", "קופות מלוה לפעולות בנין ארץ-ישראל", "בעיות המים בארץ ישראל".

 בעברית פרסם : "שאלות המים בארץ ישראל ובמדינת ישראל".

 בתו : <persName>מירומה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1739</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1740</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1741</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1742 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1742</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
