<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3344</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3345</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם רוזנטל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ה (30.8.1875) בסובאלק שבפולין.

 לאביו<persName> זלמן</persName> (סוחר, סופר, עסקן צבורי, מגזע ה"חכם צבי") ולאמו <persName>שרה אסתר</persName> לבית <persName>וישניאק.</persName>

 למד בחדר, בגימנסיה רוסית, באוניברסיטת מוסקבה,

 וב-1898 הוסמך לד"ר לרפואה. עבד במוסדות רפואיים לחולי-נפש ברוסיה והשתלם בפסיכיאטריה בגרמניה.

 ב-1906 נשא לאשה א<persName>ת חנה</persName> בת<persName> נחמן קרפילוב</persName> .

 שירת בצבא הרוסי בתור רופא במלחמת רוסיה-יפאן. ב-1907 יסד במוסקבה בית-חולים פרטי לחולי נפש ועצבים והחזיק בו עד 1918. השתתף ביסוד ברית הפסיכיאטרים והנוירולוגיה ברוסיה. תרגם לרוסית ספר של <persName>בלוילר </persName> על פסיכיאטרית ופרסם מחקרים במקצועו בכתבי-עת מדעיים ברוסיה.

 היה ציוני מנעוריו, חבר באגודת "בני ציון" במוסקבה (1917-1897), חבר ועד חובבי שפת עברי במוסקבה, הבר ועד חברת מפיצי השכלה בין יהודי רוסיה.

 ב-1920 יצא לברלין. היה מנהל רפואי של חברת "אזע" לטיפוח הבריאות בין היהודים, המשיך בעבודה ספרותית מקצועית ופרסם ברוסית ספר לימוד על מחלות נפש.

 עלה לארץ ב-1924 והמשיך לעסוק במקצועו. נסע ב-1925 לארה"ב בשליחות "אזע" לרגל מגביהה המיוחדת, וב-1927 לאירופה לשם רכישת מכונות רפואיות, ומאז שירת בקביעות את העם והמולדת בעבודתו הרפואית. היה בארץ חלוץ הפסיכיאטרית המודרנית והריפוי הפיסיקאלי ובמיוחד החשמלי, חלוץ הרפואה המונעת ושיטת בתי-ההבראה לעובדים, המנהל הרפואי הראשון של בית-ההבראה "איזה" שבמוצא, רופא מומחה בקופת

 חולים, ב"הדסה" ירושלים (מנהל המחלקה הנוירולוגית ובתור רופא פרטי). היה חבר פעיל בהסתדרות הרופאים וזמן-מה גם יושב-ראשה, ממיסדי אגודת הפסיכיאטרים והניורולוגים בארץ. פרסם בעתונות העברית מאמרים על מחלות נפש ועל פסיכוטכניקה. נתן הרצאות בפסיכולוגית בכינוסי מורים ובשיעורים לאחיות. היה חבר במפלגת הציונים הכלליים.

 במסעו בענין רפואי נפל בידי מרצחים בעברו דרך רמלה, י"ח אלול תרצ"ח (14.9.1938), והובא לקבורה בהר הזיתים בירושלים.

 בנותיו:<persName> מרים טל </persName> (ראה ערכה בכרך זה),<persName> אינה</persName> (ארכיאולוגית, עובדת במחלקות העתיקות הממשלתית) אשת המהנדס<persName> ליאו פומרנץ.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3344</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3345</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
