<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/695</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/696</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/697</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר נסים יעקב מלול</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, ט"ז ניסן תרנ"ב, לאביו הרב <persName>משה</persName> <persName>חיים,</persName> שהיה אח"כ רב בטנטה שבמצרים, ממשפחה. שעלתה ארצה מטוניס לפני כ-200 שנה. למד אצל אחי אמו הרב <persName>ישועה פלאג'י</persName> . בן 8 יצא עם אמו לטנטה, למד בביה"ס של הקהלה ובקוליג' האמרי

 קאי, וכשנתמנה אביו לדיין בקהיר עבר גם הוא שמה ולמד באוניברסיטה פילוסופיה וספרות ערבית. אח"כ היה פעיל בעסקנות צבורית ובעתונאות. יסד את האגודה "האחוה היהודית" להפצת תרבות והרעיון הלאומי והציוני ולהתגוננות פובליציסטית נגד המשטינים על היהודים, וערך את הירחון הספרותי שאגודה זו הוציאה במשך זמן קצר. אח"כ עבד בעתון "אל מוקאטאם" והרצה בחוגי היהודים על נושאים ספרותיים. בשורת מאמרים תבע את עלבונה של השפה והתרבות העברית שלא ניתן להן מקום באוניברסיטה המצרית, כמו לקופטית, למרות המקום החשוב שהיהודים תופסים בחיי מצרים. בהשפעת מאמריו יסדה הממשלה קתדרה לעברית והוא נתמנה למרצה הראשון בה בשנות תרס"ט-ע' (על השפה העברית בתשואה לארמית ולאשורית). השתתף ברוב העתונים הערבים במצרים ובסוריה ואח"כ בעריכת עתון יהודי בערבית ("אל סלאם", שבעליו המושלמי נדב אותו ליהודים).

 בשנת תרע"ד נשא לאשה את עליזה בת אברהם ווזאן.

 בתרע"א חזר ארצה לאסוף חומר על הישוב היהודי, ולעצתם של ד"ר<persName> א. רופין ואליהו ספיר</persName> השתקע ביפו והוטל עליו מטעם המשרד הארצישראלי של ההסתדרות הציונית והועד האודיסאי של חובבי ציון לענות בעתונות הערבית שבארצנו ובסוריה על דברי השטנה נגד היהודים, ביחוד בעתוני הנוצרים. השתתף ביסוד האגודה החשאית "המגן", שנוסדה. בבית הד"ר<persName> שמעון מויאל</persName> לשם טיפוח הבנה ואחוה בין היהודים ובין הערבים ולהדוף את דברי השטנה


 נגדנו, והצליחו לרכוש כמה ערבים חשובים לעמוד לצדנו. התקרב לסיעה המדינית "אחדות וקדמה" ולסיעת האל-מרכזיות (סיעה ערבית שדרשה אוטונומיה לחבלים הערביים בממלכה העותומנית) ורכש כמה מראשיה לתמיכה במדה צנועה בשאיפות היהודים. ערך מסעות בערי סוריה והטיף לשיתוף-פעולה יהודיערבי למען בנין הארץ ופיתוחה, הרגיז עליו את הערבים מתנגדי דעותיו ומביקורו בבירות במסע זה נמלט משם בהגנת קונסול איטליה. על סף מלחמתהעולם הראשונה נסע בשליחות <persName>נחום סוקולוב</persName> והמשרד הא"י לקאהיר לשם מו"מ עם ראשי סיעת האלמרכזיות למען הסכם יהודי-ערבי.

 במלחמת-העולם הראשונה השתמש בידידותו עם חסן בק מושל יפו לסידור כמה ענינים לטובת יהודים. כשנערכו בפקודת המצביא ג'מאל פחה חיפושים אצל העסקנים הערבים האוטונומיסטים ראשי האגודה "אילה-מרכזיה"' נמצאו שם מכתבי אגודת "המגן" הנ"ל בדבר המו"מ שהתנהל כנ"ל. מלול אמנם הספיק לשרוף את המכתבים שהיו אצלו בענין זה, אך בכל זאת נעצר וגורש לדמשק ומשם הצליח להמלט מצרימה.

 במצרים סייע <persName>לז'בוטינסקי</persName> בתעמולה ליסוד הגדוד העברי ואח"כ היה אחד מקציניו. שרת כמתורגמן במפקדת הצבא הבריטי ובדרכי שרותו תר את מדבר סיני.

 אחרי הכיבוש חזר ארצה. השתתף בעתון הצבאי "חדשות מהארץ". אח"כ הוציא את העתון "אל אכבר" ואחריו את "אל סלאם" שהצטיין בין העתונים הערבים בשפתו, בסגנונו ובעושר ידיעותיו. אח"כ הוזמן לערוך את העתון היומי הערבי "בריד אל יום" של חברת "הסולל" בירושלים וערך גם את העתון ההיתולי "אלטבל". בתרפ"א העביר את מערכת עתונו לחיפה, בהיות אז שם מרכז המדיניות הערבית בארץ. בימי ועידת סן רימו ניהל תעמולה בחוגי הערבים שישלחו לועידה טלגרמות הסכמה לבית הלאומי היהודי ותפקיד זה היה כרוך אף בסכנות לחייו.

 כשהוזמן למחלקה לעניני המזרח שיסד הועד הלאומי, העביר שוב את עתונו לירושלים. בימי שרותי במוסד זה בא בדברים עם נציגי שבטים יהודים המתגוררים במדבר ערב בדבר עליתם לארצנו. מתרפ"ד ואילך ערך את השבועון "איתחאד אל עמאל" של הסתדרות העובדים הכללית. בתרפ"ז ניהל את בית הספר היהודי בהילה שליד בגדאד ופעל למען שיפור החינוך בעיראק. משחזר ארצה המשיך בעבודות ספרותיות ותרגומים, ובהיותו מהבקיאים בחיי הערבים והליכותיהם הצליח ליצור קשרים רבים עם נכבדיהם להפגת האיבה ולסלילת דרך להבנה בין שני העמים.

 פרסם מאמרים גם בעברית על נושאים ספרותיים ועל ענינים ערביים ב"השלוח", "העברי", "היהודי", ספר השנה של יהודי ארץ-ישראל, "העולם", "הפועל הצעיר", רשמי מסע במדבר סיני (ב"דואר היום") ועוד.

 חבוריו בערבית: סודות היהודים, רשמי ביקור בסוריה ובמצרים, תולדות יהודי בבל מתקופת התלמוד עד ימינו, תורה ועבודה (הוראות למורים), מפלת בבל (מחזה), שמואל בן עדיה (מחזה).

 תרגומיו מעברית לערבית: זכרונות לבית דוד. "חוטאים וחטאים בארץ-ישראל" לדוד תדהר, "דברי שלום ואמת" לד"ר יוסף קלויזנר, "הישוב העברי והפלח הערבי" למשה סמילנסקי, מאורעות הדמים בא"י, אב תרפ"ט וכן חיבר מלון עברי-ערבי וערביעברי.

 צאצאיו: <persName>לאה </persName> אשת יהודה ריקלין, <persName>אברהם, אסתר</persName> אשת נחום רייב,<persName> אהובה </persName> אשת מרדכי מייבלום, <persName>משה</persName> , <persName>יגאל, חמדה</persName> אשת שלמה שאנני, אביבה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ''ה אדר א' תשי"ט (5.3.59) (ראה כרך ב', עמוד 696)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/695</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/696</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/697</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
