<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5373 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5373</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5374 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5374</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5375 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5375</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר איזידור (איזיו) שוברט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קראקוב</placeName> (רוסיה), כ' ניסן תרס"ז (4.4.1907). לאביו <persName>שלמה שוברט</persName> ולאמו <persName>גניה</persName> לבית <persName>קולב.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. למד בווינה בבי"ס וב<placeName>קראקוב</placeName> השתלם באוניברסיטה למשפטים, וקיבל תואר של עורך דין ונוטריון.

 היה עסקו ציוני-רביזיוניסט. לא היה קל בעיר קראקוב דאז, ובוודאי לא היתה זו דרך לקאריירה פוליטית או ציבורית, לרכישת מעמד מכובד בעיני הרבים. ראשית היו הרבה מתבוללים, ושנית של הציונים הכלליים, והוא היה אחד מקבוצה קטנה מלוכדת ומכובדת, אד היו בטוחים בצדקת דרכם. וכל פגישה עם <persName>זאב ז'בוטינסקי</persName> היה לקבוצה חג בלתי נשכח.

 הוא הצטיין בחוג הקטן מלכתחילה בשיטתיות, בדייקנות ובכושר ארגוני. הוטל עליו התפקיד הקשה ביותר להיות הגזבר. גזבר שתקציבו היה צנוע והאמצעים לא הספיקו אלא בקושי לממן אף את התקציב. כולם עבדו בהתנדבות, ונוסף לעבודתם היו מוסיפים לקופת התנועה כל אחד לפי יכולתו, מן הכסף שלהם. זו היתה דרכו באותם ימי נעוריו, באירגון הסטודנטים הציונים, ואחר כך בקואופרציה "אמונה" ויותר מאוחר בהצה"ר ובהצ"ח.

 כל עבודתם להצלה של האבקואציה של הכנות למאבקי השחרור טבעו במבול השואה.

 שנות המלחמה העולמית השניה פיזרו אותם לכל הרוחות. אחרי נידודים ארוכים ומסובכים הגיע בשנת 1940 למולדת ונפגש עם כמה מחבריו: ד"ר<persName> יוחנן</persName> (יאן)<persName> בדר</persName> , כיום חבר הכנסת וממנהלי תנועת "דוהרות" (ראה את הערך שלו בכרך ו', עמוד 2623) ועוד.

 שנות המלחמה והימורים שעברו עליו לא שינו במאומה את מיזגו. היה אדם צנוע ושקט ומעשי כדרכו. היה חי בצימצום, בחדר קטן בבית ישן ברחוב בן-יהודה בתל-אביב.

 התכונן לבחינות עורך דין (לפי החובה המוטלת על עורכי-דין מחוץ-לארץ לעמוד בבחינות בארץ מחדש). עבר את הבחינות והיה לעורך דין מצליח.

 את עיקר זמנו היה מקדיש לחברים. היה פעיל מאוד במפעל ההצלה שלנו, היה משתדל, ובהצלחה, להבטיח סיוע לחברים המפוזרים על פני ברית המועצות ובארצות אחרות, אך יחד עם זה היה עוזר אישית


 לכל אחד מן הידידים שהיו זקוקים לעזרתו, בפרט בתקופה הראשונה אחרי עלייתם לארץ.

 חדרו היה תמיד פתוח לידידים, ומי שלא היה לו לפי שעה גג על ראשו, היה מזמין אותו לגור אתו. בין אורחיו היה ד"ר<persName> ליאון ארנולד </persName> (גיסו של מנחם בגין) שנפטר בחדרו.

 עבור קשריו ועזרתו לחברי המחתרת אצ"ל נכלא על ידי המשטרה הבריטית, אחרי ששוחרר המשיך בדרכו.

 הקשר עם תנועת החרות ועם פעיליה נשאר חי ולבבי.

 בשנים 1948-50 נשלח מטעם הסוכנות היהודית לפריס ולמינכן בקשר עם העברת פליטים.

 בשנת 1952 נשא לאשה את אלזה בת <persName>דוד ויזנ</persName> <persName>פרוינד.</persName>

 הצטרף למיסדר בני-ברית בלשכת <persName>ד"ר יעקב פרנד</persName> שהיה ידיד נעוריו ב<placeName>קראקוב</placeName> (ראה כרך שני, עמוד 612) שהיה גם קרוב למחתרת הלוחמת (אצ"ל) ולתנועת "החרות" אחרי קום המדינה.

 זה שנים מאז דפקה הסכנה בליבו, עמד נגד התקפות הלב שלו. חבריו הזהירו אותו "תזהר", אך הפעם לא עמדה לו השיטתיות והדייקנות הרגילה שלו.

 נפטר בתל-אביב, י"ב אלול תשכ"ה (9.9.1965). חשוך בנים היה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5373 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5373</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5374 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5374</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5375 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5375</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
