<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4700</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4701</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שלמה (זלמן אהרן) שור</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פריז</placeName> (צרפת) בחדש תמוז תרמ"ה (1885).

 לאבי<persName>ו אליעזר שמריה שור </persName> (ראש השוחטים לקהלה החרדית ב<placeName>פריז</placeName>) ולאמו <persName>רחל</persName> לבית <persName>גרובינסקי</persName> .

 קיבל חנוך יהודי מושלם מאביו. השתלם בבית מדרש לרבנים, האקדמיה הממלכתית למוסיקה, מתמתיקה ופסיקה וכמה מקצועות מעשיים - בסורבון ב<placeName>פריז</placeName>. קיבל תואר: מוסמך למדעים.

 ניגן בכמה כלים, אימן את קולו וזמר להפליא.

 שירת בצבא הצרפתי בדרגת קצין.

 עלה לארץ בשנת תר"ס (1910).

 נשא לאשה את <persName>בתיה</persName> בת<persName> אלתר </persName> (אשר אנשיל) ריבלין מעסקני חברון וירושלים בישוב הישן (ראה כרך ד', עמוד 1634). נפטרה בירושלים, י"ח טבת תשט"ז (2.1.1956).

 עשרים שנה עסק בהוראה: בסמינר למורים הכללי; בסמינר למורים של "המזרחי". בשנת תרע"ט (1919) יסד שעורים למסחר שנתפתחו תחת ידו והיו ל"בית ספר למסחר" - שנקראה אחר בשם הגמנסיה הריאלית.

 בשנת 1925 יסד את הגמנסיה הריאלית בירושלים (הגמנסיה העברית בירושלים בראשית ימיה).

 היה חבר פעיל ב"בני-ברית" בירושלים.

 עבר לחיפה וקיבל עליו את הנהלת בית הספר "נצח ישראל". לבו היה מלא תכניות לשכלול בית הספר, וקוו ממנו לגדולות.

 ממפקדי ההגנה בירושלים, מערב פרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914). היה המאמן בתרגילי-סדר ובתרגילי-שדה והצליח להשרות מרוחו הצבאית (לשעבר קצין בצבא הצרפתי) על פקודיו. השתתף בהגנת ירושלים העתיקה בשנות: 1920, 1921 וכן ב-1929.

 בכל מקום שעמד מילא את חובתו. היה איש העבודה, איש החובה. לא ידע מנוח. מעולם לא הזניח חובותיו. הוא היה טפוס שלם של מורה.


 היו בו תכונות יקרות בלתי שכיחות של אדם ומורה. היה שקט בהוראה ומעולם לא יכול תלמיד להוציאו מכליו. התלמידים ידעו את ישרו ואת צדקתו וקבלו את דינו עליהם באהבה. מעולם

 לא נכשל במקצוע שהורה. ועל אלה היה ענותן וצנוע, והיה דרכו להצניע מעשיו ומדותיו. גם בתור מורה וגם בתור מנהל עבד בלי הרף. תמיד היה מוכן לעזור.

 נפטר בחיפה, כ"ו אב תר"ץ (20.8.1930) עפ"י דרישת מחלקת החנוך של הסוכנות היהודית, הוחלט להביא את גופתו לקבורה בירושלים.

 צאצאיו: <persName>שמעון</persName> ז"ל,<persName> אריה</persName> (ראש מחלקת החקירות, מטה ארצי של משטרת ישראל), <persName>רחל</persName> אשת השופט <persName>יצחק שילה, הדסה </persName> אשת<persName> גדעון אלמגור</persName> (אולסוונגר),<persName> צבי</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4700</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4701</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
