<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4516 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4516</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר רודולפינה מנצל</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בוינה (אוסטריה) בשגת תרנ"א (1.3.1891). לאביר.<persName> יוסף ואלטוך</persName> (חבר ועד הקהלה בוינה) ולאמה <persName>ארנה</persName> לבית <persName>באר</persName> ממורביה.

 קיבלה חינוך בבית ספר עממי, גמנסיה ובאוניברסיטה, וגמרה מדעי הטבע.

 חיבבה מילדותה כלבים והשתלמה במיוחד באילוף וגידול כלבים, פסיכולוגיה וכוי.

 בשנת 1915 נישאה לד"ר <persName>רודולף מנצל</persName> מצ'כוסלובקיה.

 בשנת 1928 הביאה יחד עם בעלה את ההוכחה שלכל איש יש ריח אינדיבידואלי (מיוחד לו). הם עבדו יחד עם המשטרות והצבא בגרמניה ואוסטריה, הרצו בכמה קונגרסים בין-לאומיים מדעיים בקשר עם שאלות פסיכולוגיה ושימוש בכלבים. בשנת 1935 הציגו בקונגרס שנערך בפרנקפורט את הלוחות הראשונים על תורשה של תכונות רוחניות של בעלי חיים מ-7 דורות.

 ב1937- היו המרצים הראשיים על פסיכולוגיה

 של הכלב בקונגרס הבין-לאומי של הקינולוגים (חלק בזואולוגיה העוסק בכלבים, בגזעיהם ובטיפול בהם) שהתקיים בפריס.

 בשנת 1934 ביקרה בא"י לפי הזמנת<persName> יעקב פת</persName> ממפקדי ההגנה (ראה כרך ד', עמוד 1703). אז אירגנה בארץ הרצאות על אילוף ושימוש בשירות הבלגים בארץ. ומאז היא מנהלת את הענף הזה בארץ ובחו"ל.

 בשנת 1938 עלתה עם בעלה לארץ לישיבת קבע.

 באותה שנה גילו את השיטה לאלף כלבים לגלוי מוקשים. שיטה שמסרו לאנגלים וזד. עזר להם במלחמתם באפריקה ובאירופה.

 באותה שנה הקימו בקרית מוצקין בחיפה מכון לחקר כלבים ואילופם לפי בקשת ההגנה.

 בימי המלחמה העולמית השניה, לפי בקשתו של<persName> משה שרת</persName> הכינו כלבים רבים למאמץ המלחמתי של צבאות הברית בחו"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4516 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4516</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
