<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1641</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1642</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר צבי כיתאין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליובאוויטש (רוסיה הלבנה), כ"ד אדר תרמ"ה (1885), לאביו<persName> שניאור זלמן</persName> ולאמו<persName> בתיה חיה</persName> בת <persName>יהודה ליב סולומינסקי.</persName> בן שנתים נתיתם מאביו וגדל בבית הסבא, שהיה שו"ב בחצר הרבי מליובוויטש, וקיבל חינוך תורני-חסידי בנוסח חב"ד.

 בן 16 נמשך להשכלה, ישב זמן-מה בערים הרוסיות סמולנסק וקאזאן, השתלם בשפה הרוסית, התבונן באופן פרטי ועמד בבחינת בגרות. בשנת המהפכה 1905 הצטרף למפלגת ס. ר. (הסוציאליסטים המהפכנים), הצטיין בה כנואם וכמארגן פועלי הרכבת, ונאסר פעמים אחדות בשל פעילותו הפוליטית.

 ב1912 יצא לגרמניה ולמד רפואה באוניברסיטאות שטראסבורג ופרייבורג. השתתף ביסוד אגודת הסטודנטים העברים "החבר" והתבלט בועידה הראשונה של הסטודנטים היהודים יוצאי מזרח-אירופה שהתכנסה בקארלסרוה. ממארגני ועדת הסטודנטים בשטראסבורג ב-1913 והברית הציריכית של הסטודנטים היהודים בארצות מערב-אירופה ופעל למען הידוק הקשרים בין בני המזרח והמערב לפעולות למען תחית העם. כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה נלקח בגרמניה למחנה-מעצר כשבוי אזרחי מנתיני האויב. אחרי חדשים אחדים הצליחו ידידיו היהודים הגרמניים בהשתדלותם והוא


 שוחרר, גמר את לימודיו באוניברסיטת ברלין, הוסמך לדוקטור לרפואה והוסיף להשתלם בענפים מיוחדים, בכוונה להועיל בהם בארץ-ישראל. השתתף ביסודו ובפעולותיו של "הפולקסהיים" (מועדון עממי לפגישות ולהרצאות וחגיגות), ששימש מרכז חברתי ותרבותי משותף ליהודים מקומיים וליוצאי מזרח-אירופה, וכן השתתף בתנועה הציונית הסוציאליסטית.

 ב-1922 עלה ארצה ונתקבל כחבר בקבוצת עיןחרוד. אח''כ כרופא בשרות "הדסה" בארץ.

 ב-1925 נשא לאשה את<persName> רבקה </persName> בת <persName>אלימלך לרנר.</persName>

 עבד כרופא מטעם "הדסה" בטבריה, חיפה, יסוד המעלה, משמר הירדן, כנרת, יבנאל ובית-וגן, ומ-1927 ואילך בבית-החולים "הדסה" בתל-אביב. בקיץ 1929 הועבר לחברון, ושם עברו עליו מוראות המהומות והטבח באב תרפ"ט, ביתו נשדד והוא עמד על משמרתו וטיפל במסירות, תוך סיכון נפשו, בפצועים ובהרוגים והיה היהודי האחרון שיצא מהעיר - וחזר לעבודתו בבית-החולים בתל-אביב.

 היה חבר ב"הסתדרות", ב"אחדות העבודה" ואח"כ במפא"י, התיחס בפשטות אנושית ובלבביות לחולים, לקרוביהם ולכל אדם מכל הסוגים והמעמדות שבא במגע אתו.

 אחרי מחלה קצרה נפטר בתל-אביב, כ"ו סיון תרצ"ב.

 צאצאיו:<persName> גבריאל</persName> (חבר קיבוץ בנגב),<persName> אלישבע</persName> (חברה בקבוצת "אלומות" - ביתניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1641</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1642</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
