<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4092 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4092</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4093 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4093</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אביגדור מנדלברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברדצ'וב, פלך קיוב (רוסיה), בשנת תר"ל (19.12.1870).

 לאביו<persName> יהודה מנדלברג </persName> (סוחר בקיוב).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בגימנסיה ובאוניברסיטה בקיוב (1893) והשתקע כרופא מדיציני בפטרבורג.

 מ-1898-1893 עבד במקצועו בפטרבורג וכיהן שם כמזכיר הוועדה-לספריות מטעם "החברה לעזרת קריאה לחולים ולעניים".

 ב-1898 ישב חדשים אחדים בבית-הסוהר כחשוד בפעולה מהפכנית. אחרי שחרורו גורש מפטרב-רג.

 בסתיו 1899 נאסר פתאום ונשלח למשך 4 שנים לסיביר המזרחית. בגירוש נהפך למהפכן בעל הכרה והצטרף לסוציאל-דימוקרטים (אז: מפלגת-הפועלים המהפכנית המאוחדת ברוסיה). השתתף בארגון "ההתאחדות הסיבירית של מפלגת-הפועלים הס. ד. ברוסיה" כאחד מראשי פעיליה. ב-1903 שוחרר מגירוש. השתתף כציר "ההתאחדות הסיבירית" בוועידה השנייה של המפלגה הס. ד. (בריסל -לונדון). ב-1904 בסתיו חזר לפטרבורג והמשיך בפעולה מהפכנית.

 בפברואר 1905 ברח מפטרבורג לאירקוטסק מפני המשטרה. השתתף בהכנת שביתה נגד המלחמה במאנג'וריה. נציג הס.ד. בוועד-השביתה. ישב ראש ב"מיטינג החפשי הראשון של האזרחים החפשים" באירקוטסק.

 בנובמבר 1905 נשלח לפעולה בוועד ס. ד. בקראסנויארסק. שימש יו"ר של האסיפות העממית בעיר. עם גבור הקונטר-ריבולוציה התחבא בכפר נידח במרחק כ200 ק"מ מאירקוטסק.

 ב-1906 מועמד ל"דומה" הראשונה מטעם הס. ד. ראירקוטס. בגלל רדיפות המשטרה הצאריסטית נאלץ לברוח לשוייץ. משם חזר בסוף השנה למוסקבה.

 ב-1907 ניהל פעולה בין פקידי בתי-המסחר במוסקבה. השתתף בעתון "חיי פקיד בית-המסחר". שימש מזכיר ב"ועידת פועלי-המתכת", שנתכנסה במוסקבה. חי בהסתר מחמת רדיפות השלטונות. נבחר באירקוטסק כציר ל"דומה" השנייה. עם פיזור הדומה השנייה נחלץ ממאסר ויצא לחוץ-לארץ.

 ב-1907 השתתף בוועידת האינטרנציונל השני בשטוט


 גרט ובוועידה הבינלאומית של צירים סוציאליסטיים מבתי-המחוקקים. התיישב באיטליה במקום-המרפא נארוי, ליד גינואה.

 ב-1917-1907 ישב בגולה.

 ב-1917-1914 נטה לאגף המנשביסטי המתנגד למלחמה. האימפריאליסטית - מנשביקים-אינטרנציונליסטים.

 ב-1917 לאחר מהפכת פברואר חזר לרוסיה. נבחר כחבר הוועד המרכזי של הס. ד., חבר עיריית פטרבורג ויו"ר הוועדה הרפואית העירונית, ב"כ האיגודים המקצועיים של קבקז ב"מועצה הדימוקרטית" של קרנסקי.

 ב-1920-1918 השתתף במשלחת הס. ר. וס. ד. שיצאה לסיביר (בהסכמת הממשלה הסובייטית) להביא מזון לפטרוגרד. חבר הסובייט באירקוטסק. צפוי לעונש מוות מידי גדודי הצ'כוסלובקים הלבנים בעוון מחאתו נגד הטירור האנטיבולשביסטי. נבחר כציר לאסיפה המכוננת ב-21.8.1920 עלה עם משפחתו לארץ-ישראל. של המזרח הרחוק.

 ביוני 1924 מייסד את הליגה למלחמה בשחפת בארץ ויו"ר שלה.

 במרס 1929 נכנס לעבוד כרופא ראשי בקופ"ח. חבר הוועדה הרפואית של עיריית ת"א וועד-הבריאות של ההנהלה הציונית.

 ב-18.10.1941 מראשי היוזמים ונשיא "הוועד הציבורי לעזרת ברית-המועצות במלחמתה''.

 היה יו"ר הליגה לזכויות האדם בארץ.

 ב-25.8.1942 השתתף בכינוס הארצי של ליגה vלמען רוסיה-המועצתית וחבר הנשיאות שלה (מקודם "הוועד הציבורי לעזרת ברית-המועצות במלחמתה), בהשתתפות המשלחת הסובייטית. נאם בפתיחת הכינוס.

 ב-8.21.1943 יצא לטהראן בשליחות ליגה vעם מתנת היישוב העברי לצבא האדום.

 מכונת חיטוי לצבא האדום - מנחת זכרון ע"ש ד"ר א. מנדלברג (שתי מכונות חיטוי ע"ש המנוח נמסרו ע"י משלחת ליגה vבטהרן לצבא האדום).

 נפטר בבית החולים בילינסון, כ' אדר תש''ד (15.3.44).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4092 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4092</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4093 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4093</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
