<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3262</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3263</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יחזקאל גלילי (הנרי, היינריך) (סטולינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ד סיון תרנ"ב (1892 יוני) בלודז שבפולין. לאביו<persName> אברהם יצחק</persName> ולאמו <persName>דבורה</persName> בת <persName>יוסף פרנבאך</persName> (לפי מגילת יוחסין שהיה בידי ראש המשפחה ונעלם בידי הנאצים היתה המשפחה מצאצאי דון <persName>יצחק אברבנאל).</persName>

 ב-1910 השתתף ביסוד אגודת הספורט היהודית. הראשונה בלודז והיה יושב-ראשה במשך שנתים, כן היה חבר ועד חובבי שפת עבר וחבר "הזמיר" בלודז.

 למד באוניברסיטת וינה והוסמך לד"ר למשפטים. וכלכלה, ובשנות לימודיו שם היה חבר "הכח" וינה ואח"כ חבר הועד שלו ופעיל במחלקות להתעמלות ולספורט-מים, חבר ועד אגודת הסטודנטים היהודים "יודיאה" וחבר ועד אגודת הסטודנטים היהודים למשפטים, ציר לקונגרס הציוני ה-11 (וינה 1913).

 ב-1912 בא לארץ ליסד יחד עם <persName>עמנואל זכס</persName> חברה לתיירות יהודית. אחרי מלחמת העולם הראשונה היה יוזם ומנהל בחברת "מעבירים" בוינה, מנהל בחברת שנקר ושות' בוינה להובלה בין-ארצית, מנהל בחברת הביטוח "אדריאטיקה" בוינה ובעל בתי-מלון בקארלסבאד שבצ'כוסלובקיה. כתב מאמרים בעניני כלכלה ב"וינר מורגנצייטונג" וב"ברלינר טאגבלאט".


 ב-1919 עלה לארץ וניהל את החברה "אכספרס ארץישראלי בע"מ" (כעת "פלתורס") ביפו.

 ב-1920 יזם את הוצאת ספר המדריך לתיירים בארץ מאת <persName>ישעיהו פרס.</persName>

 מ-1922 היה מנהל ראשי של החברה וסוכן ראשי של חברת הביטוח "אדריאטיקה" לארץ-ישראל ועבר הירדן ואחר-כך לכל המזרח הקרוב.

 בעת מהומות 1929 שימש שוטר מתנדב, מורשה לשאת נשק, והשתתף בהצלת היהודים מחברון אחרי הטבח.

 ב-1934 הצטרף למכבי תל-אביב והיה עד 1939 חבר הועד מטעם מחלקת הקשישים. השתתף בכל המכביות שנערכו מ-1934 ואילך, וכן היה פעיל בהגנה. היה חבר ועד התאחדות בעלי בתים וחבר הועדה הכלכלית של הציונים הכלליים.

 בשנים האחרונות פעיל בתור יועץ כלכלי ומנהל חברות בענפי ביטוח, פיננסים ורכוש מקרקעין.

 בתו: <persName>שרה</persName> אשת <persName>צבי אורן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3262</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3263</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
