<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 729 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/729</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 730 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/730</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שלום אריה (ויקטור) גרינואלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וינה</placeName> בשנת תרנ"ז (1.6.1897), לאביו הרופא ד"ר<persName> יוסף צבי גרינוואלד</persName> , ממשפחת רבנים המתיחסת להרב<persName> מהר"ם אש</persName> . למד בגימנסיה באיגלאו שבמוראביה, שם כיהן אז אביו כמנהל בית-החולים הממשלתי, וקיבל גם חינוך יהודי. הצטרף לציונות בעודו בגימנסיה והיה פעיל באגודת הנוער הציוני ובתנועת "תכלת-לבן". כשגמר את הגימנסיה, בראשית 1915, גויס לצבא האוסטרי במלחמת-העולם הראשונה, ואחרי גמירת הקורס לקצינים נשלח לחזית גליציה נגד הרוסים. שם הכיר בראשונה את ההווי של "יהודי המזרח". השתתף בקרבות בהתגוננות נגד האופנסיבה הגדולה של הגנרל הרוסי ברוסילוב ב-1916. ביום הכיפורים תרע"ז נפצע בעת התקפה לכבוש גבעה. הרופאים אמרו לקטוע את רגלו, אך לדרישתו התקיפה הועבר


 לוינה, שם טיפלו בו גדולי הפרופיסורים ידידי אביו למעלה משנתים ורק בראשית 1919נסתיים לחלוטין הטיפול הרפואי. בתקופת הטיפול הממושך, כשיכול כבר איךשהוא להתהלך, נרשב במחלקת המשפטים של אוניברסיטת וינה גמר באביב 1919 וקיבל תואר ד"ר למשפטים, ובאותו זמן גמר גם את הקורס השנתי של האקדמיה לאכס

 פורט ב<placeName>וינה</placeName>. בינתים פרצה בסוף 1918 המהפכה, שבד. התפוררה הקיסרות האוסטרית, והוא הועבר בבית-החולים הצבאי לרשימת קציני הצבא של צ'כוסלובקיה המשוחררת, וכשחזר הביתה אישרה אוניברסיטת פראג את תוארו המדעי בלי בחינות, בהתחשב בתעודותיו הטובות. נתמנה לשופט-חוקר בבית-הדין המחוזי באיגלאו. כשרצתה הממשלה להעבירו לשרות בסלובקיה התפטר והחל להתמחות כעורך-דין, עבר לפראג והחל לומד עברית, אנגלית וצרפתית, ואף ערבית קלאסית מפי מורה מארץ-ישראל, על מנת להתכונן לעלות ארצה.

 בראשית 1923 עלה ארצה, התמחה אצל עורכי-דין בירושלים ובתל-אביב, עמד בבחינה לעורכי-דין זרים והורשה לעסוק במקצועו בארץ. ב-1925 היה מנהל מסחרי של בית-החרושת למשי של <persName>דלפינר,</persName> וכשזה סגר את המפעל כמחאה נגד מדיניות המכס של הממשלה, עבד הד"ר גרינוואלד בשנות 1925-32 כעו"ד ויועץ משפטי של בנק אפ"ק, ומאז כעו"ד פרטי.

 ב-1926 נתמנה לסגן קונסול וב-1931 לקונסול של צ'כוסלובקיה בתל-אביב והיה בכלל הקונסול הראשון שמושבו הרשמי בת"א, כי קודם לכן נקראו הקונסוליות על שם יפו. בתפקידו זה קיבל את פני הנשיא <persName>תומס ג.</persName> <persName>מאסריק</persName> בעת ביקורו בת"א. כשכבש היטלר את צ'כוסלובקיה, התנגד להוראות שבאו מפראג וסירב למסור את הקונסוליה הצ'כוסלובקית לרשות הקונסול הגרמני, ובמשך המלחמה תמך בארגון הצבא הצ'כוסלובקי בארץ ישראל. השיג בתזכיריו לממשלת צ'כוסלובקיה שבלונדון פקודה לשעת-חירום, שהכירה למשך המלחמה (בניגוד לחוקיה) בסמכות רבני ארץ-ישראל לסדר גירושין של נתיני צ'כוסלובקיה יהודים בארץ. כן השיג מאת הממשלד. תמיכות לנתיני צ'כוסלוכקיה ופנסיות לפקידיה שבארץ ואף לרבני הקהלות משם.

 השתתף ביסוד לשכת המסחר צ'כוסלובקיה - ארץישראל, ביסוד התאחדות עולי צ'כוסלובקיה והיה נשיאה הראשון, ביסוד אגודת הקצינים העברים והיה נשיאה הארצי הראשון. כתב בעתוני וינה וצ'כוסלובקיה על נושאים כלכליים ותרבותיים בארץ-ישראל. השתתף ביסוד אגודת שוחרי המוזיאון לטבע ולארץ בת"א ומשמש מזכיר כבוד שלה.

 ב-1929 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת <persName>מיכאל שפירא</persName> (אחיו של<persName> אברהם שפירא)</persName> מראשוני פתח-תקוה.

 צאצאיו; <persName>מיכאל, יוספה, עדנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 729 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/729</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 730 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/730</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
