<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5409</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5410</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שלמה רוזנבלום</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ברודי</placeName> (גליציה האוסטרית), בשנת תרס"ה

 לאביו <persName>אליעזר רוזנבלום</persName> (ראה בכרך ד' עמוד 3123 ולאמו<persName> רייזיל</persName> בת ר' <persName>לוי יוסף צימלס </persName> (מנכבדי הסוחרים ב<placeName>ברודי</placeName>).

 בעודו צעיר מאד עברה משפחת הוריו לווינה, עם כיבוש גליציה על-ידי הצבא הרוסי, במלחמת-העולם הראשונה.

 למד והוסמך ב"פדגוגיון העברי" (בית המדרש למורים), שבין מוריו ומחנכיו היו; <persName>פרופ' צבי פרץ</persName> <persName>חיות</persName> (רבה הראשי של ווינה; פרופ' <persName>א. אפטוביצר,</persName> <persName>ד"ר צ. דיזנדרוק </persName> ועוד מחכמי ישראל החשובים שבדור). זכה ב"פרס קוהוט" על מחקר היסטורי.

 המשיך אחר כך את לימודיו במיכללה למסחר בסט. גאלן שבצפון-מזרח שווייץ, ואחר כך באוניברסיטת<persName> ברן</persName> (בה למד ראיית חשבון), ושם הוסמך בתואר "דוקטור", על הדיסרטציה שלו Die Sozialpolitischen Massnahmen der Gemeinde Wien

 המפעלים הסוציאל-פוליטיים של עירית ווינה שיצאה לאור בספר מטעם אוניברסיטת ברן, בהוצאה ד"ר<persName> גוסטאב גרנאו</persName> (1935). פרקים מן הספר נתפרסמו בעברית, ב"ידיעות עירית תל-אביב", בטאונה הרשמי של העיריה בתרצ"ג (1933).

 בימי לימודיו בברן, נפתחה ביזמתו ובמאמצי


 "מאנזה (מסעדת סטודנטים) כשרה וזולה לסטודנטים יהודים, שמחוסר מסעדה כזאת בעיר זו נאלצו לאכול במסעדות-טריפה. האדמו"ר מליובאוויץ', <persName>ר' יוסף</persName> <persName>יצחק שניאורסון </persName> זצ"ל (שעזב בשנת 1927 את רוסיה, לאחר מאסר ממושך בגלל פעילותו לחיזוק הדת, וגר אז בווארשה - קודם שעבר לניו-יורק, בפרוץ מלחמת העולם השניה), שהגיעה אליו השמועה על מעשה הסטודנט <persName>רוזנבלום</persName> בענייני כשרות לסטודנטים יהודים בברן (בין אלה היו גם מבני משפחות דתיות מובהקות, אחת מהן בתו של ר'<persName> יעקב רוזנהיים</persName> ז"ל, מנהיגה של "אגודת ישראל" העולמית), הריץ מכתבים מעודדים לבעל היזמה, ואף קיבל על עצמו, באמצעות חסידיו בשווייץ, לממן את ארוחות הסטודנטים מחוסריהאמצעים, שיוכלו לסעוד ב"מאנזה" הכשרה למהדרין. גם לאחר שעזב את ברן, בתום לימודיו, נמשך קיומה של ה"מאנזה" הכשרה.

 עלה לארץ בשנת 1932.

 לאחר שעסק זמן-מה בהוראה בבית-ספר תיכון נכנס לשותפות עם רואי-החשבון "פלמן, ליואי ושות' '', כמנהל המשרד בחיפה והצפון.

 בשנת 1965 יצא פלמן מן השותפות, ונשארו שני השותפים הנותרים, ושם המשרד נשתנה ל"ליואאת רוזנבלום".

 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת <persName>אשר כורך</persName> מירושלים (ראה את הערך שלו בכרך ג', עמוד 1214), מן המורות הוותיקות בבתי-הספר הממלכתיים-דתיים בחיפה.

 משתתף בכמה מוסדות ציבוריים, וכן הוא חבר ותיק בלשכת "ראובן מס' 1" של מיסדר "הבונים החפשים".

 בניו: <persName>אליעזר</persName> (ששינה את שם-משפחות<persName> ל"רן</persName> <persName>אל"</persName> . חניך בית-הספר הריאלי בחיפה ובית-הספר התיכון הדתי "מדרשיית נעם" בפרדס-חנה. השתתף במערכות ישראל כצנחן בצה"ל. משלח ידו : רואה חשבון. רעיתו חנה בת<persName> ד''ר נתנזן,</persName> מנהל חברת <persName>"פניקס"</persName> בירושלים;<persName> יצחק</persName> (בוגר בית-הספר הריאלי בחיפה. שירת חמש שנים במחלקת המחשבים האלקטרוניים בצה"ל. לאחר שנשתחרר משרות צבאי עובד כמתכנת בחברה לאלקטרוניקה I.B.M.י.ב.מ. ישראל בע"מ. גמר באוניברסיטה העברית את חוק לימודיו בראיית חשבון, 4 שנות לימוד, וממשיך לימודו באוניברסיטה - בכלכלה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5409</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5410</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
