<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1869</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1870</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1871</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1872 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1872</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1873 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1873</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר דב גורביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברשטילובקה, פלך פולטבה (אוקראינה), בשנת תרמ"א. (1881 .3 .23). לאביו<persName> אליהו </persName> בן <persName>נתן</persName> (נצר ממשפחת הגר"א, תלמיד חכם ומתמיד על ספרים כל חייו), ולאמו <persName>חנה</persName> בת <persName>אריה אדנופוזובבה</persName> (אשת חיל, המנהלת את כל העסקים כדי לאפשר לבעלה לעסוק בספרים ואם לששה ילדים).

 חינוך מסורתי קבל ב"חדר", אך צמא להשכלה חילונית. נשלח על ידי הוריו לעיר המחוז פולטבה, למד רוסית, אך בגלל החוקים הידועים ברוסיה לא נתקבל לגימנסיה, ונאלץ להתכונן לבחינות הבגרות כ"אכסטרן" (בחינות חוץ). כגורל רבים מבני נוער היהודי באותה עת הוכשל אף הוא כמה פעמים בבחינות על ידי המורים האנטישמיים. סוף סוף לא יכלו להם שונאי ישראל לעקשנותו ולכשרונותיו ובשנת 1904 קבל את תעודת הבגרות בגדיץ (פלך פולטבה).

 החליט ללמוד רפואה, אך נתקל שוב בהגבלות באוניברסיטאות הרוסיות. הוריו לא היו די אמידים כדי לתמוך בו בלימודים בחוץ לארץ, על כן הפסיד שנה נוספת. מנצל את הזמן לחסוך כסף ממתן שעורים לתלמידים ואכסטרנים. ב-1905 יצא לברלין ולומד שם ובעיר בון. בשנת 1909 קבל את התואר דוקטור לרפואה. הדיסטרציה שלו היתה על הנושא: Ueber Neubildung Der Druesen".

 בינואר 1910 חזר לרוסיה ושוב היתה בו יד המשטר הצארי. אין כוחה של דיפלומה מחו"ל יפה, אלא אם כן יבחן המוסמך שנית ברוסיה. נסע לקאזאן וסוף סוף קבל גם את הדיפלומה הרוסית ב-15 בינואר 1911.

 חזר לפולטבה, אך טרם הספיק להכנס לעבודה מקצועית, צלל בעסקי צבור. מנעוריו עוד היה ציוני

 נלהב. עתה קבלוהו ציוני פולטבה בזרועות פתוחים. נבחר ליו"ר ההסתדרות הציונית, לציר הדומה בעירו, ומכיון שקרבו ימי הקונגרס הציוני העשירי (1911) נבחר כציר ויצא לבזל.

 שוב ניצל את ביקורו באירופה למען השתלמות רפואית ובמשך שלש שנים הוא נודד ממקום תורה

 רפואית אחד לשני. לומד פתולוגיה אנטומית אצל <persName>ריברט</persName> (בון,<persName> פיק </persName> (ברלין), מחלות ילדים אצל <persName>אונגר</persName> (בון), <persName>צ'רני, פינקלשטיין</persName> (ברלין), ובביה''ח ע"ש<persName> נוימן</persName> בברלין.

 בשנת 1912 נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת <persName>ישראל</persName> <persName>רוזנפלד.</persName>

 עם שובו לרוסיה עבד זמן מה כרופא בזמסטבו (אירגון הרשויות המקומיות). אחרי כן בבית החולים העירוני בפולטבה. באותו זמן נזדמן לו לרכוש מעבדה בקטריולוגית. נסע לחרקוב לחדשים מספר להשתלם בעבודה מעבדית במכון שבו עבד <persName>ד"ר אריה בעהם.</persName> (ראה כרך א'. עמוד 180).

 אך אין הוא מוצא סיפוק בעבודתו. האש הציונית הבוערת בו מחייבת אותו. בסוף שנת 1913 החליט לעלות ארצה ולהשתקע בה. הגיע ליפו בתחילת 1914, שכר לו חדר בפנת הרצל-לילינבלום והתחיל לעבוד כרופא ילדים. כאחד המעטים מקרב הרופאים, שידע עברית עם בואו ארצה התחיל להשתתף בעתון הרפואי. ערך . את המדור: "בקורת וביביליוגרפיה רפואית" (בחוברת ה' של "זכרונות דברים" מרס, 1914, פרסם מאמר בקורת גדול).

 מכיון שמשפחתו נשארה ברוסיה, נסע להביאה ביוני 1914, אך לא הספיק כי פרצה מלחמת העולם הראשונה.

 גוייס וכל שנות המלחמה עבד בתור מנהל מחלקה בבית החולים הזמסקאי של פלך פולטבה. לאחר המהפכה הבולשיביסטית גוייס על ידי הממשלה הסובייטית (1919) ועבד בבית החולים הצבאי למחלות מידבקות וגם בבית החולים למחלות מידבקות אצל ילדים בפולטבה. באותו זמן ניהל גם את המעבדה הצבאית. החל משנת 1923 עד 1925 ניהל מחלקת ילדים בפוליקליניקה המרכזית של פועלים ואת המעבדה בדיספנסר לחולי שחפת.

 בשנים ראשונות אלו של המפכה עוד לא חל איסור מוחלט על עבודה ציונית. הוא עומד בראש ההסתדרות הציונית, חבר הנהלת הקהלה וחבר מועצת העיריה. השתתף כציר בועידת פטרבורג.

 ב-1925 השיג רשיון לעלות ארצה וביולי אותה שנה הגיע עם משפחתו ליפו.

 השנים היו שנות המשבר של העליה הרביעית. מספר הרופאים היה רב באופן יחסי. זמן קצר גר ברחוב שיינקין שעוד היה אז בקצה העיר ללא כביש ומדרכה. הודות לידידיו מפולטבה קבל עבודה בקופת החולים הכללית של ההסתדרות בחיפה.

 פגישה מקרית עם ד"ר<persName> ראובן כצנלסון</persName> , שהיה אז מנהל "הדסה", הביאה אותו שוב לתל-אביב. רופא הילדים ב"הדסה" תל-אביב, ד"ר שווארץ עזב בסוף 1925 את הארץ וחזר לרוסיה. ד"ר גורביץ הוזמן למלא את מקומו. לאחר שנת עבודה שם רכש לו אהדה עצומה בקרב כל, וקופת חולים הזמינה אותו לעבוד אצלה. במהירות רבה הפך להיות לאחד מהרופאים הפופולריים ביותר בקרב החברים, האחיות והצבור הרחב.


 מסירותו ומקצועיותו (מחלות פנים, ילדים ובקטריולוג). הקנו לו שם מצויין.

 בשנת 1933 אירע רצח ד"ר <persName>חיים ארלוזורוב</persName> ז"ל אשר זעזע את הישוב וגרם גם לקרע בינו לבין הסתדרות העובדים וקופת החולים הכללית.

 הריביזיוניסטים הואשמו בביצוע המעשה.<persName> ד"ר</persName> <persName>גורביץ</persName> היה משוכנע כי הנאשמים חפים מפשע ולאחר פסק הדין (נגד סטבסקי ורוזנבלט) שלח מכתב מחאה לעתונות העברית (רק "הירח" הריביזיוניסטי פרסם אותו) שהופנה למנהיגי ההסתדרות ולעתוניה.

 ימים מספר לאחר פרסום מכתבו, התפרצו כמה צעירים לחדר עבודתו בקופת חולים והכריחו אותו לעזוב את החדר. מחאתו על ההתפרצות באמצע העבודה לא נשאה פרי. הוא נאלץ לעזוב תינוקות חולים ולצאת.

 מעשה זה זעזע אותו. יכול היה להרויח לפרנסתו הרבה יותר בעבודה פרטית, אבל ויתר עליה מתוך מסירות לקופת החולים. עתה עבר לרשות עצמו.

 כמובן שמבחינה פוליטית עזב את מחנה השמאל. היה באגף הקיצוני של הציונים הכלליים. לא השתייך אף פעם למפלגה הריביזיוניסטית, אבל בימי מלחמת המחתרת נתן את כל תמיכתו המוסרית, הכספית והרפואית ל"אירגון הצבאי הלאומי".

 נערץ על ידי עניי העם בתל-אביב שהיה מגיש להם לעתים קרובות עזרה רפואית ללא תשלום ולא פעם היה אף מביא עמו רפואות לילדי שכונות העוני.

 השתתף בכל כינוסי הרופאים בארץ.

 פרסם מאמר: "המחלות המידבקות אצל הילדים בארץ ישראל" ("הרפואה", כרך ז', חוב' א', טבת-שבט תרצ"ג).

 בגרמנית; Zur frage der Pathogenifaf Lambien und Trichomonas bei Kindern und der Therapie mit Myasalvaran )Archiv fur Schiffs und Tropenhygiene " 1931, band 35, S.26-36(, Uber Neubildung von Talgdrusen )KI. Rosen.(thalerstr.9,Berlin

 נפטר בתל-אביב, בי"ד שבט תש"ח (25.1.1948).

 צאצאיו: <persName>נעמי</persName> אשת <persName>ד"ר אלכסנדר גפל</persName> (אסיסטנט של פרופ'<persName> צונדק</persName> , כעת בצבא.), <persName>אליהו</persName> (אגרונום), <persName>מרים</persName> אשת<persName> צבי צור</persName> (מהנדס חימאי בצבא).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1869</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1870</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1871</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1872 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1872</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1873 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1873</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
