<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3366 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3366</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3367 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3367</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יצחק ניר (גרוספלד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרע"ו (16.6.1916) בראדום שבפולין.

 לאביו<persName> מנחם </persName> (סוחר ובעל תעשיה) ולאמו<persName> גלה </persName> בת <persName>יהודה זילברברג</persName> (מראדום).

 גמר את הגימנסיה "חובבי דעת" בראדום והתחיל ללמוד מדעי הטבע באוניברסיטת וארשה.

 היה פעיל בתנועת הנוער הציוני הלומד בראדום ואח"כ בווארשה והיה חבר הועד המרכזי של הסטודנטים היהודים בפולין.

 ב-1935 עלה לארץ בתור סטודנט, המשיך את לימודיו באוניברסיטה העברית, וב-1942 קיבל את התואר "מוסמך למדעי הטבע". בינתים השתדל להעלות לארץ את הוריו ואחיותיו ואחיו, אך לא עלה בידו והם נספו בשואה.

 המשיך בעבודת מחקר בביאוכימיה וב-1945 קיבל את התואר ד"ר לפילוסופיה.

 ב-1945 נתמנה למנהל המעבדה לבדיקות תכשירי רפואה במחלקת הבריאות של ממשלת המנדט, ומ-1952 ואילך הנו מנהל. כללי של המכון לתקנים ולבקורת חמרי הרפואה מטעם משרד הבריאות של ממשלת ישראל.

 ב-1951 נשלח מטעם ארגון הבריאות הבינלאומי להשתלמות בפרמקולוגיה ובביאוכימיה בארצות אירופה וארה"ב, ואח"כ פרסם בעתונות הבינלאומית המקצועית כמה עבודות מחקר, שזכו לתהילה מאת אנשי-מדע בעלי שם עולמי. גם מחקריו מהשנים הקודמות נתקבלו כעבודות מעולות.

 ב-1955 הוזמן למרצה קבוע לחמרי הרפואה בביתהספר לרוקחות שבאוניברסיטה העברית בירושלים. 

 ב-1957 קיבל בה גם את התואר ד"ר לרפואה.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3366 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3366</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3367 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3367</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
