<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 78 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/78</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 79 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/79</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 80 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/80</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 81 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/81</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 82 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/82</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 83 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/83</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף פאטאי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר ג'נג'ש-פאטא, מחוז האוואש (הונגריה) בשנת תרמ"ב (5.1.1882)' לאביו ר' <persName>משה קליין</persName> , סוחר כפרי/ חסיד, תלמיד-חכם וקנאי באדיקותו. את ראשית חינוכו היהודי קיבל מאביו, אח"כ ב"חדר" בעיר קישווארדה' בישיבת ר' <persName>משה יוסף</persName> <persName>טייטלבוים</persName> (רב חסידי, נכד ר'<persName> משה טייטלבוים</persName> מאויהל, בעל הספר "ישמח משה", תלמיד החוזה מלובלין, מאבות החסידות בהונגריה), בישיבת ר' <persName>משה בן עמרם גרינוואלד</persName> בחוסט (בעל הספר "ערוגת הבושם", מעמודי התווך של האורתודוכסיה בהונגריה). בישיבה זו כבר התחיל להתענין בשירה עברית ובהשכלה כללית ורצה לצאת להשתלם בגרמניה. אביו התנגד בתוקף ולשם פשרה שלח אותו לישיבת

 ניטרה שבמערב הונגריה (כיום בסלובקיה), שם אין השפעת החסידות ניכרת ואורח-החיים מודרני במקצת, וכך אולי ימצא סיפוק לשאיפותיו המודרניות על קרקע הישיבה והמסורת. אך שם נקלע לחבורת משכילי העיר (השכלה בתרבות גרמנית והונגרית) ושאיפותיו "לצאת למרחב" גברו עוד יותר. אז הכיר אביו בטעות שבפשרנות ושלח אותו דוקא לישיבת ר'<persName> יהודה גרינוואלד</persName> בסאטמאר, שהיה מפורסם בחסידותו (בנוסח אשכנז) ובתמימותו ובאהבת הבריות במדה עילאית אך תקיף בשמירת חומת האורתודוכסיה מכל בקיעים ופרצים. אולם כאן הגיע לידי התנגשות גלויה עם הרוח והמשטר של הישיבה, ובכאב-לב עמד הרב להוציא מישיבתו את הבחור הכשרוני בלימוד לבל "יקלקל" את חבריו, ואז נסע לבודאפשט ונתקבל למכינה של בית-המדרש לרבנים.

 בבית-מדרש זה הכינו רבנים בשביל הקהלות ה"ניאולוגיות" (ריפורמיות) ברמה גבוהה של חכמתישראל, ולמכינה היו מקבלים בחפץ-לב בחורי-ישיבה בעלי ידיעות בתורה והכשירום לבחינת בגרות וללימוד שיטתי במדעי היהדות' ומועמדים ריקים מתורה קיבלו כאן את ראשית ידיעתם ביהדות, ורבים מבחורי-הישיבות היו עוזבים את המוסד אחרי שנעזרו בו לקבלת תעודת בגרות ועברו ללמוד

 מקצועות מדעיים אחרים. הפרופ'<persName> זאב באכר</persName> , החוקר הנודע, שיצירתו בתולדות התנאים והאמוראים תורגמה לעברית בידי <persName>א. ד. רבינוביץ</persName> , עמד מיד על כשרונותיו וידיעותיו של יוסף קליין מכפר פאטא וקיבל אותו בזרועות פתוחות.

 בחוגי היהדות החרדית בהונגריה נחשבה אז כניסתו של בחור ל"סמינר" גרועה מהשתמדות, ואמו נסעה לבודאפשט ובדמעות ובתחנונים הוציאהו מהמוסד ה"טרפה" והעבירתו לישיבת גאלגוץ (כיום הלוהובץ בסלובקית) שבמחוז ניטרה, שבה לא בדקו את עברו של בחור ינטיתו להשכלה לא פסלה אותו, מכאן יצא לשמש מורה-בית אצל בעל-אחוזה יהודי בכפר, התכונן לבחינת-הבגרות ועבר אותה בהצלחה בגימנסיה הקתולית שבעיר ניטרה, ואח"כ נכנס ללמוד ספרות באוניברסיטת בודאפשט.

 בתקופת לימודיו בישיבות כבר החל לכתוב שירים עבריים והונגרים ותרגם מה"פזמונים" של ר' ישראל נג'ארה לפי צורתם שבמקור. כשהגיש מיצירותיו לר' מרדכי (מיקשא, כלומר מאכס) סאבולצ'י, עורך השבועון "שויון" (בהונגרית) של המתבוללים, פרסם זה את יצירותיו ואותו בתור "כוכב עולה" בשמי "ישראל המאדיארי", שישמש תוספת-משקל חשובה לערך התרבותי והספרותי של העדה הישראלית במולדת... (כלומר: שיהיה מאותם מחונני כשרון, היוצאים "ממחשכי האורתודוכסיה" להעשיר את תרבותה של האומה ההונגרית).

 אולם ר' מרדכי זה, שעם היותו בן-תורה וחניךישיבות גם הוא. התמכר בבולמוס ממש לטימוע היהודים בלאומיות ובתרבות של המאדיארים, טעה הפעם בחשבונו. הבחור אמנם החליף את שםמשפחתו קליין ב"פאטאי", על שם כפר הולדתו, אך באוניברסיטה נפגש עם סטודנטים בני מחוזות צפוןמזרח, יהודים שרשיים, שבכורתם היהודית היתה יקרה להם מלמכרה בנזיד-עדשים, והשתתף עמהם ביסוד אגודתם הציונית "מכביה" (ב-1903), שהקימה דור של לוחמים משכילים למען הציונות בהונגריה, ובנשף הראשון קרא שיר שחיבר לכך, מין "אני מאמין" ציוני.

 ב-1907 הוכתר בתואר דוקטור לפילוסופיה על יסוד דיסרטציה על לסינג ונתמנה לפרופסור לספרות. הונגרית וגרמנית בבית-הספר הריאלי העליון העירוני, המורה היהודי הראשון במוסד זה, בו למד <persName>הרצל</persName> בנעוריו (בארכיון ביה"ס חיטט ומצא חומר על הרצל מעת למדו שם והשתמש בו בספרו הגדול על הרצל). בעבודתו החינוכית והמדעית הצטיין ובעמידתו היהודית הגאה (גאוה טבעית, בריאה, שהובעה. בחוש-מדה נכון) נתחבב על חבריו ושלטונות-החינוך הגבוהים ותודות לכך קיבל מאת ממשלת הונגריה סטיפנדיה למסע-מחקר לאוכספורד, שם גילה ופרסם שירים עבריים מכתבי-יד עתיקים וכתב מחקרית והערכות על משולם בן שלמה דאפיירה, על שירי


 החול של שלמה בונפד. על שירת החול של משוררי סאלוניקי וכו'. מקצת ממחקריו פרסם בהונגרית לשרת את שולחיו, וכך הפיץ תרבות עברית על חשבון ממשלת הונגריה, ואת השאר מסר בהרצאות-אורח באוניברסיטה העברית לאחר שנים רבות, בעת ביקורו בארץ.

 עוד בתקופת לימודיו באוניברסיטה פרסם קובץ שירים בעברית בשם "שעשועי עלומים", שירים בהונגרית, תרגומים ממיטב הספרות העברית והאידית. מאמרים ברבעון של הסמינר לרבנים ובהוספתו העברית ("הצופה לבית ישראל בארץ הגר") והמשיך בכך גם בשנות הוראתו בבית-הספר הריאלי.

 כמורה במוסד הונגרי לא התבלט כלוחם ציוני, לבל יאבד את השפעתו על נכבדי העדה היהודית, שבעקב תעמולת-הזועה של עתונות המתבוללים חשבו את הציונות כ"בגידה במולדת", אלא השתמש בתכסיסים מחוכמים להכניס את נכבדי העדה אל הציונות בעקיפין. תודות לכבוד שרחשו לו גדולי הספרות והאמנות הלא-יהודים כבש לו עמדת-כבוד גם בין טפסרי הצבור היהודי. בהשפעתו ובהשתתפותו נוסדה "אגודת יהודי הונגריה לספרות", שפרסמה ספרים בחכמת ישראל ואת כרכי התרגומים שלו מהשירה העברית. למטרה זו הוציא ב-1911 שנתון יהודיהונגרי בצורה מהודרת ביותר (הספר זכה בפרס ראשון בתערוכת-ספרים עולמית בלייפציג) ובו ממיטב היצירה הישראלית העולמית בספרות, בשירה, במחשבה ובאמנות, והקצה בו מקום מכובד גם לארץישראל ולבנינה. בדרך זו המשיך אח"כ בירחונו "עבר ועתיד" (בהונגרית), שהופיע במשך 30 שנה, עד 1941 (בשנים האחרונות ערך אותו מארץ-ישראל), בהידור שאין דוגמתו, כדי שיהיה כשר אפילו לטרקלינים. ממנו למדו גדולי אנשי-הרוח של הונגריה לכבד את עם ישראל. ערך תערוכות של אמני א"י ונשפים אמנותיים על נושאים יהודיים ולכבוד אישים-יוצרים יהודים (ביאליק, טשרניחובסקי) ומשך אליהם את שמנה וסלתה של החברה הגבוהה של ההונגרים, היהודים והנוצרים. ערך כמעט בכל שנה מסעי-סיור לארץ-ישראל בהשתתפות גדולי החברה והכלכלה וכמה מהם קשרו בדרך זו קשרים מעשיים עם ארצנו. כן היה היוזם והרוח החיה בפעולות "הועד למען ארץ-ישראל" ("פרו-פלסטינה") בהשתתפות גדולי הצבור הנוצרי והיהודי בהונגריה, הסניף ההונגרי של הסוכנות היהודית, "ברית עברית עולמית", בפעולות למען הקרנות, מוזיאון תל-אביב, והשפעתו היתד, רבה על חוגים לא-יהודיים ויהודיים כאחד, ומאמריו הפובליציסטיים החדירו את ההכרה היהודית לצבור היהודי בהונגריה.

 הספרים שחיבר: "על נהרות בבל" (שירים בהונגרית), "ביאליק, חייו ושירתו", "משוררי ארץישראל" (מסות ותרגומים), "כתבים יהודיים" (ב-4 כרכים), "בלי פוליטיקה" (קובץ מאמרים נגד המדי

 ניות העברית החדשה), "מלחמה בעד התרבות העברית", "השער התיכון" ("בבא מציעא" - זכרונות מימי לימודו בישיבות), "משפוני השירה" (הוצאת האוניברסיטה העברית), ספר גדול על הרצל בהונגרית, גרמנית ואנגלית. בעברית יצא בתרגום<persName> י. ל. ברוך</persName> בהוצאת "אמנות".

 ליובלו הששים פרסם ועד היובל (בנשיאותו שלש. טשרניחובסקי) ארבעה ברכים מכתביו. ביניהם: "חזון הרצל" שזבה ב"פרס ירושלים" (יצא באמריקה בתרגום אנגלי בשם "כוכב על הירדן - חיי הרצל ותעודתו"), "במערכות התחיה", "אשר ספרה אמא", "שירי דוד אונקינירה" ו"שירי המראות'' לסעדיה לונגו, ובתש"ו יצא קובץ שיריו שזכה ב"פרס נורדאו".

 ב-1938 עלה ארצה ונתמנה למנהל ארצי של אגודת שוחרי האוניברסיטה ויסד סניפים בכמה מקומות בארץ. בשנים האחרונות יושב הוא בירושליםועוסק בעבודות ספרותיות.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ו' אדר תשי"ג (21.2.53) (ראה כרך א', עמוד 82)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 78 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/78</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 79 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/79</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 80 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/80</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 81 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/81</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 82 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/82</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 83 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/83</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
