<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/299</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 300 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/300</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 301 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/301</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר זאב (וילהלם) הרצברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר שטטין (אז בפרוסיה המערבית, גרמניה, וכיום שצ'וצ'ין, מחלק שנספח לפולין), בשנת תקפ"ז (30.111827), לאביו<persName> ראובן</persName> , במשפחה מתבוללת. קיבל חינוך יהודי מינימלי וחינוך גרמני כללי. גמר ביתספר תיכוני, למד באוניברסיטאות בגרמניה ובצרפת, השתלם בשפה ובספרות האנגלית, הוכתר בתואר דוקטור לפילוסופיה ונתקבל לשנת נסיון כמורה בגימנסיה שבעיר הולדתו, אך למרות המלצתו הטובה של המנהל סירב מיניסטר-החינוך הפרוסי לאשרו במשרה קבועה. בגלל היותו יהודי. היתה לו אפשרות לסלק את המכשול הזה על ידי המרת הדת, כמו שעשה אחד מאחיו, אך מתוך קריאה רבה בספרות ישראל בלועזית ובתרגומים, הכיר את היהדות ודבק בה, ולכן המשיך לשאת בגאון את יהדותו והיה זמן-מה מורה פרטי בבית אחד מעשירי האמבורג וסופר בעתונים יחשובים ושנים אחדות ישב בבית אחיו הסוחרים בברלין, בפטרבורג ובלונדון.

 את מרידתו בעולם הנוצרי המתחסד הביע בספרו "כתבי-משפחה עבריים - מכתביו של מיסיונר" (בגרמנית), שפרסם בהאמבורג ב-1868 תחת השם הבדוי "גוסטאב מייניהארדט", בו מתח בקורת הרסינית על היסודות הרעועים של הנצרות ושל החברה הנוצרית. והוכיח את עליונותה המוסרית של היהדות. הספר עשה רושם אדיר על חכמי ישראל המסורים לעמם.<persName> פרץ</persName> <persName>סמולנסקין</persName> ב"השחר" (חוברת ג', תרל"ג) גמר עליו את ההלל ואף תרגם חלקים ממנו לעברית בירחונו הנ"ל. העלמה המשכילה השוייצארית<persName> נאהידה רמי</persName> , שהתגיירה ונקראה בשם <persName>רות</persName> ונישאה לפרוסור<persName> לצרוס,</persName> הושפעה אף היא מספר זה והחליטה מכתבים עם מחברו.

 בהשתדלות הפרופ' <persName>צבי גרץ</persName> , שהוקיר אותו ואת ספרו, נתמנה בתרל"ז למנהל מקור, ישראל ועלה ארצה. אך לא הצליח להתבסס במשרה זו ובאחד הלילות בשנת תרל"ט עזב את המקום ברכיבה על גמל ועלה להשתקע בירושלים. כאן התקרב למשכילים העומדים על בסים המסורת, וביניהם <persName>הרי"מ פינס,</persName> למד את השפה העברית ולשם תרגילים תרגם בעזרת פינס את "אהבת ציון" של <persName>אברהם מאפו לגרמנית</persName> . 


 בתרל"ט נתמנה למיסד ומנהל בית היתומים העברי הראשון, שנוסד על-ידי הועד הפראנקפורטי בהשתדלות הפרופ' גרץ וחברו <persName>גוטשאלק לוי </persName> אחרי שובם מביקורם בארץ. קנאי החרדים, ביחוד מעדת האשכנזים, התקוממו נגד מסירת ילדים לחינוך במוסד שמלמדים בו גם לימודי חול ואף "חרם" הטילו על המוסד ומנהלו ויסדו בית-יתומים מיוחד, הוא "בית היתומים דיסקין" הקיים עד היום. הד"ר הרצברג נשא בדומיה את הרדיפות ואף הביע הוקרה למתנגדיו, על שהם תקיפים להלחם למען דעתם.

 בתרמ"ז איחד את בית-היתומים עם בית-הספר למל (שגם עליו הוכרז "חרם"), וניהל את המוסד החינוכי המאוחד והעמיד תלמידים, שהיו אח"כ לתפארת הישוב בעסקנות צבורית, במדע, בחקר הארץ ועוד. גם הוא עסק בענינים צבוריים וישוביים ותמך ברעיון התחיה והתקומה לעומת המפקפקים והמתיאשים ופעל למען שיפור החיים ועזרה לנגועי העוני והמצוקה בעיר הקודש, וביחוד למען סיפוק צרכיהם בעזרה צבורית לבל יזדקקו לחסדי המיסיון.

 לשם הפעלת הכוחות לטובת הישוב כינס בביתו ביום ט"ז סיון תרמ"ח עוד תשעה אנשים מטובי ירושלים <persName>(אליעזר בן-יהודה, חיים הרשנזון, דוד ילין, אפ</persName> <persName>רים כהן, א. מ. לונץ, עוזר דב ליפשיץ, יוסף מיוחס,</persName> <persName>ישראל דב פרומקין, שמעון שטרן)</persName> ויסדו את לשכת "ירושלים" של "בני ברית" - הראשונה בארץ (והוא היה נשיאה בשנות תרמ"ח-מ"ט), שפעולותיה העיקריות היו: יסוד שעורי-ערב, בית-הספרים הכללי "מדרש אברבנאל וגנזי יוסף'' והמושבה מוצא. בתר"ן יסד את הלשכה ביפו ובתרנ"א את הלשכות בצפת ובבירות.

 בתרנ"א הוכרח בגלל מצב קשה לצאת את הארץ ועבר לבריסל. שם המשיך בעבודה ספרותית והוציא את ספרו הנ"ל בשתי מהדורות נוספות.

 בתרנ"ה נבחר מטעם לשכות ,בני ברית" שבארץישראל והארצות השכנות לועידת "בני ברית" שבאמריקה ולמרות חולשתו וזקנתו נסע שמה בתקוה

 לפעול בועידה למען הגברת הפעולות בארץ-ישראל. אך בגלל מחלה פתאומית הוכרח לחזור לבריסל.

 למלאות לו 70 שנה החליטה הלשכה הגדולה הארצישראלית יחד עם לשכת ירושלים של "בני ברית" להוציא בתרגום עברי את ספרו "כתבי-משפחה עבריים", והוא קיבל את ההצעה בשמחה ונתן את הסכמתו. (בתרגום הספר החל הרי"מ פינס וגמר <persName>ר' בנימין.</persName> נדפס בירושלים, תר"ץ).

 חדשים מעטים אחרי הבשורה המשמחת מירושלים על הוקרת חבריו ותלמידיו ועל תרגום ספרו נפטר בבריסל, י"ט ניסן תרנ"ז.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/299</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 300 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/300</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 301 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/301</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
