<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2064</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2074</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2075</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2076</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2077</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2078</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2079</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2080</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2081</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2082</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2083</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2084</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2085</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2086</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה בילינסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בופריקה (צפון רוסיה), י' בתשרי תרנ"א (9.1890'25), לאביו <persName>אהרן הכהן</persName> (רוקח) ולאמו <persName>בלה</persName> , בתו של הסופר והחכם <persName>ר' מרדכי פלונגיאן </persName> מוילנה (מחבר הספרים : "בן פורת", "אור בוקר", "כרם שלמה", ממוצא ר' מרדכי יפה בעל ה"לבושים").

 לכפר נידח זה בצפון רוסיה, אשר לא היו בו יהודים אחרים נדד אביו בחיפוש אחר פרנסה. אמו, אמנם בת משכילים עבריים, ספגה אף היא מרוח האוניברסיטאות הרוסיות ולא חינכה את בנה (בן יחיד) לא ברוח המסורת ולא ברוח הלאומיות. בניתוק גמור כזה מכל שרשים עבריים חונך הנער בבית הספר, אח"כ בגימנסיה המחוזית ביארוסלאבל. אולי זכרון יהודי "יחידי" מילדותו היה מות אביו. לא היה בית קברות ליהודים באותו כפר ופריקה והמשפחה טלטלה בעגלה את הגופה ליארוסלבל.

 כן מצא גם את דרכו הפוליטית הראשונית לא אל התנועות היהודיות-סוציאליסטיות, כי אם אל הרוסיות. חבר באגודה הבלתי חוקית "איסקרא".

 שנה למד באוניברסיטה במוסקבה ויצא להמשיך בפריבורג ובבזל. למד רפואה וקיבל תואר ד''ר לרפואה ב-1913.

 בפריבורג נפגש לראשונה עם אנשי התנועה הציונית. פגישתו עם <persName>זלמן רובשוב (שזר</persName> ) יש לה ערך מכריע לגורל חייו, אף כי עוד עבר זמן מה עד שנכנס לעבודה צבורית-ציונית ממש. כשלון מהפכת 1905 ומלחמת העולם שפרצה באישורם של מנהיגי הפועלים הבינלאומיים, עוררו ספקות אצלו ביחס לגאולת עולם קוסמופוליטית העומדת על הסף. ארגן ועד לסיוע סטודנטים מרוסיה הרוצים ללמוד בחוץ לארץ. זמן מה עסק ברפואה. במשך שנה היה רופא במוסד לחולי שחפת בארוזה. חלה בעצמו במחלה זו אלא שיצא בשלום ממנה. משך את לבו דוקא הטיפול במחלה סוציאלית זו כי בעומק נפשו היה איש סוציאלי שראה את נגעי החברה לא פחות מאת נגעי גופו

 של אדם. את פרנסתו מצא בימי לימודיו בתרגום ספרי רפואה מגרמנית לרוסית.

 בקיץ 1917 נפגש באיטליה עם<persName> אלפונסו פצ'יפיצ'י</persName> , אשר הכניסו לעבודה ציונית. בראשית 1918 השתקע ברומא. בזה אחר זה נפגש עם אישים ציוניים דגולים <persName>כנחמן סירקין, אנצ'יו סיריני, ברל כצנלסון </persName> (בשעת שהותו ברומא) ואחרון אחרון פרופ' <persName>חיים ווייצמן</persName> . ראה את עצמו כגר צדק ונכנס לעבודה במסירות כגר צדק. ומכיון שבא מן העולם הרחב עשה גם עבודה שחרגה מגדר


 העבודות של ד' אמות, התחיל לתרגם ספרי מופת מאידיש ומעברית לאיטלקית. תרגם מכתבי י. ל פרץ וש. אש (1921), תולדות הספרות העברית החדשה ליוסף קלויזנר (יחד עם דנטה לאטס), הוציא קובץ איטלקי ובו האבטואמנסיפציה לפינסקר, מאמרי הרצל, נורדוי, אחד העם ווייצמן. הספר יצא בהוצאת "לא וואצע'' בצרוף מבוא גדול (1921). סייע לו בעבודתו זו<persName> דאנטה לאטס</persName> . הוציאו גם ליקוטים תלמודיים באיטלקית. ערך את הירחון היהודי-איטלקי "ישראל". כל אותו זמן חי בדחקות והיו ימים שניזון מתאנים ותה.

 אך עדין לא שבעה נפשו של "הגר". כשפינוזה בשעתו רצה גם הוא להתפרנס מיגיע כפיו, למד את מלאכת הכריכה. אך לא הגיע לכך להשתמש בה. כבר באותן השנים הוא משמש סופר. "קונטרס" (של אחדות העבודה) באיטליה (1921--25).

 עלה ארצה ב-1924 ונכנס כראוי לתלמידו של א. ד. גורדון - להיות פועל חקלאי בחבורת "מעבר" בפתח תקוה. לאחר יום של עמל היה נוטל את ספר התנ"ך ובעזרת ידיד-מורה לומד עברית משרשיה.

 עם הווסד "דבר" (1925) הוזמן להיות חבר במערכת. החל בכתיבה רוסית שהיו מתרגמים אותה לעברית, אך הוא קבל על עצמו שבמשך שנה יכתב עברית רהוטה ואכן כאשר הבטיח היה. חיש מהר נודע שמו כאחד הפובליציסטים המזהירים. רוב המאמרים הראשיים ב"דבר" ("דבר היום", "בשער", "פרקים" "על סדר היום", "מן המתרחש סביבנו", "קיסמים", "קראתי", "במרי שיח" וכו') במשך שתים עשרה שנה היו פרי עטו. היה מעוזריו הראשיים של ברל. היה מעורכי "דבר" בגרמנית (פס': מ. אבן).

 לא היתה חזית עברית חיצונית או פנימית אשר לא ניתח אותה באזמלו שהיו בו גם מיסוד האהבה וגם מיסוד האכזריות הדרושה לו לרופא. לא חס אף על אנשי תנועתו ולהיפך, ראה כחובה קדושה לבקר בקורת מתמדת וגלויה תופעות שליליות שבקרב צבור הפועלים שהוא היה דברו. מדד הכל בקנה המדה של האידיאליזם והטוהר. לא ההלכה היא הקובעת כי אם מגשימיה. היו כאלה שטענו נגד הביקורת העצמית בשם "למה יוודע בגויים", אך הוא טען שהשתיקה היא אב החטאים של עתון נושא רעיון ואין היא גם מועילה כלום, כי סופה של כל אמת להתגלות. הוא ידע להתיחס בכבוד ליריבו. לנוכח עליית היטלר התמיד בקריאתו לכלל-ישראליות נגד ההסתה הפנימית והדוגמתיות המפלגתית. 

 היה חבר הועה"פ של ההסתדרות, חבר מרכז מפא"י מ-1927, אספת הנבחרים והועד הלאומי.

 למרות עומס העבודה שהוטלה עליו במערכת העתון היומי, לא חשך את כוחותיו ונתן יד למפעלים רפואיים בישוב. משנת 1927 הוא פעיל כיו"ר הועד המפקח לקופת חולים. היה הרוח החיה במוסד זה ומלא את לבות כל חבריו רגש אחריות.

 לא יצא מן הארץ כל הזמן, רק בימי האסון הנאצי בגרמניה יצא בשליחות "דבר" אל הגולה בגרמניה וחיזק אותה לעליה. 

 עוד זכה לחנך ב-1936 את בית החולים הגדול של קופת חולים בפתח-תקוה, אך זמן קצר אחר כך הובא לשם בגלל התקפת לב קשה, אשר לא קם עוד ממנה. בית החולים נקרא מאז על שמו. כמו כן נקראו רחובות ובניינים על שמו. 

 נפטר ביום ה' בכסלו תרצ"ז. נקבר על יד<persName> ארלוזורוב</persName> <persName>וביאליק. </persName>

 בעברית נתפרסמו ספריו: "בימי מסה" (קובץ מאמרים, 1930 - תורגם לגרמנית), "בימי תחיית איטליה" (1930). 

 בהוצאת "דוברות" הופיעו מאמריו בכמה כרכים, עם מבוא מאת <persName>ברל כצנלסון </persName> (ת"ש).

 ביום עשור למותו פרסם "דבר" רשימה מלאה של המאמרים שלו אשר פורסמו - רובם בעילום שם.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2064</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2074</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2075</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2076</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2077</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2078</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2079</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2080</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2081</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2082</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2083</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2084</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2085</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2086</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
