<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1440</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1441</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1442</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1443</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אפרים פישל רוטנשטרייך</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> יהושע</persName> (ת"ח) ולאמו <persName>שרה </persName> בת <persName>משה לאובר</persName> (איש הורביץ). נולד ב-28 למאי 1882 בעיר קולומיה (גליציה). משפחתו היתה משפחת-סוחרים ושומרת מסורת. למד ב"חדר" לכל דרגותיו עד אחרי ה"ברמצוה" שלו, אח"כ נכנס לגימנסיה ובאוניברסיטה הוינאית. למד בה בלשנות ופילוסופיה, ונוסף להם שמע גם הרצאות על כלכלה מדינית.

 את חוק למודיו גמר באוניברסיטה בשנת 1908, קיבל את התואר ד"ר לפילוסופיה ונכנס לעבוד בהוראה, קודם שימש בבית ספר מיסודו של הברון הירש בבורשטין שבגליציה ואח"כ כמורד, בגימנסיה יהודית בברורי האונגרית, ואחרי כן נתמנה כמורה בגימנסיה ממלכתית בסמבור, ובמשרה זו שירת עד שנת התפוררות אוסטריה, לאחר סיום מלחמת העולם הראשונה. נשא לאשה את <persName>מרים </persName> בת <persName>ישראל איפרמן</persName> מקוליומיה (גליציה).

 בימי בחרותו, כשלמד בתורת תלמיד בגימנסיה הפולנית בקולומיה, היה משתתף בהרצאות, נשפים ציוניים, נשפי זכרון לאומיים, טיולים מחוץ לעיר, שבהם התווכחו על בעיות לאומיות. היה גם ציר נבחר בקונגרסים הציונים החל מן ה-7 עד ה-19.

 נלחם תמיד בעוז לציונותו בימי שרותו כמורה ממשלתי. פרסם מאמרים על המחשבה הציונית בעתונים "מוריה" "ווסכוד" ובקובצים השונים, בשפה הפולנית. אחרי מלחמת העולם הראשונה התחיל להשתתף ב"מאמענט", והיה מפרסם בו, ספרות כלכליות שבועיות עד 1935. כן השתתף ב"היינט", "כווילא", "נאש פשגלונד", "נובי צז'נניק", "אופיניה" ו"הארץ".

 היה יושב ראש המועצה הלאומית היהודית בגליציה (1918-1919), ואח"כ חבר הסינט והסיים הפולני. בסיים הפולני היה יו"ר אגוד הצירים הציוניים.

 התמחה בעבודה כלכלית. מומחיותו הגדולה בש אלות כלכליות ביצרה לו פינה מיוחדת בסינט וב"סיים" הפולני.

 בשנת 1919 נאסר ע"י הפולנים בעוון עבודתו הציונית וישב בשתי מחנות ריכוז פולניים במשך אחד עשר חודש, גם הורחק ממשרתו בגימנסיה. כשהשתחרר מבית הסוהר התחיל עוסק במסחר, אך את מרבית זמנו היה מקדיש לעבודה צבורית.

 בשנת 1922 נבחר לסינט הפולני. לאחר היותו שבע שנים בסינט הפולני נבחר גם ל"סיים" ונהיה ל"מומחה" כלכלי חשוב ב"קולו" היהודית שב"סיים". היה חבר ועדת התקציב של ה"סיים" הפולני.

 עבודתו הפרלמנטרית בפולין נמשכה עד 1935 שנת בחירתו להנהלה הציונית בקונגרס הציוני בלוצרן. השתתף בכל הקונגרסים הציונים, החל מהעשירי (1911), והיה יו"ר ועדת הכספים בקונגרס הציוני הט"ו וראש ועדת המסחר והתעשיה בקונגרס הציוני הי"ח (1933).

 בהבחרו לאקסקוטיבה הציונית כבכ"ח ברית הציונים הכלליים העתיק את מושבו לירושלים (1935) כמנהל הנהלת המחלקה למסחר ותעשיה, לעתים היה נאלץ גם למלא את מקומו של גזבר ההנהלה, ובתפקידים אלה עמד עד יומו האחרון.

 במשך תקופת שרותו בהנה"צ נוצרו על ידו ולפי יזמתו קרנות אשראי שונות לתעשיה, הקיימות עד היום. נוצרה בשותפות עם הבנקים הקרן להבראת התעשיה, שמתפקידה היה לחזק ולהבריא את המפעלים שנודעה להם חשיבות משקית לאומית, נוסדה גם הקרן להלואות קטנות בשביל המפעלים הקטנים ; כן נוסדה קרן להעברת התעשיה משטח יפו לתל-אביב בגלל מאורעות תרצ"ו-תרצ"ט. ביזמתו נוצרו גם המכון לסחר חוץ וגם לשכה להדרכה טכנית. כן ניהל מו"מ בין שוייץ והסוכנות בענין הסכם מסחרי וחתם עליו בשם הסוכנות.


 תיכן הרבה תכניות למשיכת בעלי הון מחו"ל, ושלח לחוץ לארץ שליחים כדי לקשור קשרים עם בעלי תעשיה ובעלי הון בפולין וצ'יכוסלובקיה, מלבד הנ"ל הספיק גם לעשות הסכמים לחלופי מסחר של הארצות" הנ"ל עם ארץ ישראל.

 מחלה אנושה וקשה קוננה בגופו בבואו ארצה, ובכל פעם הכתה יותר ויותר שרשים, עד שהכריעה אותו, וביום ח' תמוז תרצ"ח נפטר ונקבר בירושלים.

 צאצאיו: <persName>יהושע</persName> (עו"ד),<persName> ד"ר נתן</persName> (מרצה לפילוסופיה באוניברסיטה העברית ומנהל הסמינריון של מדריכי הנוער),<persName> חדוה</persName> אשת<persName> ד"ר יעקב רותם</persName> (רופא קופת חולים, נתניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1440</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1441</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1442</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1443</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
