<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2847 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2847</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2848 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2848</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יצחק (גריגורי) ד'ארבלה (אמציסלבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פולטאבה</placeName> (אוקראינה) בשנת תר''ו (1847). לאביו<persName> יעקב אמציסלבסקי</persName> (הוריו היו מחסידי חב"ד, מצאצאי משפחת <persName>לוטוס</persName> , שמוצאה מספרד, ממקורביו של המהנדס <persName>פנחס רוטנברג)</persName> ולאמו <persName>ציפה לאה.</persName>

 קבל חנוך יהודי, גמר גמנסיה רוסית ואוניברסיטה בפטרבורג וקבל תואר דוקטור לרפואה.

 בהיותו סטודנט, עסק במתן שעורים פרטיים לתלמידים ממשפחות רוסיות אמידות.

 נשא לאשה את תלמידתו הנוצריה (למרות התנגדות הוריו) ובזיווג שני נשא לאשה את <persName>מאלויה</persName> לבית ד"ר <persName>שוארץ.</persName>

 היה חובב ציון נלהב.

 הוזמן לזנזיבר (אפריקה) בתור רופאו הפרטי של השולטן, שהפקיד בידו גם שליחויות דפלומטיות חשובות בבירות אירופה השונות.

 בזנזיבר החליף את שם משפחתו <persName>אמציסלבסקי </persName> ל<persName>"ד'ארבלה</persName> ", על שם אי קטן שהשולטן נתן לו במתנה לאות הוקרה.

 קבל מידי השולטן אותות הצטינות רבות עבור שירותיו למדינה.

 בשנת תרמ"ו (1886) כשביקר בפריס, הציגו הרב של פריס בפני הבארון דה-רוטשילד. הבארון שכנע אותו לעזוב את זנזיבר ולקבל עליו את הנהלת בית החולים דה-רוטשילד בירושלים.

 בסוף 1887 עלה לארץ. שירת בהתחלה כרופא השני (לפניו היה ד"ר מרק (מנחם) שטיין, ראה כרך א', עמוד 115) במושבה ראשון לציון, התחבב על התושבים, משך


 לב כל איש לכבדו ולהערצתו. אפילו הפקידות שי הבארון כבדוהו והעניקו לו חלקת שדה וכרם במושבה.

 היה אדם בעל כשרונות וידע כ-12 שפות.

 הביא את הוריו וכן באו לבקרו - אחיו <persName>יהודה ליב</persName> <persName>אמציסלבסקי</persName> (ראה את הערך בכרך זה, בעמוד 2815) ואחותו <persName>רוזה אפטקמן</persName> , בעלה<persName> אלכסנדר</persName> ובתה<persName> נדיה</persName> שנשאה <persName>לאהרן הלוי</persName> (בנו של פרופ' <persName>הלוי</persName> הידוע מסורבונה בפריז, לשפות שמיות והסטוריה) שהיה מורה במקוה-ישראל ואח"כ מנהל בתי-הספר של האליאנס במזרח הקרוב.

 מראשון-לציון עבר לירושלים, כרופא ראשי של ביתהחולים <persName>דה-רוטשילד</persName> . קנה בית, ששימש אז למקום פגישה

 לדיפלומטים של המדינות השונות. בביתו נהגו (רעיתו והוא) בזבוז רב, והפסיד את הונו. עזבו את הארץ (ב-1899 בערך) ועברו לאיטליה. עבד זמן מה כרופא ועבר לטוניס.

 נפטר בטוניס בשנת תר"ע (1910).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>ניקולאי, רחל,</persName> (מאשתו השניה) ; היו לו 3 בנים שגדלו באיטליה - אחד גמר מהנדס, השני - קצין גבוה בצבא האיטלקי, והשלישי פרופסור באוניברסיטה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2847 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2847</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2848 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2848</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
