<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5667</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5668</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5669</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5670</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר פרנציס ו. קורושי (KOROSY)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבודאפשט, כ"ה אייר תרס"ו (20.5.1906).

 לאביו פרופ' <persName>קורנל קורושי </persName> (פרופ' ליזיולוגיה באוניברסיטת בודפסט. היה יו"ר קק"ל בהונגריה בתקופת <persName>היטלר וסטלין</persName> . סבו <persName>יוסף </persName> היה סטטיסטיקן מפורסם. היה חבר באקדמיות למדעים של מדינות שונות. לאחרונה פורסם ספר על מפעל חייו ע"י האקדמיה ההונגרית) ולאמו <persName>בלנק</persName> בת <persName>זיגמונד הוליצר.</persName>

 בשנים 1923-27 תלמיד לכימיה ובוגר בית הספר הטכני הגבוה (טכניון) בקרלסרואה. עבודה להכנת קבלת הדיפלומה עשה אצל פרופ' <persName>א. קניג</persName> באינסטיטוט של פרופ'<persName> ג. ברידינג:</persName> "Uber eine mogliche Elementverwandlung durch Kathodenstrahlen". 1927-1929 Doktorarbeit bei Prof. G. Zemplen in Budapest uber "Die Konstitution des Phloridzins". Promoviert an der Universitat .1929Budapest in 1929-1931 Assistent an der T.H. Karlsruhe, zuerst bei Dr. J. Tausz im Institut fur Erdolchemie, dann bei Prof. E. Elod im Institut fur- Textil-und Gerberei-Chemie.


 1931-1932 Untersuchungen im Forschungs

 laboratorium der Tungsram Werke )Ujpest bei Budapest( uber Cu2O und Se SperrschichtPhotozellen. Vortrag uber das Thema vor der Deutschen Physikalischen Gesellschaft in Bad .1931Elster in 

 Erfindung eines Arzneimittels zur Korrektion der Abweichungen der Magenaciditat nach beiden Richtungen )"Optacid"(. 1932. Das Mittel wird in Ungarn und in einigen anderen Landern noch heute mit Erfolg benutzt.

 Forscher im Forschungslaboratorium der Tungsram Werke bei Budapest 1932-1939. Forschungen uber verschiedene Themata in Zusammenhang mit Gluhlampen und Radiorohren neben Dr. I. Brody, dem Erfinder der Kryptonlampen. ) Siehe Publikations- Verzeichnis(. Reise in den Vereinigten Staaten, Vortrage vor den Jahresversammlungen der Am. Chem. Soc. und der Am. Phys. Soc. Besuche in Werken der General Electric Co. und in einer .1939Reihe von pharmazeutischen Fabriken. 1939-1945. Zuruck nach Ungarn. Arbeitslos wegen der Judengesetze. Lebte aus dem Einkommen von Optacid )siehe Punkt 6( und arbeitete privat an einigen meiner pharmazeutischen Problemen. Unterrichtete judische Kinder die nicht studieren konnten. Schrieb die erste, ungarische, Fassung meines Buches das viel spater in englisch als "An Approach to Chemistry" erschien. Nazi Verfolgung. 1946. Wurde Privat-Dozent fur angewandte physikalische Chemie an der Universitat Budapest. Unterrichtete dieses Fach bis 1956. Hielt Kurse uber allgemeine, anorganische und analytische Chemie an den Abendkursen der Universitat und der Technischen Universitat. Die Abendkurse musste ich nach einigen Jahren wegen politischen Differenzen mit der kommunistischen Leitung abbrechen und wurde aus dem selben Grunde nie wirklich in die Universitat eingegliedert.

 1946-1948, Direktor des Forschungslaboratoriums einer kleinen Gluhlampenfabrik namens "Vadumtechnika" in Budapest.

 1948-1950, errichtete und besass ein kleines Laboratorium fur pharmazeutische Produkte in Budapest. Synthetisierte "Perabrodil", "Solganal" und Tetrajodo-phenolphthalein und verarbeitete sie zu Injektionen.

 Berater von staatlichen industriellen Forschungslaboratorien in 1950-1956 in Budapest. Abteilungsleiter im Forschungsinstitut fur Tele

 kommunikation wo ich mich mit ElektrolytKondensatoren und Widerstanden befasste.

 Wahrend der selben Zeit arbeitete ich allein an der Electrochemie der Carotinoide.

 בשנת 1957 עלה לארץ.

 בשנת 1957-59 נתמנה לסגן פרופ' בטכניון בחיפה - במקצועו.

 משנת 1958 עד היום, מנהל אגף לכימיה במכון לחקר הנגב fur Erforschung der Wiistengebiete in Beer Sheva, Israel, im Range eines ordentlichen Professors der Universitat. Arbeitete an ion-permselektiven Membranen : an ihrer Darstellung, Verwendung in der Wasserentsalzung, an ihren elektrochemischen Eigenschaften und ihrer Analogie mit physiologischen Membranen.

 :Auslandsreisen vom Negev Institut aus England, Canada, U.S.A., Holland, Frankreich, Griechenland, Ungarn, Yugoslavien, Deutsche Bundesrepublik, Italien. Hielt Vortrage an mehreren internationalen Kongressen. Reiste in 1964 sechs Wochen lang als "Visiting Scientist of the Am. Chem. Soc." an verschiedenen Universitaten in der U.S.A. Erhielt wahrend sechs Jahre drei Forschungs-Stipendien von der Office of Saline Water in Washington D.C.

 War nach dem zweiten Weltkrieg Vizeprasident des Vereins Ungarischer Chemiker und der Ungarischen Chemischen Gesellschaft bis meine Differenzen mit den Kommunisten dies unmoglich machten.

 War Prasident der Beer-Sheva Section der Israeli Chemical Society und bin Mitglied des

 Zentralkommitees derselben Gesellschaft.

 Erhielt in 1968 den Weizmann Preis fur Chemie in Israel. Schrieb ein Buch uber die logischen Grundlagen der Chemie welches unter dem Titel "An Approach to Chemistry" in 1969 bei Pitman in London erschien )500 Seiten(. קיבל פרס וייצמן, עבור מחקריו בחימיה, 1968. פירסם כ-80 פירסומים מדעיים.


 יו"ר סניף באר-שבע ויו"ר לשעבר של החברה הישראלית לכימיה.

 יו"ר סניף באר-שבע של הליגה למניעת כפיה דתית, וחבר הוועד הפועל שלה.

 נשא לאשה את גב' סטפי בת <persName>זיגמונד ארני</persName> .

 בניו: <persName>גבריאל, יוסף קורין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5667</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5668</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5669</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5670</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
