<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2600</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2601</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2602</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2603</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2604</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2605</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2606</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2607</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2608 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2608</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2609 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2609</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2610</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ארתור (שמעון) רופין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראוץ (פרוסיה) בשנת תרל"ו (1.31876).

 לאביו<persName> יצחק אלברט</persName> (סוחר) ולאמו<persName> סיציליה</persName> בת <persName>יואל</persName> (יוליוס)<persName> בורק</persName> , מפוזן (סוחר, ממשפחת הרב<persName> צבי הירש</persName> <persName>קלישר</persName> ).

 קבל חנוך בגמנסיה, אוניברסיטות ברלין והאלה (משפטים וכלכלה) וקבל בשנת 1902 תואר ד"ר לפילוסופיה (הוכרח לעבוד בימי ילדותו כדי להרויח את לחמו ולשלם שכר לימוד).

 בשנות 1891-98 פרוקוריסט בבית מסחר גדול לתבואות במאגדבורג ובשנות 1902-07 פקיד משפטי בגרמניה (עו"ד וסגן שופט במאגדבורג) ובשנות 1903-07 מנהל המשרד לסטאטיסטיקה ודמוגרפיה יהודית מיסודו של<persName> אלפרד נוסיג</persName> .


 על השאיפות הציוניות שמע בפעם הראשונה בשנת 1892 ב"אגודת גראטץ". בשנות 1897-1901 ביקר כאורח בכמה אספות ציוניות, ב"נוסח בזל", ולא מצא בהן ענין. הוא ביקש לשמוע עובדות ממשיות על א''י, על אפשרויות החיים בה. פעם נסע בכוונה ללייפציג לשמוע הרצאה ציונית, מפי אישיות "רשמית", וחזר מאוכזב. הוא לא שמע דבר. ורק בשנות 1902-03 שמע במאגדבורג הרצאות יותר מענינות של <persName>גרונמן וגולדברג.</persName>

 זיקתו לציונות גברה אחר טיפולו בהווי היהודי בגולה. בשנת 1903 בא אל ד"ר<persName> אלפרד נוסיג, </persName> שיסד בברלין חברה לסטאטיסטיקה של היהודים, והציע לו את שירותו והתחיל לעבוד עמו. שם הכיר את חברו בעתיד, ד"ר <persName>יעקב טהון </persName> (ראה כרך ד', עמוד 1610), שעבד אף הוא עמו, ומפיו של ד"ר <persName>טהון</persName> שמע לראשונה דברים שעוררו בו ענין חיוני בציונות ובישוב העברי בא"י. הציונות הדיפלומאטית נראתה <persName>לרופין</persName> כנטולת סיכויים ורחוקה מן המציאות. הישוב נראה לו תופעה חיונית ורבת האפשרויות. באותו זמן התקרב גם אל חוגי הציונים בברלין:<persName> ברנרד פייבל, דוד טריטש,</persName> <persName>בובר והיימן</persName> , שחלמו על התישבות יהודית בא"י במקום "הציונות המופשטת", ואז מצא ציונות מה שביקשה נפשו.

 בשנת 1905 נכנס באופן רשמי להסתדרות הציונית, ובקיץ של אותה שנה השתתף בקונגרס הציוני השביעי בבזל (1905), ולא כציר, אלא כאחד מן האורחים. בשנת 1907 הציג אותו הד''ר<persName> יעקב טהון </persName> לפני הפרופ'<persName> אוטו ווארבורג</persName> , וכששמע הפרופ'<persName> ווארבורג,</persName> שהוא חושב על תיור בא"י, ייפה את כוחו, בשמו ובשם <persName>דוד וולפסון</persName> , נשיא ההסתדרות הציונית אז, לחקור את עניני הישוב וליישב אילו בעיות מעשיות שהעסיקום.

 בשנת 1907 ביקר בפעם הראשונה בארץ "לבדוק את הענינים" ולהשיב את שולחיו דבר.

 בשנת 1908 עלה עם בני משפחתו לארץ ופתח את ה"משרד הארצישראלי" בדירה קטנה שבאחת הסמטאות של יפו. בזמן הראשון היה זר לכל הסביבה. הוא "גרמני" והסביבה ברובה "רוסית". חבריו אהבוהו ובעקבותיה בא גם האמון והעזרה ההדדית. השתדל לעודד את העושים, וכלפי חוץ - התאמץ לעורר את האמון בעושים ואת האמונה בהתחלת המעשים בארץ. הוא לא עסק בהטפה לציונות. דבריו אל הצבור בגולה ואל העומדים בראשו היו רק לשון של תכניות ודינים וחשבונות על מעשים שנעשו.

 מעשהו הראשון נכשל. ה"חוות" בבן-שמן, חולדה וכנרת, שיסד כדי להוכיח שההון המושקע בחקלאות יכול לתת רווחים וכדי לחנוך בהן פועלים חקלאיים מקצועיים. במקום רווחים באו הפסדים ניכרים ומתמידים, והחוות לא חינכו פועלים, וקוממו אותם על מנהליהם. השביתה בכנרת היתה האות הראשון לחיסול כל המפעל. ואז עשה נסיון חדש. הוא מסר חלקת אדמה מאדמת החווה כנרת, שמעבר לירדן מזרחה, לחבורה קטנה של פועלים לעבדה על אחריות עצמם. ומעשה קטן זה היה למפריע בתולדות התיישבותנו

 החקלאית, בתולדות פועלי א"י. כל מפעלו ההתישבותי אחר-כך היה המשך של הנסיון הקטן מעבר לירדן מזרחה, המשך מרובה הצדדים ומרובה הגוונים, וע''י זה זכה להקים דור של עובדי אדמה עבריים בארץ, המוציאים את לחמם מן האדמה.

 גורמים שונים גרמו להצלחתו של רופין. הנסיונות של "העליה הראשונה", שלמרות כל כשלונותיהם הכשירו את הקרקע במושבות - להמשך המפעל החקלאי, ומצד שני, בניה של "העליה השניה", שגדלו באוירה ציונית והוכשרו בתוך המושבות הקיימות בארץ לעבודה. גם ההתקדמות של המדע החקלאי בארץ נתן דחיפה עצומה להתפתחות החקלאות.

 הוא סמך את ידיו כבא-כוחה ושליחה של ההסתדרות הציונית על השיטה, <persName>שאליעזר יפה </persName> (ראה כרך א', עמוד 395) היה נביאה והאגרונום <persName>יצחק וולקאני</persName> (וילקנסקי) ביססה על בסיס מדעי ושמה: משק מעורב, משק שכל ענפיו נבנים זה מזה ושמתוך כולם נבנה האכר, ויחד עמו נבנה הישוב. ובכל כוח השפעתו המכריעה. תמך<persName> רופין </persName> בה והגין עליה בפני המקטרגים - והוא ניצח.

 הוא תמך בדגניה וגם בעין חרוד, הקבוצה הגדולה בבחינת "אחוז בזה וגם מזה אל תנח את ידך".

 עמדה לו גם בפתרון עוד בעיה ישובית חשובה אחת: "מה עדיף - הון פרטי או הון צבורי?" הוא גילה את כוחו ואת יעילותו של ההון הצבורי לגבי התיישבות חקלאית, והוא המשיך לתמוך גם בהתחלות של ההון הפרטי במשק החקלאי. "חברת הכשרת הישוב" (1908) שהוא יסדה (עם פרופ' <persName>ווארבורג)</persName> וניהלה (יחד עם ד"ר<persName> יעקב טהון</persName> ), שרתה גם את הקרן הקיימת לישראל וגם את המתנחלים הפרטיים. הוא נתן הרבה מכוחו, זמנו ומרצו ליסוד ה"אחוזות". יסד את "רסקו", שטיפלה בהתיישבות המעמד הבינוני של עולי גרמניה.

 הקוים היסודיים של תכניתו היו: ייבוש הביצות, יצירת אפשרות של השקאת שני מיליון דונם אדמה, רכישת אדמתם של בעלי הקרקעות הערבים הגדולים להתישבות חקלאית עברית צפופה וקביעת חלקות אדמה, בנות 15-10 דונם, להיות רכושם הפרטי של בתיאב האריסים הערבים שישבו על הקרקעות הנ"ל ויעבדו אותם, והקמת משק ראציונאלי בחלקות הנזכרות על בסיס של השקאה.

 תכנית זו שהיתה זקוקה לעשרות מיליונים לא"י גם בימים ההם, היו צריכות להגשים בשותפות ממשלת המנדט והתנועה הציונית.

 התכנית לא הוגשמה מחוסר אמצעים כספיים.

 היה פעיל בארגון עלית התימנים (שליחת<persName> שמואל</persName> <persName>יבנאלי לתימן</persName> - ב-1911), מסייע לבניית תל-אביב (הלואת הקהק"ל) ומחבר תכנית לחוקתה הראשונה, פעיל בגאולת הדר הכרמל, הכרמל בחיפה. עזר לבנית שכונות בירושנים.

 ב-22.3.1908 נשא לאשה את בת דודתו <persName>שולמית</persName> (סלמה) בת <persName>רפאל לבק </persName> (יסדה ב-1910 את הקונסרב


 טוריון "שולמית" (על שמה) בתל-אביב, בהנהלת<persName> משה</persName> <persName>הופנקו</persName> . נפטרה בירושלים, ד' חשון תרע''ג-15.10.1912) ובזיווג שני נשא בח' סיון תרע"ח לאשה את<persName> חנה </persName> בת <persName>מרדכי בן הלל הכהן</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1114).

 ב-1914 שלח את <persName>דוד תדהר</persName> , הצעיר ב"קבוצה היפואית" (ה"הגנה" ביסודה) עם מכתב <persName>למאיר רוטברג</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1748) בירושלים, למסור לו את הנשק שהועבר מקלנדיה לירושלים עבור ה"הגנה" בתל-אביביפו (ראה פרטים בכרך א' ב"ספר ההגנה").

 באב תרע"ד (1914) נבחר ב"ועד להקלת המשבר" שנוסד עפ"י יזמתו של מאיר דיזנגוף בתל-אביב. בכ"ד אלול תרע"ד חתם יחד עם ד''ר<persName> חיים חיסין וזיגפריד</persName> <persName>הופין </persName> על מכתב לה' <persName>הנרי מורגנטוי</persName> , ציר ארצות הברית בקושטא, שישתדל באמריקה לטובת הישוב בהשגת כספים וכו'. אליהם הצטרפו <persName>אהרן אהרנסון ואפרים כהן</persName> והם קבעו את סדורי התמיכה והעזרה האמריקאית. עמד בקשרים עם מר ליכטהיים בקושטא בדבר הקלות לנתינים העותומנים החדשים (שהתעתמנו בא"י) שנקראו לצבא התורכי.

 הוזמן<persName> לג'מאל פחה</persName> לירושלים בקשר עם הפעולה הציונית של "המשרד הארצישראלי". הסביר כי המשרד עוסק בתמיכה למשקים חקלאיים, בחלוקת צדקה לעניים ולמוסדות חסד, העברת כספים מחו"ל לטובת הקרובים בארץ ובתמיכה לבתי הספר היהודיים. הסכים, שד"ר <persName>טהון</persName> יקבל את הנתינות העותומנית וינהל את התפקידים האלה והוא יעסוק במחקריו בכלכלה... נתבקש לעזוב את יפו-תל-אביב ולגור בירושלים. לרגלי נתינותו הגרמנית "התנהגו" עמו בכבוד...

 בי"ז כסלו תרע"ו יצא מירושלים לדמשק, לבירות ולארם צובא (עירק), לאסוף שם חומר לחקירותיו על דבר "הכלכלה הלאומית של המדינה"...

 מפקד יפו דרש את ד''ר רופין להתיצב בפני משפט, שבו מאשימים אותו, ד"ר<persName> טהון ואוליצקי</persName> (אוליצור, מזכיר המשרד הא''י),<persName> רדלר-פלדמן</persName> (ר' בנימין)<persName> ובלומנ</persName> <persName>פלד </persName> על חטא שחטאו במכירת בולים ציוניים (הקטיגור הראשי הציל את המצב, באומרו, שאין בולים ציוניים בולים של דואר, אפשר להאשימם בקיבוץ כסף לדבר

 שלא נתקבל על זה רשיון) וכן שהוא מקבל ששים אלף פרנק לשנה מאת יהודי יפו ומיהודי אמריקה וממשיך בעסקי הבנק (אפ"ק) הסגור מטעם הממשלה (אפ"ק נחשב לבנק אוייב - אנגלי). ד"ר רופין פנה במכתב פרטי אל ג'מאל פחה, והתאונן לפניו על אשר אינם נותנים לו לשבת במנוחה ולעבוד את עבודתו המדעית, שהוא עסוק בה בידיעתו ובהסכמתו. ואז שלח ג'מאל פחה פקודה להוציא את כל הענין הזה מידי משפט הצבא ולמסור אותו לידי הפחה האזרחי בירושלים.

 בד' ניסן תרע"ו הוזמן ע"י ג'מאל פחה לדמשק להשתתף במועצה שמשתתפים בה פקידים גבוהים ומחכמי הכלכלה, לדון איך לסדר את יבול השנה הבאה.

 בכ"ו ניסן תרע"ו חזר לירושלים, בכדי לגמור את ספרו על דבר מצב הכלכלה בסוריה וא"י והכינו תרגום בצרפתית עבור<persName> ג'מאל פחה.</persName>

 בכ"ח אלול תרע"ו החזיר לו<persName> ג'מאל פחה</persName> את כתבהיד והודיע לו, שהחליט עוד בשנה שעברה להוציאו מהארץ, והפקודה נשארת בתוקפה. התברר, ש<persName>ג'מאל</persName> <persName>פחה </persName> נוכח, מתוך כתב-היד, שד"ר<persName> רופין</persName> חושב את ישוב היהודים בא"י לגורם כלכלי חשוב מאד, ובכן הלא הוא ציוני, וכל ציונות אסורה, ולכן עליו לעזוב את הארץ ולא לשוב אליה. והוא נסע לקושטא. שם עזר לתלמידי הגמנסיה שנשלחו לבית הספר לקצינים, ארגן שם בעזרת<persName> מורגנטוי</persName> , ציר ארצות הברית, את פעולת הסיוע האמריקאי לא"י דרך דמשק.

 ב-1919 חזר לארץ.

 חבר ועד הצירים וההנהלה הציונית עד 1927 ומנהל מחלקת ההתיישבות עד 1924.

 הניח את היסוד הכספי לבנק הפועלים ושימש גוברנור מטעם ההנהלה הציונית.

 ניהל את התיישבות עמק יזרעאל, סייע ליסוד הבנק האפותיקאי.

 משנת 1926 מרצה לסוציולוגיה באוניברסיטה העב רית בירושלים.

 בשנת 1927 ממיסדי "ברית שלום''.

 בשנות 1929-31 חבר ההנהלה הציונית ומנהל מחלקת ההתישבות החקלאית. ב-1930 בא כח הסוכנות במו"מ הרשמי עם ממשלת בריטניה (אחר פרעות אב תרפ''ט).

 בשנות 1933-35 חבר ויו"ר הנהלת הסוכנות בירושלים. ראש המכון לחקר כלכלי (מ-1935) והמחלקה להתישבות עולי גרמניה (מ-1933) של הסוכנות.

 ביקר בזמנים שונים בארצות אירופה, אמריקה הצפונית והדרומית, רוסיה הסוביטית ועוד, לצרכי עבודתו המדעית לחקר הסוציולוגיה היהודית.

 הרצה כמעט בכל הקונגרסים מן ה-9 ואילך.

 כתב מאמרים רבים - מדעיים ופוליטיים בעברית וגרמנית.

 ספריו בגרמנית: "דארויניזם ומדע החברה" (1903, זכה בפרס), "היהודים ברומניה" (1908, ברלין), "היהודים בזמן הזה" (1904, 1911, 1920 - תורגם לעברית


 ע"י<persName> י. ח. ברנר</persName> ), בספרו זה הוא מוכיח על יסוד שורה שלמה של הוכחות סטאטיסטיות והיסטוריות, כי חיי היהודים בגולה יהיו צפויים לסכנות, "סוריה כשדה כלכלה" (1917), "30 שנות בנין א"י" (1919).

 ספריו בעברית: "ההתישבות החקלאית בא"י (1925), "הסוציולוגיה של היהודים" (3 כרכים; בגרמנית 2 כרכים, 1930-31).

 ספריו באנגלית וצרפתית: "היהודים בעולם החדש" (1934).

 בשנות 1903-07 ערך ירחון גרמני, כתב-עת לדמוגרפיה וסטאטיסטיקה של היהודים.

 ליובלו ה-60, ניטע בדגניה גן בוטאני על שמו.

 נפטר ביתשלים, ח' טבת תש"ג (16.12.1942).

 צאצאיו: מאשתו הראשונה: <persName>רות</persName> אשת<persName> ד''ר דב פלד</persName> (פכטהולץ); מאשתו השניה:<persName> כרמלה </persName> אשת רב-אלוף<persName> יגאל</persName> <persName>ידין </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1534).

 רחובות נקראו בכמה ערים על שמו.

 מטעם ועד הקהלה העברית בחיפה וועד הדר הכרמל נקבע בשנת 1942 "פרס רופין" הניתן בספרות יפה, במדעי החברה וטכניקה.

 בהוצאת "עם עובד" הופיעו בתש''ז שני כרכים "פרקי חיי'', לזכרונותיו של ד"ר <persName>ארתור רופין</persName> .

 בי"ס חקלאי הוקם על שמו בשרון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2600</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2601</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2602</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2603</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2604</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2605</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2606</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2607</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2608 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2608</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2609 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2609</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2610</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
