<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4970</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4971</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4972 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4972</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4973 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4973</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם אליהו הרכבי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ב במרחשון תקצ"ו (20.11.1835).

 לאביו הרב <persName>יעקב הרכבי </persName> ולאמו <persName>דבורה</persName> לבית <persName>ווייסברם </persName> מהורודנה.

 משפחת הרכבי היתה משפחה מיוחסת של רבנים, חכמים, סופרים, פרנסים [אבי-סבו, הגאון ר' <persName>גרשון</persName> (הראשון, הגדול), אבי כל בני הרכבי, היה דור

 שישי לר' <persName>מרדכי יפה</persName> "בעל הלבושים" ; תלמיד הגר"א. בסמוך לשנת תקע"ט (1819) עלה מנאואסידוק עם עליית "חזון ציון" של הפרושים לצפת, ושם הקים להם, מכספו, בית מדרש וישיבה. בנה בתים ונטע כרמים והיה מראשי הישוב (ראה ערכו בכרך חמישי, עמוד 2276 ובספר של הרב <persName>ד"ר</persName> <persName>צבי הרכבי </persName> "לחקר משפחות" בחלק משפחת הרכבי ובמונוגרפיה שלו על ראא"ה, ושם סומנה כל הספרות). שם המשפחה נגזר מהרכבת - הרכבי]. סבו היה ר'<persName> אלחנן הרכבי,</persName> גם הוא עלה לארץ ומנוחתו כבוד בהר הזיתים. אביו, הרבי <persName>יעקב,</persName> עלה לירושלים ושימש מ"ג שנים ר"מ בישיבת "עץ-חיים" <persName>(אהרן חיות, פנחס</persName> <persName>גרייבסקי</persName> מזכירים אותו, זה בספרו וזה באחד

 מקונטרסו). הסופר הירושלמי ר' <persName>יעקב גליס</persName> אוסף חומר להעלות את דמותו. הרב <persName>י. מ. חרל"פ</persName> סיפר כי למד עמו). אחריו עליו לא"י שני בניו (אחיו של ראא"ה): הרב <persName>גרשון-זלמן</persName> ור'<persName> יהושע-העשיל.</persName>

 דודיו-זקניו של ראא"ה הם: הגאון ר'<persName> אלכסנדר</persName> <persName>זיסקינד הרכבי,</persName> אב"ד נאווארידיק; ר' <persName>אליהו</persName> <persName>הרכבי</persName> , מחותנם של הרש"ש <persName>ועליאשבערג</persName> בווילנא; וכך היו קרוביו<persName>: דבורה </persName> (בת יוסף בצלאל) <persName>האם</persName> - המדפיסה; ר' <persName>משה-שלמה,</persName> גביר ופרנס גאווארידיק.

 ראשית לימודיו היו מפי אחיו, ר' <persName>גרשון ז.,</persName> שהיה, מורו ואלופו בתלמוד". מילדות התנכר בלב מבין ובכח זכרון אדיר. עד שנת תרי"ח (1858) למד בשיבת וולוזין, ויחד עם זה רכש לו ידיעה ברוסית, בצרפתית ובהשכלה כללית. בילדותו נתיתם מאמו. אביו עלה לא"י כשהוא, הבן ד"ר <persName>א. א. הרכבי</persName> בן ט"ו, ועמו אשתו השניה, שהיתה אח"כ שדרי"ת <persName>("חנה די נאווארדקן. </persName> ראה עליה בספרה של<persName> איטה</persName> ילין "לצאצאי" ועוד).

 אף בלמדו חמש שנים ב"בית המדרש לרבנים" (מטעם הממשלה ובטעם המשכילים) בווילנא, עם היותו מבחירי תלמידיו, לא יצא לתרבות רעה, כרוב בוגריו, כי ראה לעצמו במוסד אמצעי לקבלת "תעודת בגרות" בלבד, לשם המשך לימודיו האקדמאיים.

 בתרכ"ג (1863) נכנס למכון המזרחני באוניברסיטה בפטרבורג.

 כעבור ארבע שנים סיים שם בהצטיינות את לימודיו. בתרכ"ו הגיש את עבודת-המגיסטר שלו: "דברי הסופרים המושלמים על הסלאווים והרוסים" (במאותVII )X- [המחקר ברוסית נדפס בפטרבורג ב-1870. ב-1871 הופיעו שם, מילואים, 41 עמ'. למחקר זה ערך קיים עד היום. מוסד ממשלתי בפולין עמד - בתשי"ח - להוציא מחדש (בפולנית?) מקרוב. וראה עליו: <persName>ש. מנדלקין</persName> (המליץ 1868. 44.VIII].

 ומיד נשלח על חשבון הממשלה להשתלמות, על מנת לשבת אח"כ<persName> כפרופיסור בקתדרה להיס</persName> <persName>טוריה של המזרח באוניברסיטה בפטרבורג.</persName>

 בברלין שמע את<persName> רדיגר ודימיחין,</persName> ובפריז את <persName>אופרט</persName> והשתלם בחקר תרבויות המזרח המצרית והאשורית-הבבלית. בשובו לפטרבורג נתמנה <persName>לפרופיסור</persName> , אלא שהמינוי בוטל בגין... יהדותו. [כך מפורש ב"דור ישרים"<persName> לאלחנן הרכבי</persName> , עמ' 23 לפי החומר האותנטי, שהומצא לו ע"י אא"ה בעצמו; וכן <persName>יעקב מארק </persName> ב"גדולים פון אונזער צייט", בפרק על אא"ה, מעמ' 384 ואילך; <persName>ש. ל. ציטרון,</persName> ב"משומדים", <persName>גורס, שחוואלסאן</persName> המשומד הכשיל את הפרופיסורה של <persName>הרכבי.</persName> הוא דחה בבוז את הרמז להשתמד ח"ו, בהיותו יהודי מאמין ושומר מצוות גאה].

 בתרל"ב הוכתר בתואר דוקטור עבור הדיסרטציה "מקום שבתם הקדום של השמיים, היפתיים וחמיים" [נדפס ברוסית בסוף ה xVI-של המאסף


<persName>"טרודי</persName> " (המחקרים) של המחלקה המזרחנית בחברה הארכיאולוגית הרוסית המלכותית, 1872. עורך המליץ" פירסם בתקופונו (16.7.1872-תרל"ג) מאמר <persName>מיוחד </persName> על דיסרטציה זו, יש לראות במחקר זה נסיון להרמוניזציה בין המדע והמסורת, על מנת לקיים את האחרונה בשלמותה].

 בסמוך לכך התחיל לעבוד <persName>בספריה המלכותית</persName> בפטרבורג, במחלקתה המזרחית- השמית. כעבור ארבע שנים (בתר"ל(?) נתמנה כספרן המחלקה הנ"ל ובה שימש כמגהלה של המחלקה - בעיקר, במדורים העברי והערבי - עד יום מותו: <persName>תענית</persName> <persName>אסתר</persName> באדר שני תרע''ט [בהיות ד"ר צ. ה. על קברו בסיון תשכ"ב מצא טעות ההלצה (כתובת על הקבר): ט"ו באדר ב'. הרב <persName>אברהם חיים</persName> <persName>לובאנוב</persName> , רבה של לנינגראד, מסר, כי, לפי בקשתו, הטעות תוקנה, כשם שתוקנה המצבה שניזוקה מגשמים. על עבודת אא"ה בספריה המלכותית כיום הממלכתית ע"ש <persName>סאלטיקוב-שצדרין </persName> - ראה ב"היסטוריה" של הספריה (1964-1814) שיצא בלנינגרד ברוסית בסוף 1963, בעמ' 3(1. וכן ב"טופס השירות" (1910-1868) שלו שפירסם (צ. ה.) בתש"ך ומה שהביא ב"מגניזות לנינגראד, תשכ"ב" (בצרון, תשרי תשכ"ג) בנוגע ל"טופס השרות" שלו מ-1916, שמצא

 בנישואיו בזיווג ראשון עם <persName>מרים</persName> בת<persName> בוריס</persName> <persName>קלונסקי</persName> לא הצליח. נולדה להם (ב-12.6.71) בת בתיקיו האישיים בהיותו בלנינגראד. <persName>[תיאופיסיה ? אמיליה</persName> ? בעלה משפטן - <persName>חיים בן</persName> <persName>זלמן כהן</persName> (קאגאן). נתגרשה ממנו ב-28.2.91, כשעימה נשאר בן].

 בתרל"ד גירשה [23.4.74 - לפי אישורו של הרב מטעם <persName>ד"ר א. דראבקין</persName> . ב-9.6.91 מצא בתיקו האישי של אא"ה בספריה בלנינגראד כנ"ל. על סיבות לגירושין התהלכו סיפורים שונים מקצה אל קצה<persName> היא </persName> היתה החרדה <persName>והוא</persName> "נתחמץ" בעיניה; או, להיפך - היא היתה "המתקדמת" והוא המשמר. גם<persName> י. מארק</persName> וגם <persName>ב"צ כ"ץ</persName> , שדרך אשתו <persName>ד"ר שרה</persName> לבית <persName>הרכבי</persName> היה מקורב אליו וגם הכירו בפטרבורג <persName>אחרי </persName> הגירושין, (דער טאג, 28.3.54) כתבו בנידון דברי<persName> הבאי</persName> האחרים זה את זה ושהצד השווה שבהם - אי-נכונותם והטלת דופי במוסריותו ודתיותו <persName>ולהד"ם].</persName>

 אבל במשך 27 שנים תמך בגרושתו בעדינות ובכבוד. היא גרה בפינלנד ולא נישאה לאיש אחר. וכשנפטרה בתרס"א - התאבל עליה [ראה במכתביו מאותה שנה <persName>לפוזננסקי</persName> שפירסם<persName> אסף]. בתו,</persName> שגם היא היתה גרושה, היתה קשורה <persName>בו</persName> וממנה ראה נכד. ["השערתו" של ד"ר <persName>מאכס וויינרייך,</persName> שהתעקש בה, ל"שדר" את אא"ה בשידוך ראשון עם... אחות מנדלי מו"ס דווקא - "כך סיפרו לו" - אם כי לפי חשבונו של צ. ה. לוא היה כדברי מ. וו., הרי אא"ה צריך היה להיות בן... 12 בנשאו אותה כשהיא בת... 20, פרחה כעת עם ווידואה על

 ידי <persName>מרים קלונסקי</persName> . וכן פרחה "עדות" נתן גרדי, שהנ"ל גרה במיר ונישאה שנית וילדה... - ראה מה שכתב הרב<persName> ד"ר צבי הרכבי. בנידון בשם "ספר</persName> <persName>מיר</persName> ").

 בתרס"ט, כשהוא בן 73, נשא לו אשה מכובדת בזיווג שני, שעלה יפה [שמה <persName>צביה-צילה בת וולף</persName> <persName>לוין</persName> אביה היה חבד"י מוויטבסק שגר בפטרבורג). נשאה בראשונה לר' <persName>מנחם-מאניש מונוסזון</persName> סוחר אריגים בפטרבורג והיו לה ממנו 8 ילדים. נתאלמנה צעירה, המשיבה במסחר אריגים. נשאה להרכבי בהיותה בת 48. נפטרה בסמוך לאחר פטירתו באותה שנה. פרטים עליה מבן-אחותה, החשבונאי מנחם ריינין מחיפה-ת"א; הנ"ל מסר לידי ד"ר <persName>צבי הרכבי</persName> צילומה וכן "טופס השירות", שפירסם בפקסי מיל עם תירגום עברי ב"הספר" ח' ובתדפיס].

 מתוך מחסור חי ופילס לו את דרכו בראשיתו. צנע ובדידות היו מנת חלקו רוב ימי חייו. מתוך רסן וקור ששלטו בימי "הקומוניזם הצבאי" נסחף מן העולם עזוב ושכוח...

 כ-56 שנים ישב בפטרבורג, מהן 46 שנים עבד ב"ספריה המלכותית'', עד זיבולא בתריית (בתיקו האישי בלנינגראד בספריה פרוטוקול הנהלת הספריה היה רשום על מינוי ממלא-מקומו לאחר פטירתו].

 השתתף בכנוסים מדעיים של מזרחנים ארציים (ברוסיה) ועולמיים. בתרמ"ו (סיון-אלול) נשלח בשליחות מדעית לארץ-ישראל ולשכנותיה (סוריה ומצרים), עלה לירושלים, שבה ישב, כאמור, אביו ואח"כ גם שני אחיו, ביקר ביתר ערי הקודש ובמושבות החדשות ביהודה (ראשון-לציון, עקרון, גדרה, פתח-תקוה [על ביקוריו בגדרה ובראשון לציון סיפר הבילו"אי <persName>א. סלומיאק</persName> שליווה את אא"ה. יום וערב שלם שהה בגדרה עם הבילו"אים, השתתף בסעודתם הדלה ושמע בדמע על כל מה שעבר עליהם. מאוחר בלילה נסע בעגלה עם <persName>סלומיאק</persName> ללון בראשון לציון. בדרך שאל לשמות הכפרים ולאלתרים שבדרך ומיד זיהה אותם לפי המקורות בתלמודים וכו').

 מדען יושב-אהל היה בעיקרו; רציני-צנוע ובורח מן הכבוד. ברם הכבוד רדף אתריו ושמו הלך לפניו בקרב עמו, רבניו וחכמיו, ביהוד בקרב קהילת פטרבורג אגודותיה וכן בעיר שנולד בה ופארוה אבותיו - נאווארידוק ובעיר ואם ווילנא, שבה למד וקרוביו [<persName>הרכבי, שטראשון, ראס</persName> ] תפסו בה מקום בראש, וגם בחוגי-המדע ברוסיה ומחוצה לה - עד היום הזה.

 [צילומו היה מפאר גלויות דואר - בהוצאת "לבנון" במוסקבה, מסי 162, בסדרת גדולי זמננו, 1913?]. ואפילו שלטון הצר הצורר ענה בעל כרחו אחריו אמן והעניק לו תארי-כבוד בלתי שכיחים לגבי ייחודים; כן הוענקו לו אותות כבוד על פעולתו המדעית מחיץ לרוסיה. [ראה: במונוגרפיה עליו הנ"ל בהערות מ-13 ואילך; "טופס השירות"


 (1910-1868) שפירסם בפקסומיל עם תירגומו לעברית והשלמות לכל אלו ב"מגניזות לגינגראד תשכ"ב, מעמ' 43 ואילך].

 אוהב עמו ומתעניין בהווה ובמתהווה בישראל. היה גם כותב בעיתונות בענייני שעתו. לרעיון ישוב ארץ-ישראל ולחבת-ציון היה קשור להלכה ולמעשה, כמקובל בידו מאבותיו. היה [כפי שהוכיח ד"ר צ. ה. במאמרי ב"גלויות" אייר-סיון תשי"ד בחתימת <persName>גר</persName> <persName>שון ברכיה] אבי רעיון חיבת ציון וביל"ו ברוח</persName> <persName>המסורת לפני פרוע הפרעות</persName> [-לתקן את "ההובלתנו" שב"כוזרי"]. בין שתי המהפכות של 1917 היה פעיל באירגון הלאומי-הדתי "נצח-ישראל" [גלגול "נצח-ישדאל" החשאי שבוולוז'ין]. ראה על כך ספרו של ד"ר <persName>יוסף קלויזנר]</persName> .

 מאמין ושומר-מצווה, מגן על המסורת בתחום המדור ועד רגעו האחרון נשתמר בו "צביון יהודי ירא-שמים על כל פרטיו" [כך כתבה לד"ר צ. ה. דודתו <persName>סוניה קראנצפלד</persName> . מכתבה נמצא בידי ד"ר צ. ה. במקורו ברוסית וראה במיוחד הערה 16 במונוגרפיה].

 על פעלו המדעי-הספרותי בהיסטוריה, ארכיאולוגיה ותולדות-הספרות: בתולדות יהודי רוסיהליטא-פולין, תקופת הגאונים [למרות יובל פירסומי הגגיזה הקהירית, ערך קיים <persName>לתשובות הגאונים"</persName> שלו, והא ראיה: בעלת הוצאת "מנורה" (עליה השלום...) בארצות-הברית בגלוי ויצחק מינצר בהעלם צילמו, בלא רשותו ובלא ידיעתו של ד"ר צ. ה. כיורש כדין וכחוק זכויות היוצר לראא"ה את הספר... (בינתיים חזר בו וציית לפסק דין-תורה והספר יצא בשינויים עם הקדמת ד"ר צ. ה. בהוצאת הספרים הארץ-ישראלית). תקופת ספרד [כנ"ל עשה<persName> שרגא</persName> <persName>אברמסון</persName> , מן הסמינר <persName>הקונסרוואטור</persName> ע"ש שכטר בניו-יורק לגבי מסתו של ראא"ה על <persName>שמואל הנגיד),</persName> הקראות [הוא חשף את פסלותם מעיקרא וגילה את זיופי <persName>אברהם פירקוביץ</persName> -אב"ן הש"ף (וי"ק: רפ"ש) ותעלוליו, שאת אספיו בעלי הערך רכש בשביל הספריה המלכותית ורשמנס כתב-ידו זה נמצא בארכיון הממלכתי המרכזי של בריה"מ בלניגגראד. החומר בכמות מכיל כ-100 גליונות דפוס].

 גדולה תרומתו גם במדע הכללי - בהיסטוריה, גיאוגרפיה היסטורית, אפיגראפיקה, פילולוגיה (מצרית, אשורית, בבלית). הוא מגדולי הביבליוגרפיםהספרנים.

 בכתביו עליו שציין ד"ר צ. ה. עד כה נמצא כל החומר והביבליוגרפיה. [הוסף:<persName> פנקס נאוורידוק</persName> וספר מיר - עליו ועל המשפחה].

 בינתיים, נקרא שמו על רחוב בירושלים: <persName>מבוא</persName> <persName>אברהם אליהו הרכבי,</persName> מול "בית יוסלזון" לסטודנטים וע"י רחוב הקשת. עיריית ת"א אישרה בי"א בשבט תש"ר לקרוא רחוב על שמו - ועד היום הרחוב לא אותר...

 ועדיין כל כתביו לפחיות - 4 כרכים גדולים

 מחכים לפרסום. וכן בביליוגרפיה ממנו ועליו מעודכנת ומסודרת. וכן תולדותיו ופעליו בשלמות.

 אגרותיו - ממנו ואליו [מאלו שנדפסו ע"י הרב הפרופ' <persName>שמחה אסף</persName> , שהיה ממעריציו ונתברך על ידו (ראה בהקדמת ד"ר צ. ה. ליבנה ב'): <persName>לפוזננסקי דוד כהנא ולאסף</persName> גופו: ומאלו שנאספו, במקוכאובודילים על-ידו והן עדיין בטמון: לרב <persName>חיים ברלין</persName> (בהיותו ברוסיה מאוסף הרב <persName>אריה לוין</persName> שליט"א), להגראיה קוק זצ"ל (מאוסף רש"ח קוק ז"ל),<persName> לאלכסנדר הרכבי</persName> (באמריקה). מכאן ואילך מאוסף <persName>שבדרון</persName> ומעזבון <persName>חזנוביץ</persName> שבספריה הלאומית בירושלים), לד"ר <persName>י. חזנוביץ</persName> , לרב <persName>חיים ברלין</persName> (בירושלים. ד"ש מזוגתו, של אא"י, <persName>לרב!</persName> ), לא"ב <persName>גוטלובר</persName> (3), לר' <persName>שלמה בובר</persName> (5) ויש מהן ארוכות עם הערות מדעיות),<persName>לרש"י פין</persName> , לר' <persName>יעקב בכרך,</persName> לר' <persName>ש. ניסנבאום</persName> (ליובלין), לר'<persName> משה קלמנסון</persName> (קיוב].

 ויש זכר לראשון באחרוני חכמי רוסיה.

 עליו כשומר מצווה! <persName>א. ליטאי</persName> , הצופה כ"ה בסיון תש"ד (מכתב למערכת, כשהערה על דברי מ. צינוביץ שם בי"א סיון תש"ד).

 היה ראש המוחים במשלחת בפני<persName> אדולף לאנדוי</persName> עורך ה"ווסחוד" על דברי <persName>שמעון דובנוב,</persName> שתבע תיקונים בדת. כתוצאה מן המחאה הורחק ש. ד. מן המקופון במשך השנים 1883-1881, מ"מ בשמו המפורש. ש. ד. חזר בו אח"כ מדיעותיו הקיצוניות.

 1893-1890 פירסם אא"ה מאמרי פולמוס נגד <persName>חוול</persName> <persName>סון </persName> המומר, על שהלה התערב לטובת יסוד "בית מדרש לרבנים". אא"ה חתם על מאמריו אלו בכינוי "פוסטיניק" (["איש המדבר". (?)].

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4970</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4971</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4972 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4972</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4973 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4973</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
