<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2131</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2132</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שלמה (אומברטו) נכון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ליבורנו</placeName> (הקהלה שבה נשתמרה המסורת היהודית באיטליה עד הדור האחרון), ד' תשרי תרס''ו (3.10.1905), לאביו<persName> יהודה</persName> ולאמו <persName>ג'ורג'יה</persName> לבית <persName>מלכו.</persName> קיבל חינוך מסורתי וכללי עממי ותיכוני, למד באוניברסיטת מילאנו וב-1927 הוסמך לדוקטור. פעיל מ-1924 ואילך בתנועה הציונית ובתנועת הנוער העברי באיטליה. בנובמבר 1924 השתתף בארגון הכינוס הארצי של הנוער היהודי ("קונביניו ג'ובאנילה אבראיקו"). בועידת הסתדרות ציוני איטליה ב-1927 נבחר לועד המנהל שלה ולמזכירה הראשי וב-1935 לסגן יושב-ראשה. היה ציר לקונגרסים הציוניים י"ז, י"ח, י''ט, כ"א וכ"ב, מזכיר ועד קרן היסוד ומפעילי הקהק"ל באיטליה. אחרי ביקורו הראשון בארץ השיג את ההלואה הראשונה לקהק"ל באיטליה ומילא תפקיד מרכזי בכל המגביות שהתנהלו שם.


 מ-1930 ערך את השבועון "ישראל", שלחם את מלחמת הציונות באיטליה בתקופה הקשה ביותר של הפאשיזם. שימש מזכיר-כבוד של הקהלת היהודית במילאנו והשפיע על מהלך חיי הקהלות ברוח היהדות והציונות.

 ב-1932 נשא לאשה את<persName> אניטה </persName> לבית<persName> לוי.</persName>

 ב-1939 עלה ארצה ולבקשת ההנהלה הציונית חזר עוד לתקופה קצרה לאיטליה. ב-1940 יצא בשליחות קרן היסוד למצרים ואח"כ בשליחות הקהק"ל לבלגיה והספיק לצאת ממנה בעת שכבר החלה פלישת הגרמנים אליה. בשנות 1941/43 עבד במינהלת היצור המלחמתי

 בתל-אביב מטעם השלטון המנדטורי. ב-1943 נכנס לעבודה בלשכה הראשית של הקהק"ל ובשליחותה נסע באותה שנה לסוריה וללבנון וב-1944 לקונגו הבלגית. בסוף 1944 יצא כנציג הסוכנות לאיטליה בענינים כלליים ובועדה הבינממשלתית לעניני פליטים וקשר קשרים עם נציגי בעלות הברית ועם ממשלת איטליה. ארגן עליה ברשיונות ל-900 איש במרס 1945, ל-150 ביולי ול-800 בנובמבר. כשעוכבו 1014 מעפילים בנמל לה ספציה באפריל-מאי 1946, מילא תפקיד מרכזי במציאת הפתרון, שלפיו הגיעו ארצה אחרי חודש וחצי של הרפתקאות. כן פעל לטובת זרם הפליטים שהגיעו לאיטליה ולחידוש חיים יהודיים תקינים אחרי השחרור מהכיבוש הנאצי.

 באביב 1947 חזר לירושלים ובראשית 1948 יצא לערוך את מגבית הבטחון באיטליה ומשם לסיור ממושך בארצות אפריקה הצפונית בשליחות מחלקת הארגון של ההנהלה הציונית.

 משחזר ארצה נתמנה למנהל המדור הצרפתי במחלקת ההסברה של הנהלת הסוכנות.

 בנותיו: <persName>לאה, שמחה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2131</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2132</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
