<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1426</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1427</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1428</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1429 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1429</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה חיים חורגין</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> יעקב שלמה</persName> (שמש בבית הכנסת) ולאמו <persName>נעמי.</persName> (עסקה בתעשית פיאות נכריות, צדקנית, סיפקה אוכל לבחורי הישיבה המקומית ולאסירים יהודים).

 נולד בעיר מינסק, בשנת תרט"ו (1855).

 קיבל חינוך דתי בחדרים ובישיבות מינסק וולוז'ין. בשובו משם התמסר ללימודי חול והשכלה לשם בחינות הגמר בכדי להתקבל לאוניברסיטה. למד באוניברסיטאות דורפט וחארקוב וגמר את חוק למודיו כרופא שנים.

 בהשפעת הספרות הרוסית הריאליסטית והזרמים הרדיקליים ברוסיה הצטרף לתנועת "נארודנאיה ווליא" ("חופש העם") והתחיל לעבוד במחתרת והיה מפעיליה. הכיר באופן אישי את מנהיגי התנועה <persName>אנדרי</persName> <persName>זליבוב וקיבלצ'יץ </persName> (שהשתתפו ברצח הצאר אלכסנדר השני - ונתלו). היה נוסע בשליחות התנועה לג'נבה, ללונדון, לפטרבורג, לוילנה ולמינסק. שמו המפלגתי היה : <persName>"חיים הזועף".</persName>

 עם הפילוג בתנועת "נארודנאיה ווליא" (ל"זימליה אי-ווליא" ו"צ'ורני פרדייל") נשלח לג'ניבה להשכין שלום.

 נאסר על הגבול הרוסי כשברשותו מזוודות מלאות דברי ספרות אסורים. זמן רב התגלגל בבתי הסוהר השונים. שם הכיר אשה צעירה, גרושה מבעלה,

<persName>אסתר</persName> (אטל) בת הרב <persName>יעקב אהרנסון</persName> (אחד מתלמידי החכמים המפורסמים בעיר), מהפכנית, בעלת ידיעות בספרות היהודית החדשה והעתיקה. אחת הנשים הראשונות היהודיות שהתפרנסה מיגיע כפיה (מתה בורשה בשנת 1920 בדרכה לא"י).

 אחרי שהגיש בקשת חנינה, שוחרר מבית הסוהר. החל לעבוד במקצועו כרופא שינים במינסק.

 עסק בעבודה צבורית ונבחר לאחד המנהלים של הבנק העירוני האיפותיקאי. התענין במוסדות חנוך, שתפקידם היה לחנך את הנוער והמוני היהודים למלאכה וחקלאות (בבית הספר המקצועי המקומי ובחוה ובביה"ס החקלאי קורסובשצ'ינה מיסודו של ווייסברם). תרם סכומים גדולים לצרכי צדקה ושימש מופת לרבים ע"י כך. בתקופה זו עבד עבודה משותפת עם האינטליגנציה הרומית בעבודה תרבותית.

 ב-1897 אחרי הקונגרס הציוני הראשון הצטרף באופן רשמי לתנועה הציונית ונעשה פעיל בה, וריכז בידו את כל העבודה המעשית של הציונים במינסק. נבחר כציר לקונגרס הציוני החמישי בבזל ב-1901 והעשירי ב-1911.

 היה יו"ר הועד הציוני העירוני, וחבר הועדה המכינה של הכנסיה הציונית במינסק ב-1902. עבד במחיצתו של ד"ר שמשון רוזנבוים וד"ר יוליוס ברוצקוס. מלא תפקידים חשובים בפעולה המוניציפאלית של עירית מינסק.

 בשנת 1912 ביקר בא"י כתיר.

 בימי מלחמת העולם הראשונה (1914/18) פעל הרבה לטובת הפליטים ובועדי העזרה.

 היה יו"ר ועד העזרה "ייקופו". אחרי מהפכת 1917 היה ראש הסיעה היהודית במועצת העיריה. ויו"ר הקהלה היהודית הדמוקרטית במינסק, ובימי הכבוש הגרמני - חבר הנשיאות של המועצה הלאומית של יהודי רוסיה הלבנה. חבר הועד המרכזי של ההסתדרות הציונית ברוסיה הלבנה.

 בשנת 1920 השתתף כבא-כח ציוני רוסיה הלבנה בועידה הציונית בלונדון. בימי הקונגרס הי"ב בקרלסבד (1921) נבחר בועידת ציוני רוסיה לועדה הליקבי


 וציונית לחיסול עניני "מרכז צייני רוסיה", ביחד עם <persName>יהושע סופרסקי, ד"ר מ. גליקסון, מ. נובומייסקי</persName> <persName>ובוריס גולדברג</persName> והיה יו''ר שלה עד 1927.

 בשנת 1921 עלה לא"י והשתקע בתל-אביב. המשיך לעבוד בעבודה צבורית, היה חבר במוסרות תרבות וכלכלה, יו"ר הועד המפקח של הגימנסיה "הרצליה", חבר ההנהלה של "בנק קופת עם בע"מ, ממייסדי "הליגה למלחמה בשחפת", ממייסדי "ברית ראשונים", חבר הועד של "הסתדרות הציונים הכלליים", ועד בית "אחד העם" ועוד.

 נפטר בתל-אביב, כ"ח אייר תרצ"ח, והובא לקברות בבית הקברות הישן.

 את רכושו בסך עשרת אלפים לא"י הקדיש למוסדות צבוריים שונים. ביניהם - 5000 לא"י ליסוד בי"ס למלאכה בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1426</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1427</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1428</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1429 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1429</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
