<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/291</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/292</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף מוהליבר</persName>

</head>
         <div><p> בן שלמה, נולד בי"ב חשון תרל"ג (1872) בעיר ראדום שבפולין. היה נכדו של הרב המפורסם מראשוני חבת ציון והציונות - ר' שמואל מוהליבר ובביתו התחנך. כשגדל - הוסמך לרבנות, והתחיל ללמוד שפות, וסבו ר' שמואל שלח אותו לצרפת לבית הספר הגבוה העליון לחקלאות במונפליה.

 אחרי שהוכתר בתואר מהנדס-אגרונום בשנת 1894, עבר לקניגסברג שבגרמניה, ושם המשיך את למודיו, ובשנת 1900 הוכתר בתואר ד"ר לפילוסופיה ופדגוגיה.

 לציונות נמשך עוד מילדותו, מבית סבו מורו, וכשקרא הרצל את קריאתו הגדולה נהיה לציוני והשתתף כציר בקונגרס הציוני הראשון.


 בשנת 1902 נבחר לרב מטעם בביאליסטוק.

 ניהל את החברה "צדקה גדולה" והשיג ע"י קשריו עם השלטונות הצארים את אשור תקנות החברה, היה יו"ר של "חובבי שפת עבר" והצליח לקבל הקצבה מיוחדת מכספי "מס הנרות" לחברה הנ"ל, יסד בביאליסטוק ספריה צבורית גדולה, ניהל את ה"תלמוד תורה" ע"ש ק. ז. ויסוצקי.

 קנה לו שם ע"י נאומיו היפים והרצאותיו החשובות. הצטיין בהרצאתו על "אפיה של השפה העברית" בשעת חגיגת יובל "הצפירה" בתרע"ב בוארשה.

 בשנת 1915, בימי מלחמת העולם הראשונה, הוכרח ע"י השלטונות לעזוב את ביאליסטוק, והשתקע באודיסה. שם גר חמש שנים (1916-1920), יסד שם בית מדרש למורים עברים מיסודה של "תרבות", והיה מנהלו כל השנים. בבית מדרש זה התחנכו הרבה מורים, שרובם תופסים מקומות חשובים בהוראה בארץ-ישראל. בועידת המורים שכונסה באודיסה בשנת 1916 היה מראשי המדברים.

 בשנת 1920, אחרי הכבוש הסוביטי, הצליח לעלות לארץ-ישראל, נתמנה לסגן מנהל בית המדרש למורים (מנהלו הראשי היה דוד ילין) בירושלים. בתפקיד זה שימש עד 1923.

 נבחר ליו"ר הציונים הכלליים בירושלים ולמרכז הסתדרות המורים. היה יו"ר "ועדת העשרים" שנבחרה ע"י הועד הפועל הציוני לסדור החנוך.

 סייע הרבה להתפתחות מוסדות הכלכלה של הסתדרות המורים והוצאת הספרים שלה, שפרסמה שורה שלמה של ספרים חשובים בפדגוגיה הכללית והעברית.

 לאחר פטירתו של <persName>שלמה שילר</persName> , בשנת 1923, נתמנה למנהל הגמנסיה העברית בירושלים, ובימיו היתה הגימנסיה לאחת המעולות בארץ.

 מזמן לזמן היה מפרסם מאמרים על נושאים שונים ושאלות צבוריות חשובות בעתונות: ברוסית, גרמנית ועברית. פרסם גם ספר בגרמנית על הנושא: "הקבלה הפסידו-פיסית".

 היה שומר דת ומסורת כל ימיו. מת מיתה חטופה בליל ט' אדר תש"ג (10.2.1943) בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/291</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/292</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
