<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1725</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1726 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1726</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם ויסוצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז'ורנישץ', פלך קיוב, אוקראינה, חשון תרמ''ד (2.11.1883), לאביו ר'<persName> לייב</persName> (רופא ועסקן) ולאמו חוה. בילדותו קיבל חינוך יהודי מסורתי. אח"כ גמר גימנסיה בנימירוב ולמד ריפוי שינים וחירורגיה של הפה באוניברסיטאות שיקאגו (בארה''ב) ורוסיה והוסמך לד"ר לרפואה.

 ב-1905 נשא לאשה את <persName>הדסה</persName> בת <persName>ישראל ויניצקי.</persName> זמן-מה עסק במקצועו באוקראינה ואח"כ עבר לביסק שבסיביר, ושם נתפרסם ברופא-שינים ומנתח. היה יו"ר ההסתדרות הציונית ואחרי המהפכה הרוסית ב-1917 חבר מועצת הפועלים בביסק. נתפרסם לשבח כסופר ברוסית<persName> ומכסים גורקי </persName> קירבו ועודדו.

 ב-1920 עלה לארץ עם משפחתו והשתקע בתל-אביב. זמן-מה אחרי בואו יסד מרפאת-שינים לילדים וכ-1924 נבחר ליו"ר אגודת רופאי השינים. הנהיג חידוש מפליא במקצועו (היה עוקר שינים כדי לנתח את עצמות הפנים ושותל אח"כ חזרה את השינים במקומן והן נקלטו והמשיכו לחיות), וב-1935 גילה תרופה למחלת-החניכים "פיאוריה" והרצה עליה בקונגרסים בינלאומיים של רופאים. פרסם מאמרים מדעיים במקצועו ובזמן האחרון ערך את הירחון "רפואת שינים" של אגודתו. המשיך

 בעבודתו הספרותית ברוסית גם על רקע עברי ארצישראלי (דיבר, כתב וקרא עברית, אך ליצור בלשון ספרותית יפה ועשירה ידע רק ברוסית). חיבר סיפורים רומאנים ודרמות ברוסית מחיי היהודים וא"י ("תל-אביב" ו"הלהבה הירוקה" תורגמו לעברית). כתב רומן היסטורי בשם "סאראגוסה" מתקופת האינקוויזיציה וקטעים ממנו פורסמו בתרגום עברי בירחון "גליונות".

 נפטר בתל אביב ד' אייר תש"ט (5.3.49).

 צאצאיו :<persName> אלכסנדר (</persName> ז"ל)<persName>, אסתר</persName> אשת ד"ר<persName> משה</persName> <persName>מישורי</persName> (רופא שנים).<persName> יהודית </persName> אשת ד"ר<persName> אריה רוזנפלד.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1725</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1726 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1726</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
