<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/659</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/660</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/661</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/662</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף משה ואלירו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ג' כסלו תרמ"ג (14.11.1882), לאביו <persName>חיים אהרן</persName> (ראש הבנק ואלירו, שנוסד על-ידי אביו <persName>יעקב </persName> והיה חלוץ הבנקאות לקשרים עם ארצות

 המערב בארצנו, נדבן, ראש העדה הספרדית וגואל קרקעות בסביבת ירושלים העתיקה).

 למד בחדרים ובבית-הספר של חברת כי"ח (אליאנס), ואח"כ במחלקה המכינה של "הסמינר הישראלי" בפאריס. התמחה בעבודת פקידות בנקאית אצל אביו בירושלים ובבנק פאריסאי, בבורסת פאריס ובעסקי

 קומיסיון שם, ואח"כ שוב בבנק של אביו, ובשנות תרס"ו-ס"ז בסניף הירושלמי של הבנק העותומני (היחידי שקיבל הנחה ושחרור מעבודה בימי שבת וחג). ושוב עבד שנה אחת כפקיד ומפקח בבית חרושת למכוניות בצרפת, ובסוף תרס"ח נרשם ללמוד במחלקה למשפטים באוניברסיטת לוזאן שבשווייץ. שם השתתף ביסוד האגודה לתרבות לאומית "ישראל" של הסטודנטים היהודים והיה בה מזכיר-כבוד ואח"כ נשיא (באגודה זו היו פעילים טובי הסטודנטים הארצישראליים, וביניהם בלט הד"ר <persName>יצחק אפשטיין</persName> בהרצאותיו

 שנשא בה). באותו זמן השתתף גם ביסודו ובפעולותיו של "קלוב ליבראל עותומן" (מועדון הסטודנטים נתיני טורקיה בני עמים שונים לשם פיתוח ידידות ואחוה בין כל עמי הממלכה).

 בתרע"ב הוכתר בתואר דוקטור למשפטים וחזר ארצה ובתרע"ג נסע לרוסיה ונשא לאשה את ד"ר <persName>לאה בתיה שייקביץ</persName> בת <persName>צבי הירש</persName> ממינסק, שלמדה רפואה בלוזאן והשתתפה ביסודה ובפעולותיה של אגודת "ישראל" הנ"ל. (נולדה במינסק, י"ד שבט תרמ"ו. בירושלים היתה פעילה בויצו, באגודת גמילות חסדים, באגודה למלחמה בשחפת, בועד מס החירום, בבית ליולדות מעדות המזרח, חברה פעילה - ושנה אחת גם נשיאה - בלשכת "בנות ברית", במפעלי חסד ומפעלי צבור שונים. - נפטרה בירושלים, כ"ז אב תש"ג).

 בחורף תרע"ד התישבו בקאהיר ועסקו כל אחד במקצועו: הוא כעורך-דין והיא כרופאה. בקיץ תרע"ד הוזמן ליועץ משפטי של בנק אפ"ק ביפו. בסוף תרע"ו חזר לירושלים, נתמנה במקום אביו הזקן לחבר ב"סינדיקט החיטים" (הועד הצבורי-הממשלתי להספקת חיטים ולחם לתושבים בעת מצוקות מלחמתהעולם הראשונה). בתרע"ז אמר המצביא ג'מאל פחה לגרש את אביו לדמשק, במהלך גירושי ראשי העדות ופעיליהן מתוך רשעות ומבוכה מלחמתית, אך בהתחשב עם גילו המופלג של אביו הסכים בסוף לגרש אותו במקום אביו.


 אחרי שנה וחצי של גלות דמשק חזר ארצה בתום המלחמה ונתמנה לשופט בית-הדין הממשלתי בירושלים, ומשנת 1929 ואילך כיהן בדרגת שופט מחוזי. ב-1934 היה אחד משלשת השופטים בהרכב ביתהדין לפשעים חמורים, שלפניו הובא תיק אשמת הרצח של הד"ר <persName>חיים ארלוזורוב</persName> נגד<persName> אברהם סטאבסקי</persName> וצבי <persName>רוזנבלט</persName> . למרות ששני השופטים הבריטיים שבאותו בית-הדין הכריעו את דין הנאשמים לחובה (לדין מות בתליה), מצא הוא אומץ בנפשו לצאת בפסק-דין מיוחד שבו הוכיח את חוסר הבסיס של ההאשמה, והודות לכך פסק בית-הדין העליון (בסמכות בי"ד לערעורים) לזכות את הנאשמים מחוסר הוכחות <persName>מספיקות </persName> והישוב ניצל ממלחמת אחים.

 היה פעיל בצרכי צבור כנשיא ועד עדת הספרדים, נשיא הבונים החפשים, חבר במוסדות סוציאליים שונים, וכו'.

 אחרי שיצא לפנסיה התמסר לעבודה צבורית בלבד.

 נפטר בירושלים, כ"ו תמוז תש"ה (6.7.45). צאצאיו : <persName>אהרן חיים</persName> (עו"ד), <persName>שלמה, רעיה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/659</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/660</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/661</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/662</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
