<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2169</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מתתיהו הינדס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ז סיון תרנ"ד (23.6.1894), לאביו ד"ר <persName>טוביה הינדס</persName> (מראשוני הרופאים בארץ, אח"כ מראשי הציונות בפולין) ולאמו<persName> רחל</persName> בת <persName>יוסף גזונדהייט</persName> (מצאצאי ר'<persName> יעקב גזונדהייט</persName> , הרב הראשי של וארשה). יצא בילדותו מן הארץ עם הוריו שחזרו לפולין. גמר גימנסיה בוארשה ולמד כלכלה ומשפטים באוניברסיטאות וארשה, פטרבורג, היידלברג וברסלאו והוסמך לד"ר למשפטים. היה עתונאי כלכלי ומדיני ואח"כ בנקאי בגרמניה ובפולין. כתב מאמרים על נושאים כלכליים, מדיניים וציוניים ורשמי נסיעות (ביקר ב-50 ארצות, גר ב-8 ארצות ושולט ב-8 שפות) בעתונות ברוסיה, באירופה המערבית, בפולין ובארצות הברית (כתב עתונים גדולים וסוכנויות טלגרפיות עד 1929. היה ציר בכל הקונגרסים הציוניים (חוץ מאחד) מ-1921 עד 1937 ובמשך 17 שנה היה חבר (או סגן חבר)

 בועד הפועל הציוני, יו"ר קרן היסוד בפולין, חבר הנשיאות של עירית וארשה וכו', חבר "משלחת סוקולוב" לדרום אפריקה ב-1927, נציג הסוכנות היהודית במו"מ כספי עם ממשלת פולין ב-1936/37. פרסם בברלין ב-1924 קובץ מאמרים "התגשמות" ברוסית.

 ביקר בארץ שמונה פעמים ושהה בכל פעם מחודש ועד ששה חדשים וב-1940 השתקע בקביעות ונתמנה למנהל בנק אפ"ק בהדר הכרמל שבחיפה. מצא את מקו

 מו בחיים הצבוריים בתור חבר ועד הנאמנים של ביה"ס הימי, יו"ר המועדון ,רוטרי" חיפה, חבר הועד הפועל של החבל הימי לישראל, חבר הועד המנהל של הטכניון העברי, חבר הנשיאות של קרן היסוד בחיפה, סגן יו"ר של הליגה לקשרי ידידות בין ישראל ואמריקה, סגן יו"ר אגודת דורשי הטכניון העברי וחבר ועדות ממשלתיות ועירוניות שונות.

 בתו: <persName>חנה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 משנת 1956 נתמנה לציר ישראל באורגואי נפטר במונטיבודיא (אורוגואי), י"ב אדר א' תשי"ז (13.2.57) והובא לקבורה בנחלת יצחק בת"א, כ"א אדר א', תשי"ז (22.2.57).

 (ראה כרך ה', עמוד 2169)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2169</bibl>            <bibl>Volume: #9 ,Page: 3412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3412</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
