<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3778</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3779</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יהודה ניסן (יהודה ליב) וילנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר צ'צ'רסק, פלק מוהילוב, בתמוז תר"ל (יולי 1870).

 לאביו <persName>ברוך זאב וילנסקי </persName> (מוצאו ממשפחת רבנים מדורות רבים. סבו היה חסיד חבד"י נלהב. גם אביו היה חסיד חבד"י, היה מראשוני חובבי-ציון וממשתתפי ועידת קטוביץ).

 קבל חינוך מסורתי ואח"כ קבל גם חינוך כללי. תחילה למד ב"חדר" ואח"כ השתלם אצל מורים פרטיים ונכנס ללמוד בגמנסיה ממשלתית בפולטבה. אחרי שסיים בגימנסיה הנ"ל את חוק למודיו, יצא לחו"ל ולמד ב"טכנישה הוכשולה" שבברלין את מדעי הכימיה, ושם גם קיבל את הדוקטוראט שלו.

 עוד בצעירותו נמשך לחיבת ציון, בלמדו בברלין


 היה ממיסדי האגודה המדעית של הסטודנטים מרוסיה (יחד עם ל. מוצקין וד"ר שמריהו לוין). בחזרו לרוסיה נכנם לאגודת "בני משה". כשהופיע הרצל היה מן הראשונים שנספח לתנועה הציונית והשתתף בקונגרס הציוני הראשון בתור ציר מקרמנצ'וג. מאז היה משתתף בכל הקונגרסים הציונים עד הקונגרס הי"ט בלוצרן ועד בכלל (1935).

 אחרי שסיים את חוק למודיו באוניברסיטה (1895) חזר לרוסיה; וכעבור שנה בערך נשא אשה ממשפחה חשובה, שהיתה לו "עזר כנגדו" מסור ונאמן בכל פעולתו הציונית והצבורית.

 אחרי נשואיו השתקע במינסק ושם יסד ביה חרושת חימי קטן. עסקי בית החרושת הנ"ל לא הצליחו ועבר לגור לקרמנצ'וג, איפה שגר עד 1903. בשנה הנ"ל נבחר לרב העדה בעיר ניקולאיב ועבר לגור לעיר הנ"ל.

 במשך כל הזמן היה פעיל בעבודה ציונית. השתתף באופן אקטיבי בצירת הפיקציה הדימוקרטית, וגם לקח הלק בועידת מינסק בשנת 1902.

 בניקולאוב לא האריך ימים - רק עד 1905 שימש שם מטעם.

 בהגיעו לחו"ל קבע את מושבו בברלין ושם גר עד 1910. בשנה הזו חזר לרוסיה והשתקע במינסק, איפה שגר עד 1915. בשנת 1916 גר בפטרבורג, אך בשנת 1917 התישב בחרקוב, ושם היה פעיל מאוד בחוגים הציונים, ונבחר לראש הציונים בעיר גדולה זו. כמו כן נבחר לראש הקהילה היהודית בחרקוב, והשתתף באופן אקטיבי במועצה היהודית הלאומית באוקראינה. בתפקידיו אלה עמד עד 1919.

 נחשב לאחד הנואמים הציונים הטובים, וכשהשתלטו הבולשביקים נידון למות על ידם בעוון פעולתו הציונית והצבורית, אך הצליח להתחמק מידיהם, ברח דרך הרי קוקז והגיע בשנת 1920 לארץ ישראל.

 בשנת 1921 נשלח על ידי הלשכה הראשית של קרן היסוד לנהל תעמולה בעד הרעיון הציוני והקרן הממלכתית שנוצרה בימים ההם, ועבר במסע תעמולתי זה את רוב ארצות אמריקה הלטינית (ברזיליה, ארגנטינה וצ'ילי). בארצות אלו פעל בהצלחה רבה. בברזיליה הכירה הממשלה, הודות להשתדלותו, במנדט הארצישראלי, וממשלת צ'ילי מינתה אותו קונסול צ'ילי בירושלים. אח"כ ניהל תעמולה רחבה לטובת הציונות בארצות אירופה, גרמניה, והארצות הבלטיות וכו'. וכמובן יש לציין במיוחד את עבודתו התעמולתית החשובה ברומניה. הרצאותיו על הציונות משכו תמיד אלפי שומעים בכל ארץ וארץ, והצליח לרכוש לציונות גם את הרכוש וגם את הנפש של התורמים.

 בשנת 1932 עזב את עבודתו הפוריה למען קרן היסוד, והשתקע בחיפה.

 בחיפה כתב את זכרונותיו המענינים על תקופת ניקולאיב וחרקוב שנתפרסמו בכ"ו פרקים ב"הארץ'' בשנים 1937-1935.

 בשנת 1935 חלה ונפטר בי"ט אלול תרצ"ה (1935. 17.5). ונקבר בבית-הקברות היהודי בחיפה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3778</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3779</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
