<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3874 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3874</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר דניאל גדליה רוט (רוזנבלט)</persName>

</head>
         <div><p> Dr. Daniel Guedalia Ross

 נולד בניו-יורק, כ"ט תמוז תרס"ד (12.7.1904).

 לאביו <persName>אלברט</persName> (בר) רוזנבלט ולאמו <persName>לינה</persName> לבית <persName>גולדברג </persName> (ממשפחת פרופ' <persName>גצל זליקוביץ).</persName>

 ביום 19.6.1934 נשא לאשת את גב' גריס א. לבית ד"ר<persName> ירחו.</persName>

 שותף עם בני משפחתו לתעשיות בגדי נשים בארצות הברית.

 בשנת 1925 ביקר בארץ ומאז הוא פועל למען הציונות והארץ.

 באמצעות הרב <persName>משה אפשטיין </persName> (כרך ו' עמוד 2711). ראש ישיבת "תורת חיים" בירושלים העתיקה:

 תרם והתרים לטובת המוסד.

 B.A. Yale College )1924(; LL.B. Columbia : (1927)U.S. Ross and Stone, lawyers. Chmn., board of trustees, soc. for the Advancement of Judaism, 1945-49; vice pres. American Friends of Hebrew University )1950-54(; chmn. natl. planning )1952-54(; member board of directors 1950-54(; member board of directors.)

 פעיל במוסדות צבוריים שונים.

 צאצאיו:<persName> אן, ג'ימס, לין, בקר.</persName>

 דו"ח של הועדה להענקת תואר דוקטור

<persName>לשם כבוד למר דניאל רוס</persName>

 הועדה מציעה להעניק תואר דוקטור כבוד למר דניאל רוס מניו יורק בעד תרומותיו החשובות לעניינים יהודיים בכלל ולטובתה של האוניברסיטה העברית בפרט.

 מר<persName> דניאל רוס</persName> גילה ענין ופעילות רבת פנים בתחומים שונים של החיים היהודיים בארה''ב הן בחיים הדתיים והן בשדה השרות הציבורי והעבודה הסוציאלית.

 בתור נשיא אגודת שוחרי האוניברסיטה ויו''ר

 הועד הפועל שלה גילה מר רוס מסירות מיוחדת בתקופה מכרעת בתולדות האוניברסיטה בשעת בנין הקריה האוניברסיטאית בגבעת רם בהירתמו בעול גיוס האמצעים שהיו דרושים להגשמת התכנית שהיתה בינתיים למציאות.

 על אף טרדותיו הרבות כמשפטן בעל מעמד בניויורק הקדיש הרבה זמן ומאמץ לנסיעות ברחבי ארה''ב, כדי לגייס סיוע לעבודה המעשית של שוחרי האוניברסיטה. בשעת כהונתו כנשיא שוחרי האוניברסיטה ובהשתתפותו הפעילה גויסו סכומים ניכרים לשיקומה של האוניברסיטה. כאישיות מכובדת ומקובלת בחוגים רחבים ביהדות ארצו ניצל את קשריו האישיים כדי לעורר ענין בפעולות האוניברסיטה ולהדק את הקשרים בינה לבין מוסדות תרבות בארה"ב.

 לאות הוקרה על שרותיו המצוינים למען האוניברסיטה ממליצה הועדה בפני הסינט להעניק למר דניאל רוס את התואר דוקטור לשם כבוד. חתומים

 ד. אוסטר א. א. אויבך א. גלבר ב. אקצין

 חברי הועדה ה"ה י. מייזר ור. פרנקל הודיעו על הצטרפותם להמלצה להענקת התואר למר דניאל רוס.

 ירושלים, י"ט באדר תשכ"א (7.3.61). 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3874 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3874</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
