<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4203</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4204 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4204</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4205</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אסתר-שרה (אלזה) בירם-בודנהיימר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ט"ו בשבט תרמ"ג (7.2.1883) בבישופסוורדה שבדרום-מזרח גרמניה. לאביה<persName> אהרן (אדולף רודולף) בירם</persName> (אחיו של ד''ר

<persName>מכס בירם</persName> , רב בהירשברג שבשלזיה. סוחר סיטונאי במנופקטורה וקונפקציה, עיסוק מסורתי במשפחה במשך דורות ; והיא אחותו של ד"ר <persName>ארתור בירם</persName> , מנהל בית-הספר הריאלי בחיפה מראשיתו במשך עשרות שנים - ראה כרך ד', עמוד 1696) ולאמה<persName> חוה (אווה)</persName> לבית <persName>נויפלד</persName> (מהחלק הפולני של פרוסיה. הרוח החיה בעסקי המסחר של המשפחה).

 גדלה בבית הוריה בערים דרזדן וברלין. למדה בבית-ספר תיכון עירוני לבנות, עד שבגיל 15 העבירה אביה לזמן קצר לבית-ספר למסחר ואח"כ נרתמה לעזרה בבית-מסחרו במשך שלוש שנים. ולפי דעת קונה העסק עשתה בו עבודת שלושה גברים. וכשעברה המשפחה לפראנקפורט שעל נהר אודר ואמה חזרה להשתתפות פעילה בניהול, העסק, הועסקה היא בניהול משק הבית למשפחה הגדולה.

 שלא בהסכמת ההורים פנתה בגיל 21 להמשכת הלימודים. עברה לברלין, שם למד אז<persName> ארתור</persName> אחיה באוניברסיטה. עבדה בשעות לפה"צ במשרדים ותפסה מקום בראש בניהולם, ובשעות אחה""צ המשיכה בלימודים תיכונים בקורסים המפורסמים של<persName> הלנה לאנגה</persName> . וב-1909 עברה בחינת הבגרות בגימנסיה הריאלית לבנים בברלין-שארלוסנבורג. למדה במשך 4 שנים משפט, פילוסופיה, תולדות האמנות ומדעי החברה באוניברסיטאות פרייבורג, ברלין, מינכן והיידלברג, שם קיבלה ב-1913 תואר ד"ר לפילוסופיה.

 ב-1914 נישאה להרופא ד''ר<persName> וילהלם (יהודה) בודנ</persName> <persName>היימר</persName> (וב-1949. בחיפה, נפרדה ממנו כחוק) והתישבו במאנהיים שבמערב-גרמניה. שם היתה חברה פעילה בועד הקהילה היהודית, וביחד עם הרב ד''ר<persName> מכס גרינוואלד</persName> יסדה את ה"יידישס ליהרהאוז" ("בית-לימוד יהודי" בית-ספר להשתלמות מבוגרים בידיעת היהדות), בו נתנה קורסים והרצאות על החסידות, בעיות ההתישבות היהודית, בעיות סוציולוגיות ואישים-מנהיגים יהודים בתנועות החברתיות היהודיות והכלליות באירופה ובארץ-ישראל. היתה אסיסטנטית של פרופ' <persName>אלטמאן</persName> מהיידלברג בבית-הספר הגבוה למסחר במאנהיים.

 בשנת 1916 ניהלה בעירית פראנקפורט ענ"מ את המחלקה לטיפול בבנות נוטות לפליליות.

 ב-1910, כסטודנטית בברלין, ביקרה בקונגרס הציוני בהאמבורג, ומאז היתה פעילה בתנועה הציונית (ביקרה גם ביובל ה-50 של הקונגרס הציוני בבאזל), וכל שנות שבתה במאנהיים היתה יו"ר האיגוד הציוני המקומי ומשתתפת פעילה בועידות הארציות של ציוני גרמניה.

 ב-1930 ביקרה בארץ בסיור הקיבוצי של ברית האקדמאים היהודים .K.I.V

 ב-1933 עלתה לארץ עם המשפחה.

 שנתיים היתה פעילה בהנהגת העזרה הסוציאלית מטעם ועד הקהילה בחיפה. ב-1935 פתחה את ה"סנטוריום כרמל", שיסדה עם בעלה מחוץ לישוב ליד אחוזהחיפה ואף כביש סללו אליו (כיום זהו רחוב<persName> אידר</persName> , בקצה הדרומי של אחוזה). זה היה המכון הראשון לנופש והבראה וריפוי במיתקנים משוכללים בכל המזרח הקרוב, ורבים היו האישים רמי-המעלה מהארץ ומהארצות השכנות והרחוקות שהתארחו בו והפליגו בשבחיו.

 בחורף תרצ"ז (1936/7) ביקרה בשליחות קק"ל בארצות צרפת, שוויץ, בולגריה, טרנסילבניה ויוגוסלביה ואירגנה בהן את עבודת ויצו.

 ב-1937 יסדה בחיפה את לשכת בנות ברית "יהודית מונטיפיורי" והיתה נשיאתה הראשונה, ואח"כ היתה בה נשיאה עוד שתי פעמים בזמנים שונים. היתה חברה בועד הכללי ובבית הדין העליון של הלשכה הגדולה, במשך 15 שנה יו"ר ועדת התיירות של מיסדר בני ברית באזור הצפון, וכעת חברת-כבוד בה ; אירגנה את אירוח הצירים והאורחים שבאו לועידה העולמית של בני ברית, שנערכה ב-1959 בירושלים. משנת 1937 ואילך, משיזמה לכונן "בית אבות" מטעם לשכתה בחיפה, פעלה ואספה כספים למענו במשך 26 שנה בארץ ובאירופה, ואף בארצות דרום אמריקה. בהיותה שם בשנים 1949-1947,


 ואספה למעלה מ-10,000 ל"י במטבע ישראלי וזר, ומשהוקם הבית היתה פעילה בהנהלתו. היא חברה גם בהנהלת "בית דינה" בנוה שאנן.

 כחברה פעילה במפלגה הליברלית היתה יו"ר חוג עולי מרכז אירופה בה. מסדרת עזרה לנצרכים, שמטעמי כבוד אישי אינם יכולים לפנות לשרותי הסעד הציבוריים, עזרה לפועלות ממארוקו, ייעוץ והדרכה למעונינים בניהול בתי-מלון ואירוח ולכל מי שזקוק לעזרתה.

 פירסמה בעתוני ישראל והתפוצות מאמרים רבים על נושאים יהודיים, כגון: על <persName>מרטין בובר</persName> , על העבודה הסוציאלית בישראל, עם וארץ בישראל, האשה היהודיה בישראל, גולה וגאולה, חסידות, מנהיגים יהודים, ליבראליזם וסוציאליזם, שוויון האשה בישראל, גן-עדן הילדים בישראל, ספר הילד, על ביאליק, עבודת הנשים, האשה היהודיה בגולה ובישראל, חלוצים חדשים, המצב בפלשתינה, ועוד. חיברה בגרמנית ספרים על : 1) העיר החרשתית בתור קרקע להתפתחות חדשה של האמנות ; 2) טיפוח האמנות (שניהם בהוצאת דידרי, יינה 1919); 3) שוויון זכויות האשה בישראל (יצא גם בספרדית במונטיווידיאו בספר הקונגרס היהודי העולמי) ; 4) תרגום הספר "עמק החולה" מאת ד"ר <persName>נ. שלם</persName> (מספרית ארץ-ישראל לנוער) עם הקדמה משלה.

 שמות הספרים בגרמנית: Dies Industriestadt als Boden )Neuer Kunst;(1919entwicklungverlag Diederichs, Jena Kunstpflege im 19. s.; Emanzipation der Frau -in Israel Jued. Weltkongress Montevideo Buch "La Mujer Judia".

 צאצאיה:<persName> ריקה</persName> אשת<persName> אריה לבבי</persName> (מנהל משרד החוץ), <persName>אהרן (אדולף רודולף) בודנהיימר</persName> (מנהל מלון "אכסלסיור" ברומא),<persName> גד (ברוך יוסף פטר) בודנהיימר</persName> (מנהל מחסן "דגון" בחיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4203</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4204 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4204</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4205</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
