<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3113</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אהרן שולוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחדש חשון תרס"ח (5.11.1907) בייליסאבטגראד שבאוקראינה.

 לאביו <persName>שלמה</persName> (בעל משק חקלאי) ולאמו <persName>חוה</persName> בת <persName>שאול דוסקובסקי.</persName>

 למד בבית-ספר עממי ותיכון, וכזואולוג חובב החזיק לו "גן-חיות פרטי" קטן במשק הוריו והתאמן בטיפול בבעלי-חיים. עסק גם בציונות והיה ראש הארגון המחוזי של הסתדרות השומר הצעיר וחבר ועד ארגון הנוער הציוני הסוציאליסטי. התעסקות בדברים כאלה היתה אסורה מטעם השלטון הבולשבי, ובגיל 18 נאסר ונשלח לכלא בצפון רוסיה.

 אחרי שנה שוחרר על מנת לעזוב את ברית המועצות לנצח, וב-1926 עלה ארצה. התחיל ללמוד באוניברסיטה העברית מדעי הטבע (מקצוע ראשי זואולוגיה) והתפרנס מעבודה בתור פועל בנין. הוסמך למדעי הטבע, המשיך לעבוד כעוזר טכני באוניברסיטה, השתלם באוניברסיטת נאפולי שבאיטליה והוסמך בה לדוקטור. נתקבל באוניברסיטה העברית לעובד מדעי ואח"כ להוראה וכיום הנו מרצה במחלקה לזואולוגיה.

 ב-1930 נשא לאשה את <persName>יוכבד</persName> בת <persName>מיכאל פרסמן,</persName>

 להמחשת עולם החי למתלמדים יזם ויסד "פינת החי" ושקד על העשרתו במוצגים. השתלם במצרים בתנאי החזקת כלובים באקלים סוב-טרופי, וב-1941 העלה את רמת ה"פינה" ל"גן חיות", שנפתח לקהל ברחוב שמואל הנביא. ב-1947 הועבר ה"גן" להר הצופים בתור גן-חיות אוניברסיטאי. בעקב מלחמת השחרור וניתוק ההר מהעיר היהודית נספו רבים משוכני ה"גן", ורק ב-1950 הושג בהשתדלות בינלאומית רשיון להחזירו העירה, ומאז שוב נתרבו שוכניו וכיום הוא ידוע בשם "גן-החיות התנכי" והד"ר <persName>שולוב</persName> ממשיך לנהלו בהתנדבות ושוקד על פיתוחו.

 השתתף ביסוד מעונות עובדים ב' ברחביה, קלוב התעופה הראשון בירושלים, אגודת איג להפצת ידיעת הטבע. היה במשך שלש שנים ראש ארגון עובדי האוניברסיטה העברית, והנו חבר ועד פרופסורים חברים ומרצים באוניברסיטה.

 השתתף בקונגרס אנטומולוגי באמסטראם ב-1951 ובקונגרס לזואולוגיה בקופנהאגן ב-1953.

 פרסם מאמרים בעתונות המקצועית (בעיקר בלועזית) מפרי מחקריו בהתפתחות החרקים המזיקים, ביאולוגיה וארס של עקרבים, ביאולוגיה וארס של עכבישים.

 פרסם את הספר "עכבישים בארץ" (הוצאת הסתדרות המורים, 1946) והשתתף בספרו של <persName>בן-נריה</persName> על דבורת הדבש (הוצאת "השדה").

 שירת ב"הגנה" מאז בואו ארצה, בנוטרות בשנות המהומות ובצה"ל במליחמת השחרור, ומאז הנו יועץ

 צאצאיו :<persName> מיכאל, שלומית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3113</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
