<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1355</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1356</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1357</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1358</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1359</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר דבורה (דורה) בלוך-בלומנפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בווארשה, בשנת תרמ"ז (נובמבר 1886), לאביה ר'<persName> יעקב איינשטין</persName> מזלבה (סוחר, מוסמך לרבנות) ולאמה<persName> חיה</persName> בת ר'<persName> ישראל קפלן</persName> מסלונים (תלמידחכם, סוחר גדול ועסקן צבורי). למדה בבתי הספר הפרטיים של <persName>טאלגרין ומרגוליס</persName> וגמרה גימנסיה ממשל

 תית רוסית.

 ב-1905 הצטרפה בהשפעת אחיה <persName>חיים איינשטין</persName> לחוג האקדמאי של "פועלי ציון ועבדה עבודות ארגון ותעמולה באגודות המקצועיות. באותה שנה, שנת המהפכה הרוסית, הדיכוי ותקומת הריאקציה נאסרה על ידי הבולשת הצארית וישבה חדשים אחדים בכלא במבצר פאויאק.

 ב-1906 נישאה<persName> לדוד בלוך</persName> , גם הוא מפעילי המפלגה (נקרא לשם הסואה בכינוי <persName>"אפרים בלונזנפלד</persName> " ובמשך


 הזמן נצטרף כינויו לשמו ומאז נקרא "דוד בלוך<persName>בלומנפלד</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 המשיכה עם בעלה בפעילות במפלגה ושוב נאסרה ב-1906 (ביחד עם אחיה) וב-1908; ופעם ישבה היא בכלא אחד בקילץ ובעלה בכלא אחר בוארשה כאסירים פוליטיים, באשמת פעולה מהפכנית.

 יצאה עם בעלה לוינה ולמדה שנתיים (1909--10 ) רפואה באוניברסיטה הוינאית. ב-1912 עלה בעלה ארצה והיא המשיכה את לימודיה באוניברסיטאות פאריס ורואן.

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה חזרה ארצה, אך פקידי השלטון הטורקי לא נתנוה לעלות על החוף, אף כי בעלה כבר קיבל את הנתינות הטורקית וכך נעשתה גם היא נתינת טורקיה. היא הוכרחה איפוא להמשיך במסעה עד אלכסנדריה ושם הצטרפה לקהל הגולים והמגורשים מארץ ישראל. באלכסנדריה נמצאו בתחילת הגרוש מא"י כ-4400 גולים (תרע"ה), שמהם כ-1200 איש היו נתמכים ע"י הועד למען הגולים באלכסנדריה שהיו"ר שלה היה ק. אגיון, והיא היתה חברת הועד.

 התמסרה בכל מרצה לעזרת הגולים ונבחרה לכל הועדות שעסקו בענפי עבודת העזרה. היתה פעילה וחברה בועדת נשים פטרונות שהיו"ר שלה היתה הגב' די-רפי.

 יסדה ארבעה קואופרטיבים: לנגרות, לסנדלרות, לחייטות ולתפירה, השתדלה להשיג עבודה לפועלים ולהשיג עזרה לגולים הרוצים לצאת מאלכסנדריה ולהסתדר בפנים הארץ או לצאת לארצות אחרות.

 ב-1917 יצאה לצרפת והשתלמה ברפואה במונפליה ובפאריס וב-1922 חזרה לארץ.

 התמסרה בעיקר לפעילות סוציאלית בממדים גדולים והשקיעה הרבה יזמה ומרץ ביסודם ובניהולם של האגודה לעזרת חולים כרוניים ומבריאים בת"א, ביתהבראה "החלמה" ברמת-גן ובית החולים ליולדות מחוסרות אמצעים שיוקם בקרוב בהרצליה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1355</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1356</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1357</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1358</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1359</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
