<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1782 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1782</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1783 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1783</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1784 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1784</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יצחק די-בוטון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסאלוניקי, ד' סיון תרנ"ז (1897), לאביו <persName>אברהם</persName> (ממשכילי העדה ומנהיגיה, מצאצאי הגאון רבי <persName>אברהם די-בוטון</persName> , מחבר הפירוש "לחם משנה" על הרמב"ם) ולאמו <persName>לאה</persName> בת הרב <persName>יצחק אלחסיד</persName> מרבני סאלוניקי. בן שלש נתיתם מאביו. למד בביה"ס של "אליאנס" ואח"כ בקולג' הצרפתי. בן 13 יסד בביה"ס "אליאנס" אגודת תלמידים "תקות ציון" במטרה להפיץ את ידיעת העברית בין התלמידים על-ידי השתלמות עצמית מאורגנת ואף הדפיס כרוז בענין זה וחילקו בין התלמידים והמורים. מרד זה ברבונותה של השפה הצרפתית הרגיז את המנהל מר <persName>יוסף נחמה</persName> שהתנגד לציונות וגזר לעכב את תעודות הגמר של ה"מורדים". אחרי שהנער יצחק איים עליו שיפנה לדעת הקהל באמצעות העתונות או באופן פרטי, הכביד המנהל עוד יותר את ידו וגזר לשלול מהיתומים חברי האגודה את הארוחות שניתנו להם בבית-הספר ולגרש מביה"ס כל תלמיד שיצטרף אליה. רוב החברים נבהלו ופרשו מהאגודה ורק ארבעה נשארו עם יצחק, ואז פנה הנער אל דעת הקהל בעלון (המלחמה). המנהל חשש, שבעכב הפרסום יגיעו הדברים לאזני ההנהלה המרכזית בפאריס. הזמין את הנער והציע לו פשרה, שהוא וחבריו יכתבו מכתבהתנצלות ואז יקבלו את תעודותיהם. הנער סירב להתנצל והשיב: "אנחנו לא חטאנו ואין לנו לבקש סליחה. יהודים ובני יהודים אנחנו ורצוננו ללמוד את שפת עמנו". גם בעתונות היהודית של מתנגדי האליאנס ניתנה תמיכה למורדים הקטנים והמעטים, ואז הוכרח המנהל לוותר ולתת להם את תעודותיהם, וכך נתקבל הנער להמשכת לימודיו בקולג' הצרפתי.

 כאשר כ-40.000 יהודים נשארו ללא קורת-גג וללא מחיה, ארגן יחד עם <persName>יוסף עוזיאל</persName> (כיום מזכיר במשרד הרבנות בתל-אביב) ואחרים ועד פעילים, שבמשך שלשה חדשים עסק בהשגת עזרה לנפגעים ולחלוקתה. חיבר ספר ביהודית-ספרדית על פרשת האסון והנפתולים עם ראש הממשלה, שניסה לעכב את קימום משכנות היהודית, הספר הוצא בדפוס על-ידי מר <persName>דוד שונינה </persName> י"ר אגודת "עזרת אחים" וההכנסה ממכירתו הוקדשה להלבשת עניי העיר.

 ב1919 גויס לצבא היוני ושירת בו כצנזור בשפות -תורקית, צרפתית, ספרדית ויונית. החל להוציא עתון בשם "איל שאמאר" ובהתאם לחוק שוחרר מהצבא


 בתור עתונאי. בסוף אותה שנה עבר לקאסטוריה, יסד שם את האגודה "בני ציון", הרצה בשבתות בצבור על ציונות ויהדות, הצליח להסביר למשכילי היונים, שהציונות אינה מכוונת נגד שלמותה ורבונותה של יון, אלא לשחרור עם ישראל וארצו, דוגמת הפעולות של לוחמי השחרור היוניים. ומאחר ששוכנעו היונים סר מעל היהודים הפחד להצטרף לציונות, ורוב מתנחלי המושבה <persName>צור משה</persName> הם מיהודי קאסטוריה, חניכיו בציונות. גם עם אנשי השלטון היו לו יחסים טובים והשתמש בהם במקרים רבים לעזרת יהודים.

 בעקב מות אמו ב-1921 עבר לקסאנטי וגם שם התמסר לפעולה למען הציונות והחינוך העברי. ב-1922 גמר את לימודיו באוניברסיטת אתונה במחלקה לרי

 פוי שינים, ואחרי שהוסמך חזר לקסאנטי, השתקע שם בקביעות ועסק במקצועו ובפעילות צבורית וציונית, ומאותה שנה ואילך עד עלותו ארצה היה גם חבר מועצת העיריה מטעם הסוציאלדמוקרטים.

 בקסאניטי יסד וניהל את אגודת "בני ציון", הוציא עתון ציוני בלתי-מפלגתי בשם "הכח" והפיצו אף בחנם. בתחילה הדפיס אותו בסאלוניקי, ובגלל ההוצאות המרובות הביא אותיות עבריות לבית הדפוס של ידידו היוני בקסאנטי, ושם סידר והדפיס בעצם ידיו את העתון שערך וכתב ואף ניהל בעצמו את עסקי העתון.

 ב-1923 בא לקסאנטי בשליחות הקה"ק המורה <persName>דוד</persName> <persName>אבישר</persName> בירושלים וקבע את מטהו במרפאת הד"ר דיבוטון, שהפיג את פחדם של יהודי המקום מהופעה באספה ציונית (מפני "מה יאמרו הגויים"), קירב אל הציונות גם את הרחוקים ממנה, ומאז גדלו הכנסות הקרן בקסאנטי ובכל קהלות טראקיה המערבית. כך עשה גם ב-1925, כשבא שמה בשליחות קרן היסוד מר <persName>שלום פזי (גולדמן</persName> ) מירושלים. במשך חודש היה מרכז

 פעולתו במרפאה של הד"ר די-בוטון וכל אותו הזמן היו תלויים על גזוזטרת מרפאתו דגל ציוני ודגל יוני, ומאחר שהגויים התיחסו בכבוד אל שניהם, כיבדום גם היהודים ולא מנעו את תרומותיהם ותמיכתם החמרית והמוסרית לבנין הארץ. כאותה שנה הוציא, לרגל פתיחת האוניברסיטה בירושלים, חוברת בעברית, יונית, צרפתית ויהודית-ספרדית וההכנסה ממכירתה הוקדשה לקה"ק. היה במשך כל שנותיו שם יו"ר ועד הקה"ק וועד בית-הספר העברי. גם הגויים כבדו את פעילותו הציונית וקראו לו "קונסול פלסטינה", כן השתתף במלחמה תקיפה בעתונות נגד גזירת הממשלה היונית לחייב את היהודים לשמירת השבת הנוצרית ביום א', דבר שהיה מכריחם לחלל את השבת היהודית. בשורת מאמרים בעתונו "איל פרוגריסו" ובמאמר בגדול עתון יון "אקסלסיור" תקף את החוק ואת ראש הממשלה שיזם אותו במגמה אנטישמית גלויה (באותו יום, 22.2.25, הופיע באותו עתון מאמר בענין זה גם מאת מר <persName>ליאון גאטניו</persName> ראש קהלת סאלוניקי), ובעקב ההתקפה המרוכזת הוכרח ראש הממשלה להתפטר וראש-הממשלה החדש שוכנע מהטלגרמה של- הד"ר די-בוטון, שהחוק פוגע בכבודה של יון, ובהשתדלותו בוטלה הגזירה. כתב בעתונים "האמת", "הזמן", "לה ב'ירדאר", "איל טיימפו", "לי פרוגרי", "לה רינאסינסייה", "לה אקסיון", "לי פ'לאמבו", "איל פואיבלו" ו"אקסיון פרינטה ריאונידוס" (כמעט כולם יצאו בסאלוניקי ביהודית-ספרדית).

 ב-1927 ביקר בארץ. ב-1928 נשא לאשה את המורה לעברית <persName>שרה</persName> לבית<persName> לוי</persName> מבולגריה שלימדה בביה"ס של הקהלה בקסאנטי והיתה במשך השנים עוזרתו בפעולות למען הציונות והשפה העברית. וב-1930 עלו שניהם לארץ והתישבו בתל-אביב.

 עוד ב-1925 קיבל מכתב מאת הד"ר<persName> הוגו ברגמן,</persName> שהיה אז מנהל בית-הספרים הלאומי והאוניברסיטאי, ובו קובלנה על מיעוט החומר ביהודית-ספרדית בביתהספרים, ומאז נתן את דעתו למלא את החסרון והחל לאסוף ספרים ועתונים בשפה זו. אחרי בואו ארצה מסר את כל האוסף לבית-הספרים וב-1933 יסד בתלאביב, ביחד עם הסופר <persName>מ. ד. גאון</persName> מירושלים, אגודה למען בית-הספרים ונבחר ליושב-ראשה, ובעקב החוזרים ששלח לישובי הספרדים בעולם נאסף עוד חומר רב, וב-1934 יצא, כתוספת לרבעון "קרית ספר" (בתמיכתו הכספית) קטלוג מפורט של כל החומר בשפה זו הנמצא בבית-הספרים.

 ב-1935 הוציא ספר שירים ביהודית-ספרדית, שהופץ ברובו בקהלות הספרדיות באמריקה הלטינית והגביר את זיקתם של יהודי הארצות ההן לציון וליהדות.

 אח פעיל בלשכת "חירם" של הבנאים החפשים.

 בשנות מלחמת-העולם השניה הקדיש כמה שעות בכל יום למפעל בית-התה של אגודת "בנות ברית" להזנת פליטים, עולים ונצרכים.

 בתו:<persName> לאה</persName> .


</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ג' תשרי תשכ"ח (7.10.67) (ראה כרך רביעי, עמוד 1782)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1782 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1782</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1783 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1783</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1784 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1784</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
