<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1380 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1380</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1381</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם שעוני (זיגרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקרילובעץ, פלך טשערניגוב, אוקראינה, בשנת תרס"ו (3.1.1906), לאביו<persName> יעקב</persName> (בן הרב <persName>אהרן זיגרמן</persName> ) ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>אברהם אבא דוברושין</persName> , ובילדותו עבר עם הוריו לעיר קונוטופ, מרכז ציוני חשוב. קיבל


 חינוך מסורתי וכללי, גמר בית-ספר תיכוני למסחר והיה פעיל בתנועות-נוער ציוניות.

 ב-1924 עלה לארץ בהביאו אנית עולים "קרץ" מרוסיה בפקודת המרכז החשאי של התנועה הציונית ברוסיה (כל נוסעי האניה, חוץ ממנו, היו בלי ויזות, בהשתדלותם של הרב שלמה הכהן אהרנסון והקולונל קיש, נתן הנציב העליון סיר הרברט סמואל רשות מיוחדת להוריד את כל נוסעי האניה, לאחר שועד הקהלת ביפו-ת"א נתן ערבות נוטריונית שהעולים

 לא יפלו למעמסה על הממשלה). עבד כחמש שנים בסלילת כבישים בארץ ובבנין בתל-אביב, השתתף ביסוד התאגדות הספורט "הפועל" ו"הבחרות הסוציאליסטית".

 אחרי מהומות אב תרפ"ט יצא לצרפת, למד במשך 5 שנים משפטים באוניברסיטת טולוז והוסמך לעורךדין, ואחרי לימוד-מחקר נוסף והגשת דיסרטציה על "ארץ ישראל תחת האפוטרופסות של חבר-הלאומים" והגנתו עליה הוסמך לדוקטור למשפטים וחזר ארצה. ב-1936 עבר בירושלים את הבחינות ל"עורכי-דין זרים" (שרכשו את השכלתם המשפטית בארצות אחרות), קיבל רשיון לעבוד כעו"ד בארץ, ומאז הוא עוסק במקצועו בתל-אביב.

 פעיל בתנועות פוליטיות ציוניות ובמוסדות צבוריים, ישוביים ובינלאומיים. היה חבר הועד הפועל הארצי של התאחדות הציונים הכלליים, מאז איחודה עם ברית הציונים הכלליים היה חבר הועד הפועל של המפלגה המאוחדת "הסתדרות הציונים הכלליים", ומשנוסדה בסתיו 1948 המפלגה הפרוגרסיבית הצטרף אליה ונבחר לחבר הועד הפועל שלה.

 פעיל בבניה החפשית בארץ-ישראל. היה נשיא לשכת "מוריה" בשנות 1942-43 ובשנות 1945-46. המפקח הראשון הגדול של הלשכה הלאומית הגדולה לארץ ישראל ומראשי פעיליה. עומד בראש הועדה להקמת בנין גדול (היכל) לבניה החפשית בתל-אביב. פעיל גם במסדר "בני ברית", בלשכת "שער ציון" בתל-אביב.

 בתו: מעינה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, ו' טבת תשי"ז (10.12.56) (ראה כרך ג', עמוד 1380)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1380 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1380</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1381</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
