<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3952 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3952</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר פנחס רבינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ד' אלול תרפ"ו (14.8.1926) בפילאדלפיה שבארצות-הברית.

 לאביו הרב <persName>יעקב </persName> (רב ואדמו"ר במונאסטרישצ'ה. שבאוקראינה, אח"כ בפילאדלפיה שבארה"ב וכעת ברמת

 גן) ולאמו<persName> בילה </persName> בת הרב <persName>פנחס רבינוביץ.</persName> (האב והאם שניהם מצאצאי השושלות של גדולי האדמו"רים אבות החסידות באוקראינה, כמפורט בערך של אביו, כרך י"א עמוד 3826).

 למד בבית ספר עממי ותיכון ולימודי יהדות מפי פורים פרטיים ובישיבת "משכן ישראל" בפילאדלפיה. התחיל ללמוד רפואה, ומשלא ניתן לו שחרור מעבודות בשבת עבר ללמוד מתימטיקה באוניברסיטת פנסילבניה והוסמך לד"ר לפילוסופיה.

 בשנת תשי"א נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת<persName> יהודה יוסף</persName> <persName>סיכל </persName> מגרמניה.

 עבד בתור מתימטיקאי במשרד הלאומי לסטנדרטים של משרד המסחר של ממשלת ארה"ב והיה מרצה למתימטיקה באמריקן יוניברסיטי בוושינגטון.

 בנעוריו היה מדריך בבני עקיבא בפילאדלפיה ואח''ב יו''ר סניף הפועל המזרחי בוושינגטון וחבר באיגוד המדענים נאמני התורה והמצוה באמריקה.

 בשנת תשט"ו (1955) עלה לארץ עם אביו וביתו ונתקבל לעבודה בתור חוקר בכיר במכון וייצמן למדע ברחובות ועיקר עיסוקו במחשבים אלקטרוניים. בענף מדעי זה מנהל הוא קורסים. במכון-וייצמן, בלשכה המרכזית לסטטיסטיקה, בתכניון, לעובדי אגף מחקר ותיכנון, לעובדי הכור האטומי ולקהל מתענינים, והנו ראש אגף חישובים מדעיים ביחידת המחשב של משרד הבטחון, יועץ לצה"ל בעניני מחשבים, מרצה במחלקה לפיסיקה באוניברסיטה בר-אילן, חבר ועד ארגון המתי

 מטיקאים בישראל. פרסם עשרות מאמרים, בקורת על ספרים ומחקרים בענייני מחשבים אלקטרוניים ואנליזה נומרית בכתבי-העת למקצועות הללו בשפות אנגלית, צרפתית, גרמנית ורוסית, שהוא שולט בהן.

 צאצאיו: <persName>יהושע השיל, יפה פנינה, יהודה יוסף, יונה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3952 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3952</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
