<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2220 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2220</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2221</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אריה (ליאון) שולמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרמ"ט (11.12.1888), לאביו <persName>פסח</persName> <persName>אליהו </persName> (ראה כרך ב', עמוד 606) ולאמו <persName>פשה דובה </persName> בת <persName>אריה ליב בקר</persName> . למד בחדרים בנוה שלום, בביה"ס של "אליאנס", ואחרי מות אביו ב-1902 עבר ירושלימה לבית הסבא <persName>ר' שמואל.</persName> ואם כי הסבא היה מהישוב הישן, תלמיד-חכם נודע, מקורב לרבנים ומתומכי הישיבה הגדולה


 במאה שערים, לא שם לב להתנגדותם ושלח את נכדו ללמוד בביה"ס למל, באמרו : במקום <persName>שהרי''ם פינס</persName> יכול להיות מורה, יכול נכדי להיות תלמיד".

 מביה"ס למל עבר לבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" הברלינית, גמר במחזור השני ב-1908. עבד ארבע שנים בהוראה בביה''ס למל בירושלים, בביה"ס ברחובות וביה"ס הריאלי של חברת "עזרה" יפו. השתתף בפולמוס בעתונות בזמן המשבר בבית-החרושת <persName>ל. שטיין</persName> ושות', שעורר בשעתו (1910) הדים אדירים בישוב הצעיר.

 ב-1912 יצא ללמוד פילוסופיה וכלכלה באוניברסיטת ברלין והיה פעיל שם בועדת התרבות של ההסתדרות הציונית וביתר הפעולות הציונית. ב-1916 הוסמך לדוקטור לפילוסופיה וכלכלה על סמך ספרו "הפלחים בארץישראל", שהצלחתו בחוגי המדע עודדתו להמשיך בעבודה ספרותית מדעית ועל יסוד ספריו על תעשית המשי בסוריה ובלבנון ועל התנועה והמסחר בארצות הליבנט נתקבל בתור דוצנט למדעי המסחר של המזרח הקרוב בביה"ס הגבוה למסחר בברלין.

 היה במשך כמה שנים (1946-48) אחד ממנהלי הגימנסיה בלפור בתל-אביב (בעת שהיתה בבעלות פרטית). המשיך בפעולות צבוריות ותרבותיות שונות, חבר הועד הפועל של התאחדות בני הישוב ויו"ר ועדת התרבות שלה, ובמשך שנים אחדות ניהל את ההרצאות שנערכו בשבתות מטעם ההתאחדות יחד עם הד"ר ישראל בןזאב - היה בא כח התאחדות בני הישוב בא"י בקורטוריון להנהלת "בית ספר תיכוני מקצועי ע"ש גרין" בצפת.

 מטעם הסוכנות פעל בשטח החינוכי באיטליה.

 צאצאיו:<persName> יהויכים </persName> (למד רפואה באיטליה ובמלחמתהעולם השניה השתתף בפעולות הקרב של הפרטיזנים האיטלקים נגד הגרמנים, הגיש עזרה רבה לצבאות האמריקאים והאנגלים בשחרור איטליה וקיבל מכתבי תודה מקצינים אנגלים שהציל אותם ממות בטוח)<persName>, אוולינה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, י"ח אב תשט"ז (26.7.56) (ראה כרך ה', עמוד 2220)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2220 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2220</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2221</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
