<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2285</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יהודית ליברמן (בר-אילן)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בתרס"ד (15.8.1904) במזייק שבליטא לאביה הרב <persName>מאיר בר-אילן (ברלין)</persName> (ראה כרך ג' עמוד 1374) ולאמה <persName>ביילה</persName> בת ר' <persName>טוביה רבינוביץ</persName> ממאזייק.

 בילדותה עברה עם הוריה לברלין ובראשית מלחמת העולם לניו-יורק. קיבלה חינוך עברי ולמדה בהנטר קולג' באוניברסיטה קולומביה, המשיכה באירופה באוניברסיטת ברלין ואח"כ בציריך ושם הוסמכה ב-1930 לד"ר לפילוסופיה.

 ב-1927 ביקרה אצל הוריה בארץ וב-1931 עלתה ארצה ונתקבלה בתור מורה בביהמ"ד למורות מזרחי בירו שלים, פעלה ביסוד פנימיה לתלמידות המוסד וביסוד גן ילדים ומעון יומי "מרים" לילדי אמהות עובדות דתיות, יזמה ופעלה ביסוד "אמן" הסתדרות נשי מזרחי בארץ ובארגון מחנות קיץ מטעם הסתדרות זו לילדים זקוקי להבראה. יצגה את "אמן" בועידות המזרחי ובקונגרס ב1933 בז'נבה.

 בתרצ"ב נישאה לפרופ' <persName>שאול ליברמן</persName> ומשהוזמן

 להוראה במדעי היהדות (חקר תלמוד ירושלמי ומדרשים) באמריקה יצאה עמו שמה ב-1940. כעת היא מנהלת את ביה"ס העברי לבנות "שולמית" בניו-יורק, חברה בועד הפועל של הסתדרות נשי מזרחי באמריקה, יו"ר הועדה הפוליטית של הסתדרות זו וחברה במועצה הציונית באמריקה.

 ב-1934 פרסמה בירושלים באנגלית מחקר על שירתו של רוברט בראונינג והשפעת הספרות העברית עליה. כותבת בקביעות על נושאים פוליטיים בעתון של נשי מזרחי באמריקה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2285</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
