<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1395 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1395</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שלמה (פרידריך) ברנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד במיינינגן, גרמניה, בשנת תר"ן (12.6.1890), לאביו <persName>שמואל.</persName>

 למד בבית-ספר תיכוני ובאוניברסיטת אייזנבאך ורכש לו השכלה מסחרית גבוהה בגרמניה ובהולנד בשנות 1907/14, ומ-1915 ועד 1935 עסק במסחר קפה בסיטונות ברוטרדאם שבהולנד.

 נשא לאשה את <persName>יונה (חנה)</persName> בת <persName>חיים (פליכס)</persName> <persName>מיכלזון</persName> מקניגסברג.

 עוד בהיותו סטודנט הצטרף לתנועה הציונית ולקח חלק פעיל בהנהגת ההסתדרות הציונית בהולנד כחבר הועד הפועל שלה בשנות 1924/30 ונשיאה ב-1930/34. היה עורך ראשי ואח"כ עורך-כבוד של השבועון הציוני ההולנדי בשנות 1910/35. השתתף בועידות ארציות ובקונגרסים ויצג בהם את הכיוון ההולנדי של <persName>נחמיה דה</persName> <persName>לימה</persName> והדרישה לציונות גדולה ולניהול משקי לפי חוקי הכלכלה הכלליים והמציאות הארצי-ישראלית. פרסם הרבה מאמרים בעתונות הציונית בהולנד ואת הספר "האנטישמיות כתופעה חברתית" (בגרמנית), בו הסביר את האנטישמיות כפונקציה של מחלות החברי. המיוחדות, שאין להן תרופה מוחלטת והתרופה היחידה היא: להוציא את האובייקט שלה, את העם היהודי, מבין הגוייט ולרכזו בארצו.

 עלה ארצה ב-1936 והשקיע הון עצמי והון של ציונים מחויל במפעלי בנין ופיתוח בעיר ובכפר. התמסר ללימוד השפה בדיבור ובכתב וחידש את פעילותו בחיים הציוניים ובעתונאות. ב-1937 נבחר לחבר הועד הפועל של ברית הציונים הכלליים, ב-1943 לנשיאה, ובעת איחוד שני פלגי הגיונות הכללית ב-1946

 נבחר לנשיאה של הסתדרות הציונים הכלליים. בשנות 1937/46 היה אחד העורכים הראשיים של "הבוקר" (בעיקר בעניני מדיניות וכלכלה).

 בקונגרס הציוני הכ"ב ב-1946 נבחר למנהל המחלקה למסחר ותעשיה של הנהלת הסוכנות היהודית בירושלים, ועם הקמת מדינת ישראל באייר תש"ח נתמנה לשר המסחר, התעשיה והאספקה בממשלה הזמנית.

 בבחירות לאספה המכוננת למדינת ישראל ביום כ"ד טבת תש"ט נבחר ברשימת "צ" - הסתדרות הציונים הכלליים - מפלגת המרכז, בתור חבר האספה המכוננת.

 צאצאיו : <persName>דוד, רחל</persName> אשת <persName>פנחס אנדרסון, יהודית</persName> אשת <persName>מאיר בן-אורי</persName> (ראה עמוד 1352), <persName>משה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 שינה את שמו:<persName> פרץ ברנשטיין</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1395)


 הלכו לעולמם:

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1395 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1395</bibl>            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
