<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2030 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2030</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר זרח ורהפטיג (ואהרהפטיג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוולקוביסק, ח' שבט תרס"ו (2.2.1906), לאביו הרב<persName> ירוחם אשר</persName> (מחבר הספרים "דברי ירוחם", "חידושי ירוחם". "בית ירוחם" ו"שלמי ירוחם", שבעדו קיבל את פרס הרב קוק לספרות תורנית מאת עירית תל-אביב) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת הרב יעקב <persName>זרח פיינשטיין.</persName> למד תורה מפי אביו ובישיבות, גמר את הגימנסיה "אסכולה" בוארשה, למד באוניברסיטת וארשה והוסמך לדוקטור למשפטים ולמדעי המדינה, ומתרצ"ג ואילך עבד בתור עו"ד בוארשה.

 היה פעיל מנעוריו בתנועת המזרחי ו"תורה ועבודה", נבחר לקונגרסים הציוניים ט"ו, י"ח, י"ט, כ', כ"א ומילא תפקידים במרכזים הכל-פולניים של המוסדות וההסתדרויות כדלהלן : סגן יו"ר המשרד הארצישראלי המרכזי, חבר דירקטוריון קרן היסוד, סגן נשיא המזרחי, חבר ההנהלה הראשית של תנועת תורה ועבודה, חבר המשרד המרכזי של החלוץ המזרחי, חבר נשיאות הועד האנטיהיטלריסטי וחבר הנהלת הקונגרס היהודי העולמי.

 בשנת תרצ"ח נשא לאשה את <persName>נעמי </persName> בת ר'<persName> יעקב</persName> <persName>זאב קליין.</persName>

 משפרצה מלחמת העולם ב' נמלט לליטא ושם היה בשנת ת''ש יו"ר הועד הארצישראלי של פליטי פולין: בהמשך נדודיו היה חבר ועד כזה ביאפאן בשנת תש"א: ומתש"ב ואילו סגן מנהל המכון לחקר בעיות היהודים

 בניו-יורק, סגן נשיא הסת' הפועל המזרחי בארה"ב וחבר הועד המנהל של הקונגרס היהודי העולמי. כתב מאמרים בעתונות ופרסם (באנגלית) את הספרים דלהלן : Starvation oner Evrope )New-York,1943(, Relief &amp; Rehabilition )N.Y.,1944(.Uprodesd )New-York,1946(,Where shall thall they go)pam phlet,New-York,1946(.

 אחרי ביקוריו בארץ בשנות תרצ"ד, תרצ''ו וטבת תש"ז עלה להשתקע באלול תש"ו ונתמנה לחבר הנהלת

 הועד הלאומי ומנהל מחלקת החוק שלו וחבר מרכז המועצה המשפטית של הנהלות הסוכנות היהודית והועד הלאומי. היה חבר מועצת המדינה הזמנית ונבחר לכנסת הראשונה של מדינת ישראל.

 יתר תפקידיו הצבורים : חבר המועצה המשפטית בישראל, חבר הועד הפועל הציוני, חבר הועד הראשי של המזרחי העולמי, חבר המועצה הראשית של תנועת תורה ועבודה, חבר ההנהלה הישראלית של הקונגרס היהודי העולמי וחכר מזכירות "יד ושם". עוסק בפעילות צבורית ומדעית להנהגת המשפט העברי בחיי המדינה. פרסם בחוברות ניסן - תמוז תש"ח של הירחון "סיני" מחקר על בעיות של תקנות הבחירות לאספה המכוננת ולבית הנבחרים של המדינה היהודית. ערך את החלק המשפטי של הקובץ "בעיות המדינה בישראל" (הוצאת ברית הסטודנטים הדתיים "יבנה", תש"ם), ועוד.

 צאצאיו ;<persName> עמנואל, איתמר, נילי, יעקב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2030 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2030</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
