<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3261</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3262</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אליקום וייצברד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרכ"ט (1869) בוולוז'ין שברוסיה הלבנה.

 לאביו <persName>אברהם</persName> (חובש לחולי העיירה, בן הרב<persName> אליקום,</persName> משגיח בישיבת וולוז'ין המפורסמת).

 למד בחורים ובישיבה הגדולה והצטיין בלימודיו, והנה נתעוררה בו התענינות להכיר את תורת היהדות גם מהצד המדעי, ובעקב הסטיה מהמסלול המסורתי בלימוד ובעיון הוכרח לעזוב את הישיבה ואת בית אביו. בחוסר כל נדד עד שהגיע לליבאו שבלטביה והצליח למצוא לו מחיה ולהתקבל אחרי הכנה ובחינה לגימנסיה. הממשלתית. שם הסתבך בריב עם מורה אנטישמי וגורש מהגמנסיה, ובאין אפשרות להמשיך את לימודיו ברוסיה יצא לגליציה האוסטרית, גמר את לימודיו התיכונים בקראקוב ובוינה, ואח"כ נרשם במחלקה לרפואה באוניברסיטת וינה. למד ועבד לסירוגין בבתי-חרושת ובמשרדים. ולפעמים אף הוכרח להפסיק את לימודיו בגלל חוסר אמצעים, אך הצליח לגמור בהצטיינות ולקבל תואר ד"ר לרפואה. הוסיף להתמחות בבתי חולים בשוייץ, באיטליה ובסטוקהולם בירת שוודיה, חזר לוינה והיו לו סיכויים טובים להסתדר באוסטריה.

 ב-1900 בא ירושלימה לבקר את אביו, שעלה לארץ לעת זקנה, והחליט להקדיש את ידיעותיו לשרות הישוב. עבר בחינה באוניברסיטת איסטמבול וקיבל רשיון לעבוד כרופא בממלכה העותומנית. אח"כ עבד למעלה משלש שנים בתור רופא בירושלים ונודע לתהלה. כשנתפנתה משרת רופא המושבה בראשון לציון בשנת תרס"ד, נענה להזמנה וירד להשתקע בראשון לציון.

 נשא לאשה את <persName>אידה </persName> בת הרב <persName>ברוך חומה </persName> (ראש המורים בעקרון ומיסד חברה ת"ת "תלמידי תשבי").

 בעשרות שנות פעולתו בראשון לציון הצטיין כרופא משובח וכידיד טוב לכולם.

 השקיע הרבה מרץ במלחמה במחלות שהיו נפוצות בארץ. רכש את אמון כל התושבים והחולים הרגישו בהתמסרותו לעזרתם. נתפרסם בתור רופא טוב בסביבה הקרובה והרחוקה, ואף מישובים לא-יהודיים, ואפילו ממחנות אהלי קדר, היה באים רבים לבקש ממנו מרפא למחלותיהם. הדברים הגיעו עד לידי כך, שבמלחמתהעולם הראשונה, כשגויס כיתר הרופאים לשרות בצבא, הצטרפו הרבה תושבים יהודים ולא-יהודים ממקומות רבים לבקשת המושבה, להשאיר את הרופא הזה במקומו לשרות אזרחי למען בריאות הצבור, והשלטונות נענו


 לבקשה, ומאז היה נוסע בתמידות בכל רחבי האזור מבאר טוביה ורוחמה בדרום ועד בן שמן ופתח תקוה בצפון להביא מרפא לחולים.

 אחרי המלחמה חדל המחסור ברופאים בארץ, אבל שמו הטוב עוד הביא אליו חולים ממקומות אחרים כל ימיו.

 נפטר בראשון לציון, א' ניסן תרצ"ה (4.4.1935).

 בניו: ד''ר <persName>אליפלט,</persName> ד"ר<persName> אברהם </persName> (שניהם רופאים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3261</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3262</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
