<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1602</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1603</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1604</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1605</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1606</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1607</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר נחום יעקב ניר-רפאלקס (ניר - ראשי תיבות של שמו: נחום יעקב רפאלקס).</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וארשה</placeName> (פולין), כ"א אדר תרמ"ד (17.3.1884). לאביו <persName>משה</persName> (בעל ביח"ר לנעלים, מוסמך לרבנות, חובב ציון ותיק, בנה את בית הכנסת "מוריה" ב<placeName>וארשה</placeName>, חבר אגודת "מנוחה ונחלה" שיסדה את המושבה רחובות ; מ-1912 ואילך אכר ברחובות ובשנות מלחמת העולם הראשונה חבר ועד המושבה) ולאמו <persName>טובה</persName> בת <persName>משה נחום טיקטין </persName> (ממוצא 32 דורות של רבנים, לפי מסורת שנשתמרה במשפחה).

 למד בחדרים, בגימנסיה ב<placeName>וארשה</placeName> ובאוניברסיטאות וארשה, פטרבורג, דורפאט (כיום באסטוניה) וציריך. בשנת 1907 גמר ידיעות הטבע בפטרבורג ובשנת 1908 הוסמך לד"ר למשפטים ביורייב (קודם דורפאט ועכשיו טרטו - אסטוניה).

 ב-1906 נשא לאשה את <persName>סאבינה</persName> בת<persName> מרדכי גולד</persName> <persName>מאכר</persName> (חברה בארגון ציונית סטודנטיות "דבורה"),

 מ-1908 היה עו"ד, תחילה ב<placeName>וארשה</placeName> ואח"כ בפטרבורג.

 בצד הביאוגרפיה הפרטית, שהבאתי למעלה בקצרה, יצר לו מאותה תקופה ואילך ביאוגרפיה צבורית. רבת העלילות והמעש.

 בדצמבר 1901 יסד יחד עם ד"ר <persName>מכס לויטה</persName> (אחיו של<persName> ליאון לויטה,</persName> בארץ משנת 1908, אגרונום בבתשלמה) <persName>ומ. ליכטנשטיין</persName> , "איגוד תלמידים יהודים" שמטרתו היתה לתת אפשרות כספית לצאת לאוניברסיטאות. בחוץ-לארץ לסטודנטים יהודים שיגמרו את בתי הספר התיכוניים ברוסיה ושלא יתקבלו לאוניברסיטאות הרוסיות מסיבת "נורמרוס קלויזוס".

 ב-1903 הצטרף יחד עם<persName> יצחק גרינבוים, א. הרט</persName> <persName>גלס, וויניק, אולשוואנגר, נח פרילוצקי </persName> ואחרים לארגון הסטודנטים "קדימה" יחד עם ארגון הסטודת טיות "דבורה" הנ"ל שהיו קשורים בפרקציה הדמוקרטית שבציונות בראשיתו של ד"ר<persName> חיים ויצמן, מוצקין,</persName>

<persName>אברסון</persName> ועוד. ובאותה שנה השתתף כאורח בקונגרס הציוני החמישי ("קונגרס אוגנדה"), האחרון בחיי הרצל, ובקונגרס הששי כבר השתתף כציר נבחר מהעיר מאיראנפול כנציג ציוני ציון. השתתף גם בתור - קונפרנציה של ציוני ציון בפרייבורג.

 ב-1905 הצטרף לקבוצת "פועלי ציון" בין ראשוני חבריה:<persName> טבנקין, דוד גרין</persName> (כיום: <persName>בן-גוריון), דוד</persName> <persName>בלוך-בלומנפלד, בן-ציון רסקין </persName> ועוד. בשנות המהפכה והפרעות 1905/06 היה, פעיל בהגנה העצמית היהודית ב<placeName>וארשה</placeName>. בקיץ 1906 עבד בתנועה מקצועית של המפלגה וניהל את האגודה המקצועית של המלצרים. והעביר על ידי שביתות בטול "דמי השתיה", שביתה ראשונה בתולדות המלצרים בעולם.

 בסוף 1906 השתתף עם <persName>דב בורוכוב, יעקב זרובבל,</persName> <persName>ברלינרוט, חשין, טבנקין, בן-צבי</persName> ואחרים בכינוס לבירור היסודות הרעיוניים לתנועת פועלי-ציון בגרודנו, בביתו של <persName>בצלאל יפה</persName> . ובינואר 1907 נאסר בין כ-40 חברים, שהשלטון הצארי ראה בפעולתם סכנה לקיומו,


 ושוחררו מחוסר חומר מספיק להאשמתם. באותה שנה השתתף בועידה השניה של המפלגה ברוסיה שהתקיימה בקראקו ושבה באה לידי ביטוי המלחמה בין הציונים הפרינציפיוניים בפועלי-ציון בראשותם של <persName>טבנ</persName> <persName>קין, בן-ציון רסקין וניר </persName> שהיה המרצה בשאלה זאת ובין הציונים הפרוגניסטיים כשבראשותו עמדו <persName>ב. בורו</persName> <persName>כוב וחשין בועידה הזאת.</persName>

 נבחר לקונגרס הציוני בהאג מטעם פועלי-ציון שברוסיה - יחד עם <persName>בורוכוב, חשין וברלינרוט</persName> . שם השתתף בועידת יסוד הברית העולמית של פועלי-ציון. ומאז היה מראשי פעיליה.

 משעבר לעבוד במקצועו בפטרבורג יסד שם קבוצת פועלי ציון יחד עם <persName>יהושע פרידמן </persName> ואחרים, וב-1915 הצטרפו אליה <persName>ברייטער, מינדלב, פרידלנד, רובאשוב</persName> (אחיו של<persName> זלמן שזר</persName> ) ועוד. ב-1916 השתתף בועידה הכל-רוסית של פועלי-ציון במוסקבה יחד עם <persName>זאב</persName> (זינובי)<persName> חפץ</persName> (אברמוביץ), <persName>רבוצקי, קיוון, ברויטר, ברלינ</persName> <persName>רוט, קיטיביץ</persName> ואחרים.

 השתתף בתנועת צבור הפועלים במהפכת פברואר 1917 שמיגרה את המשטר הצארי ברוסיה ונבחר כנציג פועלי-ציון לועד המרכזי הכל-רוסי של מועצות הפועלים.

 באפריל 1917 ישב ראש בקונפרנציה הראשונה של פ.צ. ברוסיה אחרי המהפכה במוסקבה יחד עם <persName>ויבוצקי, אברמוביץ</persName> (חפץ),<persName> ברו, ברלינרוט, ברייטר</persName> , <persName>קיווין</persName> ופרופי' <persName>פ. מנצייקובסקי</persName> ויתר חברי הועד המרכזי.

 השתתף ברעידה השלישית של המפלגה - באוגוסט 1917 בקיעב, לועידה הזאת באו מאמריקה - <persName>בורוכוב</persName> , <persName>חשין וקנדושרסקי</persName> . באותו זמן היה פעיל גם בחיים הצבוריים הכלליים של יהודי רוסיה.

 השתתף בארגון היהדות הרוסית בהכנות לועידת כל-רוסית. השתתף ביולי 1917 בפור - קאנפורנציה כל-יהודית בפטרבורג. נבחר לועדה אורגנזציונית יחד עם פרופ' <persName>בלקובסקי </persName> ומרקון לשם יצירת תקנון לועידה כל-רוסית.

 בראש הרשימה לבחירות לקהלה בפטרבורג בדצמבר 1917 עמד בראש הרשימה<persName> ב. בורוכוב</persName> והוא היה השני ברשימה, והיות ודב בורוכוב נפטר ב-17 לדצמבי 1917 נכנס הוא בתור בא-כח המפלגה היחידי לקהלת פטרבורג, בראש הקהלה הועמד <persName>ד"ר אלכסנדר זלקינד</persName> (שהיה אח"כ מנהל "הדסה" בירושלים).

 בדצמבר 1917 נסע לקיעב לישיבת הועדה המרכזית של המפלגה והשתתף בהלויתו של ב. בורוכוב יחד עם יתר חברי הועד המרכזי<persName> ויעקב זרובבל </persName> שבא אז מאמריקה לרוסיה לפי הזמנת המפלגה.

 הוציא את עתון המפלגה בשפה הרוסית "יעוורייסקאייו רבטשאיא כראניקה" מהימים הראשונים של המהפכה (מרס 1917), שנעשה העתון המרכזי של המפלגה (עד מרם 1918) כשפטרבורג היתה מנותקת כמעט מחלקים גדולים של רוסיה.

 השתתף בועידה השניה של הסובייטים (המועצות) באוקטובר 1917, שהחליטה לתפוש את השלטון בלי

 השהיות נוספות (מהפכת אוקטובר 1917), ואח"כ בדצמבר בועידה השלישית, כשהסובייטים כבר תפסו את השלטון וחיפשו דרכים להגן עליו ולבססו. מילא תפקידים בשרות המדינה לאזור לנינגראד ("הקומונה הצפונית") כסגן יו"ר הועד לריכוז תוצרת עור ומנהל מחלקת לשכות עבודה בקומיסריון לעבודה. הוצעה לו גם משרת קומיסר לעניני היהודים, שמתפקידו יהיה לשלב את היהודים במערכת המשטר החדש. הוא תלה את קבלת המשרה בהסכמת מפלגתו, המפלגה התנגדה ליצירת קומיסריון כזה, וכשהוצע לו לוותר על המפלגה ועל הסכמתה, השיב בסירוב אדיב.

 השתתף ביוני 1918 בקונסרנציה של פועלי-ציון במוסקבה ובאוגוסט 1918 בועידת הקהלות של כל רוסיה במוסקבה. שם נבחר למרכז מטעם המפלגה "צועד" (הועד המרכזי). בסוף 1918 לפי הוראות המפלגה יצא לפולין לעבודה מפלגתית.

 בראשית 1919 נבחר מטעם חבר מפלגתו לחבר עירית וארשה, יחד עם <persName>יארבלום</persName> (שבמקומו בא אח"כ <persName>יצחק לב)</persName> , והועמד לבחירות לסיים הפולני הראשון אך לא נבחר.

 בקיץ 1919 נשלח מטעם המפלגה לועידה הראשונה שערכה אחרי המלחמה המועצה העולמית של פועלי ציון בסטוקהולם. בועדה הזאת נתקבלה "אחדות העבודה" לברית עולמית במקום המפלגה הקודמת פועלי-ציון. באותה המועצה הוחלט לשגר משלחת לא"י לשם לימוד המצב החדש, האפשרויות והדרכים לפעולה בשביל המפלגה, והוא נבחר לחבר במשלחת. (יתר חבריה היו; הפרופ' <persName>פינמן וסירקין </persName> מאמריקה, <persName>רבוצקי</persName> <persName>וו רובאשוב</persName> ). המשלחת יצאה בינואר 1920 ושהתה חדשים אחדים בארץ. נסע לבקר בנקודות הצפון שהיו אז בשטח הכיבוש הצרפתי (באותה שיירה נסעו אל הגליל העליון המזרחי גם <persName>דבורה דרכלר ושרה צ'יז'יק</persName> שנפלו אח"כ בהגנת תל-חי) ובזמן ביקורו עם<persName> טרומ</persName> <persName>פלדור</persName> בכפר-גלעדי ותל-חי אירעה ההתנפלות, בה נהרג <persName>שר</persName> .

 אחרי סיור-הלימוד חזר לחו"ל לעבודה הפוליטית במפלגה ולהשתתף בהכנת הועידה החמישית של הברית העולמית פועלי ציון, שהתכנסה באוגוסט 1920 בוינה. באותה ועידה התפלגה התנועה לימין ולשמאל. הרוב הימני ובראשו מפלגת "אחדות העבודה" יצרו ברית עולמית חדשה שנקראה "אידישער סוציליסטישר ארבעטער פרבנד" - והוא הצטרף ל"פועלי ציון שמאל" ששמרה על טהרת הרעיון המקורי. נתמנה למזכיר משרד הברית העולמית של פוע"צ שמאל, שהוקם אז בוינה, והשתתף בכל יתר ועידותיה העולמיות (ששמרו אף על המספר הסידורי הקודם של הועידות, כדי להפגין בכך את רציפות קיומה של המפלגה המקורית במסגרת השמאל, ואלה הן: ה-6 - דאנציג 1922, ה-7 פריז 1926, ה-8 - ברלין 1930, ה-9 וה-10 - תל-אביב 1934, 1937. בכל הועידות האלו - השתתפו: <persName>זרובבל</persName> , <persName>ש. אדלמן, זגן </persName> (שנהרג ב<placeName>וארשה</placeName>, 1942), <persName>בוקסבוים</persName>


 (שמת מטיפוס בברגן-בלזן), הולנדרסקי (שנהרג ע"י הגסטפו ב-1939), אלכסנדר ואחרים.

 ב-1921 השתתף בקונגרס השלישי של הקומאינטרן במוסקבה וניהל מו"מ על הצטרפות אליו, אך ללא תוצאות, כי במוסקבה עוד לא היו מסוגלים לעכל את ההכרה בקיומה של תנועה סוציאליסטית "כשרה" בתוך הציונות. השתתף ב-1923 בועידת היסוד של התנועה .למען ארץ-ישראל העובדת'" שהתכנסה בקארלסבאד ובקונגרס שלה ב-1930 בברלין. ב-1935 השתתף כנציג ליגת "אנטיפא" בארץ (שהיה ממיסדיה וממנהיגיה) בועידה עולמית אנטי-פאשיסטית בפאריס. שם נפגש עם מכריו לשעבר מהקומאינטרן, וההם כבר החלו אז להודות בזכות קיומה של ציונות, אך עוד לא יכלו לנטוש לגמרי את שיגרת מחשבתם ולהכיר בה בלי הסתייגות.

 ב1925 עלה לארץ וחזר לעסוק במלאכת עורך-דין והמשיך בפעילותו הצבורית והמדינית בהנהגה הארצית והעולמית של פועלי ציון שמאל. מ-1927 ואילך יצג את מפלגתו בועידות ההסתדרות ובמועצתה, מ-1930 ואילך באספת הנבחרים.

 ב-1934 התחיל להוציא עתון המפלגה העברית "דרך הפועל" וביידיש בשם "נייוועלט" - העתון מופיע עד היותו בתור עתון של הברית המאוחדת.

 ב-1934 הוצא מועד אגודת עורכי הדין בגלל עריכתו את העתון "נייוזעלט" ביידיש.

 מ-1944 ואילך חבר הועד הלאומי וניהל בו את המחלקה לטיפול בחיילים ובנוטרים נכים, מדצמבר 1944 ועד לחיסולה בינואר 1948, כשעניניה הועברו לסמכות לשכות הסעד המקומיות.

 ב-1938 נסע בשליחות מפלגתו לארצות הברית. ב-1940 השתתף בהפגנה נגד "הספר הלבן" ונפצע.

 באפריל 1946 התאחדה המפלגה עם "התנועה לאחדות העבודה" והגוף המאחוד נקרא "אחדות העבודה פועלי ציון", הד"ר ניר נבחר לועד המרכזי ולועדה המדינית של מפלגה זו ויצג אותה כציר בקונגרס הציוני ה-22 (באזל, 1946). בראשית 1948 התאחדה המפלגה עם "השומר הצעיר" ומאז ידועה היא בשם "מפלגת פועלים המאוחדת" (מפ"ם). גם בה נבחר לחבר הועד המרכזי והועדה המדינית. בראשית 1948 הועמד מטעם המוסדות (שבגלל התוהו-ובוהו הבריטי הוכרחו ליטול על עצמם חובות שלטון) בראש המחלקה למלחמה בספסרות.

 ביום כ' אדר א' תש"ח (1.3.48) נבחר במליאת הועד הלאומי לחבר "מועצת העם" (המועצה הזמנית של "ממשלת הצללים" היהודית, שניהלה בסמכותשלטון בלתי-רשמית את שטח הישוב היהודי בארץ, בהכנה לכינון שלטון רשמי של מדינה עצמאית), נבחר לכהונת סגן יו"ר שהוקצבה למפלגתו במועצת המדינה הזמנית, הגלויה והרשמית אחרי הכרזת המדינה נבחר גם ליו"ר ועדת החקיקה.

 נבחר כציר מפ"ם לכנסת הראשונה של מדינת ישראל ובכנסת נבחר לסגן יו"ר וליו"ר ועדת חוקה, חוק ומשפט.

 השתתף כחבר בועידה לחקירת רצח הקומוניסט <persName>סיומה מירוניאנסקי</persName> על-ידי המשטרה ביפו, וכן כחבר ועדת טהור המנגנון.

 ב-13.9.49 יצא לפריס לכינוס ההסתדרות הציונית באירופה ובצפון אפריקה.

 עומד על. משמר עניני מפלגתו ומשרת את עניני כלל הצבור והמדינה בשיקול דעת, בתבונה וברצון להועיל.

 בעשרות שנות פעולתו המדינית היה פעיל גם בעטו בעתונים ובספרים ובחוברות. כתב בשמו ובכינויים <persName>א. שאווסקי ו"תרי-עשר</persName> " בעתונים "ארבעטער צייטונג" (וארשה), "פראלעטארישער געדאנק" ו"צוקונפט" (ניו-יורק), "ייברייסקאיה ראבוצ'איה כרוניקה" (ברוסית ; היה עורכו ב-18\\1917), "בורבה" (ברוסית), "פרייהייט" (רומניה), ובעוד עתונים לועזיים באידית ובשפות אחרות; ובארץ ב"נייוועלט" (באידית) וב"דרך הפועל", "דבר", "על המשמר".

 את ספריו כתב והוציא באידית, ואלה הם (בתרגום שמותיהם לעברית): רוסיה תחת שלטון המועצות (וארשה - 1920), קבוצות בארץ-ישראל (וינה 1920), פועלי-ציונות (1922), תולדות הסוציאליזם (קראקוב - 1923), ארץ-ישראל במספרים (וארשה 1926), פוליטיקה וכלכלה בארץ-ישראל (1930), לנינגראד (על מאבק-הגבורה שלה במצור; ת"א, 1941).

 בנותיו; <persName>עתליה</persName> אשת <persName>זיגמונד לבדז </persName> (בצרפת), <persName>חנה</persName> (עו"ד) אשת <persName>פישל פינקלשטיין</persName> (בישראל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1602</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1603</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1604</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1605</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1606</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1607</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
