<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/420</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 421 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/421</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 422 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/422</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 423 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/423</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 424 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/424</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יהושע שאמי</persName>

</head>
         <div><p> (שמו המלא: יהושע חיים בן-ציון), נולד בירושלים, ד' שבט תרל"ד (1874), לאביו <persName>עובדיה מירקאדו</persName> , מעולי איסטמבול, בן למשפחת<persName> שאמי העתיקה</persName> מגולי ספרד, ולאמו <persName>בונו (טובה)</persName> בת הרב הגדול<persName> רפאל יוחנן</persName> <persName>עדו</persName> , מעולי איסטמבול גם הוא. למד בתלמוד-תורה של העדה הספרדית. בן 7 החל ללמוד בביה"ס למל בהנהלת החכם<persName> אליהו ג'אחון</persName> מסאלוניקי ולמד שעורי תלמוד ממורה פרטי. בן 12 עבר ללמוד בישיבה שליד הת"ת הספרדי בהנהלת הרבנים <persName>שמעון חרוש ומנחם</persName> <persName>בכר יצחק</persName> . בן 15 נכנס ללמוד בביה"ס של כי"ח שפות זרות ומדעים כללים והרב <persName>מרדכי שיריזלי</persName> המשיך ללמדו תלמוד, והתכונן לנסוע לפאריס ללמוד בבית-המדרש לרבנים. אך בהיותו בן יחיד ובגלל התנגדות אמו לנסיעתו לצרפת נסע אל משפחת אביו

 לאיסטמבול בשנת תרנ"א. שם התכונן לבחינת הכניסה לאוניברסיטה . אחרי הצלחתו בבחינה למד שם רפואה על חשבון הממשלה, סיים בסוף שנת תרנ"ט ונתמנה לרופא ממשלתי בחברון.

 בחברון נתחבב על כל התושבים והתמסר בשקידה לשיפור בריאות העם, פתח מרפאה לקבלת חולים עניים בחנם פעמים בשבוע ונלחם בהצלחה במגפת החולירע. ביחוד נתחבב על היהודים בתור בן תורה ושומר מצוה ומיטיב לכל, וכשהועבר בשבט תרס"ג ליפו פרסמו לו יהודי חברון ברכה ב"החבצלת" בחתי

 מות הרב הראשי<persName> חיים חזקיה מדיני </persName> (הגאון בעל "שדי חמד"), <persName>סלימן מנחם מני</persName> (מטעם העדה הספרדית), <persName>בנימין ריבלין, יעקב חיים סלונים ואליעזר קלאנסקי</persName> (מטעם הועד הכללי של האשכנזים).

 גם ביפו נתחבב על התושבים, נלחם במגפת החולירע שפרצה בשנה הראשונה לשרותו כאן, טיפל בחולים יומם ולילה וגם נתן לנצרכים רפואות בחנם, וכן הרבה לעזור ולהיטיב לעניי היהודים. כאן שימש לפעמים ממלא-מקום רופא בית-ההסגר, רופא ומנהל בית-החולים העירוני. כאן נפטרה רעיתו ויקטוריה בת<persName> פנחס טוקאטלי</persName> מירושלים, בעת לידה ביום ד' אדר ב' תר"ע ונקברה בבית-העלמין הישן ביפו וכשנפתח בית-העלמין החדש (שהוא כיום הישן) מצפון לתל


 אביב (כיום בתוך העיר) הועברו עצמותיה שמה

 בתמוז תרע"ז. אח"כ נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת<persName> יוסף</persName>

<persName>אמזלג </persName> ונכדת<persName> חיים בן-ציון אמזלג</persName> , שהיה קונסול בריטי ביפו ומבוני הישוב היהודי בה. (נפטרה כ"ט תשרי תרפ"א ונקברה בתל-אביב).

 אחרי פינוי יפו במלחמת-העולם הראשונה הועבר ביוני 1917 לעבודה כרופא בבית-החולים הממשלתי בירושלים והמשיך בעבודתו זו אף אחרי הכיבוש האנגלי.

 בינואר 1919 נתמנה לרופא ההסגר ביפו. כאן עברו את פיקוחו הרפואי הראשון בארץ אלפי עולים שבאו ארצה דרך נמל יפו, ולכולם התיחס בחיבה ובידידות. כשבאה אנית עולים בלילה, היה משכים וממהר לעלות על האניה לגמור את תפקידו כרופא ההסגר, כדי להחיש את עלית העולים על אדמת הארץ. הוא היה אומר: - כל רגע יקר להם, לבנים החוזרים הביתה, ועלי לוותר על נוחיותי כדי שיוכלו להשיג במהרה את משאת נפשם.

 ביוני 1928 הוענק לו ביום הולדת מלך אנגליה התואר "חבר כבוד של מיסדר הקיסרות הבריטית". בשבט תרצ"ד מלאו לו ששים שנה ואז יצא לפנסיה. בהזדמנות זו פרסמו העתונים מאמרי ברכה והערכה לכבודו.

 זמן-מה עוד עסק במקצועו בתור רופא פרטי בתל-אביב. אח"כ פרש מעבודתו ועסק רק בלימוד כתבי הקודש ותלמוד. בספריתו הפרטית העשירה היו הרבה ספרים עתיקים וביניהם תנ"ך משנת ה'ק"א (1341) כתוב על קלף ומעוטר בציורים אמנותיים שנמסר ע"י בנותיו לבית הספרים הלאומי והאוניברסיטאי.

 במשך שבתו ביפו היה חבר ועד העיר ליהודי יפו וממיסדי חברת "המגן". פרסם מאמרים בעתונים "האור" ו"השקפה", ב"ז'ון טורק" שבאיסטמבול וב"איל גיאון" שבאזמיר.

 נפטר ביום ט"ו כסלו תש"ה (1.12.44) והובא לקבורה בירושלים.

 צאצאיו:<persName> מרים </persName> קוטוביץ <persName>ושושנה</persName> רוסיל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/420</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 421 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/421</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 422 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/422</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 423 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/423</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 424 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/424</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
