<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1380 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1380</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר חיים (אמיל) שטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קיוב שבמוראכיה. צ'כוסלובקיה, בשנת תרמ"ד (1.7.1884) לאביו <persName>צבי יהודה</persName> (בעל ביתדפוס, ממשפחת הפיליטוניסט הוינאי י. י. <persName>דויד,</persName> שהיה מלוחמי הבאריקאדות למען החרות בוינה במהפכת 1848, ההומוריסט הוינאי הידוע <persName>רודא-רודא</persName> , והפרופיסור הנודע <persName>דוד קויפמן </persName> מבית המורש לרבנים בבודא

 פשט), ולאמו<persName> אסתר</persName> בת מרדכי דוד. גמר בית-ספר עממי ותיכוני וקיבל חינוך דתי, גמר את המחלקה לרפואה באוניברסיטת וינה, הוסמך לדוקטור לרפואה ב-1910 והתמחה בניתוחים ובעזרה ליולדות, ואח"כ עבד כרופא מנתח בבתי-חולים ממשלתיים בוינה.

 מעת כניסתו לאוניברסיטה ב-1902 התחיל את פעילותו הציונית, בתחילה כחבר אגודת הסטודנטים הציונים "אוניטאס" (נמנה בין חברי אגודה זו במשמר הכבוד ליד ארונו של הרצל בלילה שלפני הקבורה), ב-1904 נבחר למזכיר הועד המחוזי הציוני בוינה,

 ב-1907 השתתף ביסוד האגודה הציונית המרכזית בוינה ובהוצאת השבועון הציוני "יודישה צייטונג" וכתב בו מאמרים רבים ולאחר מלחמת-העולם הראשונה בעתון היומי הציוני "וינר מורגנצייטונג". באותה שנה נבחר למזכיר לשכת הקק"ל לאוסטריה ולמזכיר הלשכה הציונית המרכזית. ב- 1908-10 מנהל הלשכה הציונית המרכזית, מ-1913 מנהל הלשכה הארצית של הקק"ל. ב- 1912-14 חבר הנשיאות באגודה הברלינאית של רופאים ומלומדי-טבע יהודים למען ארץ ישראל, הוציא את הירחון "פלסטינה" בעריכת<persName> אדולף ביהם</persName> . ערך והוציא את עתון התעמולה של הקה"ק ב-141910. בשנות ו- 1908-14 ו-1918-19 ערך מסעי תעמולה ציונית בקהילות רבות באוסטריה ובהונגריה. היה אח בלשכת בני ברית "איינטראכט" בוינה, ואח"כ בלשכת "שער ציון" בתל-אביב. השתתף ביסוד גןהילדים העברי הראשון בוינה, ובתקופת שרותו כרופא צבאי בדרגת קפיטן במלחמת-העולם הראשונה (בה קיבל 5 אותות-הצטיינות) יסד והחזיק גן- ילדים עברי ומעון ליתומים יהודים בלוצק שבווהלין. אחרי המל חמה, בסוף 1918 יסד את המשרד הארצישראלי בוינה וניהלו עד שנת 1920, ובחוברת "בדרך לארץ-ישראל" (בגרמנית) שפרסם הניח את היסודות לתכנית הפעולה של הלשכה, שנתקבלה אח"כ כדוגמה לשאר הלשכות מסוג זה. השתתף בתור ציר בכל הכינוסים הציונים באוסטריה בשנות 1902-20 ונרשם פעמים אחדות בספר הזהב של הקק"ל. 

 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>רומיאו</persName> מנשיץ מוינה. ב-1912 ביקר בארץ ובראשית 1920 הוזמן ע"י הד"ר <persName>רובינוב</persName> והגב' <persName>סולד</persName> לפעולה רפואית בארץ ונתמנה למנהל בית-החולים "הדסה" ומנתח ומילד ראשי. הנהיג בראשונה את הטיפול בילדי בתי-הספר בת"א ובמעון ילדים שבשכונת מנשיה ביפו. הסדיר את הטיפול בעולים בבית-ההסגר ובבית העולים שבשכונת עג'מי ביפו, יחד עם הד"ר<persName> מ. ליבונטין</persName> וניתח את פצועי מהומות מאי 1921 ביפו ובתל-אביב. ב-1923 יסד את בית-החולים "עין גדי", בימי מהומות 1929 מילא את מקום המנתח ד"ר<persName> בראון</persName> בבית-החולים "הדסה" בת"א ואחרי מות הד"ר בראון היה מנתח ראשי זמני במוסד זה עד 1933.

 ב-1939 יצא לדור בביתו בשכונת אברמוביץ בראשון לציון וכגנן חובב נטע לו שם גן צמחי נוי על 10 דונמים.

 ביזמתו נוסדה ועדה לבנין "בית לרופאים קשישים".

 בנו: <persName>עמרם</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בשווייץ, והובא לקבורה בת"א א' אלול תש"ך (24.8.60) (ראה כרך ג', עמוד 1380)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1380 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1380</bibl>            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3885</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
