<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1252</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1253 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1253</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1254 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1254</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר זאב זכרין</persName>

</head>
         <div><p> בן-מיכאל, נולד בשנת תרכ"ג (1863), בהומל (רוסיה הלבנה). הוריו היו משכילים. התחנך בראשונה ב'"חדר" ואח"כ בפרוגימנסיה שם ובגמנסיה במינסק. נכנס לאוניברסיטה הקיובית, למחלקת הרפואה

 היה מן התלמידים הראשונים באוניברסיטה והשתייך לאחת האגודות המהפכניות של הסטודנטים, עד מהרה גילתה הבולשת הרוסית את חברי האגודה המהפכנית ובתור עונש הורחק מן האוניברסיטה.

 עבר למוסקבה, נבחן מחדש באוניברסיטה ונתקבל למחלקה הרפואית. בשנת 1889 סיים את חוק למודיו והוסמך לרופא. חזר להומל והתחיל לעבוד בתורת רופא.

 נשא לאשה את <persName>אסתר </persName> בת לוי יצחק זכרין (בנקאי ומשכיל עברי, חברו של בוקי בן-יגלי. שהקדיש לו מקום דב בזכרונותיו). נספחה מצעירותה לתנועת חבת ציון והציונות, התמסרה במיוחד להפצת השפה העברית. נפטרה בתל-אביב, ג' ניסן תרצ"ד.

 במשך זמן קצר יצאו לו מוניטין כרופא מצוין בחוגים רחבים. לא רק יהודים, אלא גם נוצרים השכימו לפתחו ובקשו ממנו עזרה רפואית, בשנת 1894 נבחר

 למורשה של חברת יק"א לעניני ההגירה בגליל הומל, כן נתמנה על ידי השלטונות כחבר המועצה העירונית כנציג העדה היהודית,

 לחבת ציון וציונות נמשך עוד בהיותו תלמיד האוניברסיטה במוסקבה, ונתמנה למורשה מטעם חו"צ בגליל הומל תודות לקשריו עם השלטונות היה משיג רשיונות להרצאות ונשפים ציונים.

 שנים רבות עמד בראש אגודת הציונים בהומל, נבחר לקונגרסים ציונים ולועידות, וביתו שימש בית ועד לציונים ועסקנים לאומיים.

 בשנים 1906-1903 עמד בראש הועדה לנפגעי הפרעות בהומל, כן השתתף בועד להשגת שווי-זכויות ליהודים, היה חבר ועד "מפיצי השכלה", ונבחר גם "לבורר" מטעם היהודים בשעת הבחירות לדומה הראשונה. והשניה.

 אחרי הפרעות בהומל (בשעת פרעות נחרב גם ביתו) ובשאר ערי רוסיה השתתף במשלחת יהודי רוסיה, שהתיצבה בפטרבורג לפני הרוזן ויטה, ראש המיניסטרים ומיניסטר הפנים ביחד עם הרב שלמה הכהן אהרנסון (היה אח"כ רב ראשי בתל-אביב), מרדכי בן הלל הכהן, והעו"ד ה. סליוזברג, ביו ראשי המדברים היו סליוזברג והוא,

 לאות הכרת תודה על פעולתיו הציוניות נבחר על ידי ציוני הומל לחבר "נכבד".

 עם השתלטות הסוביטים לא הסתיר את ציוניותו, ואעפי''כ לא נגעו בו השלטונות לרעה, בשנת 1921 יצא מרוסיה באופן בלתי ליגלי דרך קובנה לארץישראל.

 התישב בת"א, ועד מהרה יצאו לו גם בתל-אביב והסביבה מוניטין של רופא טוב, רציני וישר, מן הבוקר ועד הערב היה שקוע בעבודתו הרפואית. לאחר מות אשתו נתרופפה בריאותו וחלה במחלת לב אנושה, בשנותיו האחרונות סבל גם מבחינה חומרית.

 ביום כ"ב אדר ת"ש מת ונקבר בתל-אביב. צאצאיו:<persName> דוד</persName> (כנר), <persName>עמנואל</persName> (ב"כפר הרואה"), <persName>פרידה</persName> אשת מקס: לויטס (חיפה), <persName>זלמן </persName> ז"ל, <persName>הסיה</persName> ז"ל, <persName>דבורה</persName> ז"ל אשת ד"ר ל. גורביץ.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1252</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1253 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1253</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1254 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1254</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
