<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5400</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5401</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5402</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5403</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5404</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם אפשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>חומסק</placeName> (רוסיה הלבנה) בתרמ"ח (1888).

 לאביו ר' <persName>בנימין-יודל אפשטיין</persName> (מראשוני "חובבי ציון" ברוסיה ואיש-ציבור פעיל כל ימיו).

 למד רפואה, תחילה באוניברסיטת ווארשה, ואחר כך בפראג, שם הוסמך כרופא.

 בזמן לימודיו באוניברסיטות היה חבר פעיל באגודות-הסטודנטים הציוניות, ואחר כך, בזמן כהונתו כרופא ממשלתי וציבורי, היה חבר תנועת "צעירי ציון" (שהיתה קשורה ב"הפועל הצעיר" בארץ-ישראל), והשתתף כציר בוועידותיה. כן היה חבר הוועד הפועל של ההסתדרות הציונית המאוחדת בפולין. הצטיין כנואם-תועמלן מבוקש בשלוש הלשונות המהלכות: אידיש, רוסית ופולנית - למען התנועה הציונית ולמען קרנותיה: קרן קיימת וקרן היסוד.

 במלחמת העולם הראשונה שירת כרופא בצבא הרוסי במקומות שונים, ובסוף המלחמה - במינסק. בעיר זו היה זמן מסויים חבר ועד הקהילה היהודית.

 לאחר המלחמה היה כמה שנים רופא ראשי בביתהחולים היהודי, מיסוד ה"ג'וינט", בבריסק-דליטא.

 עלה בשנת 1935, ונתקבל סמוך לעלייתו לרופא בקופת-חולים ההסתדרותית, בה עבד ברציפות עד פרישתו לגימלאות בשנת 1965. גם לאחר פרישתו, נקרא מפעם לפעם למלא מקומם של רופאי הקופה הנעדרים בגלל חופשה או מחלה.

 מוותיקי הרופאים של קופת-חולים ה"הסתדרותית" בתל-אביב, היה רופא-דיאגנוסטיקן מצויין, איש-העם במלוא המשמע, נוח לבריות וחביב על מתרפאיו. ונוסף לסגולותיו כרופא וכאדם - עשיר ביוגרפיה ציונית-ציבורית מחוץ-לארץ.

 היה איש-ספר וקורא עברי מובהק, עתות הפנאי


 שלו היו מוקדשות לקריאה ועיון בספרות העברית לסוגיה.

 שנים רבות היה גר ברחוב מלצ'ט 49 (באותה דירה שבה גר קודם המשורר יהודה קרני), ורק בתשכ"ז עבר לגור ברחוב אנטיגנוס שבצפון תל-אביב ליד הירקון.

 ביולי 1958 אירעה לו תאונה: בבואו לבקר חולה בבית-חולים, מעדו רגליו בעלותו על המדרגות, ונפגע קשה ברגליו. אושפז לסרוגין, ואף נותח, בבתיהחולים "איכילוב", "ביילינסון" ו"רעננה".

 לאחר סיבוכים וסבל רב נפטר בכ"ד כסלו תשכ"ט (15.12.1968). לפי משאלתו, הובא למנוחות בביתהקברות הישן בראשון-לציון, ליד קברות אביו ואחיו הצעיר (מחלוצי העליה הרביעית, חניך מקוה-ישראל, שמצא את מותו בזמן מאורעות-הדמים של שנות הארבעים).

 את ספריו במקצוע הרפואה מסר עוד בחייו לספריית "בית הרופא" בתל-אביב.

 הניח אשה -<persName> חנה</persName> בת<persName> מיכאל סטבסקי</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5400</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5401</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5402</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5403</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5404</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
