<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1148</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1149</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1150</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1151 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1151</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1152</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה (מכס) שפירא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקולו, פלך קאליש, פולין, בשנת תרכ"ד (1864), לאביו הרב<persName> חיים יעקב</persName> (רב הקהלה ולאמו <persName>אס</persName> <persName>תר</persName> לבית<persName> מנדלזון</persName> (אחרי שהתאלמנה מבעלה נישאה בזיווג שני להרב <persName>שמואל מוהליבר</persName> ).

 למד עד שנתו התשיעית בחדרים ואח"כ למד בגרמניה בגימנסיה ובאוניברסיטת היידלברג והוסמך לד"ר לרפואה ולחימיה.

 בשנת תרמ"ט עלה ארצה והחל לעבוד כרופא פרטי. בתרנ"ב נפגש אביו-חורגו הרב שמואל מוהליבר עם הבארון <persName>בנימין רוטשילד </persName> בעיר-הרחצה קארלסבאד והמליץ עליו בפני הבארון וזה מינה אותו לרופא במושבה חדרה שהיתה אז בראשית בנינה ומיסדיה היו זקוקים מאד לעזרה רפואית מפני קדחת-הבצות שהפילה רבים מהם. התמסר לעזרת החולים והצליח מאד - ככל מדת האפשרות - בריפוי נגועי הקדחת הצהובה, ולאות תודה והוקרה על כך קיבל מאת ועד המושבה מכתב תודה ו-25 דונם קרקע ומגרש לבנין במתנה.

 בתרנ"ג נשא לאשה את פניה בת<persName> יעקב ברמן</persName> ממיסדי חדרה. החתונה נערכה ביפו ורבים מנכבדי הערבים השתתפו בה.

 לאחר שנים אחדות הוכרח לצאת לפולין בגלל סיבוך בענין החובה שהיתה מוטלת עליו להתיצב לשרות בצבא הרוסי. לפני צאתו הבטיח לאנשי חדרה


 לשוב אליהם בהקדם, אך משם אילצוהו הנסיבות להודיעם שחזרתו נדחית לזמן בלתי-ידוע.

 אחרי גמרו את ענינו עם הצבא נשאר בלובלין ועסק ברפואה ובעזרה סוציאלית, יסד חברת "אחיעזר" לגמילות חסדים ופעל בכל שטחי העזרה לנצרכים.

 בשנת תרפ"ה חזר ארצה, שהה זמן מועט בחדרה ואח"כ התישב בתל אביב. גם כאן עסק בעזרה רפואית לחולים ובעזרה חמרית לזקוקים לה. ביחוד היה פעיל בשטח העזרה הקונסטרוקטיבית לאנשים שהיו זקוקים להלוואות לשם סידורם בהתעסקות מפרנסת והיה עוזר להם בכספו וגם השיג עזרה מאחרים, וכן סידר באמצעיו הפרטיים קופה לגמילות-חסדים. היה פעיל בעניני צבור וציונות אמנותי. צייר את המשתתפים בפתיחת "אהל שם" ורבים מעסקני הציונות וסופרים.

 נפטר בתל אביב, י"ח כסלו תרצ"ד (6.12.1933) ונקבר בבית-העלמין הישן.

 בנותיו: <persName>תניה </persName> אשת המהנדס רזימובסקי בפטרבורג, רוזה אשת אילמר סויקאנן בפינלנד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1148</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1149</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1150</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1151 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1151</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1152</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
