<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3885</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3946</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3947</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אפרים הראובני (רובינוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-י''ג אדר תרמ"א (1881) בנובו-מוסקובסק, פלך ייקאטרינוסלאב (אוקראינה).

 לאביו ר'<persName> יוסף רובינוביץ</persName> (רב במושבות היהודיות שבפלך חדסון ובנובו-מוסקובסק) ולאמו<persName> רחל איטה</persName> בת<persName> בנציון אשר הלוי.</persName>

 למד תורה מפי אביו ואח"כ בישיבה בקרמנצ'וג ובטלז והוסמך להוראת איסור והיתר. ובעידוד אביר השתלם גם בלימודים כלליים, כדי להבין את התורה, ועבר בהצלחה בחינת-בגרות אכסטרנית בקרמנצ'וג. ב-1904 היה שם מורה בחדר מתוקן (יחד עם המורה דובניקוב הי"ד, שנרצח במהומות תרפ"ט בחברון ועם <persName>יעקב לשצ'ינסקי)</persName> . ב-1905 למד פיסיקה ומתימטיקה באוניברסיטת נאנסי שבצרפת.

 בניסן תרס"ו (1906) עלה לארץ ונתמנה למורה בבית-הספר העממי של רחובות בהנהלת <persName>יוסף עזריהו,</persName> ובשנים תרס"ז-תרס"ט היה מנהל בית-הספר לבנות של יק"א בפתח-תקוה. בשנים 1912-1909 למד מדעי הטבע (בוטאניקה) ופיסיקה-מתימטיקה באוניברסיטת לוזאן שבשווייץ, המשיך להשתלם שם שנתיים בתור אסיסטנט ליד הפרופ' <persName>וילציק,</persName> - שם היה פעיל באגודתהסטודנטים הציונית "התחיה" ונבחר לראשה, ובאגודתהסטודנטים הלאומית "ישראל" - וב-1914 הוסמך באוניברסיטת פראג, לד"ר למדעי הטבע בצירוף קבלת תעודת-כבוד בתור "אזרח העיר" וחזר לארץ.

 לימד שלשת מקצועותיו בבית-המדרש למורות ע"ש לוינסקי ובגימנסיה הרצליה כתל-אביב, וכשפרצה מלחמת העולם קיבל את הנתינות העותומנית, שלא יגורש מהארץ כ"נתין אויב". והנה באביב 1915 נתחדשה עליו עלילה מלפני שנה ורבע, בעקב תקרית עם ערבי יפואי,

 שתקף ברחוב תלמיד של הגימנסיה ועיכבוהו עד בוא המשטרה, ואח"כ האשימו ערביי יפו את ד"ר<persName> חיים</persName> <persName>בוגרשוב</persName> ואותו, שהחזיקו את הערבי התוקף ב"מאסר בלתי חוקי". (פרטי המקרה נמסרו בערך ד"ר<persName> בוגרשוב,</persName> כרך ב' עמוד 1018). בשעתו טושטש הדבר על-ידי קשרים אישיים עם מושל ירושלים, וכעת נתעורר מחדש לפי פקודה מיוחדת מהממשלה המרכזית ושני הנאשמים היו צפויים למשפט פלילי, לפי סעיפים המחייבים עונש מתת או 18 שנות מאסר. הוא נמלט איפוא "למקום שאין מכירים אותו'', לירושלים, ולימד מדעי הטבע בביתהמדרש למורים.

 עוד ב-1907, בהיותו מנהל בית-הספר בפתח-תקוה, נתן את דעתו ליסד מוזיאון לצמחי הארץ, והמורה<persName> חנה</persName> <persName>רדובילסקי</persName> , שעבדה שם בחקלאות, עזרה לו באיסוף הצמחים ובמיונם. וכעת, כשעבדה בהוראה בירושלים (ראה ערכה בכרך זה), חידשה את עזרתה ונעשתה שותפת לו בסיורי-טבע עם התלמידים, באיסוף הצמחים ובשכלולים בהתקנתם ובהנחת היסוד למוזיאון, שהועידו בשביל האוניברסיטה העברית, העתידה לקום לפי חזונו. לאיסוף הצמחים היה מבקר עמד. בכפרי הערבים ובמאהלי הבידואים, מרפא את חוליהם בצמחי מרפא ולומד מהם את שמות הצמחים בלשונם וסיפורים ומסורות פולקלוריות בקשר להם, ותוך כך יצר לו קשרי ידידות עם הפלחים והבידואים ומגלה אפקים נרחבים לזיהוי שמות ותכונות של צמחי הארץ, שבא זכרם במקרא ובספרות התלמודית והמדרשית בהלכה ובאגדה. מידיעות שנתקבלו מיפו נודע, שהשלטונות שם מעונינים מאד למצאו ולהעמידו לדין, ואז הציעו לו ראשי הישוב ד"ר<persName> א. רופין,</persName> ד"ר<persName> י. טהון ושלמה שילר</persName> עזרה כספית לצאת מהארץ, אך אחרי התיעצות קצרה השיב : "ישנה ארץ אחת, אשר ממנה אין בורחים". לשם בטחון הסתתר בדירת בית-הספר של<persName> עדה גלר</persName> בביתו של ד"ר<persName> א. מזיא,</persName> אבל משם היה יוצא לסיוריו ולביקוריו בכפרים הערביים שבסביבה והמשיך בעבודתו המדעית, ובעתונות פורסם, שעזב את הארץ. אח"ב הוזמן על-ידי<persName> ברל כצ</persName> <persName>נלסון, רחל כצנלסון, א. ד. גורדון וב''צ ישראלי</persName> לקבוצת כנרת. עבר שמה עם <persName>חנה,</persName> הרצה בכנרת וביתר ישובי הגליל התחתון על צמחי הארץ, ביקר גם שם בכפרים הערביים שבסביבה, ריפא את החולים ואסף צמחים ומסורות פולקלוריות להרחבת עבודתו המדעית, ולצרכי בטחון שינה את שם-משפחתו ל<persName>-הראובני.</persName> בשם זה חזר לירושלים, וכשגוייס לצבא הטורקי ואמרו לשלחו לדמשק, הצליחה ההשתדלות להשאירו בשרות <persName>מכון-פאסטר</persName> להכנת צמחי-מרפא ולהפקת תרופות מהם לצרכי הצבא.

 לרגל פניית אוניברסיטת לוזאן אל המצביא<persName> ג'מאל</persName> <persName>פחה,</persName> שישחרר בשבילה את האסיסטנט שלה ד"ר <persName>הראובני </persName> לצורך מחקר מדעי חשוב לכלל האנושות, נודע לשלטונות הגבוהים של הצבא, איזה אדם בעל ערך כביר נמצא ברשותם, ובכן הוזמן אל מפקד העיר דמשק והוצע לו לנהל נטיעת-גן בוטאני תמורת משכורת גבוהה ודרגה צבאית רמה. אך הוא לא רצה לעזוב את ירו


 שלים, ובהשתדלות הר"ר<persName> בעהם </persName> שוכנעו שלטונות הצבא, שאין תמורה לשרותו של האיש הזה בהכנת התרופות מהצמחים, והסכימו לדחות את נטיעת הגן בדמשק לאחר המלחמה, כי בריאות הצבא קודמת לכל.

 עם הכיבוש הבריטי המשיך בהוראה בסמינר למורים ובטיפוח המוזיאון לצמחי הארץ בבית ששכר לכך מאת ערבי נוצרי. והנה פנה בעל הבית לבית-המשפט בתביעת צו-פינוי,<persName> והראובני</persName> טען, שהפינוי הבהול יגרום למדע נזק שאין לו תקנה וביקש להזמין את הקולונל<persName> סוייר,</persName> מנהל המחלקה לחקלאות בממשלה הצבאית שבראשית הכיבוש, שיחווה את דעתו בענין זה. הקולונל סייר .את המכון ואישר את טענת מנהלו, ומשהכיר בדרך זו את מומחיותו של <persName>הראובני, </persName> הזמין אותו ליועץ בוטאני למחלקתו.

 בעת מהומות פסח תר''פ (1920) השתתף בהגנת הישוב היהודי בירושלים. נאסר יחד עם <persName>זאב ז'בוטינסקי</persName> והיה בין הנידונים לשלוש שנות מאסר ועבודת-פרך. בהשתדלות חברתו-לעבודה <persName>חנה</persName> התיר המושל הצבאי גנרל <persName>בולס</persName> להכניס לו לכלא עכו את רשימותיו, ולה התיר להשתתף עמו שם בעבודתו המדעית, והואיל ובתור אסיר פשוט היה מאוכסן בחדר כללי עם אסירים אחרים, מקום בלתי מתאים לעבודה כזו, מסר להם האסיר החשוב <persName>ז'בוטינסקי </persName> את חדרו המיוחד למשך שעות היום, - וכך המשיך לעבוד עד ששוחרר לרגל החנינה שנתן הנצ ב העליון סיר <persName>הרברט סמואל</persName> , "הראשון ליהודה", עם כינון השלטון האזרחי, לנידוני המהומות משני הצדדים. בתקופת היותו "אורח השלטון" במבצר עכו ניצלו גם קציני צבא את ידיעותיו הנסעו אתו לסיור בוטאני מקריתי על הכרמל.

 בשנת תרפ"א (1921) נשא לאשה את <persName>חנה </persName> בת<persName> אהרן</persName> <persName>רדובילסקי,</persName> עד עתה חברתו בעבודה ומעתה חברתו בחיים ושותפתו ביצירה המדעית, בהענקת הידיעות לרבים ובמאמץ הארגון והתעמולה למען מפעל חייהם, וגם את בתם ובנם חינכו וגידלו להמשיך את פעולתם (ראה את הערך שלה להלן).

 ב-1923 התחילו בתעמולה למען איסוף האמצעים לכינון מוזיאון לצמחי המקרא והתלמוד בבנין ובממדים ראויים לחשיבותו, ולשם כך נסעו לאירופה ולאמריקה, ובכל מקום בואם ערבו תערוכות מצמחי ארצנו וסביבתה וקירבו לבות רבים לארץ ולתרבותה. ביחוד הקסימו את שומעיהם - באותן שנים ראשונות וכל ימיהם - כשהציגו לעיני הקהל צמח מיובש מהאוסף שלהם, ותוך הסברת סגולותיו האופייניות ושמותיו המתאימים להן בשפות הקרובות לעברית, הפתיעו במציאת שמי .אי-שם במקרא או בספרות התלמודית, והשם, שזיהויו משכנע ומאיר עינים, היה בלתי-מובן במשך הדורות הרבים, או שנתפרש שלא כראוי.

 המוזיאון הוקם במסגרת האוניברסיטה העברית על הר הצופים, בה פעל <persName>הראובני</persName> משנת 1926 ובתור מרצה משנת 1936 ואילך, והוא ורעיתו הוסיפו לפתח ולהרחיב את המוזיאון, עם גידול מספר הצמחים שהאינטואיציה והביסוס המדעי של <persName>הראובני</persName> גילו את מצי

 אותם, הנעלמת עד עתה, במקרא או בספרות חז"ל, גילוי שכבש להם זכות למקום במוזיאון.

 במשך הזמן הגיע<persName> הראובני</persName> לידי הכרה, שלצורך הלימוד והבנת המקורות לא די בראיית הצמחים המיובשים והמשומרים, אלא צריך להתבונן בהם כפי שהם חיים. לשם כך יזם את הרעיון בדבר נטיעת<persName> גם הנביאים</persName> <persName>וחז"ל,</persName> ובמשך הזמן ארגן ועד-צבורי ארצי ועולמי בהשתתפות שמנה וסלתה של החברה היהודית בארץ ובתפוצות, והקהק"ל הועידה 200 דונם בהרי יהודה לנטיעת הגן. על העבודה המדעית והפצת מעינותיה לתלמידי האוניברסיטה ולעם בעיר ובכפר ברחבי הארץ ובמאמרים בעתונות ובכתבי-עת מדעיים, נוספה מעתה ל-<persName>הראובנים</persName> עבודה חדשה: לפעול ולהפעיל חוגים מתרחבים למען מפעל הגן.

 בעקב קום מדינת ישראל פגע הגבול בשטח המיועד לגן, אבל הקהק"ל היתה מוכנה ברצון רב לתת קרקע אחר, והוא המשיך בפעולה למען הגשמת הרעיון במסגרת התנאים החדשים ובמרץ שלמעלה מכוחותיו, עד אשר 

 נפטר בבת-ים, בבואו שמה עם בתו להרצות בליל שבת, ובישיבה עם עסקני המקום לפני ההרצאה הותקף בשבץ הלב ומת, בליל שבת אור ליום ח' חשון תשי"ד (16.10.53) והובא לקבורה בירושלים.

 בתו: <persName>אילת השחר</persName> , בנו: <persName>נוגה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3885</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3946</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3947</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
