<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2794</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2795</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2796</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם שרון (שבדרון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ''ג (1883) בכפר ביניוב שליד זלוצ'וב שבמזרח גליציה.

 לאביו <persName>יצחק שוואדרון</persName> (אחיו של הגאון רבי <persName>שלום</persName> <persName>מרדכי הכהן</persName> מברז'אן, מאדירי התורה בזמנו : בעל תעשית משקאות, שנשתבחו באיכותם המיוחדת בכל רחבי הקיסרות האוסטרית-הונגרית; יסד יחד עם בנו הנער-העילו <persName>אברהם</persName> את האגודה הציונית בזלוצ'וב בראשית הופעת הציונית, התכתב עם <persName>הרצל</persName> ושלח לו קוניאק מתוצרתו : מכתבי <persName>הרצל</persName> אליו שמורים בארכיון הציוני) ולאמו <persName>רבקה</persName> .

 היה "עילוי" מיוחד במינו מילדותו, כעין "עילוי העילויים". בעוד ש"עילוי" רגיל מתחיל בגיל 7-6 ללמוד גמרא, הגיע הוא בשנתו השביעית כבר ללימוד "יורה דעה'', הדורש בקיאות וכושר-תפיסה מעמיק בגמרא, ובשנתו ה-11, כשהתארח במלון בעיר פומיז'ני לרגל נסיעה, באו הרב ובחורי הישיבה לבקרו ולשוחח אתו בדברי תורה. למד זמן-מה בישיבת דודו הרב בברז'אן וזה ניבא לו שיהיה "רב בוינה" (היינו הגדול שברבנים הראוי להיות ראש היהודים בכרך הגדול של הקיסר, בקהלה הגדולה ביותר בכל הממלכה..). גם את הנעשה סביבו בחיי החולין תפס במהירות וביסודיות ש'ל "עילוי", ובהיותו בן 15 כשאביו נסע לרגל עסקיו לוינה ולבודאפשט ניהל הוא את כל בית החרושת.

 סגולות ה"עילוי" שלו עמדו לו גם בלימודי חול. מתוך דבקותו מנעוריו ברעיון הציוני ובתחיה הלאומית החל להתענין בספרות עברית ובספרי חכמת ישראל בעברית ובגרמנית. לשם השתלמות שיטתית במדע התכונן לבחינת בגרות אכסטרנית, תוך מגע עם הגימ

 נסיה הממלכתית. כשנגש לבחינה מוקלטת ציינו מוריו, שהגרמנית שלו גרועה, אך בבחינה הסופית, אחרי פחות משנה אחת, ניתן לו גם בגרמנית הציון העליון "מציון", שבדרך כלל ניתן רק למעטים ובהקפדה יתרה על רמת ידיעותיהם ,ואילו בתעודתו שלו הוסיפו לציון זה את ההערה: "בגלל העדר ציון גבוה מזה". גם בלמדו פילוסופיה באוניברסיטת וינה (אגב למד בה גם כימיה) הצטיין עד כדי כך, שהוא היה הראשון - ואולי היחיד - שבעודו סטודנט הרצה באגודה הפילוסופית שליד האוניברסיטה במעמדם של הפרופסורים, - ובגמר לימודיו הוסמך לדוקטור למדעי הרוח.

 בהיותו בן 16 עלה בידו למצוא ביאור לקטע בתצלום של תעודה עברית מימי הבינים בספר "התורה והחיים בארצות המערב בימי הבינים" מאת רבה הראשי של וינה ד"ר <persName>משה גידעמאן</persName> , קטע שמחבר הספר התקשה בביאורו והסתפק בפירוש דחוק שציינו בסימן-שאלה. הוא שלח את הצעת פירושו למחבר וקיבל ממנו תשובה. שפירושו הוא המתקבל ביותר על הדעת, ומשהצליח בדרך זו להשיג מכתב בכתב-ידו של אחד מגדולי ישראל, צץ בו הרעיון לרכוש ולאסוף כתבי-יד של גדולים אחרים, מקודם של בני-הדור החיים ואח"כ גם של בני דורות העבר. באמצעים דלים מכספו הפרטי, שלא היה מרובה מעולם, אך בהתמסרות ובשקידה עצומה במשך עשרות שנים בחו"ל עלה בידו לאסוף אלפי כתבי-יד ופורטרטים של אישים מגדולי ישראל, הן ביהדות והן בענפי הפעולה והיצירה שבעולם הגדול, מתוך מגמה ברורה לכנון בשביל עם ישראל <persName>אוסף לאומי של</persName> <persName>אוטוגרפים ופורטרטים של יהודים מפורסמים.</persName>

 אוספי אוטוגרפים של אנשי-שם נהוגים במוזיאונים וספריות גדולות בעולם מאז המאה ה-17, שאז החלו לאסוף חתימותיהם ותמונותיהם של אנשי שם. ידועים בעולם האוספים של הספרית הלאומית בפריס ושל המוזיאון הבריטי בלונדון.

 עד ראשית המאה ה-20 לא היה קיים בשום מקום בעולם שום איסוף שיטתי של כתב-יד ופורטרטים של יהודים, ואיסופו של<persName> שרון</persName> כבר בשנת 1927 הכיל מוצגים מהמאה ה-15.

 כשבועים לאחר פרוץ מלחמת העולם בשנת 1914 הגיע לוינה כפליט מפני פלישת הרוסים לגליציה המזרחית. לפי בקשתו של ד"ר <persName>יוסף שמואל בלוך,</persName> העורך של "אוסטרייכישע וואכענשריפט" פרסם בעתונו רשמים מארץ החזית ההיא בתחילת המאורעות ("מפני הרוסים הפולשים" - מראות חטופים של פליט יהודי).

 אחרי המלחמה העולמית הראשונה עלה לארץ. מסר את האוסף שלו לבית הספרים הלאומי. והאוניברסיטאי, כחטיבה מיוחדת מוקדשת לזכר הוריו, ונתמנה למנהלו. כשהוקצבה לו משכרת לפי הדרגה המקובלת במוסדות האוניברסיטה, התנגד לכך והקציב לעצמו את גודל המשכורת בשיעור הדרוש לקיומו של אדם בצנע ובצמצום.

 נשא לאשה את <persName>דינה</persName> בת<persName> דב פרידברג.</persName>

 המשיך באיסוף הכתבים והפורטרטים, ובסיכום


 שפורסם בעתונות לרגל תערוכת עשרות דוגמאוות מתוך האוסף, שנערכה בירושלים בפרוס פסח תשט"ו, צוין, כי האוסף מכין למעלה משבעה עשר אלף אוטוגרפים ופורטרטים של גדולי אומתנו מחמש מאות השנים האחרונות, למן חתימות ואגרות ורשימות קצרות ועד לכתבי-יד של חיבורים שלמים (ביניהם כתב-היד המקורי של פרופ' <persName>אלברט איינשטיין </persName> על תורת היחסיות הכללית) מגדולי הרבנות, החסידות, ההשכלה, הספרות, הפובליציסיטיקה והמדע ואנשי-שם בענפים אחרים. האוסף משמש יסוד לעבודות מדעיות של חוקרים בענפי-מדע ישראליים וכלליים שונים, ובזמן האחרון דורש הד''ר <persName>שרון</persName> לכונן ליד האוסף - מכון ביאוגרפי יהודי כללי לאנשי-שם יהודיים מכל הדורות.

 כפטריוט חפשי מזיקות מפלגתיות מביע הוא מפעם לפעם את דעתו ברשימות קטנות ובמאמרים בכתבי-עת ובעתונות היומית בשאלות אקטואליות, מתוך אספקלריה של טובת האומה והבראתה וחיזוקה בחומר וברוח וב"מוראל", ואחדים ממאמריו הגדולים יצאו גם בחוברות מיוחדות.

 בשנים האחרונות משתדל הוא במאמריו לעשות נפשות לשני רעיונות שהם אחד: "תורת הציונית האכזרית", הכופרת בהתמדת השלוה של היהודים בארצות הגולה ודורשת מהיהודים, שיעזבו את משמניהם בנכר ויחושו למולדתם האמתית, הישראלית, עם רכושם מרצון, בטרם יוכרחו להמלט משם בלעדיו מאונס ; וכדי שיהא מקום בארצנו הקטנה לקיבוץ הגלויות, וכדי שלא תהיה לנו אירדנטה ערבית עוינת מבפנים, דורש הוא לשדל בכל האמצעים את אזרחינו הערבים, שגם הם יעדיפו לחיות בארצות ערביות ויזדרזו להג אליהן. אחד ממאמריו בענין זה, שפורסם בחוברת סיון תש"ט של הירחון "בטרם", הוציא אח"כ בחוברת מיוחדת בשם "הערות שוביניסטיות לענין הערבים."

 הודות לאוספו עלה בידו לברר כמה זיופי תמונות. בין השאר נתברר, שתמונתו של "הבעל שם-טוב" המקובלת והמובאת בספרים מדעיים, בספר החסידות לאברהם כהנא ועוד - היא מזויפת, וגם אגרות הצדיקים, שנמצאו ב"גניזת חרסון" הוכחו ע"י שרון כמזויפות.

 בנו: <persName>יצחק יעקב.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה את הערך שלו בכרך זה, בעמוד 2795) נולד ביום י"ב אלול תרמ"ג.

 לאמו - <persName>רבקה</persName> בת <persName>אשר גלרנטר.</persName>

 בשנת תרע"ג (1913) ביקר בא"י במטרה לקבל עבודה כחימאי.

 עלה לארץ בשנת תרפ"ז (1927).

 חיבר תשע מנגינות לשירי <persName>רחל</persName> , שיצאו בשתי חוברות מיוחדות: בהוצאת "מוסיקה לעם" תל-אביב ובהוצאת מוסיקה הופמייסטר-פיגרו פערלג אוניברסל "יבנה", וינה (תרצ"ד-תרצ"ו) והם מושרים לעתים קרובות ברדיו ירושלים ובב.ב.ל. (נקלטו בתקליטים) בלונדון ובמקומות אחרים. לכמה מהן חיבר ק. סלומון תזמור שבו הם נשמעים.

 מבין הספרים, החוברות והמאמרים שנכתבו (כמעט כולם) גרמנית, לפני עלותו לארץ : מחקר פילוסופי (וינה, 1913) , נגד השפות הלועזים (וינה, 1920), נגד המתבוללים (וינה, 1916) נגד הציונים שאינם זכאים לתואר זה (ברלין, 1925), הרהורים במהות הצמחוניות (תורגם לעברית, 1924), האימפרואליסמוס הערבי (1937, תורגם לגרמנית), נס תחית הלשון העברית (1930).

 מבין הספרים, החוברות והמאמרים שפורסמו בעברית, אחרי עלותו לארץ: מפלצת הגלות הנצחית (ת"א, תרפ"ט), התאחדויות של פרוד (נגד הפילוגים לפי עדות וארצות המוצא. ירושלים, תרפ"ט), האפוטרופסים שלנו (ממשלת המנדט, "דבר" תר"ץ), לבקורת יסודי האידיאולוגיה של "ברית שלום" (ירושלים, תרצ"א), עבודה יהו דונית (ת''א, תרצ"א), על מחלת החגגת שלנו (ירושלים,

 תרצ''א), הערות פדגוגיות של לא-פדגוג (תרצ"ד), ממראות פרצופנו (המו"ל: הסתדרות העובדים, תרצ"א), לדוברי אידיש בכל אתר ואתר (נגד האידיש, לעשות את העברית לשפת העם בכל התפוצות. ת"א, תרצ"ג), אנטישמיות ציונית ("מאזנים", תרצ"ד, תל-אביב), מכת מדינונת (נגד תכנית "פיל", הארץ, תרצ"ז), צימציונות (נגד ציונות הצמצום. "מאזנים), למכסימליסמוס (מאזנים), לנרצעים (נגד הקומוניסמוס, "דבר"). אין תרבות (אידיש ולא היתה. ירושלים, תשי"ג), תורת הציונות האכזרית ("עם עובד", תש"ד. תורגם לפורטוגיזית), זכרונות מעולם החתולים (הוצאת "דבר", תש''א), משני עברי השעה (מאמרים מקובצים, "עם עובד" תש"ז), הערות שוביניסטיות לענין הערבים שבמדינת ישראל (תש"ט).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, כ"א תשרי תשי"ח (17.10.57) (ראה כרך ז', עמודים 2969, 2795)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2794</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2795</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2796</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2969</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
