<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1024</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1025 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1025</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1026 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1026</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1027</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1028</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה זילברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה שקודוויל, מחוז רוסיין, פלך קובנה, ספטמבר 1900 (תשרי תרס"א), לאביו <persName>ר' הלל</persName> (ת"ח, סוחר ועסקן צבורי, חניך ישיבות סלובודקה וקלם, תלמיד הרב שמחה זיסל זיו שהיה מתלמידיו המובהקים של הרב ישראל סלנטר (ליפקין), יוצר שיטת המוסר בישיבות ליטא), ולאמו <persName>אסנה</persName> בת <persName>הרב משה יפה </persName> (רבה של שקודוויל, מצאצאי הרב מרדכי יפה בעל "הלבושים" והרב יו"ט ליפמן הליר, בעל התוספות יו"ט, ממשפחה המתיחסת לרש"י ולאמורא מר עוקבא ובידה כתב יוחסין של 13 דורות רבנים, דור אחרי דור), אחות הרב <persName>אליהו</persName> <persName>דב,</persName> רבה של שקודוויל. נספו ע"י הגרמנים באלול תש"א, ביחד עם עדת שקודוויל ביער בוטוק.

 קבל חנוך מסורתי ותורני בחדר ובישיבת קלם אצל הרב <persName>אליהו לופיאן</persName> (ר' אליה קלמר), ומגיל 11 למד

 באופן עצמאי בישיבת מיר בהנהלת הרב <persName>אליהו ברוך</persName> <persName>קמאי </persName> והרב <persName>ירוחם אוזווינטר</persName> . בימי המלחמה העולמית הראשונה למד בישיבת סלובודקה שעברה למינסק, בראשותם של הרב <persName>משה מרדכי אפשטיין ור' נתך נטע פינ</persName> <persName>קל </persName> ("הסבא").

 ב-1916 למד בישיבת נוברדוק שעברה להומל ובסניפיה : בחרקוב, רוסטוב ע"נ דון ובקיוב, היה תלמידו המובהק של הרב<persName> יוסף</persName> (יוזיל) <persName>הורביץ</persName> , המפורסם בשיטת המוסר המיוחדת שלו הידועה בשם "שיטת נוברדוק" (על שמו רשת הישיבות בא"י "בית יוסף"), הצטיין בחריפות שכלו ובכשרונותיו והיה מכונה בשם "העילוי משקודוויל".

 הישיבה יסדה ביזמת הרב<persName> יוסף</persName> , ראש הישיבה, סניפים בערי רוסיה המרכזית (סרטוב, ניוז'ני-נובגורוד, צריצין) ובאוקראינה (הומל, נובו-זיבקוב, חרקוב, רוסטוב, קיוב, מוהילב על הדניפר, צרניגוב).

 הישיבה הצטיינה גם בשיטת ניהולה המיוחד ע"י ועדי המוסר של הבחורים המצויינים שבה, שניהלו למעשה את הישיבה בכל עניניה החמריים והרוחניים.

 עם כבוש חרקוב ע"י הגרמנים, שב לליטא להוריו, אחרי שהיה מנותק מהם יותר מ-4 שנים. המשיך את למודיו בש"ס ופוסקים בישיבת סלובודקה.

 ב-1920 עבר לפרנקפורט ע"נ מיין והתמסר להשתלמות בהשכלה ובלמודים כלליים. התקרב לחוגי הציונים המקומיים שאפשרו לו להשתלם בלמודים, והיה פעיל בפעולות הציוניות שם.

 עמד בבחינות הבגרות בגמנסיה הריאלית מיסודי של ד"ר קרלבך בקובנה. ב-1921 החל ללמוד בפקולטה הפילוסופית באוניברסיטת מרבורג ואח"כ בפקולטה המשפטית, היה פעיל בחוגי הסטודנטים ובחוג "ב.י.א.'' ("בונד יידישר אקדמיקר"), שהיה לו צביון דתי-לאומי, שהשתייכו לו בין השאר הד"ר י. וולפסברג, ד"ר ש. אפנשטין, עו"ד מיכאליס ועוד.

 לשם קיומו הכלכלי התעסק בהוראת שעורים לעברית ותלמוד.


 לפי המלצת הרב אברהם בורשטין רבה של טבריג, נתקבל למורה ללמודי היהדות בבית<persName> יוסף ושושנה</persName> <persName>פרסיץ</persName> , ממיסדי הוצאת "אמנות" במוסקבה ובקיוב, שהמשיכו בה בהומבורג ע"י פרנקפורט, בית זה היה מרכז עברי וציוני ומסביבו התרכזו הסופרים העברים : ח. נ. ביאליק, מ. בן-אליעזר, א. סימיאטיצקי, ש"י עגנון, י. פיכמן וכל שוחרי העברית והציונות.

 עבר לאוניברסיטת פרנקפורט וב-1926 סיים את חוק למודיו וקבל את התואר ד"ר למשפטים (הדיסרטציה: "שכירות וקבלנות לפי חוקי התלמוד", פרנקפורט, 1926).

 בזמן זה הוזמן לנהל את בי"ס ערב לשפה העברית, מיסודה של ההסתדרות הציונית בפרנקפורט, במקומו של הד"ר י. י. ריבלין מנהל המוסד ששב לא"י. היה פעיל בפעולות ציוניות והשתתף במאמרים בעתונות הציונית המקומית.

 בינואר 1929 הוזמן כמורה לתלמוד בביה"ס הריאלי "תחכמוני" בת"א, עלה לא"י ועמד בתפקידו זה עד 1931. במרץ 1930 עמד בבחינות הממשלתיות לעורכידין בא"י.

 ב-1931 בקר את ליטא והרצה שם בחוגי הנוער של א"י העובדת.

 באותה שנה נשא לאשה את<persName> פרידה</persName> בת ידידיה זקס מיאנישוק שע"י שבלי בליטא (ואחרי שנולד בנם עמוס, נפרדו).

 החל מתרצ"א מרצד, בקביעות ובאופן שיטתי ללא הפסק במשך 17 שנים בשבתות בשעורים לתלמוד ב"אוהל שם" מטעם אגודת "עונג שבת".

 הרצה על הנושאים: תולדות המשפט העברי והתפתחותו, ישיבות המוסר בליטא, תולדות ר' ישראל סלנטר ושיטתו, למהותו של הפלפול התלמודי, דת ומדע, תרבות ולשון, ב"אהל שם" ובארגונים תרבותיים אחרים. השתתף במדור "חוק ומשפט" ב"הארץ" בעריכתו של העו"ד יהודה פרנקל. מ-1934 עוסק במקצועו כעו"ד ונחשב לאחד המומחים בעניני המשפט העברי בהלכות אישות.

 שופט בבית הדין העליון של משפט השלום העברי, חבר משפט החברים של הסתדרות עורכי הדין, חבר ועדת התרבות של "אהל שם". משתתף במאמרים על נושאים משפטים, מדיניים ומדעיים בעתונות הא"י "הארץ", "הבוקר", "בטרם" ועוד.

 ב-1945 נשא לאשה את <persName>פנינה</persName> בת ר' <persName>אפרים ברטפלד</persName> (ציוני ותיק, חבר הנהלת קרן היסוד בוינה, עלה לא"י אחרי מעצרו במחנה הסגר של בוכנוולד ונפטר ד' אב ת"ש (8.8.40).

 בניו: <persName>עמוס, איתן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1024</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1025 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1025</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1026 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1026</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1027</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1028</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
