<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3626</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ישראל מהלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ס (1900), באולחוביץ שליד ברז'אן, מזרח גליציה.

 לאביו<persName> יחיאל מיכל</persName> (ממשפחת סוחרים תלמידי חכמים ובעלי צדקה) ולאמו <persName>מרים</persName> בת<persName> אריה ליב רדליך.</persName>

 אחרי לימוד בחדר ובישיבה גמר גימנסיה ואוניברסיטת וינה והוסמך לד"ר לפילוסופיה. באותו זמן למד עד הגמר גם בפדגוגיון העברי מיסודו ובניהולו של הרב הראשי ד"ר <persName>צבי פרץ חיות</persName> ז"ל.

 הוזמן לעבודת הוראה בפוניבז' שבליטא וניהל שם מערכת-חינוך עברית בכל השלבים (גן-ילדים, בית-ספר עממי וגימנסיה) ויסד וניהל אוניברסיטה עממית. עלה לארץ בשנת 1935.

 ב-1936 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת<persName> דב חצקל </persName> (ממשפחה המתיחסת על הגר"א מוילנא). (נפטרה בשנת 1956 בירושלים).

 בארץ המשיך בעבודה חינוכית בתפקידי סגן מנהל בית-הספר התיכון לדוגמא שליד האוניברסיטה בבית הכרם: סגן מנהל בית המדרש לגננות ע"ש <persName>יחיאל הייל</persName> <persName>פרין </persName> בתל-אביב; אחרי פרישת פרופ' <persName>בן-ציון די-נור</persName> נתמנה במקומו למנהל בית-המדרש למורים בבית הכרם, והיה גם מפקח על בתי-ספר תיכונים. אך פרש משרות המדינה בעקב חילוקי דעות בדבר דרכי הכשרת המורים ובדבר רפורמה של בית המדרש (הנסיון לשלבו במסגרת האוניברסיטה). השתתף ביסוד האוניברסיטה של תלאביב) והיה מנהלה הראשון, וגם כעת הנו חבר הנהלתה ומרצה בה על ספרות כללית (ביחוד דרמה). כעת הנו מנהל המחלקה לחינוך ותרבות בגולה מטעם הסוכנות היהודית.

 חבר מערכת "החנוך", חבר מערכת האנציקלופדיה הפדגוגית (בעריכתו הראשית של פרופ' <persName>מרטין בובר)</persName> וחבר הועד המפקח של בית הספר המקצועי לבנות ע"ש <persName>זליגסברג</persName> בירושלים.

 פרסם מאמרים בעתונות כללית ומקצועית בעניני חינוך וספרות. השתתף בקונגרסים פדגוגיים. פעל בשליחות בעניני תרבות בארה"ב (1955), במערב אירופה (1956) ובאמריקה הלטינית (1958).

 מנעוריו התחיל באיסוף ספרים וכיום מכילה ספריתו כ-20,000 כרך: אוסף מושלם של ספרים במדעי-היהדות לכל ענפיהם, אספים מלאים בבקורת הספרות ובמדעי החברה, כ-20 אינאקובולים (ספרים שנדפסו עד שנת 1500), כ-600 שנדפסו במאה ה-16, ספרים נדירים, וביניהם כמה טפסים יחידים בעולם, או שיש מהם עוד טופס אחד בבריטיש מוזיאום, ועשרות כתבי-יד מלפני מאות שנים. וכל אלה אסף בחסכונות ממשכרתו ובכמה מקרים אף במסירות מיוחדת במינה, ואנשי המחקר נעזרים בהם בעבודתם המדינית.

 בנותיו: <persName>מיכל, שלומית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3626</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
