<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5451</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5452</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5453</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5454</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5455 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5455</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5456</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר דוד רייס (כהן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תר"ו (1.3.1890).

 לאביו<persName> משה כהן-רייס</persName> (אחיו: <persName>אפרים כהן-רייס,</persName> מנהל בתי הספר של חברת "עזרה" בא"י שנוסדו ונתמכו ע"י יהודי גרמניה. ראה את הערך שלו בכרך שלישי, בעמוד 1154;<persName> חיים</persName> (שארל) <persName>כהן-רייס</persName> . עבד בשירות הבארון <persName>רוטשילד </persName> בגולן. נטע את פרדס הבארון בפתח-תקוה. ראה את הערך שלו בכרך שלישי, בעמוד 1502).

 אביו הנ"ל היה מבעלי בתי המלון הראשונים ביפו. עזר רבות לעולים בימים ההם ביפו. עבר לפתח-תקוה ונטע כרם ענבים וסחר באתרוגים, בעיקר למשלוח לחו"ל. ראה את הערך שלו בכרך שמיני, בעמוד 3090) ולאמו <persName>עטרה (קריינדל)</persName> בת<persName> יצחק גולדצוייג</persName> (נכדת הרב<persName> אדלר</persName> מלונדון).

 גדל והתחנך אצל אחותו <persName>בלה</persName> ובעלה<persName> חיים </persName> (שארל) <persName>כהן-רייס</persName> (שהוא דודו, אח אביו).

 קיבל חינוך מסורתי ב"תלמוד תורה שערי תורה" בהנהלת הרב האשכנזי הראשון ביפו, הרב <persName>נפתלי</persName>

<persName>הרץ הלוי</persName> ז"ל (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 102).

 ביפו היה בין ראשוני המכבי, בין הלוחמים נגד המיסיון שפרש כנפיו ביפו ע"י פתיחת מועדונים לנוער.

 המשיך ללמוד בביה"ס העממי בראש-פינה, וכאשר סיימו, קיבל שיעורים פרטיים אצל המורה, הפדגוג הידוע ד"ר<persName> יצחק אפשטיין</persName> (ראה כרך שני, עמוד 822) להשבחת העברית וכן למד צרפתית.

 מראש פינה נסע לצפת ולמד שם בביה"ס ומשם לירושלים בביה"ס "למל", ואח"כ בבית מדרש למורים, מיסודה של חברת "עזרה", שדודו <persName>אפרים כהן</persName> <persName>רייס</persName> הנ"ל היה המנהל הכללי של בתי-הספר "עזרה" בארץ. השתלם בגרמניה באוניברסיטאות : היידלברג, ברלין ומינכן.

 חזר מגרמניה לירושלים תוך לימודיו באוניברסיטאות הנ"ל ונתקבל כמורה בבתי הספר "עזרה" הנ"ל, היות וחסרו מורים במלחמת העולם הראשונה.

 כעבור שנתיים חזר לגרמניה והמשיך את לימודיו לשם קבלת הדוקטוראט. עבודת הדוקטוראט שלו היתה Landwirtschaftliche Kolonisation in der Saronebene

 קיבל ציון לשבח מאת מנהל האוניברסיטה ותואר ד"ר לכלכלה מדינית.

 בשנת 1924 נסע לארצות הברית והתיישב בסנטלואיס, ובמשך זמן קצר היה באותה העיר לשם דבר. היה ידוע כמחנך וכמנהיג ציוני.

 עמד בראש Associated Hebrew Schoolsומילא תפקיד עוזר למפקח בתי הספר הציבוריים. יזם והפעיל בסנט-לואיס מאוחר יותר את הסמינר למורים בשם Stowe Teachers College.לאחר מכן פעל למיזוג עם .Harris Teachers Collegeהודות לבלשנותו


 הענפה עמד בראש המחלקה לשפות של הקולג' הזה. והודות לו הונהגה השפה העברית כשפה חיה בתכנית של Soldan High School

 לימד את השפה העברית באוניברסיטת ואשינגטון בעיר.

 יסד את בית הספר העברי שהיה ידוע בשם "אחד העם" ופעל כמנהל של בית הספר העברי "בני אמונה", בזמן פרישתו.

 בהתמסרות רבה העמיד תלמידים רבים שרכשו בארצות הברית את השפה העברית.

 סמוך לפרישתו מתפקידיו ומפעולותיו הציבוריים בכלל עם הקמת מדינת ישראל, עמד בראש התנועה הציונית בעירו, והוא אשר זימן את הכנס ההיסטורי בבית הכנסת United Hebrew Templeלסמן את יסוד המדינה הישראלית, וזאת שבועיים לפני שניתנה ההצהרה הרשמית ע"י או"ם, על הקמת מדינת ישראל.

 הרחיב את עבודתו ותעמולתו בארצות הברית ופעל רבות ללימוד השפה העברית והחדרתה בציבור היהודי וגם הלא-יהודי.

 פעל רבות כמפקח על בתי הספר העבריים בעירו. הרבה לחבר שירים וסיפורים בעברית ובאנגלית מחיי א"י, מיועדים גם לילדי בתי-הספר בארצות הברית. כתב מחזה בשם "בת-יפתח". פרופ' <persName>דוד ילין</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 569) בשעה שביקר בסנט-לואיס כתב הקדמה לאותו מחזה. במכתבו אליו מיום י"ז אייר תרפ"ט (27.5.1929) הוא כו

 תב: שקרא את המחזה ומשבח את תוכנו היות וילדי בתי הספר יציגוהו. החיאת העבר הרחוק והצגת הסיפורים היפים שבתנ"ך הם מהדברים שיש לשמוח עליהם, ביחוד בתקופתנו, תקופת התחיה... אם יש דבר הנותן פירסום לשפתנו וליפיה בקרב הגדולים אשר לא ידעוה. קראתי גם שיריך הקלים והמלאים תוכן.

 הרבה לקרוא בתנ"ך, כי ראה בתנ"ך את הספרות המעניינת ביותר.

 שלט בכמה שפות, וזאת העלו העתונים, בארצות הברית לשבחו.

 הכין את חומר הלימוד אשר הודפס ע"י הנהלת בית הספר לתלמידים.

 הערכה על הפצת השפה העברית קיבל במכתב מיום 20.9.1930 מאת המפקח על ההוראה מטעם המועצה לחינוך של העיר סנט-לואיס.

 בשנת 1939 קיים את "יום האזרח הצעיר", אירגון ארצי בארצות הברית, ללא הבדל גזע, לאום וכו'. מטרתו: לפתח את התודעה הדמוקרטית בבתיהספר. אירגון זה הלך והתפשט תודות לפעילותם של <persName>הנרי גרלינג,</persName> המפקח על ההוראה מטעם המועצה לחינוך הנ"ל, שפעל כיו''ר, וד"ר <persName>דוד רייס-כהן </persName> שפעל כמזכיר האירגון. מפעל זה הלהיב את נשיא ארצות הברית דאז, המנוח<persName> פרנקלין ד. רוזוולט</persName> , ששלח מברק ברכה ועידוד ליום השנה, על שמו כמזכיר התנועה.


 נפטר ערירי בג'נבה (שווייץ), י"א חשון תשכ"ח (14.11.1967).

 כשביקר בארץ העסקן <persName>סם קרופניק</persName> מפעילי ציון סנט-לואיס, התפלא, כאשר ביקר בבית ציוני אמריקה בתל-אביב, ונוכח שלא כיבדו את זכרו, בזה שלא הציגו זכר לפעולתו להקמת בנין "בית ציוני אמריקה", אחרי שהוא היה פעיל מאוד בהשגת כספים למטרת הקמת הבנין. רעיונו היה למעשה, הקמת 12 ביתנים לפי מספר שבטי-ישראל ולא הקמת בנין אחד גדול.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5451</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5452</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5453</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5454</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5455 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5455</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5456</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
