<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2519</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2520 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2520</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ברל (בוריה) פרימר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרע"ב (16.5.1912) בטימושגרוד שליד סארני, בפלך ווהלין שברוסיה (בין שתי מלחמות העולם בפולין).

 לאביו <persName>אריה</persName> (מנהל המחצבה בקלסובה, ציוני ותיק ועסקן צבורי, ממשפחת רבנים ולאמו<persName> רבקה</persName> בת<persName> ברוך</persName> ממשפחת<persName> באלאבאן.</persName>

 למד בחדר, בבית-ספר עברי של "תרבות", בגימנסיה עברית בקובל. אח"כ למד באוניברסיטת ליג' שבבלגיה, גמר בהצטיינות והוסמך לדוקטור למשפטים (נושא הדיסטרציה היה על המיעוטים הלאומיים), והוסיף להשתלם במדעי המדינה בסורבונה שבפאריס.

 בגיל 14 הצטרף לתנועת השומר הצעיר בסארני והשתתף ביצירת קנים לתנועה בכל הסביבה (רבים מחברי הקנים הללו הנם כיום בקיבוץ מסילות שבעמק בית-שאן), בלמדו בבלגיה הצטרף לתנועת "השומר הצעיר" בסרניי, ונתמנה למזכירה הראשי של מרכזה בבלגיה והשתתף ביצירת תנועת "דרור". משעבר ללמוד בצרפת נתמנה למנהל מחלקת ההסברה בלשכה הארצית של הקה"ק, השקיע הרבה יזמה ועמל בליכוד ארגוניהנוער הציוניים בצרפת בפדרציה אחידה ושימש בה כמזכיר כללי. (תנועה זו נתנה עוזרים לפעולות לעזרת ההעפלה).

 ב-1939 יצא לאמריקה בשליחות הפדרציה של יהודי פולין ונכנס לפעולה בתנועת-העבודה הציונית בארה"ב מ-1940 עד 1946 כמנהל "אידיש נאציאנאלער ארבעטעו פארבאנד" בשיקאגו ואח"כ עד 1952 כמזכיר ראשי של מפלגת פועלי ציון לארה"ב בניו-יורק. היה חבר במועצה הציונית, סגן יו"ר המגבית ההסתדרותית, חבר בהנהלת קרן היסוד ובהנהלת יתר המוסדות המרכזיים של התנועה הציונית. ביחוד פעל למען משיכת הנוער


 לעבודה ציונית, הכניס המוני צעירים לתנועת "פועלי ציון", עזר להתרחבות תנועת "הבונים" והיה ממארגני "השבים" (תנועה חלוצית של נוער מתבגר). משך חוגי אינטליגנציה ורבנים לתנועה למען ארץ-ישראל העובדת וארגן בה שני כינוסים בהשתתפות אישי התנועה מהארץ. היה סגן יו"ר הועד של תנועת-העבודה הציונית בארה"ב ובקנדה למען המלוה של מדינת ישראל,

 ובתקופה הסוערת שלפני קום המדינה היה מהעומדים בראש הפעולה הפוליטית של תנועה זו. ביחוד הגדיל לעשות בשטח התעמולה בנאומיו במאות מקומות בכל רחבי ארה''ב, במאמריו ב"אידישער קעמפפער" ובעתונים יהודיים באנגלית (כגון "ג'ואיש פרונטייר") ובחוברות הסברה בשבע השפות שהוא שולט בהן (עברית, אידית, אנגלית, צרפתית, גרמנית, רוסית, פולנית). בתקופת השואה היה מהפעילים בהזעקת דעת הקהל היהודית והכללית, במגביות וביתר הפעולות לעזרת שארית הפליטה. היה ציר בקונגרס הציוני בירושלים ונבחר לסגן-חבר בועד הפועל הציוני.

 בראשון לנובמבר 1952 עלה ארצה להזמנת הועד הפועל של ההסתדרות ונתמנה למנהל מחלקת התרבות וההסברה של מועצת פועלי תל-אביב-יפו. מתמסר לארגון שיעורי-ערב לעברית למבוגרים, פעולות חינוך והסברה בשכונות הספר ובמעבדות שבסביבת העיר, ארגון הופעות אמנותיות, ספריות, טיפול בנוער, עריכת "במות ההסתדרות" בעיר ובפרברים, וכחו כנואם משכנע, שנתגלה כמצליח לטובת ישראל בגולה, משיג הצלחות גם כאן.

 פרסם מאמרים ב"הפועל הצעיר", "האיחוד העולמי" ו"דבר".

 רעיתו: <persName>עליזה</persName> בת ד"ר <persName>הירשברג</persName> מריגה.

 בנותיו: <persName>חניתה, תקוה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2519</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2520 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2520</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
