<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1631</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר חנן (האנס) רובין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברלין, גרמניה, י"ג אב תרס"ח (10.8.1908), לאביו<persName> יוסף</persName> (סוחר) ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>יהושע הולצר</persName>

 (משפחת רבנים ואנשי-שם ; אחותו של הרב ד"ר <persName>יצחק</persName> <persName>הולצר</persName> , שהיה רב בוורמס, היא וורמיזא).

 למד בבתי-ספר עממי ותיכוני גרמניים והיה פעיל בתנועת-הנוער הציונית "בלאו-וייס". למד משפטים באוניברסיטאות ברלין, פרייבורג וז'נבה וב-1932 הוסמך לדוקטור באוניברסיטת פרייבורג. בשנות לימודיו המשפטיים המשיך בפעילות ציונית ב"בלאווייס" ואחרי התפוררותה הצטרף לתנועת "קדימה" והיה חבר מרכזה, וכן פעל בארגון הסטודנטים הציונים "ק.י.פ." וב-סת' הציונית בברלין. ב-1926 נכנס למפלגה הסוציאל-דמוקרטית הגרמנית ואחרי שנים אחדות עבר למפלגת הפועלים הסוציאליסטית.

 עלה לארץ ביוני 1933 והצטרף ל"חבורת הפועלים" בנחלת יהודה. מסוף 1934 ואילך עבד בועד הפועל של ההסתדרות כמזכיר המחלקה ליוצאי מערב-אירופה.

 נשא לאשה את<persName> פועה</persName> בת<persName> חיים גינצבורג.</persName>

 השתתף ביסוד "הליגה הסוציאליסטית" ועבר עמה כחבר המרכז את כל שלבי האיחודים דרך "השומר הצעיר" עד למפ"ם וייצג את התנועה בכל שלביה במוסדות ההסתדרות והתנועה הציונית כחבר אסכת הנבחרים האחרונה, ציר לקונגרסים הציוניים הכ"א והכ"ב (ונבחר לחבר בית-דין הקונגרס), מ-1941 ועד 1949 חבר הועד הפועל של ההסתדרות ומאז ואילך סגן-חבר; במשך תקופה מסוימת חבר מרכז הסתדרות הפקידים וחבר מועצת פועלי תל

 אביב; בשנות 1944/45 חבר מזכירות ועדת הבקורת המרכזית של ההסתדרות, חבר פעיל ב"הגנה" בשנות 1937/40.

 פרסם מאמרים רבים בשבועון "השומר הצעיר", בעתון היומי "על המשמר" ובקבצים שונים בשאלות עבודה, כלכלה, עניני ההסתדרות, איגוד מקצועי בארץ והתנועה המקצועית בעולם ועל נושאים מדיניים והיסטוריים.

 נבחר ברשימת מפ"ם לכנסת הראשונה של מדינת ישראל ובתוכה נבחר לועדת העבודה ולועדת חוקה, חוק ומשפט.

 צאצאיו: <persName>יעלה, אשרית, מתתיהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1631</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
