<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/736</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/737</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/738</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/739</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יצחק ברייער (ברויאר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר פאפה, מערב-הונגריה, י"ז אלול תרמ"ג לאביו הרב ד''ר<persName> שלמה זלמן ברויאר</persName> , שהיה אז רבה של הקהלה החרדית באותה עיר ולאמו <persName>צפורה</persName> בת הרב <persName>שמשון רפאל הירש</persName> (יוצר תנועת החרדים החדשה וקהלות המתבדלים שלה בגרמניה. רב בקהלות אולדנבורג, אמדן, ניקלסבורג, ובקהלה החרדית "עדת ישורון" בפראנקפורט ע"נ מיין, עורך העתון "ישורון" ומחבר הספרים "אגרות צפון", "חורב", פרוש על התורה ותהלים ו"19 מכתבים על היהדות"). בן שש עבר עם הוריו לפדאנקפורט דמין שבגרמניה, בעת שאביו הוזמן לכסא הרבנות של חותנו המנוח הרב <persName>שמשון רפאל הירש</persName> בקהלה החרדית "עדת ישורון". למד בבית-הספר העממי והתיכון של הקהלה שנוסד על-ידי אבי אמו, אביה הרוחני של תנועת הליכוד החרדי בקהלות מיוחדות והתחדשות רוחנית של היהדות החרדית בתנאי החיים שבמערב-אירופה. למד שש שנים בישיבת אביו והוסמך לרבנות. למד משפטים באוניברסיטאות מארבורג, שטראסבורג וברלין והוכתר בתואר דוקטור למשפטים ועורך-דין. ערך

 את המדור המשפטי באנציקלופדיה של ברוקהאוז.

 עסק במקצועו כעורך-דין והתמסר לפעולה עיונית וארגונית לחיזוק היהדות החרדית כעסקן, סופר ונואם. פרסם מאמרים ורשימות ספרותיות בשבועון החרדי "איזראליט" שיצא בפראנקפורט בגרמנית, בעריכתו של יעקב רוזנהיים.

 בימי המלחמה העולמית הראשונה שרת בצבא הגרמני בשרותים שונים ביניהם גם בתפקיד שופט צבאי.

 ב-1916 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>יעקב איזנמן</persName> מאנטורפן.

 השתתף ביסודה ובהנהגתה של "החברה החפשית לעניני היהדות החרדית" ואח"כ ביסודה ובהנהגתה של "אגודת ישראל", בה דרש תמיד להפנות את עיקר העבודה כלפי ארץ-ישראל בתור מצוה. היה מנהל "קרן הישוב" וחבר המרכז לעניני ארץ-ישראל של אגודת ישראל בפראנקפורט. היה בקשר מתמיד עם המרכז הארצישראלי של האגודה. לקריאתו בא ארצה לביקור בשנת תרפ"ו לשם פעולה למען עצמאות היהדות החרדית ועזר במו"מ בענין זה עם השלטונות.

 אחרי עלית היטלר לשלטון עוד נשאר בגרמניה והשתתף, עד כמה שאפשר היה, בהגנה משפטית על עניני היהודים, ובאדר תרצ"ו עלה ארצה להשתקע. עמד בבחינת עורכי-דין זרים והורשה לעסוק במקצוע בארץ. המשיך בפעולתו כסופר והוגה-דעות ועסקן בהנהגת אגודת ישראל כחבר נשיאות הועד הפועל העולמי וחבר נשיאות המרכז הארצי, וכן היה חבר הועד המנהל של בית-החולים "שערי צדק" בירושלים, שהרבה לפעול לטובתו עוד בגרמניה.

 היה נשיא הסתדרות פועלי אגודת ישראל בא"י. הופיע בעניני אגודת ישראל כלפי פנים וכנציגה בפני השלטונות. הופעתו האחרונה היתה בפני ועדת החקירה האנגלו-אמריקאית לעניני ארץישראל בשנת 1946 יחד עם הדב<persName> משה בלויא</persName> ז''ל והרב <persName>יצחק מאיר לוין</persName> . בהופעתו זו עמד בתוקף על


 צדקת הדרישות של עם ישראל ולא נתן לנצל את חילוקי-הדעות הפנימיים שביהדות לשם קיצוץ בזכותנו על הארץ, וכן הביע את הדרישה האמיצה, שלהגנה על הצדק חייבות המעצמות להשתמש אף בכח.

 חיבר את הספרים דלהלן (כמעט כולם בגרמנית): בית-קברות וקבורת שריפה, 1911 :מושג המשפט על יסוד הפילוסופיה החברתית של שטמלר, 1912; תחוקת היציאה הפרוסית (בענין זכות החרדים להתארגן נקהלות מיוחדות), 1913: בעית היהודים, 1917 : עקבות המשיח, 1918; מלחמה בעד ה' 1920; שובו של פאלק נפט (סיפור במגמה דתית), 1920; אליהו, 1923; הבית הלאומי היהודי, 1925 :העולם בתור בריאה וטבע, 1926; אלישע, 1927; תכנית או צוואה, 1929 ; הכוזרי החדש, 1933; מוריה, 1944 :היהדות והבית הלאומי, 1946. הניח בכתב-יד הספרים "נחליאל" ו"שאלי שרופה באש" (תולדות יהודי גרמניה בדור האחרון).

 נפטר בירושלים, י"ג אב תש"ו (10.8.46).

 צאצאיו:<persName> יעקב</persName> (עו"ד), <persName>מרדכי </persName> (מורה, פעל כשליח במחנות הפליטים), <persName>שמעון, שרה</persName> (מורה בביה"ס החרדי "חורב" בירושלים), צפורה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/736</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/737</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/738</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/739</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
