<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2883</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2884</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2885</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2886</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יעקב (נח) פייטלוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ו סיון תרמ"א (1881) בלודז' שבפולין.

 לאביו <persName>אלחנן יצחק פייטלוביץ</persName> (בן-תורה וחסיד, מחסידי פשדבורש, בעל עסק-הובלה, עסקן צבורי, ממיסדי בית-הכנסת הגדול הראשון בלודז') ולאמו<persName> רייזל</persName> בת <persName>ישעיהו ניסן הכהן</persName> , למשפחת <persName>ניסל (נפטרה</persName> בתל-אביב, ט"ז אדר א' תש"ו 17.2.1946).

 למד בחדרים ובישיבות. בבימ"ד בקוטנה וסוליעב, גמנסיה בפיזן. יצא בבחרותו לגרמניה להשתלם בהשכלה כללית, ואחרי שקיבל תעודת בגרות עבר לפאריס ונכנס ללמוד בבית-הספר הגבוה למדעי המזרח שליד ה"סורבונה", והצטרף לשורת תלמידיו המעטים של הפרופ' <persName>יוסף הלוי</persName> , שלימד את השפות העתיקות של ערב הדרומית ואת שפת-הקודש הקלאסית ("גיז") ואת שפתהחולין החיה (אמהארית) של חבש.

 בשנות 1915-20 היה מרצה באוניברסיטה בג'נבה לשפות ולדברי הימים.

 מוריו היו: הפרופ'<persName> יוסף הלוי (אטיופית),</persName> ז'יל <persName>הופרט</persName> (אשורולוגיה), <persName>פרטויג דרנברוג</persName> (ערבית) בנו של החוקר <persName>שלמה ריינך.</persName>

 הפרופ' <persName>הלוי</persName> היה יהודי ספרדי, סופר ומשורר עברי וחובב ציון, מורה באדריאנופול (אדירנה) שבטורקיה האירופאית, שהתמסר לחקר תרבויות המזרח הקרוב, וביחוד לחקר התרבות העתיקה של דרום ערב והתרבות העתיקה של חבש - הארץ המקבילה לה מעבר לים האדום (ים-סוף), ותוך חקירותיו אסף ידיעות על שבט בעל מסורת ישראלית בחבש, כפי שנודע עליו מסיפורי מיסיונרים קתולים שביקרו בחבש. בשנת 1867 יצא לדרך רבת הרפתקאות לדרום ערב, "גילה" את יהודי תימן ועקבות של ספרות ותרבות מתקופת "מלכת שבא" ומתקופת שבטי ישראל חפשיים וגבורים מלפני הופעת <persName>מחמד</persName> , ולפי השערתו עברו שבטים ישראליים מתימן לחבש וחיו שם בחופש, עד שגברה המלכות הנוצרית

 ודיכאה ושיעבדה אותם, ומאז נקראו "פלשים" (זרים בלשון חבש). באותה שנה ניסה צבא אנגלי לכבוש את חבש וחדר לתוך הארץ, ומתוך תשוקה להכיר את האחים הנדחים (הפלשים) ולחדש את הקשר ביניהם ובין היהדות העולמית, עבר <persName>יוסף הלוי</persName> . את הים וחדר לשטח הכבוש בידי האנגלים, בו הצליח להפגש עם פלשים ולשמוע מפיהם על מסורותיהם ודתם ואורח-חייהם. כך קבע, שהללו מוצאם מאיזה שבט ישראלי שנדח שמה בתקופה קדומה, אולי עוד בימי מלכות יהודה וישראל, והמסורת הדתית שלהם אמנם מקורה בדת ישראל


 בצורתה הקדומה, אבל היא שונה ורחוקה מאד מהדת היהודית המקובלת בכל האומה, ואם יוזנחו וישארו מנותקים מגוף האומה סופם להגרר אחרי סוכני האמונה הנוצרית ויאבדו לגמרי לעם ישראל. לפיכך ראה חובה קדושה לעם ישראל לקרב את האחים הנדחים, לחנך אותם ליהדות המקובלת בכל ישראל ולצרף אותם לגוף האומה. הוא עצמו לא הספיק לעשות למטרה זו בביקורו בחבש, כי הצבא האנגלי ניגף לפני חיל חבש והוכרח לצאת מהארץ,<persName> ויוסף הלוי</persName> הוכרח גם הוא, מטעם זה, להחיש את יציאתו. אך הרעיון לא הרפה עוד ממנו, ובכל שעת כושר השתדל לעשות לו נפשות. וכשנתמנה לאחר זמן למרצה בבית-הספר הגבוה שבפאריס וכבודו גדל בין המלומדים הצרפתים, זכה לכבוד רב גם מצד עשירי היהודים שם והשתדל לשכנעם בדבר הצורך לעשות למען קירוב הפלשים ליהדות, אך המשימה היתה גדולה וקשה מכדי שדיבוריו של מלומד קשיש יספיקו להזיזם למעשה רב, והיה צורך בכוחות צעירים שיסעו בעקבותיו לחבש, יבואו במגע עם הפלשים יתחילו בפעולה ביניהם בתנאים חלוציים קשים, ואח"כ אולי תבוא עזרה גם מצד יהודי אירופה. לשם כך נשתדל לתת לתלמידיו היהודים "תורה ותעודה" ביחד "תורה - להעשיר את ידיעותיהם בהרצאותיו ובמחקריו, "תעודה" - יעוד להתמסר למפעל החזרת האחים הנדחים "אשר מעבר לנהרי כוש" ליהדות השלמה. אחר, תעמולה במשך שנים נמצאו סוף-סוף שנים מתלמידי, שנטלו על עצמם את המשימה, ואף כי ראשי חברת "אליאנס" התנגדו למפעל כולו, באשר לא היה נאה להם לצרף בני "הגזע השחור" לעם היהודי, נענה לבקשת הפרופ' <persName>הלוי,</persName> משום כבודו ו"למען קידום המדע" הקציבו תמיכה למשלחת, אך כשהגיעו שני הסטודנטים. יוצאי ליטא, לקאהיר ובאו במגע עם אנשי "אליאנס" שם, הפחידום הללו בתיאור הסכנות העצומות, המאיימות עליהם במסע במדבר וביחוד מצד הקנאים הנוצרים בחבש, והם נפחדו וחזרו לפאריס. הפרופ' <persName>הלוי </persName> הצטער על הכשלון אך לא ויתר על רעיונו והוסיף להטיף לו בין תלמידיו, וסוף-סוף נמצא הסטודנט<persName> יעקב נח</persName> <persName>פייטלוביץ</persName> מלודז' שהביע את נכונותו ללכת בשליחות הקדושה על אף כל הסכנות. הפעם סירבו אנשי ''אליאנס" לתת כסף למטרה זו, שלא היתה רצויה להם, כאמור, ובהשתדלות הרב הראשי <persName>צדוק הכהן</persName> הקציב הבארון <persName>אדמונד (בנימין) רוטשילד</persName> סך 5000 פראנק. זה היה סכום פעוט ביחס לגודל המשימה, אך מתוך התלהבות ליעוד הקדוש נטל הסטודנט <persName>פייטלוביץ </persName> על עצמו את כל חומרות הצנע וההסתפקות במועט והסכים לצאת לדרך גם כך.

 אחרי שהושג פתרון זה לבעית ההוצאות, היה צורך בהמלצות ממדינה אירופאית בעלת יחסים עם ממשלת חבש, שהשלטונות שם יגינו עליו ולא יפריעוהו בעבודתו, - ולצורך זה באה בחשבון ממשלת איטליה, שבתור בעלת המושבה אריתריאה הגובלת עם חבש היתה לה ההשפעה הגדולה ביותר בחבש. הודות להמלצות מכס נורדאו למדינאים ברומא קיבל מהם המלצות לשלטונות

 האיטלקיים באריתריאה ולשלטונות חבש, ומאת הרב הראשי ומנהל בית-המדרש לרבנים ד''ר <persName>מרגליות</persName> מפירנצה שבאיטליה קיבל אגרת ברכה והמלצה לקהלות הפלשים, וכך נסע לחבש בפעם הראשונה בשנת 1904 והצליח ליצור את הקשר הראשון בין הפלשים ובין היהדות העולמית. הם נתנו בו אמון ואף נתנו אתו שני בחורים שחרחרים מבניהם. שיתחנכו באירופה למורים, על מנת שבשובם אח"כ לארצם יתחילו בחינוך הפלשים ליהדות נכונה, כפי שהיא מקובלת בכל תפוצות ישראל (להם היו, ובמדה מרובה נשתמרו עד היום, מנהגים משונים, שמקצתם מקורם בתורה, כגון דיני טומאה וטהרה, ומקצתם ממקורות זרים). אך כשהגיע עם שני הבחורים לפאריס סירבה הנהלת "אליאנס" לקבלם לבית-המדרש שלה למורים, ורק בהשתדלות הרב<persName> צדוק הכהן</persName> נתקבלו בו כתלמידי-חוץ על חשבון הברון <persName>רוטשילד.</persName> אך אחרי מות הרב <persName>צדוק הכהן</persName> גברה ביהודים הצרפתים ההתנגדות לסיבות "השבט השחור" ליהדות. ה"אליאנס" הפסיקה את תמיכתה בשני הבחורים המתלמדים וסירבה לתת יד ועזרה ליסוד בתי-ספר לפלשים בחבש. אז נסע לאיטליה, שם השיג אצל היהודים המעטים הרבה אהדה אבל כסף מעט מאד. אח"כ נסע לגרמניה, שם פרסם ספר בגרמנית על הפלשים ועל גילוייו בחבש והצליח ליסד ועד למען הפלשים, שבעזרתו הכספית גמרו שני הבחורים את לימודיהם והוסמכו למורים, חזרו לארצם להתחילו בעבודה (אחד מהם היה <persName>עמנואל תאמרת</persName> , שהיה מורה בשמך שנים רבות, ואחרי שחרור חבש במלחמת העולם השניה נתמנה מטעם הקיסר <persName>חילה סלאסיה</persName> למנהל החינוך של המדינה כולה ; והשני <persName>ירמיה גיתה</persName> , עבד בהוראה עד שמת בגיל צעיר, ובזמן האחרון בא נכדו ארצה בין הנערים שנשלחו משם להשתלם כמדריכי-נוער), והתחילה הפעולה ליסד בתי-ספר יהודיים לילדי הפלשים בחבש.

 תוך מאמצים בלתי-פוסקים למען הפלשים הצליח לגמור את לימודיו ובשנת 1907 הוסמך לפילוסופיה ולמדעי המזרח, ובספריו ובהרצאותיו באגודות מדעיות ובאוניברסיטאות שונות נודע כאחד הגדולים בשפה ובתרבות של חבש העתיקה. ובעשרות שנות חיים המשיך בפעולתו למען הפלשים, עד מלחמת העולם הראשונה באירופה ואחריה בעיקר באמריקה, והובאו משם עוד בחורים להשתלם בהוראה בצרפת ובאמריקה, ובארץ-ישראל והוקמו רשת בתי-ספר בישובי הפלשים בחבש, ובענינים אלה נסע עוד כמה פעמים לחבש ועשה שם זמן ממושך (בשנים 1908/09, 1913/14, 1920, 1923, 1946) והנגוס (הקיסר) החבשי כיבד אותו ורחש לו תודה על פעולתו להפצת תרבות והשכלה בארצו, וזמן-מה אף שימש (1914) בתפקיד יועץ הצירות החבשית בקהיר (מצרים). ולפני שנים נוסד ביזמתו באסמרה בי"ס לילדי היהודים בחבש מטעם הסוכנות.

 אחרי כמה ביקורים בארץ השתקע כאן בתל-אביב, בנה לו בית וסידר בו את ספריתו הגדולה, שהיא אחת מהחשובות שבעולם בחקר התרבות החבשית וחקר פזורי ישראל והפלשים.


 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>בן-ציון דויזוב</persName> מריגה. בעולם המדע ישנן גם דעות, שהפלשים אינם ממוצא ישראלי, אלא תערובת של צאצאי מתיהדים ונכרים סתם, אך הוא נשאר נאמן לדעת רבו<persName> יוסף הלוי</persName> , שהפלשים מוצאם משבטי היהודים החפשיים שחיו בדרום ערב בתקופה שלפני <persName>מחמד</persName> . על כל פנים, כאיש מדע לא דחה לגמרי את דעות יריביו, אבל לא הודה במסקנתם לעזוב את הפלשים לנפשם בדתם האכזוטית, אלא הסיק מסקנה אחרת לגמרי: אם הצליחו פעולות התעמולה והחינוך לצרף ליהדות שבט מגזע נכרי, הרי מן הראוי להרחיב פעולה זו על-ידי "מיסיון" ישראלי ולרכוש לדת ישראל גם עמים נכריים אחרים באסיה וביתר חלקי-תבל, שעדיין לא נרכשו לנצרות או לאיסלאם. אך לעת זקני, כבר לא היה בכוחו להתחיל בפעולה נרחבת למען מטרה זו, אלא מפעם לפעם הביע דעה זו בשיחות ובהרצאות בחוג מצומצם.

 בעשרות שנות עבודתו המדעית פרסם מחקרים על העם החבשי ועל תרבותו, תירגם ספרים מחבשית לצרפתית, וכן ספרים בצרפתית על פתגמים חבשיים, שירים חבשיים עתיקים, על אורח חייהם של הפלשים ומחקרים על מוצאם.

 על הפולקלור החבשי (1907), פטירת משה (1906), על חבש והפלשים (1910) ועוד.

 בשנת 1922 קבל מהממשלה הפולנית אות הצטינות "רסטוטטה פולניה", ובשנת 1929 קבל אות הצטינות "כוכב" מהממשלה החבשית.

 בחדשי חייו האחרונים פתח במשא ומתן בדבר העברת ביתו וספריתו יקרת-הערך לרשות עירית תלאביב-יפו.

 נפטר בבית-החולים בילינסון, כ"ט תשרי תשט"ז (15.10.1955) ונקבר בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2883</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2884</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2885</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2886</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
