<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר גדליהו (גיאורג) קארסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפוזן, גרמניה, בשנת תרל"ח (21.10.1878), לאביו<persName> לייב </persName> ולאמו <persName>נתליה</persName> לבית<persName> רפאל</persName> .

 קיבל חינוך יהודי וחינוך גרמני כללי. נשא לאשה את <persName>סלמה</persName> בת <persName>יעקב שטאהל</persName> .

 עסק במסחר, בתעשיה ובנקאות בממדים גדולים ותפס מקום נכבד בחיים הכלכליים בגרמניה.

 התענין גם בחיים היהודיים ועוד בגיל צעיר בא לידי הכרה, כי ההתבוללות אינה פותרת את שאלת היהודים, בו בזמן שרוב יהודי גרמניה עוד האמינו בפתרון זה ונאחזו בו בשינים ובצפרנים. מתוך כך הצטרף לתנועה הציונית, וכנואם בעל כח-שכנוע רב הרבה לנסוע לקהלות ישראל בכל רחבי גרמניה ולעשות נפשות לציונות. מתוך זיקה חיובית למסורת הצטרף תחילה ל"מזרחי" והיה מפעילי עסקניו ומנהיגיו בגרמניה. בראותו כי האנטישמיות גוברת וימי שלותם המדומה של היהודים באירופה בכלל ובגר

 מניה בפרט לא יאריכו הגיע לידי הכרה בנחיצות של ציונות גדולה ועלית המוני היהודים בהקדם לארץ-ישראל, ומתוך הכרה זו עבר לתנועה הרביזיוניסטית, התקרב בידידות <persName>לזאב ז'בוטינסקי </persName> והקדיש הרבה מרץ להפצת הרעיון והגשמתו למעשה, ערך את השבועון הצה"רי "דאס יודישה פולק" בברלין


 וכתב בו הרבה מאמרים משכנעים והיה מראשי הצה"ר ובית"ר בגרמניה.

 השתתף בהנהגת הקהלה בברלין, ומשעלה היטלר לשלטון והחל בעקירת היהודים מתוך לאומיותם הגרמנית, קם הצורך הדחוף לנהל ולהדריך את חיי הצבור היהודי בכוון הוצאת היהודים מגרמניה בהקדם והעלאתם לארץ-ישראל. ההתבוללות פשטה את הרגל בגלוי ונושאי דגלה הוכרחו להשתתק ולמלט את נפשם לארצות "המערב הנאור" וגם אנשי "הציונות הטרקלינית" לא יכלו להחזיק מעמד בתקופת הלחץ והרדיפות, ובעלי המזל והקשרים שבהם נמלטו לארץ-ישראל. באותה תקופה הועמד הוא בראש קהלת ברלין וניהל אותה בדרך התשובה אל היהדות הלאומית. בועידות הצה"ר דרש להחליף את הון יהודי גרמניה המוקפא בידי השלטון הנאצי לאניות שתובילנה את יהודי גרמניה בהמוניהם ארצה מבלי להתחשב בסרטיפיקטים ובהגבלות של השלטון המנדטורי, אך הצעתו נראתה אז כבלתי מעשית, ורק לאחר זמן החלו מגשימים את רעיונו בהסעת ספינות של עליה "בלתי ליגאלית", אחרי שבאו מים עד נפש. כן ניסה להגשים את חזונו של הרצל, ששנאת ישראל תהיה מנוף לעזרת העמים לשיבת ציון וניהל מו"מ עם פקידים גבוהים של השלטון הנאצי, אנשים שהכיר אותם מכבר וידע למצוא אצלם הבנה ושריד של רגש אנושי, בדבר הוצאת היהודים . מגרמניה לארץ-ישראל בצורה מאורגנת ובעזרת השלטון. אך הדבר לא יצא לפועל בגלל חוסר הסכמה גמורה הן מצד השלטון והן מצד המוני היהודים.

 אחרי חמש שנות עמידה איתנה והנהגה אחראית ורבת-סבל תחת שלטון הנאצי עלה ארצה ב-1938, ואחרי נסיונו הרב בניהול עסקים גדולים ועסקנות ציונית גדולה מצא לו כאן מקום בניהול המרכז של קופת חולים לעובדים לאומיים והשקיע הרבה כשרוןמעשה ומרץ לביסוסו של מפעל זה לטובת בריאות העובדים.

 כמה מיוצאי גרמניה, שלא עמדו בנסיונות קשים כמוהו, ניסו להשמיצו באשמת "שיתוף פעולה עם האויב הנאצי" ולהכתימו ל"בוגד לאומי". ואם כי שפת השמצת יריב פוליטי או מתחרה בשוק העסקנות היתה שגורה בצבור עד כדי כך, שלא היה הכרחי לשים לה לב, - לא יכול הוא לעבור עליה בשתיקה. בעקב דרישותיו התקיפות הורכב בית-דין של כבוד, שבדק את ההאשמות שהובעו נגדו וקבע את אפסותן. גם לחובתו לשפה העברית התיחס בכל הרצי

 נות, כמו לכל חובה לאומית. כשבא ארצה התחיל לומד יומם ולילה עברית נמנע מכל שיחה בפומבי לבל ישמיע את צלילי השפה הגרמנית.

 פרסם ב"המשקיף" סקירות על המדיניות העולמית, מסות יפות על ז'בוטינסקי ועל מאורעות בחיי הישוב, בחתימת שמו או בכינוי<persName> ב. גד.</persName>

 פעל למען פיתוחה ופרסומה של רמת גן, מקום נפטר ברמת גן, ט"ז אב תש"ז (2.8.47).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
