<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/679</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/680</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/681</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אלכסנדרה (סוניה) בלקינד</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בלאהויסק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה) י''ד טבת תרי"ח (1858), לאביה <persName>מאיר</persName> , מחלוצי החינוך העברי ומראשוני הבילויים, ולאמה<persName> שפרה</persName> . קיבלה חינוך עברי וכללי וגמרה קורס של גימנסיה רוסית.

 ב-1882 עלו ארצה בחבורת הבילויים אחיה<persName> ישראל</persName> <persName>ושמשון</persName> ואחותה<persName> פאני, וב-1883</persName> עלתה גם היא עם הוריה והשתקעו בראשון לציון. (אחותה<persName> אולגה,</persName> שנישאה אח"כ <persName>ליהושע חנקין</persName> , עלתה אחריהם).

 כשיסד אחיה ישראל ב-1889 את בית-הספר העברי ביפו עברה שמה כל המשפחה ואביה והיא סייעה בעבודת ההוראה.

 בראותה את המצב הסניטרי הגרוע בישוב בכלל וביפו בפרט ואת המחסור הגדול בשרות רפואי בחרה לה ליעוד חיים את הרפואה. ב-1898 נסעה ללמוד רפואה באוניברסיטת ז'נבה, בשווייץ. היתה פעילה בחוג הסטודנטים הציוניים ושם הכירה לדעת את הד"ר<persName> חיים וייצמן</persName> , שהיה אז דוצנט לחימיה באותה אוניברסיטה. משגמרה את לימודיה והוסמכה בתואר ד"ר לרפואה והשתלמה בצרפת חזרה ארצה ב-1906 ונכנסה לעבודה בבית-החולים היהודי ביפו מיסודם של <persName>שמעון רוקח </persName> וחבריו. אח"כ פתחה מרפאה פרטית הרופאה הראשונה בארץ - ורבים היו מבקשי עזרתה, גם מקהל המושלמים והנוצרים, והיתה הרופא הראשון של הגמנסיה העברית ("הרצליה") שנוסדה ביפו.

 נישאה <persName>למנדל חנקין</persName> , אחי גיסה<persName> יהושע חנקין</persName> . במלחמת-העולם הראשונה, כשהרופאים מתל-אביב ומיפו גויסו לשרות בצבא או גורשו מהארץ בגלל "נתינות אויבת", הוטל עליה כל עול הטיפול בחו

 לים תחילה ביפו ות"א, ואחרי גירוש היהודים מהעיר המשיכה בעבודתה בשומרון, בגליל ובמחוז חיפה. בסתיו 1917, כשנתגלתה המחתרת העברית "נילי", נאסרה גם היא באשמת שיתוף-פעולה עם המחתרת וישבה בכלא הצבאי בדמשק עד דצמבר 1917.

 אחרי המלחמה חזרה לתל-אביב ובשנת 1921 בנתה לה בית בן שתי קומות בתוך ים החולות בש


 טח שנקרא אז שכונת "חברה חדשה" ולאחר זמן קצר היה זה רחוב אלנבי, עורק התחבורה העיקרי של העיר העברית. בבית זה חיתה ועבדה עד סוף ימיה עבודה רפואית וצבורית. ניהלה שנים אחדות את העבודה הרפואית בבית-ההבראה "שלוה" בת"א. להחלמת בעלי אמצעים מועטים, מיסודה של אחותה <persName>אולגה חנקין.</persName>

 נבחרה לחברת-כבוד בהסתדרות הרפואית העברית בארץ-ישראל, ובעודה בחיים הפקידה 6000 לא"י לטובת הסתדרות זו לשתי מטרות: א) להקמת ביתמנוחה בראשון-לציון בשביל רופאים שהזדקנו ואינם יכולים עוד לעבוד; ב) לבנין חלק ב"בית הרופא" שיוקם בתל-אביב, את אולם הישיבות או את חדרי הספריה המקצועית,

 נפטרה בתל-אביב, ב' אלול תש"ג (21.9.43), והובאה לקבורה בראשון-לציון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/679</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/680</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/681</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
