<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1526</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1527</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1528</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אריה (ליאון) פוחובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנסוויז', פלך מינסק, רוסיה הלבנה, בראשית שנת תר"ל (1.9.1869) לאביו <persName>הלל </persName> (סוחר תבואות) ולאמו <persName>רחל</persName> בת<persName> ישעיהו הנדלס </persName> (עלה ארצה לעת זקנה ונפטר בירושלים). למד בחדרים עד גיל 12 ואח"כ בבית-ספר למלאכה במינסק בהנהלתו של <persName>יהודה נופך</persName> (אבי השופט ד"ר<persName> יצחק נופך)</persName> עד שהשריפה הגדולה שפרצה במינסק, במרס 1881, אכלה את בית-הספר. אח"כ התחיל ללמוד בגימנסיה הממשלתית במינסק, ובגיל בר-מצוה, ב-1882 כבר הצטרף שם לחוג-הנוער הראשון של חובבי ציון. גמר את לימודיו בגימנסיה ממשלתית בניקולייב, למד רפואה באוניברסיטת חארקוב והוסמך ב-1897 לדוקטור לרפואה. נתקבל לעבודה כרופא בעיר בירוטש, פלך וורונז' ברוסיה המרכזית מטעם ה"זמסטבו" (הארגון המחוז הרשמי של בעלי הקרקעות להנהלה עצמית מוגבלת), ובאותה תקופה היה בקשרי ידידות עם משפחות <persName>רוזוב ואברהם לב</persName> , שיסדו בוורנז' חוג של "חובבי ציון", וגם הוא היה פעיל בו.

 אחרי השתלמות נוספת בברלין עלה ארצה ב-1906, התישב ביפו ופתח מרפאה פרטית. (אז מנה הישוב היהודי ביפו כחמשת אלפים נפש והוא היה הרופא היהודי הרביעי בעיר. - יתר השלשה היו ד"ר<persName> הלל</persName> <persName>יפה,</persName> ד"ר <persName>מארק שטיין</persName> , ד"ר <persName>אלכסנדרה בלקינד)</persName> . אחרי חדשים אחדים הוזמן כרופא קבוע לרחובות והסביבה ועבד שם כשנתיים וחצי ונודע כרופא מומחה ומסור.

 כשנוסדה חברת "אחוזת בית" במטרה ליסד שכונה מודרנית ליד יפו, הצטרף אליה ונבחר לועדה הרפואית, שהוטל עליה להחליט איזה משני המקומות מתאים יותר מבחינה בריאותית וסניטרית להקמת השכונה: על


 החולות ליד מקוה ישראל או מצפון ליפו -וכידוע נבחר המקום שמצפון ליפו ועליו נבנתה תל-אביב. הוא היה בין 60 החברים הראשונים וביתו שבנה ברחוב לילינבלום היה בשכונה אחד מראשוני הבתים בני שתי קומות, ובשנים הראשונות היה חבר הועדה הסניטרית של השכונה, וכן היה ב-1911 מנהל ורופא חירוג בבית-החולים "שערי ציון" של קהלת יפו. התמסר לליכוד צבור הרופאים ושנים אחדות עמד בראש הסתדרות הרופאים בתל-אביב. ב-1912 נשא לאשה את <persName>אהובה</persName> בת <persName>בן-ציון פטרו</persName>

<persName>שנסקי</persName> מבסראביה.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה קיבל את הנתינות העותומנית, כדי שיוכל להשאר בארץ. גויס לצבא הטורקי כקצין רפואי ושירת בבתי-חולים צבאיים בעזה, בבילאן שבצפון סוריה (כמנהל המוסד), בירושלים ובטבריה.

 אחרי המלחמה חזר לתל-אביב ויסד בביתו את בית-החולים "גלעד". המשיך את פעולותיו בהסתדרות הרפואית ובמשך שנים אחדות היה נבחר נטעם הסתדרות בעלי בתים במועצת העירית.

 צאצאיו: <persName>תיאודור, בן ציון </persName> (נפל בהגנת ירושלים, ב'סיון תש"ח - 9.6.48), <persName>הילדה</persName> אשת <persName>בנימין אידלסון</persName> <persName>גבריאלה</persName> אשת <persName>שלמה גינזבורג.</persName>

 אברהם יצחק טריואקס

 נולד במזריץ', פלך שדליץ (פולין), כ"ה תשרי תרנ"ד (5.10.1893), לאביו<persName> גבריאל</persName> (בן-תורה, סוחר יערות) ולאמו <persName>שרה</persName> בת יצחק <persName>פרידמן </persName> מביאלהפודלאסקה.

 (אחיו הבכור <persName>משה חיים</persName> היה מוסמך לרבנות ודרשן נודע, חיבר הרבה ספרים תורניים והדפיס כשלשים מהם).

 אחרי שהתחיל את לימודיו בחדרים עלה בו תשע עם הוריו ירושלימה, כי אביו היה חובב ארץישראל למעשה. לאחר שנה נפטר אביו ונקבר בהר הזיתים. המשיך את לימודיו בישיבות, בעיקר ב"תורת חיים", השתלם בקריאה ועיון בספרי חינוך והשכלה

 בבית-הספרים "בית נאמן" של "בני ברית" (הגרעין של הספריה הלאומית) ובן 15 פרסם את מאמרו הראשון ב"החרות" (בעריכת <persName>אברהם אלמאליח)</persName> בשם "ישו הנוצרי לא היה ולא נברא", ואח"כ היה סופרו הארצישראלי של העתון היומי הוארשאי "אונזער לעבען.

 ב-1910 יצא לרוסיה, התגורר זמן-מה ברובנה, ווהלין, ואח"כ עבר לווארשה. פרסם בעתונים מאות מאמרים ורשימות על ארץ-ישראל". השתתף בעריכת העתונים "היינט" ו"דאס אידישע פאלק" ,כתב ב"הצפירה" וב"די אידישע וואך". הרבה בנסיעות בערי פולין ודרום רוסיה לארגן את השוק בשביל ספרי "הוצאת הספרים הווארשאית "מרכז" - "צענטראל" בעברית ובאידית.

 במלחמת-העולם הראשונה ישב בקביעות בווארשה והרבה להפיץ בצבור היהודי ידיעות על ארץ-ישראל כעוגן פליטה והצלה ליהודי הגולה הנתונים בצרה. ב-1916 חיבר והוציא ספר באידית על "חלוצינו בארץישראל", באותה שנה הוציא מלון גרמני-אידי לצורך שימושי בתקופת הכיבוש הגרמני בוארשה. ב-1917 החל להוציא אנציקלופדיה יהודית כללית באידית, אבל רק שלש חוברות יצאו ממנה. כתב ספר ידיעות ותעמולת-עליה באידית בשם "האנד-בוק פון ארץישראל" שיצא ב-1918 בהוצאת המרכז הציוני בפולין ובמהדורה שניה, מוגדלת, ב-1933, ושתיהן נפוצו בחוגים רחבים מאד של יהודי פולין. השתתף בעבודתהתרבות הענפה של "מרכז הצעירים" ומזכיר ראשון (בהתנדבות) למשרד הארצישראלי שנפתח בוארשה אחרי תום מלחמת-העולם הראשונה. היה במשך זמן-מה מז

 כיר הסקציה המקצועית באגודת הסופרים והעתונאים היהודים בוארשה.

 ב-1919 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>שמעון רזניק</persName> מוארשה.

 בשנות 1919/20 ערך והוציא דו-שבועון מצויר באידית לעניני ארץ-ישראל בשם "אלטניילאנד", ובשנות 1924/25 הוציאו מחדש בצורה מוגדלת והפצתו הגיעה לרבבות טפסים בתקופת "העליה השלישית" וההתענינות הכבירה של יהודי פולין ארץ-ישראל. יסד הוצאת


 ספרים עברית בשם "תל-אביב" ובית-מסחר סיטונאי להפצת ספרים בגולה. הוציא ספרי לימוד בטבע, ספרי קריאה לנוער, לצרכי בתי-הספר העברים בפולין וביתר תפוצות הגולה ומקצתם הגיעו לשימוש גם בארץ, וכן ספרים מסוגים שונים.

 ב-1924 ביקר בארץ ובראשית 1925 עלה עם משפחתו והשתקע בתל-אביב. המשיך בפעילותיו כעתונאי ומו"ל, היה כתבו הקבוע של "היינט" וניהל את סניפו בארץ, כתב בקביעות גם ב"פרווערטס" וב"די צייט" ועוד. הוציא ספרים שונים, בעיקר אקטואליים, ביניהם "מלחמה ושלום בארץ-ישראל" (אלבום תמונות וטכסטים בעברית, אידית ואנגלית, 1930). ב-1933 ניסה להוציא בחיפה את השבועון "השער". אבל רק חמשה גליונות יצאו ממנו. ב-1936 חיסל את בית-מסחרו, וב-1938 הוציא את מפעלו הספרותי הגדול ביותר, הוא "ספר מאה שנה", שחיבר ביחד עם <persName>אליעזר שטיינמן</persName> (אנשי מופת וחלוצים ראשונים בארץ במשך מאה שנה ומעלה).

 ב-1928 גאל מאת ראש עירית יפו שטח קרקע בדרך תל-ליטוינסקי, נטע פרדס, בנה בו בית גדול ובתים קטנים - והמקום התפתח לישוב בשם <persName>תל רענן.</persName> נוסד בו סנטוריום ופנסיון, שהושכרו אח"כ למוסד ילדים.

 בשנות 1932/36 היה פעיל בקואופרטיב "אדיר" לשיווק פרי הדר ובהתאחדות האכרים. בשנת 1934 גאל שטח קרקע מידי הגרמנים בחיפה, ליד קרית אליהו, וחילק אותו למגרשי-בנין.

 רבים ממאות מאמריו וכתבותיו בעברית ובאידית תורגמו גם לפולנית, אנגלית וכו'. נוסף על עניני ארץ-ישראל עסק גם באיסוף יחקירה בבלשנות אידית ובפולקלור יהודי. בין עבודותיו אלה יש להזכיר את מחקרו הגדול על הז'ארגונים האידיים (שפת הגנבים, ה"כלי-זמר" - המנגנים - והעגלונים), שיצא בקובץ הגדול "ביי אונז אידען" (וארשה, 1923), ועוד בכתובים.

 מ-1948 מנהל ההפצה של האנציקלופדיה העברית (הוצאת "מסדה").

 צאצאיו:<persName> גבריאל</persName> (מורה, במלחמת השחרור סרן, מפקד פלוגה בצבא ההגנה לישראל)<persName>, בנימין </persName> ז"ל (קצין-תחבורה גדודי, בן 24 נפל בשעת כיבוש טנטורה ביום י"ד אייר תש"ח - 23 במאי 1948), רות אשת <persName>אברהם גולדשטיין</persName> בגבעתיים, <persName>משה </persName> (סופר לעניני ספורט בעתון "יום-יום").

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ט"ו אייר תשכ"ג (10.5.63)

 (ראה כרך ג', עמוד 1526)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1526</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1527</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1528</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
