<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1303 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1303</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1304 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1304</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אלכסנדר ביין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשטיינאך, באוואריה, גרמניה, כ"ב טבת תרס"ג (21.1.1903), לאביו <persName>משה</persName> (מוריץ, מורה) ולאמו <persName>לינה</persName> בת<persName> נפתלי</persName> (הרמן)<persName> ברוקהיים</persName> . קיבל חינוך יהודי וכללי, ואחרי גמרו את הגימנסיה הריאלית בנירנברג למד באוניברסיטאות ארלאנגן וברלין מדעי הרוח ובעיקר היסטוריה חדשה והיה תלמידו של ההיסטוריון המפורסם פרידריך מיינקה. הוסמך לד"ר לפילוסופיה ונתמנה לפקיד מדעי בארכיון המרכזי של ממשלת גרמניה, פרסם מאמרים בעתונים, בכתבי-עת ובקבצים על נושאים היסטוריים ועל בעיות הארכיוניות ואת הספרים "רעיון המדינה של אלכסנדר האמילטון, בהתהוותו ובהתפתחותו" (גרמנית, 1927) ו"פרידריך האמאכר - ביוגרפיה של מנהיג בפרלמנט ובכלכלה" (גרמניה, 1932).

 בשנת 1928 נשא לאישה את <persName>בטי </persName> בת משה בילדשטיין.

 השתתף בפעילות ציונית מנעוריו והיה ממנהיגי


 תנועת-הנוער הציונית "בלאו-וייס" (תכלת-לבן) בנירנברג וברלין, ואח"כ התמסר לחקירות היסטוריות וארכיוניות גם בתולדות היהודים בדורות האחרונים ובתולדות הציונות והיה מרצה על נושאים אלה בחוגים ציוניים.

 זמן מועט לפני השתלטות היטלר על גרמניה, באוקטובר 1933, עלה ארצה ונתמנה לסגן מנהל הארכיון הציוני המרכזי בירושלים. ממשיך את פעולתו המדעית במקצועו כחבר הועד ו"ועדת הארכיון של החברה הארצישראלית להיסטוריה ואתנוגרפיה" המנהלת את הארכיון הכללי לתולדות ישראל, וחבר המועצה והועדה המקצועית של "יד ושם" לאיסוף תעודות ומזכרות של הגולה שנחרבה.

 בא"י פרסם את הספרים; תיאודור הרצל, ביוגרפיה (בעברית, גרמנית, ואנגלית בכמה מהדורות, 1948-1934); קיצור הספר הנ"ל בעברית וספרדית, 1940; אריה ליב מוצקין, מסה ביאוגרפית (בעברית, 1939); הציונות ומפעלה - מבוא לציונות ותולדותיה (בגרמנית, צרפתית, רומנית, הונגרית, צ'כית ופרסית): תולדות ההתישפות הציונית מתקופת הרצל ועד ימינו (בהוצאה מקוצרת בעברית בשם "העליות וההתישבות", הולנדית, הונגרית, אידית ובאנגלית); תולדות ההתישבות החקלאית בארץ-ישראל (בעברית, אנגלית, אידית ואיטלקית).

 ערך והכין לדפוס, בצירוף מבואות, הערות וכו': ספר מוצקין (1939); "מדינת היהודים" של הרצל (בעברית ואנגלית והרצאה מקוצרת בעברית); הרצל ודרייפוס - כתבות מאמרים של הרצל על משפט דרייפוס (1945); אגרות הרצל (יחד עם<persName> ג. הרליץ</persName> , כרך א', 1948); א. רופין: "פרקי חיי" (שני כרכים, 1944-47).

 בניו: <persName>יוחנן </persName> (נולד 1929), <persName>נחמיה </persName> (נולד 1937).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1303 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1303</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1304 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1304</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
