<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה דוכובני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, בשנת תרמ"ד (25.7.1884), לאביו <persName>ישראל</persName> (מורה להיסטוריה ודת ישראל בגימנסיות הכלליות ושנים אחדות היה צנזור לספרים עבריים) ולאמו <persName>חנה </persName> בת <persName>אהרן בורנשטיין </persName> (נכדתו של הרב <persName>דב בר</persName> <persName>מייזלס </persName> שהשתתף במרד 1863 של הפולנים נגד השעבוד הרוסי).

 קיבל חינוך יהודי וכללי. למד רפואה באוניברסיטת וארשה והיה מהמייסדים והפעילים באגודת הסטודנטים הציונים "קדימה" (ביחד עם יצחק גרינבוים, <persName>מכסי</persName> <persName>מיליאן הארטגלאס </persName> ועוד). מטעמים פוליטיים הוכרח לעזוב את וארשה. גמר את לימודיו באוניברסיטת חארקוב ושם הוסמך לדוקטור לרפואה. השתקע באודיסה, היה זמן-מה אסיסטנט של הד"ר פוריץ הנודע

 ועבד כמה שנים בבית-החולים היהודי והתמסר לעזרת דלת העם.

 ב-1911, נשא לאשה את ד"ר<persName> נעמי </persName> (רופאת שינים) בת <persName>אליעזר שכטמן</persName> (רופא-שינים מפורסם בפודוליה).

 המשיך באודיסה בפעילות ציונית והמשיכה לארץישראל לא הרפתה ממנו. מתוך כך השתדל וגם הצליח להתקבל כרופא באניות בקו המזרח הקרוב, ובדרכיו אלה ביקר שלש פעמים בארץ. בביקורו השלישי, בקיץ 1914, החליט לנסוע הביתה לחסל את עניניו ולעלות ארצה להשתקע. והנה פרצה המלחמה, בה השתתף כקצין בחיל התותחנים בצבא הרוסי.

 אחרי טלטולים ותלאות לרוב בתקופת המהפכות ומלחמות-האזרחים ברוסיה הצליח לעלות ארצה עם רעיתו ב-1922 והשתקע בתל-אביב. גם כאן התמסר בעיקר לעזרת דלת העם, וביחד עם הד"ר<persName> מ. שטיין</persName> וד"ר <persName>משה שרמן</persName> יסד את מרפאת ההסתדרות הרפואית וכן היה ממיסדי אגודת הרופאים.

 בשעות הפנאי. התמסר לעבודות מחקר בענפימדע שונים, וביחוד בהיסטוריה, וכן התענין באמנות, כלכלה, תרבות וסוציולוגיה. ספריתו הפרטית היתה בין המפורסמות בארץ במבחרה במיטב הספרים בכל המדעים והוא עצמו נחשב בין מכיריו לאנציקלופדיה חיה ומאמריו ברפואה ובהיסטוריה הצטיינו בבקיאות.

 המשיך כל ימיו בפעילות ציונית.

 נפטר בתל-אביב, י"ג אדר תש"ז (5.3.47).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
