<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1281</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1282 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1282</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1283</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אלימלך (מלך) זגורודסקי</persName>

</head>
         <div><p> בן מאיר יוסף (תלמיד חכם, מלמד, ממשפחת רבנים מנסביש) והניה בת ר' שלמה (ראש הישיבה במיר), נולד כ"ז כסלו תרכ"ט (1.12.1868) בפיהוסט, פלך מינסק.

 בהיותו בן 4 עברו הוריו לעיירה דויד-הורודוק, מחוז מזיר, פלך מינסק. קבל חנוך מסורתי בחדר. בהיותו בן 10 עבר לסטולין, מקום שלמד אחיו הסופר ישראל חיים (יח"ז). הם למדו יחד בבית המדרש של העשיר הורביץ בלי השגחה ובלי מנהל. ע"י כך היתה להם האפשרות לקרוא כמעט בגלוי ספרי מאפו, שולמן, אד"ם הכהן ובשאר ספרי ההשכלה.

 החל לתת שעורים בסטולין, עבר למינסק, ויחד עם חבריו צציק, גרינברג ופפוש, יסד אגודת "חובבי ציון", התפרנס משעורים במטימתיקה. אחר כך עבר לאנטופולי, הורה שם חשבון וגרמנית. עבר לקרים ולימד שנים אחדות במושבות הגרמניות, בישובי היהודים, קורמו-קמלדי, דז'נקו וטאגנש. התמחה בעבודת האדמה אצל הגרמנים.

 יסד שם בית ספר, שבו הורה עברית בעברית. פרסם את ספר הלמוד: <persName>"לשון הקודש" </persName> עם ציורים והוראות למורים. ספר הלמוד הזה היה הראשון מסוג זה באותה שעה ברוסיה (ורשה, 1894), ונתקבל בהתלהבות גדולה ובמשך חדשים נמכרו ממנו כאלפים, טופסים.

 עבר לגור בסימפירופול, עבד שם עם ד"ר אביגדור יעקובסון. יסד שם ספריה עברית, ערך נשפים ספרותיים, ובכל שבת היו מארגנים אספות ציונים. 

 בשנת 1905 נשא לאשה א<persName>ת אידה</persName> בת<persName> אברהם</persName> <persName>וולוביק</persName> מבוברויסק. באותה שנה התאספה בפטרבורג הועידה לשווי זכויות והוא נבחר כשליח מטעם ההס


 תדרויות היהודיות מפלך טאבריה. בועידה ההיא התודע לגדולי הדור, ויצא בחריפות נגד ההצעה לקבל החלטה הדורשת סתם שווי-זכויות "לכל המעוטים".

 יסד בתי ספר לשבתות והורה בהם חשבון וספרות. התלמידים הושפעו במובן הלאומי ואחדים מהם עלו בהשפעתו לא"י.

 בשנת 1906 עבר לברלין ולמד שם בבית הספר הגבוה לחקלאות ומדעים פילוסופיים באוניברסיטה. היה מבקר בפגישות בביתו של הפרופ' ורבורג ששם היו דנים על שאלות כלכליות של א"י.

 לדוקטורט שלו בחר את הנושא: "המוז" (בננה), התמסר במיוחד בכיוון הצמחיה המתאימה לאקלימה של א"י.

 עבד בתחנת הנסיונות ברוסטוק-מקלנבורג ובפוליטכניקום לתעשית סוכר, ואחרי גמרו קורס למחלבות בקניגסבורג, יצא לארץ ישראל, בראשית שנת 1911.

 לפי הצעת הפרופ' אוטו ורבורג נתקבל לעבודה במשרד הארצישראלי כיועץ חקלאי וכאגרונום של המשרד. כחצי שנה ניהל את מרחביה, והתחיל להוציא את "החקלאי, דו-ירחון לשאלות החקלאיות והמשק המעורב, שיצא לאור במשך ארבע שנים רצופות ונפסק בשנות המלחמה (1915).

 בשנות 1911--1914 היה מבקר בכל הנקודות הישוביות, והדריך אותם בכל ענפי החקלאות. ארגן את הסתדרות הפרדסנים בפ"ת ואת הסתדרות האגרונומים, יסד את המחלבה המודרנית בעקרון, ניהל את רוחמה, הר טוב וכרכור.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה גורש למצרים, ושם היה בין מיסדי בית הספר למהגרים מא"י, באלכסנדריה, הורה בו מדעים שונים במחלקות הגבוהות.

 בשובו ממצרים אחרי סיום המלחמה טיפל בסדור גינות על יד בתי הספר במושבות ובהדרכה חקלאית לישוב. הביא ממצרים שתילי אילנות, שיחים ופרחים ממינים שונים, שהרבה מהם אוקלמו בארץ.

 הוציא לאור במשך כמה שנים את "הלוח החקלאי" שנתקבל ברצון ע"י החקלאים, את הספר "מארצנו" (כעין נסיון של סטטיסטיקה חקלאית), "על הזבול", "ספר הפרדסים" בשני ספרים, "ספר השקדים" ו"ספר החלב".

 גולת הכותרת של עבודתו הספרותית-מקצועית הוא "מלון כל-בו לחקלאות" בארבעה ספרים, שהוא כעין אנציקלופדיה חקלאית עם ציורים וביאורים מקיפים.

 השתתף בעתונים: "הארץ", "האזרח", "דבר". "העולם", "הדואר", "דאס יידישע פאלק", פאלעסטינא (בגרמנית) וכו'.

 ב-1940 מסר את כל רכושו כעזבון בחיים לקרן הקיימת לישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1281</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1282 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1282</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1283</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
