<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/626</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/627</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר חיים יעקב דויד (שוב)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר טיצקאני, ליד מוינשטי, רומניה, ט"ו אלול תרל"ט (1879), לאביו ר'<persName> משה דוד שוב</persName> (יענקוביץ), רבהפעלים ביסוד המושבות ראש-פנה ומשמר הירדן ותחית הגליל העליון בחומר וברוח ואיש-אמוניו של <persName>הרצל</persName> ובןלויתו בביקורו בארץ, ולאמו<persName> שרה הינדה</persName> .

 בן שלש בא ארצה עם אמו בסוף שנת תרמ"ב והשתקעו בראש פנה שיסד אביו. עד שנתו ה-11 נתחנך עלידי אביו, שהיה אז מנהל בית-הספר במושבה, ותלמוד למד ממורה פרטי. אח"כ למד שנתים ביפו בביה"ס של כי"ח אצל המורים<persName> מאיר בלקינד, יהודה גרזובסקי </persName> (כיום: <persName>גור)</persName> והמנהל מר<persName> אנג'ל</persName> . בן 14 נסע לאיסטמבול, התכונן אצל מורה פרטי לכניסה לגימנסיה הממשלתית ובן 18 גמר אותה בהצטיינות. נסע לפאריס, למד באוניברסיטה והוסמך כדוקטור לרפואה והשתלם גם בריפוי עינים. שם נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת הרב ר' <persName>מרדכי סגל</persName> , אחות הד"ר <persName>יעקב </persName> סגל, ממשפחה מיוחסת בצפת.

 בדרך ארצה ישב זמנית באלכסנדריה של מצרים ועסק ברפואה. שם התמסר לפעילות צבורית, לעזרה לי


 הודים יוצאי רוסיה שבאו שמה ולכל הפעולות בהפצת תרבות עברית והתודה הלאומית בקרב יהודי מצרים.

 כשחזר ארצה השתקע בצפת ונתפרסם לשבח בתור רופא בכל הגליל. נתמנה לרופא המושבות בגליל התחתון, וכשפרצה מלחמת-העולם הראשונה גויס לשרות כרופא צבאי. בתחילה שרת בעציון גבר (עקבה), שם הגיש עזרה רבה לגולים הארמנים, שהשלטון הטורקי גרש אותם מארצם והפקירם למצוקה ולאבדון, וכאן טיפל בהם הד"ר דויד ברחמים רבים והשתדל להצילם ממגפת טיפוס הבהרות. אח"כ הועבר לעליי שבלבנון, והרבה לעזור בחומר וברוח לחיילים היהודים שעברו שם בדרכם לדמשק. רופאי הצבא הכירוהו כרופא מצוין ומסור, העולה עליהם

 בהרבה בידיעותיו ובסגולותיו. מתוך קנאה וגם מתוך חשד שהוא ציוני חתרו תחת מעמדו, ובהשתדלות אויביו ומקנאיו הועבר לחזית הרוסית בקאוקז. בהעברה זו היתה גלויה הכוונה המרושעת, שיפול בחזית, ולכן עבר יחד עם משרתו (חייל יהודי מירושלים) את החזית ונמלט לרוסיה הנסערת במהפכה הבולשבית. שם הכירוהו כרופא, ולא עצרוהו בשבי, אלא הרשו לו לצאת מן הארץ. בסכנת נפש עבר את הים הכספי בספינה רעועה לפרס והחל לעסוק בעבודתו כרופא לפרנסתו. משם עבר לבגדאד, שכבר היה בה שלטון אנגלי, וגם שם הצטיין כרופא, אך הוא רצה לחזור לארצו. לאחר שממשלת בגדאד הבריטית חקרה עליו בממשלה הצבאית הבריטית שבארץ ישראל ונודע לה, כי אכן אזרח ארץ-ישראל הוא, נתנה לו רשיון לנסוע הביתה. הוא נסע דרך הודו, עציון גבר ומצרים ובתרע"ט הגיע ירושלימה.

 הסתדרות "הדסה", שהחלה אז לפעול בארץ, מינתה אותו למנהל בית-החולים בטבריה ולאחר זמן הוטל עליו גם ניהול בית החולים בצפת. בתקופת פעולתו בטבריה פעל רבות במלחמה במלריה. בסוף תרפ"ז התפטר ממשרתו ועסק במקצועו כרופא פרטי בטבריה ונתחבב על היהודים והערבים בגליל, והרופאים העריכו מאד את ידיעותיו והזמינוהו להתיעצות במקרים קשים. כן הרבה לשקוד על השתלמות רוחנית, כתב חיבורים רבים בפילוסופיה, ספר על תורת איינשטיין (נשאר בכתב-יד) ושירים. (עוד בבחרותו חיבר שירים עממיים בעברית ובאידית,

 ו"שיר הגאולה" שחיבר בעת לימודיו בפאריס הושר אף בבתי-הספר בארץ). גם בכשרון מוסיקלי היה מחונן, ובלי שלמד בבי"ס למוסיקה השתלם מעצמו וניגן יפה בכל כלי-הנגינה.

 אחרי מחלה פתאומית וקצרה נפטר בטבריה, כ"ב תמוז תרצ"ז, והניח אחריו אשה ושלש בנות. הבכירה, חנה, עסקה ברפואה עוד בחיי אביה וממשיכה את דרכו ופעולתו.

 לזכרו הוקם בטבריה בית-מרגוע למתרחצים בשם "בית דוד".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/626</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/627</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
