<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4041 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4041</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4042</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר צבי אליהו כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קלם</placeName> שבליטא בשנת תרנ"ט (1899).

 לאביו <persName>שמואל כהן </persName> ולאמו <persName>צביה</persName> (ממשפחת ר' <persName>ישראל</persName> <persName>סלנטר</persName> - מייסד תנועת ה"מוסר" בליטא).

 למד בחדר, ומשהיגרה המשפחה לדרום-אפריקה ב-1901 למד בבית-ספר עממי ותיכון ביוהאניסבורג, וב-1912 שלחו ההורים אותו ואת בן-ציון אחיו ללמוד בגימנסיה הרצליה בתל-אביב (ראה בכרך זה, בעמוד 3954).

 בראשית מלחמת העולם גורש כ"נתין אוייב" למצרים. התנדב לגדוד נהגי הפרדות ושירת בחזית גאליפולי. עלה לדרגת קורפוראל ושימש למתרגמן <persName>ליוסף</persName> <persName>טרומפלדור.</persName> אחרי פירוק הגדוד התנדב לצבא צרפת ושירת בחזית נגד הגרמנים. אחרי המלחמה נשאר ללמוד באוניברסיטאות פואטיא, מונפליא ופריס. בה הוסמך לד"ר למשפטים וכן במקצועות של משפט קונסטנצוניאני ואדמיניסטרטיבי.

 חזר לארץ ופעל בתור עורך-דין (1929).

 בשנות 1925-29 עבד בתל-אביב, ומשנת 1930 בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> לאה</persName> בת <persName>ד"ר נפתלי וייץ </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1182), הידועה בשם <persName>לאה כהן-וייץ</persName> (בוגרת הגימנסיה הרצליה, מוסמכת למדעי הטבע והרוח מאוניברסיטת פאריס, מתרגמת ומורה פרטית, פעילה באיגוד נשים אקדמאיות, היתה הקריינית הראשונה של שרות השידור המנדטורי בארץ. ב-1936, תרגמה מכתבי<persName> רומן</persName> <persName>רולאן ואנדרה מורואה</persName> , בשנים 1949-59 עבדה במערכת האנציקלופדיה העברית שבהוצאת מסדה).

 בתור עורך-דין עמד בתוקף ובחריפות שכלית ולשונית על משמר החוק והחוקיות מפני סילופים וגישה זלזלנית מצד שופטים ושוטרים, ואף על שגיאות והזנחות של הרשות המחוקקת לא עבר בשתיקה. ואם כי היה זהיר במצוות, לא מנע את הגנתו מאדם שנקנס בשל עבירה חוק-השבת של עיריית תל-אביב, ובהוכיחו, שהחוק לא נערך כראוי הכריח ליצור חוק חדש, מושלם


 מבחינה יורידית. כאחד מראשוני הציונים הרביזיוניסטים בארץ היה היועץ המשפטי והסניגור של הנאסרים והנתבעים לדין בשל עבירות פטריוטיות על החוקים המנדוטוריים. התנדב להגן על המפגינים נגד ד"ר <persName>שילס</persName> (סגן מיניסטר המושבות הבריטי) ב-1930.

 בתקופת הפולמוס הסוער בישוב לרגל משפט רצח ארלוזורוב, בו פעל כאחד מסניגורי הנאשמים הרביזיוניסטים, הביע את דעותיו החריפות גם במאמרים ב''חזית העם" בחתימת "תלמן".

 היה אח בלשכת הבנאים החפשים "נור-אל-חיכמה" בירושלים.

 נפטר בירושלים, ט"ז אייר תרצ"ו (8.5.1936).

 צאצאיו: <persName>מיכאל טלמון</persName> (במחלקת החקלאות), <persName>עפרה,</persName> <persName>תרצה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4041 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4041</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4042</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
