<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1512</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1513 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1513</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אשר בבלי (ברנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברזנה, פלך ווהלין, רוסיה, ו' טבת תר"ס (1900), לאביו<persName> דב</persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> בת <persName>אשר פטרמן.</persName> קיבל חינוך מסורתי, למד בגימנסיה וב-1916 הצטרף לחוג הנוער הציוני (הבלתי-ליגאלי) באודיסה. ב-1918 גמר את הגימנסיה ונכנס ללמוד היסטוריה ופילולוגיה באוניברסיטת קיוב. היד. פעיל שם באגודה הציונית "החבר" ואח"כ ב"החלוץ". בינתים גויס לצבא האדום ונשלח ללמוד בקורס לקציני חיל המהנדסים בקיוב. בסוף 1919 השתתף ביסוד קיבוץ הכשרה לחלוצים באלכסנדריה שבווהלין.

 ב-1920 עלה ארצה בקבוצת-חלוצים ראשונה, בת 18 איש, עבד בשרות הגדוד המצרי בלוד ואח"כ במערכת ובדפוס "הפועל הצעיר" בתל-אביב.

 ב-1923 יצא לאוסטריה, המשיך וגמר את לימודיו בהיסטוריה ובפילולוגיה באוניברסיטת וינה ולמד שם גם בפדגוגיון העברי (מיסודו של הרב הראשי פרופ' <persName>צבי פרץ חיות)</persName> וב-1925 הוסמך לדוקטור לפילוסופיה (הדיסרטציה שלו על "הרפורמות ברוסיה במאה ה-17"


 פורסמה על-ידי אוניברסיטת וינה). עבד עד 1927 כמורה להיסטוריה בבית-המדרש לגננות ובגימנסיה "אסכולה" בווארשה, ואח"כ עד 1929 כמנהל מחלקת התרבות והחינוך של הנהלת האוטונומיה היהודית באסטוניה.

 ב-1928 נשא לאשה את <persName>צופיה</persName> בת<persName> יהושע ליטבק.</persName>

 בקיץ 1929 ליוה את הד"ר<persName> חיים ארלוזורוב</persName> בביקוריו בקיבוצי היהודים בארצות הבלטיות, השתתף בקונגרס הציוני ה-16 בציריך כציר מאסטוניה, ואחרי הקונגרס חזר ארצה וקבע את דירתו בירושלים ואח"כ בתל-אביב, אך דירתו העיקרית היתה בנדודים: עד 1935 בשליחות הקהק"ל בארצות הבלטיות והסקנדינביות, ליטה, פולין ורומניה, ומאז עד 1939 בשליחות קרן היסוד ועלית הנוער בארצות הבלטיות, פולין, צ'כוסלובקיה, רומניה ובארצות אמריקה הדרומית. (בביקוריו ההם נתקבל על-ידי הנשיאים וראשי הממשלות של לטביה, אסטוניה ופינלנד והרצה בשידורי הרדיו שלהן על ארץ-ישראל), ובקיץ 1939, לפני הקונגרס הציוני ה-21, ביקר בשליחות מפא"י בארצות הבלטיות ובפולין. וכשפרצה מלחמת-העולם השנית אחרי הקונגרס נשאר בתפקיד בשווייץ ואח"כ עבר לרומניה.

 ב-1940 חזר ארצה, עמד בראש לשכת הגיוס בתל-אביב וניהל מטעם הועד הארצי למען החייל את מחלקת ההסברה לחיילים יהודים בצבאות הברית, ומ-1944 ואילך מנהל הועד הארצי של אגודת שוחרי האוניברסיטה.

 מפעילי ועסקני החברה העברית לפולקלור ואתנוגרפיה "ידע-עם". מטעם חברה זו הרצה ברוב המקומות בארץ (וגם בחברה האנגלית לאתנוגרפיה וב"פלסטיין האוז" בלונדון) ופרסם מאמרים על נושאים פולקלוריים.

 פרסם כמה עבודות ומחקר היסטוריים, ביניהן: על "חלוצי" הדיוואלוואציה (זיוף המטבעות על-ידי הממשלות באירופה במאה ה-17) (1925), על ועד ארבע ארצות (1927), על מוצאם של היהודים ברומניה (1934).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1512</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1513 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1513</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
