<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5203</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שמואל גרינולד</persName>

</head>
         <div><p> נולד במיאבה (צ'כוסלובקיה) בשנת תר"ן (17.6.1890).

 לאביו<persName> דוד גרינולד</persName> ולאמו <persName>מלכה</persName> בת<persName> נפתלי</persName> <persName>שטיינר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בישיבות בטוקי (הונגריה) ופרשבורג (צ'כוסלובקיה). בזמן לימודיו בישיבת פרשבורג למד בחשאי לימודי גימנסיה ואף עמד בבחינות בגרות. בשנת 1912 נתקבל לבית הספר לרפואה באוניברסיטה בבודפשט, וסיים לימודיו ברפואה בשנת 1918 וקיבל תואר ד"ר לרפואה מ.ד. השתלם אחר כך במחלות פנימיות וגם כרופא שיניים.

 כסטודנט באוניברסיטה פעל בהתאחדות הסטודנטים הציונית "מכביה" בבודפשט. תנועה שנלחמה, על קיומה מול הרבים העוינים אותה ביהדות הונגריה.

 בשנת 1927 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>משה בלקני.</persName> פעל כרופא בעיר מולדתו והעיר הקרובה לה "וערבו". עשה שם רבות להצלת ילדים מהשמד. במ

 שך כל אותה תקופה שימש כיושב ראש התנועה. הציונית המקומית.

 במלחמת העולם השניה, היה חבר בועד ההצלה היהודי ואף נאסר על פעילות זו. הצליח לברוח ולהתחבא בהרים עם בני משפחתו (אשתו ושלוש ילדותיו.

 עם סיום המלחמה חזר לעירו והמשיך לעבוד במקצועו.

 בשנת 1949 עלה לארץ.

 נתקבל לרופא בשירות קופת חולים הכללית. במושבי עולים ובירושלים.

 זמן ידוע היה יושב ראש הליגה נגד השמד.

 אחראי מטעם האקדמיה לרפואה בירושלים על הוצאת ספר זכרון לרופאי צ'כוסלובקיה אשר ניספו בשואה.

 כמו כן הוא מכין ספר זכרון על עיר מולדתו וסביבתה.

 כיום, אחרי 50 שנות שירות רפואי יצא לגימלאות (פנסיה).

 בנותיו: ד"ר<persName> יהודית</persName> (רופאה פסיכיאטרית בירושלים) אשת ד"ר<persName> חנן רפפורט</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) ; <persName>נעמי גרינולד</persName> (לבורנטית בבית הספר לרפואה באוניברסיטה בירושלים);<persName> מלכה</persName> (מורה) אלמנת ד"ר <persName>יהודה כהן</persName> (רופא צעיר, שנפל בשעת מילוי תפקידו בצה"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5203</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
