<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/252</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 253 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/253</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אביגדור גרינשפון</persName>

</head>
         <div><p> בן יעקב משה. - נולד בה' סיון תרמ"ה. (1885) בעיירה ליכוביץ פלך מינסק.

 נתחנך ב"חדר" לכל דרגותיו. למד תלמוד ונושאי כליו בישיבת מיר, בבית מדרשו של הרב בבריסק דליטא, בקבוצי התורה של פינסק וקרלין, ואח"כ בבית מדרשו של הגר"א בוילנה.

 אחרי שהתמשכל התחיל להתכונן לבחינות בגרות במינסק, ובשנת 1913 עמד בבחינות הבגרות.

 באותה שנה (1913) עלה לארץ ישראל ועסק בהוראה. אך בסתיו 1914, אחרי שטורקיה הצטרפה למלחמה לצד גרמניה, נאלץ היה לעזוב את הארץ, מפני שסירב לקבל על עצמו את הנתינות העותומנית.

 כשחזר לגולה היה עוסק בהוראת הספרות העברית ולמודי היהדות בסמינר למורים בוילנה.


 אחרי שנסתיימה המלחמה עלה ארצה שנית (בשנת 1920) והיה שומר לילה מטעם חברת "הבונה".

 אח"כ חזר להוראה ולמד בבתי הספר של מתולה וסג'רה.

 בראשית 1922 יצא לוינה לשם השתלמות. שם נכנס לאוניברסיטה בפקולטה לפילוסופיה ובשנת 1926, לאחר הבחינות הממשלתיות ואשור הדיסרטציה, הוכתר בתואר ד"ר לפילוסופיה. בתקופה ההיא היה ממיסוי "גורדוניה" בחו"ל.

 בשנת 1919 התחיל לפרסם שירים, תרגומים ודברי בקורת.

 בין המאמרים שפרסם ראויים לציון המאמרים על: קנט, שפינוזה, הגל, קרל מרכס, רנ"ק, הרמן כהן, אחד העם, ברנה סמולנסקין, שלום עליכם, טגורי, טולסטוי, פושקין, לרמונטוב, גורקי, דוסטויבסקי. ועוד ועוד. המאמרים האלה ראו אור ב"דבר", "הדואר", "הצפירה", "היום" וכו' וכו'.

 לפני שנתים בתש"ה פרסם אנתולוגיה של השירה האירית, בתרגום עברי <persName>שלו</persName> בקובץ הגדול "אחיספר", שיצא לאור בהוצאת קרן לואיס-למד בניויורק, ובהוצאת "גזית" בא"י יצאו לאור "שירי העצב והאור" שלו.

 כעת עסוק בחבור אנתולוגיה של "שירת העולם" וחבור ספר מקורי על "השבתות, החגים והמועדים מבחינה דתית".

 במשך שנים היה מרצה נודד מטעם ועדת התרבות של הסתדרות העובדים ומטעם קרן קיימת לישראל.

 החל משנת 1935 עובד כמורה בכפר הנוער בבן שמן.

 במלאת לו ששים שנה נוסד ועד מיוחד ממוקיריו הסופרים והקוראים לשם הוצאת קובץ כתבים נבחרים שלו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/252</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 253 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/253</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
