<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2230 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2230</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2231 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2231</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ארי (אריה-אשר) אנקוריון (וולוביצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בח' חשון תרס"ט (2.11.1908) בקאלוואריה שבליטא לאביו<persName> שמשון </persName> (בן-תורה, סוחר, היחיד משבעה אחים שלא היגר מליטא לארה"ב ; הביא ב-1913 את בנו בכורו <persName>אליהו </persName> ללמוד בגימנסיה הרצליה ואיכסנו בקביעות בבית הסופר <persName>אז"ר </persName> ; ביקר עוד פעם בארץ בסוף 1925 לשם נסיון להשתקע ובגלל ראשית המשבר הכלכלי הוכרח לחזור ושם נספתה כל משפחתו בשואה, חוץ מבנו זה ומבתו <persName>אסתר</persName> שהקדימו לעלות ארצה) ולאמו <persName>קיילה </persName> בת ר' ישראל <persName>שפרלינג </persName> (ממשפחת הסופר<persName> שפרלינג</persName> שתרגם לעברית את הספר "בטן האדמה" לז'ול ורן). בראשית מלחמת העולם א' נשרף בית המשפחה בעת פלישת הגרמנים אל העיר והמשפחה עברה לעיר וילקובישקי. שם למד בחדרים ואחרי המלחמה נכנס לגימנסיה הריאלית העברית והמשיך ללמוד תלמוד מפי מורה פרטי. בשנות 1929-1925 למד באוניברסיטת קובנה והוסמך למשפטים (חיבור-הסמיכה על הנושא : "בעית זכויותיהם של המיעוטים הלאומיים לאור המשפט הקונסטיטוציוני"). היה פעיל בחוגי הסטודנטים, השתתף ביסוד הסטודיה הדרמטית בקובנה ופעל בה. התמחה בעבודה משפטית מעשית ליד הד"ר<persName> יעקב רובינזון</persName> (ממנהיגי יהודי ליטא ומגדולי הפרקליטים, כיום יועץ משפטי למשלחת ישראל באו"ם), ואח"כ עבד כעורך-דין. היה פעיל במפלגת צ. ס. ובליגה למען ארץ-ישראל העובדת. כתב בעתון ליטאי ובעתונים "די אידישע שטימע", "דאס ווארט" ו"נתיבות" שבקובנה, ב"דער אידישער קעמפער" באמריקה וב"דאס נייע ווארט" ו"נאשא טריבונא" שבווארשה.

 ב-1933 נשא לאשה את <persName>פניה </persName> בת <persName>יוסף שפרלינג </persName> ובסוף אותה שנה עלו שניהם ארצה. בשנים 1935-1934 עבר את הבחינות לעו"ד מחו"ל ועבד כמתמחה במשרד עוה"ד ד"ר <persName>מרדכי עליאש</persName> ז"ל, היה באותן שנים חבר מזכירות מפא"י בירושלים והחל כותב מאמרים ב"דבר" וב"הפועל הצעיר" על בעיות מדיניות ומשפטיות. בשנים 1938-1936 היה


 סופרו הקבוע של "דבר" בלונדון ולמד מדעי המדינה ב"בית הספר הגבוה למדעי הכלכלה והמדינה" שבאוניברסיטת לונדון והוסמך לד"ר לפילוסופיה (חיבור הסמיכה על הנושא "בעית השלטון העצמי בארץ-ישראל", שכתב בפיקוח מורו הפרופ' <persName>הארולד לאסקי,</persName> שהושפע ממנו, מתלמידו, להבנה אוהדת כלפי הציונות). כן הוסמך לעו"ד (באריסטר) במידל-טמפל. בתקופת שהותו בלונדון כתב מאמרים ב"ניו ג'ודיאה", היה פעיל במפלגת "פועלי ציון"

 ובקבוצה קטנה של אנשי עט ומחשבה צעירים בשם "חוג למחקר של ארץ-ישראל העובדת" (יתר חבריה היו :<persName> אל.</persName> <persName>גלילי. א. הרמן, צ. ורדי, ש. לבנברג, א. מנצל, א. ש.</persName> <persName>עבן </persName> - בלועזית<persName> אוברי איבן</persName> הוא <persName>אבא אבן</persName> , כיום שגריר ישראל בארה"ב ונציגה הראשי באו"ם - <persName>וי. פודרוז'ניק)</persName> , שהתארגנה ופעלה בהשראת <persName>ברל כצנלסון</persName> והוציאה חוברות הסברה באנגלית על בעיות שונות והפיצתן בין חברי הפרלמנט הבריטי ועסקני מפלגת הלייבור. השתתף בועידות הלייבור באדינבורג ובבורנמות, קשר קשרים עם אנשי צמרת המפלגה והאגודות המקצועיות והיה לעזר <persName>לברל כצנלסון ולדב הוז</persName> בעבודתם הפוליטית בלונדון.

 משחזר ארצה הנו פעיל בתל-אביב כעו"ד ונוטריון וכעסקן צבורי וכמרצה מטעם מפא"י וההסתדרות. בשנים 1946-1940 היה היועץ המשפטי של "חברת העובדים" והופיע כסניגור מטעם ההסתדרות לנאשמים במשמרות לעבודה עברית ובעבירה על החוק נגד השביתות של ממשלת המנדט. תפקידיו הצבוריים : שופט בביה"ד העירוני של עירית תל-אביב, חבר המועצה המשפטית של מדינת ישראל, חבר הועד המרכזי של הסתדרות עורכי הדין בישראל, יו"ר האגודה ישראל-אמריקה בת''א, חבר המועצה הכללית לתעופה ביסודה, חבר מועצת מפא"י ומזכירות סניפה בת"א. חבר מועצת ההסתדרות וביה"ד העליון של ההסתדרות.

 המשיך לכתוב בחתימתו ובכינויים<persName> א. א., י. נ., "אלף"</persName> <persName>ו"נון"</persName> בעתונים "דבר'', "הפועל הצעיר", "אמר", "במעלה", "שורות", "נתיבנו", "דבר הקריה", ובימי המחתרת אף בעתונות ה"הגנה" וזמן-מה השתתף אף בעריכתה, וכן היה פעיל בשרות ההסברה של ה"הגנה". ב-1945 פור

 סמה בירושלים חוברתו באנגלית על "השלטון בארץ ישראל" בהוצאת הנהלת ההסתדרות הציונית.

 צאצאיו :<persName> יוסף, דניאל, בתיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2230 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2230</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2231 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2231</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
