<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שמחה לב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסכודניצה, מחוז דרוהוביץ, מזרח גליציה, י"ב אב תרנ"ט (18.7.1899), לאביו<persName> ברוך</persName> (למדן, סוחר, ממשפחת חסידים עשירים בעלי זכיונות על מעינות נפט באזור דרוהוביץ', ממיסדי ההסתדרות הציונית בדרוהוביץ, ואח"כ נשיא המזרחי בוינה) ולאמו פרלה לבית בקנרוט (פרנס הקהלה). למד בחדרים ובישיבה בדרוהוביץ'. בראשית מלחמת העולם הראשונה נמלט עם משפחתו לוינה. שם למד בגימנסיה ואח"כ בבית ספר גבוה למסחר ובאוניברסיטת וינה פילוסופיה ומשפטים והוסמך לד"ר למשפטים.

 בשנת 1928 נשא לאשה את <persName>מרים </persName> בת ר' <persName>ישראל</persName> <persName>ווהל.</persName>

 במשך 27 שנה סבל מגמגום, עד שעמד על האפשרות לריפוי ליקויים נפשיים על ידי התחזקות פנימית בכח האמונה והרצון וריפא את עצמו. עיבד את תהליך התרפאותו לשיטה קבועה לשימוש כללי לריפוי הגמגום וליקויים נפשיים. פתח וניהל בוינה מכון לריפוי מגמגמים, הוזמן להרצות על שיטתו בארצות אירופה והחליף בענין זה מכתבים עם גדולי המדע בארצות שונות ופרסם את שיטתו בספר בגרמנית, שיצא אח"כ גם בצרפתית.

 ב-1935 עלה ארצה ם משפחתו והשתקע בתלאביב. גם כאן החל עוסק בריפוי מגמגמים ולקויים בחולשות נפשיות ובמשך הזמן ריפא מאות אנשים וכמה מהם נהיו אח"כ אף למדריכים ומרצים. הפגין את שיטתו בפני הסתדרות רופאי אף, אוזן וגרון ובפני עתונאים וב"כ עירית ת"א. מתוך הנחה, שגם הפגמים בחיי החברה והמשפחה מקורם בליקויים נפשיים של היחידים. יצר שיטה גם לתיקון הנפש והדרכה בחיים, שקרא לה בשם פסיכולוגיה מוסרית (שיטת "מנא"), ארגן חוגים בערים ובמושבות והכשיר צעי


 רים וצעירות לעזור לו כמדריכים למתן עזרה נפשית לזקוקים לה, הוציא ספר בשם "בית ספר לחיים" וחוברות פסיכולוגיות על בעיות הנשואין, טלפטיה, חיזוק נפשי של היחיד הכושל לטובת עצמו ולתועלת הכלל, פתח תחנה למתן עצה ועזרה נפשית ויסד ירחון פסיכולוגי לעם בשם "יהי אור", הנפוץ באלפי טפסים. מתוך הרחבת שיטתו הגיע לידי ההנחה, שגם הליקויים בסדרי החברה בקנה-מדה עולם מקורם במחלה נפשית עולמית וגם מחלה זו אפשר לרפא באמצעים פסיכולוגיים ובהקרנות נפשיות מתוך מרכזים בריאים. בד

 רך זו אמר לפעול ולהפעיל נגד מחלת ההיטלריזם, שבגלל חולשתו הנפשית של העולם נתקבלה כתופעה נורמלית שאפשר לעבור עליה בשתיקה ולהשלים עמה, בעוד שמרכז אנושי בריא, שאינו נגוע במחלה זו, יכול להקרין מתוכה תעמולה נגדית, להצר את צעדי התפשטותו של ההיטלריזם בעולם. לשם כך פנה אל הקונגרס הציוני בציריך, שיתן יד ויזמה לפעולת תעמולה נגדית לשיתוק הרעל ההיטלראי בעולם. ההסתדרות הציונית והקונגרס שלה לא ראו פעולה כזו בגדר תפקידם, ולכן נגש לפעול בכוחות עצמו. יסד "ליגה להגנת כבוד ישראל" ואח"כ "ליגה אנטי-נאצית" ונמצאו אישים בישוב שנענו לקריאתו והגישו סעד מוסרי לפעולתו. הוציא חוברות הסברה ותעמולה על סכנת ההיטלריזם ליהדות ולשלום העולם ובסיוע הועד לעזרת יהודי פולין הוציא את "האלבום השחור'', המכיל צילומים מקוריים ממעשי הזוועה של הנאצים, ובעמל רב עלה בידו לקבל מהשלטונות רשיון לשלוח את האלבום והגלויות שבו לארצות-חוץ בדרך הדואר. כן יסד מכון "אנטי-נא" לחינוך הקהל לפעולה פסיכולוגית נגד הרעל הנאצי, וממשלת צרפת הזמינתו באמצעות נציגיה הרשמיים בירושלים ובת"א לשתף פעולה במל חמה נגד הנאציות, אך ממשלת אנגליה גילתה חוסר התענינות ורצון טוב כלפי הענין. אך הוא המשיך בפעולתו והוציא באנגלית חוברת בשם "המדריך הפסיכולוגי לנצחון". משנודע בארץ על ההיקף הגדול של שואת ההשמדה בגולה ובישוב נתרבו השכול והית

 מות והיאוש יסד את אגודת האחוה "המשפחה הגדולה בישראל" לשם מתן עידוד וחיזוק נפשי לשרידים המוצלים, ובמפעל זה תמך ר' <persName>עקיבא אריה וייס</persName> ז"ל בעזרה אבהית והרבה אנשים שוחרי הטוב והמועיל נתנו לו את ידם. בתקופת המאבק המדיני והצבאי על המדינה העברית יסד ליגה אנושית "מנא" לשם מתן חיזוק נפשי ומוסרי לישוב במלחמתו לעצמאות ולעורר את המצפון האנושי לרעיון המדינה העברית.

 הכין בכתב ספר על "תיקון האדם" בהתאם לשיטתו.

 צאצאיו: <persName>אסתר, ברוך, איתמר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
