<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/932</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 933 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/933</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אריה אלוטין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקורמה, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, בשנת תרנ"ח (20.8.1898), לאביו<persName> פנחס </persName> (סוחר וחובב ציון) ולאמו <persName>אלטה</persName> בת <persName>פייבוש דרבקין</persName> מהומל. למד בחדר מתוקן בפרילוקי, בהנהלת המורה <persName>זלמן הורדקין.</persName> למד בבית-ספר תיכוני בקונוטופ והיה פעיל שם כחבר הועד בארגון-נוער ציוני. למד רפואה באוניברסיטת חארקוב והוסמך ב-1924. בחארקוב היה הבר פעיל בתנועת "צעירי ציון" במחתרת (בעת שפעילות ציונית כבר היתה אסורה מטעם המשטר הבולשבי) וחבר הועד הגלילי שלה. כשנאסרו ציונים רבים נאסר גם הוא במוסקבה, ישב במאסר בשנה והוגלה לסיביר לשלש שנים. בהשתדלות פשקובה, אשת הסופר מקסים גורקי, שוחרר על מנת לעזוב את רוסיה לחלוטין וב-1926 עלה ארצה.

 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת<persName> יצחק אלקנוביץ </persName> מקונוטופ, שלמדה וגמרה יחד אתו את המחלקה לרפואה באוניברסיטת חארקוב.

 בבואו ארצה נתקבל לרופא מתנדב בבית-החולים העירוני "הדסה" בתל-אביב והתפרנס מעבודה במאפיה בלילות. לאחר שנה נתמנה לרופא עוזר במחלקה החירורגית, ובמשך הזמן עלה לדרגת רופא-עוזר ראשון ואח"כ למנהל המחלקה.

 עוד בתקופת לימודיו באוניברסיטת חארקוב התענין במיוחד ברפואה הפרבנטיבית (להשתמרות


 ממחלות ולמנוע את בואן), היה מרצה לעם על נושאים כאלה בערי אוקראינה וחיבר ספר ברוסית בדבר המלחמה באלכוהוליזם. גם בבואו ארצה המשיך בפעילות בקו זה והיה המרצה הראשון בקורס הראשון של מגןדוד אדום בת"א. חיבר ספר על עזרה ראשונה למקרי אסון (יצא בראשונה ב-1928, בהוצאת הארגון הארצי של אגודות מגן-דוד אדום, נתקבל כספר-לימוד למתנדבי מד"א ולפעילי העזרה הראשונה בארגוני הנוער והספורט ויצא בשמונה מהדורות). הרצה בחוגי נוער על עזרה ראשונה ועל דרכי הזהירות ממחלות. פעיל כחבר הנהלת מגן-דוד אדום מראשיתו ומנהל המחלקה להדרכה.

 במלחמת-העולם השנית היה ממארגני המשמר האזרחי, רופא ראשי במפקדה, ראש פלוגת הרופאים ומרצה לחירורגיה בקורסים המיוחדים לשעת חירום.

 בתש"ב חיבר יחד עם הסופר<persName> חנניה רייכמן</persName> ספר עזרה ראשונה בחרוזים עם תמונות (יצא בהוצאת ההסתדרות הרפואית העברית בא"י והארגון הארצי של אגודות מגן-דוד אדום). פרסם מאמרים מקצועיים בעתונות הרפואית בארץ. בתו:<persName> ירדנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/932</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 933 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/933</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
