<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/205</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף פומרוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראדום (פולין), י"א אלול תרנ"ד (12.9.1894), לאביו <persName>צבי זאב,</persName> שהיה סוחר (סבתו היתה ממשפחת הסופר העברי י. ל. קצנלסון הידוע בשמו הספרותי "בוקי בן יגלי", מחבר "שירת הזמיר"). למד ב"חדר"

 והמשיך ללמוד בגימנסיה והשתלם בשפה העברית ובתרבותה. אח"כ למד במחלקה לרפואה של אוניברסיטת וארשה, השתלם בריפוי שינים וקיבל את התואר דוקטור לרפואה. בשנות לימודיו היה חבר פעיל באגודות-סטודנטים ציוניות והשתתף בעבודה הציונית.

 במלחמת-העולם הראשונה שרת כרופא צבאי בפולין ואחרי המלחמה החל לעסוק בריפוי-שינים בווארשה.

 ב-1921 עלה ארצה, התישב בתל-אביב והמשיך במקצועו. נשא לאשה את מרת<persName> שמחה</persName> בת<persName> אברהם</persName> <persName>חיים שלוש</persName> . התמסר לעסקנות צבורית לפיתוח העיר ובענינים מקצועיים וכלליים. השתתף ביסוד הועד של מרכז מסחרי ועמד בראשו ופעל למען הרחבת השכונה ופיתוחה. השתתף בארגון ההסתדרות של רופאיהשינים בתל-אביב ונבחר ליושב-ראשה, פרסם מאמרים בשאלות המקצוע, ערך קובץ בשם "מדע רפוי השינים" והשתתף כציר בקונגרסים בינלאומיים לרופאי-שינים. השתתף ביסוד התאחדות בעלי-הבתים בת"א והיה מראשי עסקניה וכן השתתף ביסוד ההתאחדות הארצית של בעלי-הבתים. נבחר מטעם רשימת בעליהבתים למועצת עירית תל-אביב והיה חבר בה בשנות 1928-32 ומשנת 1935 עד יום מותו. היה חבר בכמה ועדות עירוניות ויו"ר ועדת הרשיונות וועדת ההערכה למסים עירוניים. בתפקידו כחבר המועצה העירונית ראה את עצמו כנציג כלל הצבור והרבה לפעול לטובת דלת העם בשרותי המנגנון העירוני, הקדיש הרבה מזמנו וממרצו לעניני הכלל ודאג במיוחד לעזרה לנצרכים ולנכים ופעל רבות לטובת ביתהחולים לחולי-רוח בבני-ברק.

 נפטר בתל-אביב ב-27 באפריל 1942. אחרי מותו נפתחה על שמו מרפאה סוציאלית לריפוי שינים לעניים והיא נמצאת בביתו אשר ברחוב אחד העם מספר 56.

 צאצאיו: <persName>אנינה וצבי.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (המשך לערך שלו בכרך א', עמוד 205)

 כאיש ציבור, כחבר מועצת עירית תל-אביב, במשך שנים רבות, וכבעל השפעה רבה במוסדות השלטון המנדטורי דאז, עלה בידיו כתומך עוזר, לסייע לכל נצרך ונזקק ללא הבדל מעמד וללא משוא פנים. תמיד ראשון ונכון לכל פעולה למען ולטובת הציבור.

 בתמונה זו נראה כשהוא צועד בראש הפגנה בככר מגן-דוד ברח' אלנבי שנערכה ע"י עירית תל-אביב והישוב העברי "נגד הספר הלבן" בשנת תרצ"ט (1939), כשהוא נושא את דגל הלאום ומאחוריו ראשי העיר, הרבנים הראשיים ומנהיגי הישוב ובני העיר תל-אביב.

 נפטר בתל-אביב ביום י' אייר תש"ב (27 באפריל 1942) ונקבר באזור של אישי ציבור בבית הקברות בנחלת יצחק.

 ראה בכרך ט"ז, עמודים 4942-43 את הערך של רעיתו<persName> שמחה</persName> בת <persName>אברהם חיים שלוש</persName> (כרך א', עמוד 504).

 צאצאיו: <persName>אנינה </persName> אשת <persName>יונה קפלן</persName> ; עורך-הדין <persName>צבי אברהם פומרוק</persName> (רעיתו -<persName> דליה</persName> בת <persName>התעשיין</persName> למצות "אביב" ו"ישראל" - ישראל דננברג (כרך ה', עמוד 2185).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/205</bibl>            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5244</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
