<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1479 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1479</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1480</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מיכאל (פריץ) סימון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברלין, גרמניה, ו' תשרי תרס"ב (19.9.1901), לאביו<persName> אפרים </persName> ולאמו <persName>צציליה</persName> בת <persName>יעקב יוסף לפמן</persName> (מצאאצי <persName>מהר"ם פאדואה,</persName> רבי <persName>עקיבא איגר, המהרש"ל</persName> <persName>והמהר"ל</persName> מפראג).

 למד בגימנסיה בברלין ואח"כ היסטוריה חדישה, תולדות האמנות ופדגוגיה באוניברסיטאות ברלין, פראנקפורט וטיבינגן, והוסמך לדוקטור לפילוסופיה (חיבורו לדוקטוראט היה "החינוך הגופני כגורם בחינוך הלאומי" - יצא בברלין, בגרמנית, ב-1928). ואכן נתאמת דבר זה אצלו באופן אישי. למראה דגלים וסמלים עבריים במועדון השייט היהודי על חוף האגם ואנזה ליד ברלין נמשך בגיל צעיר לציונות, נתקבל גם למועדון השייטים היהודי ונמנה על קבוצתו שזכתה בפרס ראשון בהתחרות הנוער הכל-גרמנית. היה פעיל כחבר הנשיאות באגודת הסטודנטים הציונים (K.I.V.) בגרמניה, יסד אגודות ספורט ציוניות, היה חבר ההגנה העצמית היהודית בברלין בעת התפרצויות אנטישמיות ב-1918 וב-1923 ולמד עברית מפי הד"ר <persName>משה זמורה</persName> (כיום נשיא בית-הדין העליון של מדינת ישראל, שהיה אז בברלין).

 להזמנת הד"ר <persName>בירם</persName> עלה ארצה ב-1924 ועבד כמורה ומחנך בפנימיה של בית-הספר הריאלי בחיפה.

 נשא לאשה את תלמידת המוסד <persName>חרמונה</persName> בת <persName>חיים מרגלית קאלוואריסקי </persName> (ראה כרך ב', עמוד 801). עבר לירושלים והיה מזכיר לגרמנית בהנהלה הציונית. עבד שנים אחדות במזכירות הראשית של הממשלה והיה המו"ל של העתון הרשמי. היה זמן-מה מזכיר חברת-הביטוח "מגדל". ב-1936 חזר לעבודה בהנהלת הסוכנות. היה במשך ארבע שנים מזכירו הפרטי של<persName> דוד בן-גוריון</persName> ואח"כ מזכירו של <persName>משה</persName> <persName>שרתוק</persName> וזמן-מה נציג הסוכנות במצרים. בתפקידיו אלו היה עליו לבוא במגע עם נציגי ממשלות זרות, והודות לדמיון היוצר שהשקיע בלימודיו בהיסטוריה החדישה, שצייר לו את המומנטים החגיגיים של מגע בינלאומי כמו חיים לנגד עיניו, ידע לייצג את ממשלת "המדינה העברית בדרך" בכל הטקס וההדר כמו נציגה של ממשלה בפועל. ומשנוסדה מדינת ישראל נתמנה למנהל הפרוטוקול והטקס במשרד החוץ וממלא את תפקידו בהצלחה רבה. פעיל ב"הגנה" מאז שנת 1929, בהיותו אז

 ממגיני רחביה. במהומות 1936/39 היה מפקד המקום


 בצפון תלפיות (אז נהרג בביתו שבתלפיות <persName>לוי ביליג</persName> הי"ד, מחוקרי הספרות הערבית, באוגוסט 1936) ואח"כ מילא תפקיד זה גם במלחמה על ירושלים ב-1947/48.

 במלחמת-העולם השנית היה מרכז לשכת הגיוס בירושלים, יו"ר הועד חישובי למען משפחת המגויס בירושלים, יו"ר הועדה הבינמוסדית לנכי המלחמה, מנהל מחלקת הסוכנות לישוב חיילים משוחררים, חבר הועדה מטעם ממשלת המנדט לחינוך גבוה של החיילים המשוחררים.

 פרסם למעלה ממאה מאמרים על נושאים חינוכיים, היסטוריים, מדיניים ועל תולדות החינוך הגופני בעתונות היומית והמקצועית בעברית ובגרמנית. חיבר שלשלת יוחסין של משפחות איגר, קאלאריסקי וסימון בשתי מהדורות. ברשותו נמצא ארכיונו של קלוריסקי.

 צאצאיו:<persName> דוד</persName> (סטודנט באוניברסיטה העברי, סמל מודיעין בצבא ההגנה לישראל) <persName>יהודית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1479 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1479</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1480</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
