<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1348</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1349</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1350</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ישעיהו (אוסקר) וולפסברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בהאמבורג, גרמניה, ט"ז תשרי תרנ"ד (26.9.1893), לאביו<persName> דוד </persName> (סוחר וסופר) ולאמו<persName> גיטל</persName> לבית <persName>הורוויץ</persName> , מצאצאי השל"ה (הרב<persName> ישעיהו הורוויץ,</persName> מחבר הספר "שני לוחות הברית", שעלה מפרנקפורט ע"מ והתישב בירושלים בשנת שפ"א (1621). קיבל חינוך תורני וכללי בביה"ס העממי והתיכוני של הקהלה בהאמבורג ובהשתלטות נוספת בתלמוד ובמדעי היהדות. למד רפואה, פילוסופיה וזמן-מה מתימטיקה באוניברסיטאות היידלברג, וירצבורג וברלין, הוסמך לדוקטור לרפואה והתמחה ביחוד בריפוי ילדים כעוזרם של הפרופסורים מאיר, בנדיכס והלברשטטר בברלין ומינקובסקי בציריך, ואח"כ התישב בברלין כרופא ילדים.

 בשנת תר"פ נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת ר'<persName> משה</persName> <persName>אהרן גווירצמן</persName> מסלונים.

 היה פעיל בציונות וב"מזרחי" מנעוריו, וציר בכמה קונגרסים ציוניים שלאחר מלחמת העולם הראשונה מטעם המזרחי והפועל המזרחי. ב-1920 היה עורך ה"יידישה פרסה" של המזרחי בגרמניה, אח"כ יו"ר המזרחי בגרמניה, חבר הנהלת ההסתדרות הציונית בגרמניה סגן חבר הועד הפועל הציוני, שופט בביתדין של ההסתדרות הציונית העולמית, חבר הועד האימיניסטרטיבי של הסוכנות היהודית לא"י; חבר ועד הקהלה בברלין ומומחה לעברית ולאידית במיניסטריון החוץ הגרמני בתקופת הריפובליקה הווימארית. עסק


 בפעולה ספרותית מדעית ברפואה, בהיסטוריה בפילוסופיה, באמונה, ובפובליציסטיקה ציונית ומזרחית, ביוגרפיה, בקורת וכו' בספריו ובמאמריו בעתונים, בכתבי עת ובקבצים בעברית ובלועזית, ובשנות 1931/33 ערך את הירחון "ציון" (בגרמנית) של המזרחי.

 בפסח תרצ"א ביקר בארץ לרגל עבודתו הציונית ולהכנת עליתו ובראשית תרצ"ד עלה ארצה עם משפחתו, התישב בירושלים כרופא פרטי ואחרי כשנה נתמנה לרופא ילדים בקופת חולים של ההסתדרות. המשיך בפעולתו הציונית והצבורית כחבר הועד הפועל של הפועל המזרחי, מיוצרי "המזרח הותיק", פעל למען עלית הנוער בכלל והנוער הדתי בפרט ; ממיסדי כפר הנוער הדתי וחבר הדירקטוריון שלו ומיוזמי הכפר השני "גבעת ושינגטון" ליד קבוצת יבנה ; הרצה הרצאות רבות בעניני ציונות, פילוסופיה וכו' בערים, בקיבוצים וכו', וכיום הוא חבר הועד הפועל הציוני, שופט בבית-דין הכבוד של ההסתדרות הציונית העולמית, סגן נשיא המוסד ללשון ולתרבות שליד הועד הלאומי, סגן יו"ר הועד הארצי לקרן היסוד. פעל בשליחות ציונית וכאורח מרצה באנגליה, צרפת, הולנד, בלגיה, שוייץ, צ'כוסלובקיה, פולין, מצרים - ועד 1933 ביחוד בגרמניה.

 בנובמבר 1944 השתתף במשלחת הועד הלאומי לועידה העולמית לשעת חירום של הקונגרס היהודי העולמי באטלנטיק סיטי. הופיע והרצה כאורח מוזמן בועידה היהודית האמריקאית בפיטסבורג, וכן נאם והרצה שם בהרבה ערים ובחוגים פוליטיים, ספרותיים ומדעיים, וביחוד התמסך לתנועה העברית, לספרות ולחכמת ישראל, לעניני ציונית, מזרחי, חלוציות דתית וכו'.

 חבר הועדה המיעצת שע"י משלחת הסוכנות היהודית בלייק-סוקסס.

 פרסם הרבה מאמרים בעברית בעתונים "הארץ". "הצופה", "במישור"; בירחונים: "סיני", "מאזנים", "ההד", "נתיבה": בשבועון "במישור" וכן בעתונים העברים בחו"ל: "הדואר", "בצרון", "תלפיות", "מזרחי-וועג"; בעתונים ציוניים ויהודיים שונים באידית,

 אנגלית וגרמנית ובתרגומים בצרפתית, איטלקית, הולנדית ורוסית; בכתבי-עת מדעיים, ובעיקר רפואיים, בארץ ובחו"ל, בירחונים של קהלות, בשנתונים ובמאספים שונים.

 ספריו: "התקופה החדשה של קרן היסוד" (גם באידית ובגרמנית, ירושלים תרצ"ה); "יסודות החינוך הלאומי" (ספרית "למדריך", הוצאת הספרים הארץישראלית, ירושלים תש"ג); "בפרוזדור" (כרך א" של מאמרים נבחרים, הוצאת מוסד הרב קוק, ירושלים תש"ג ; מוכן לדפוס כרך ב' בשם "שערים"); "הרב ד"ר צבי נחמיה נובל" (סדרת "דמויות", הוצאת המחלקה לעניני הנוער, - המדור הדתי, ירושלים תש"ד. ספרו זה יצא עוד קודם לכן בגרמנית, פרנקפורט 1928); "מדרש גאולת הקרקע" (הוצאת הלשכה הראשית של הקה"ק, ירושלים תש"ו); "הרמן שטרוק" (סדרת "דמויות", כנ"ל, ירושלים תש"ו); "המזרחי והפועל המזרחי" (הוצאת המכון להשכלה ציונית, ירושלים תש"ו), וכן כמה ספרים בעניני יהדות וציונות בגרמנית ו"תורת ההתפתחות והאמונה היהודית" (באנגלית, ניויורק 1927). ערך יחד עם <persName>צבי הרכבי </persName> את "ספר צייטלין". השתתף במאמרים ובמחקרים בהרבה ספרייובל וקבצים והכין בשביל כרך ב' של ספר "ערים ואמהות" (מונוגרפיות על הקהלות החשובות שנחרבו בגולה) את המאמר על קהלות אה"ו (אלטונא, האמבורג, וואנדזבק).

 - באב תש"ח נתמנה ע"י שר החוץ כציר מדינת ישראל לארצות הסקנדינביות.

 צאצאיו:<persName> יהודית לאה</persName> אשת עוה"ד <persName>שמעון פאל</persName> <persName>קנפליג, יעקב אברהם, איתמר עקיבא.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1348</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1349</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1350</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
