<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3132</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3133</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר הרמן (אברהם צבי) מוסקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גלץ</placeName> (רומניה) בשנת תרכ"ט (1869). לאביו<persName> עזרא </persName> (בילדותו הובא ע"י סבתו לטבריה למשך שנתים לרכוש "מעט יהדות".

 למד בחדר במידה שיוכל לקרוא בספר התפילות, אבל רומנית וגרמנית למד הרבה. כשגדל, נסע ללמוד באוסטריה ובגרמניה.

 בהיותו בן 24 גמר את חוק למודיו בתור רופא וחזר לעירו.

 סיפורי האב מביקורו בילדותו בא"י השפיעו עליו ופגעו בעתידו.

 נשא לאשה את<persName> פרידה </persName> בת<persName> אלברט שטרס.</persName>

 משנתפרסמה בשנת 1936 "מדינת היהודים" של ד"ר <persName>הרצל,</persName> חלה תמורה גדולה בנפש הרופא הצעיר.


 בשנת 1897 היה דוחה את הלקוחות בגלל - אסיפה ציונית.

 בשנת 1898 היה ציר לקונגרס הציוני השני בבזל. ומאז לא הניח עוד אף קונגרס ציוני אחד שלא השתתף בו. נבחר לחבר בועד הפועל הציוני הגדול.

 בפברואר 1910 עלה עם משפחתו לארץ והתישב ברחובות.

 במושבה המשיך בעבודה ציונית, מכר שקלים ובהטפה לקהק"ל, הכל כפי שחונך בגולה.

 היה חסידן הנלהב ואפוטרופסן של החגיגות הספורטיביות שנערכו ברחובות בחג הפסח, ונעשה צירם המרכזי של החיים החברתיים במושבה.

 ההתעסקות הציונית ואסיפותיה, החגיגות והטיפול בחיים החברתיים במושבה לא הסיגו את גבול עבודתו העיקריות כרופא, ולא "קלקלוהו". הם רק "קילקלו" לא מעט רוחים מעבודת רופא "צדדית". שתי חובות קדושות היו לו: החובה ל"הסתדרות הציונית" והחובה למושבה ולחוליה, והוא שקד במסירות רבה על שתי חובותיו גם יחד. את שתיהן עשה בשלמות ככל אשר עמדו לו כוחותיו.

 היה ציוני מדיני ,נאמן לקו של הציונות המדינית, וכל החלטה של כל קונגרס וקונגרס ציוני, שמר כאחד מעשרת הדיברות.

 ב-ט"ו באדר בי תרע"ו (20.3.1916) נקרא לבן-שמן. להחיש עזרה רפואית לאחד הפועלים שחלה בטיפוס. ליל חושך וגשם עז ניתך ארצה באותה לילה, הצליח להגיע לבן-שמן בעוברו את הואדי בין לוד ובן-שמן. בשובו לרחובות, ששם היה לו חולה מסוכן, ובהכנסו בעגלתו בואדי, נהפכה העגלה על פיה וזרם המים סחב אותה עמו, ורק למחרתו מצאו צעירי רחובות את גופתו.

 צאצאיו:<persName> רות</persName> אשת המנוח ד"ר <persName>אלכסנדר מלחי </persName> ז"ל, <persName>אלכסנדר דורון </persName> (מהנהלת הבנק הלאומי לישראל בע"מ), <persName>שאול דורון (פאול</persName> - מהנדס תה"ל בע"מ),<persName> גדעון דורון</persName> (בנק לאומי לישראל בע"מ, נתניה)<persName>, גבריאל דורון</persName> (קונסול כללי ביוהנסבורג).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3132</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3133</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
