<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3596</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3597</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3598</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3599</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3600</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שמואל דובדבני (וינשל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש שבט תרס"ג (25.2.1903) בעיירה בזאליה שבאוקראינה.

 לאביו <persName>משה ויינשל</persName> ולאמו <persName>רחל </persName> בת אברהם.

 למד בבית-ספר תיכון ועבר הכשרה חלוצית וב-1921 עלה לארץ.

 גמר את בית-המדרש למורים בירושלים והשתלם במדעי הטבע (בוטאניקה בעיקר) באוניברסיטאות רדינג (אנגליה) וירושלים.

 ב-1934 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת<persName> עקיבא</persName> (אלפרד) <persName>מרכוס.</persName>

 היה מורה לטבע בבתי-ספר תיכוניים, ובאחרונה מורה לביאולוגיה בבית-הספר התיכון החקלאי בפרדס חנה ונבחר לועד מורי בתי-הספר התיכוניים לטבע.

 מתוך התענינות ספרותית בטל השמים, כנושא חשוב בתנ"ך (ברכת יצחק ליעקב בבאר שבע: "מטל השמים


 ומשמני הארץ''), עבר להתענין בבעיה מעשית: מה טיבה ושיעורה וערכה התועלתי של ברכה זו בתנאי הטבע של האדמה והצמודה בחלק הארץ שיצחק ויעקב גרו בו, בנגב הדל בגשמים?

 ב-1936 החל בחקירותיו ובמדידת כמויות הטל לפי שיטות קשות ומפוקפקות-יעילות שהמציאו מומחים מקודם. במשך העבודה עלתה בדעתו שיטה פשוטה וזולה ודייקנית יותר (שיטה אופטית, שלפיה יוכל גם

 אדם פשוט לקבוע, בשימוש בזכוכית מגדלת, לקבוע את כמות הטל שירדה במשך הלילה, לפי גודל אגלי הטל שיראה בבוקר השכם), ובמשך הניסויים שכלל את השיטה יותר ויותר ב-1944 קיבל השרות המטאורולוגי הממשלתי את שיטתו וסייע בידו לכונן רשת של תחנות לתצפיות טל באזורים שונים בארץ, שהיתה רשת ארצית ראשונה בעולם. ב-1947 הזמינתו החברה המטאורולוגית המלכותית האנגלית ללונדון להרצות לפניה על המצאתו, והחברה האנגלית "קסלה" נטלה על עצמה לייצר ולשווק את מדי-הטל הקרויים על שמו, והוא מסר את המצאתו לרשות האנושות בלא לרשום פאטנט עליה שם זכה להכרה בינלאומית ומכשיריו הוצגו בתערוכה מיוחדת. גם אונסק"ו החל להתענין בשיטתו, והארגון המטאורולוגי הבינלאומי המליץ עליה במושבו ב-1947 בטורונטו. ב-1951 הרצה על שיטותיו בסימפוזיון לחקר השממה, הוזמן כחבר-מחקר למכון הטכנולוגי בקליפורניה, בו ניתן לו התואר דוקטור.

 ההכרה הבינלאומית הביאה לו הכרה גם בארץ, ובתוצאה שוחרר מההכרח לעסוק בעבודת הוראה תיכונית ונתמנה למנהל התחנה לחקר הטל בכרכור מטעם התחנה לחקר החקלאות שברחובות, וב-1956 הוענק לו פרס-רוטשילד על הישגי חקירתו בטבע הארץ.

 קיבל תואר דוקטור מהאוניברסיטה העברית.

 במחקריו גילה ובניסוייו אישר את תנועת המים בצמחים בשני כיוונים: מהשרשים למעלה ומהעלים למטה, והתמסר לעיבוד שיטה מעשית, לפיה אפשר לגדל צמחים באזורים שחונים על-ידי ריסוס במים מועטים בצורת ערפלי-טל, וחוקרים ומלומדים מכל

 ארצות תבל (גם מארצות ערב באמצעות אונסק''ו) פונים אליו בשאלותיהם.

 משתתף בכינוסים מדעיים לחקר השממה ומפרסם מחקרים בעתונות המדעית בחו"ל. פרסם הספר "מגדיר לצמחי בר" (פרי עבודתו בחקר צמחי הארץ, שחיבר ביחד עם<persName> ש. אושרוב) </persName> בהוצאת "עם עובד" (תל-אביב, תש"ו), והנו מורה ומרצה לטבע הארץ, בעיקר באקולוגיה חקלאית, וממשיך במשימת-חייו העיקרית: חקר הטל בארץ וחקר האפשרויות להפקת תועלת משיטותיו בהחייאת השממה למחיה לאדם ולבעלי-חיים.

 בנותיו: <persName>נורית </persName> אשת<persName> עוזי בן-דב</persName> (פתח תקוה), <persName>יעל, רחל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3596</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3597</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3598</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3599</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3600</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
