<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1578</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1579</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1580 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1580</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1581 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1581</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1582 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1582</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1583 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1583</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף ליבוביץ, </persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> יצחק</persName> (היה מהנדס בנמל אלכסנדריה, מצרים) ולאמו <persName>טובה (טוני</persName> ) בת <persName>מרכוס דיקר,</persName> מוינה.

 נולד ב<placeName>אלכסנדריה</placeName> (מצרים) בשנת תרנ"ח (6.6.1898).

 קיבל חינוך בבי"ס גרמני, בבית הספר של האחים הצרפתים "פרער" ב<placeName>אלכסנדריה</placeName>, באוניברסיטה המצרית בקהיר, סימסטר באוניברסיטה בוינה והשתלם באגיפטולוגיה באוניברסיטה האמריקאית בקהיר - לשפות נוביה.

 שנתים עבד בקהיר בספרית החוקר פרופ' <persName>לודויג</persName> <persName>בוכארדט</persName> (36 -1935) ואח"כ בתור ספרן ועורך החוברות והספרים של המוזיאון המצרי בקהיר.

 בשנת 1928 נשא לאשה את<persName> פנינה </persName> בת <persName>יצחק גולד</persName> <persName>שטיין</persName> מתל-אביב (ראה כרך ב', עמוד 619).

 היה חבר - קורספונדנט של האינסטיטוט המצרי לאגיפטולוגיה ואפריקניסטיק בוינה.

 חבר בהחברה "רויאל ארכאולוזיקל סוסייטי" ב<placeName>אלכסנדריה</placeName>.

 התפרסם בעולם המדע כארכיאולוג ואגיפטולוגמוכשר, ע"י מאמריו וספריו הרבים ובעיקר ע"י ציוריו וגלויו הרבים.

 ממיסדי החברה לחקירות ההיסטוריה היהודית במצרים וחבר פעיל בה.

 היה מזכיר בני-ברית "לשכת מימון" בקהיר, וכיום, אח בלשכת בני ברית "יצחק ילין" בתל-אביב.

 חבר החברה העברית לחקירת א"י ועתיקותיה. בראשית תש"ט עלה לארץ ונתמנה לתפקיד חשוב

 במשרדי הרמטכ"ל (לפני זה ביקר פעמים רבות בארץ).

 בנו: <persName>יצחק.</persName>

 מאמריו וספריו שכתב משנת 1930 עד 1949:

 Die Petris'schen Sinai-Schrirfidenkmae-- .1930 ler in Zeitschrift der Deutschen Morgenlandischen Gesellschaft.Leipzig Bd. IX)84( Heft 1. 1932-Formation probable de quelqes signes alphabetiques in Bulletin de l'Institut


 Francais d'Archeologie Orientate, T. .XXXII

 1934. - Les inscriptions protosinaitiques (presentation de memoire) in Bulletin de .l'Institut d'Egypte. Tome XVI

 1934. - Sinai ve Midian (translated in Hebrew) in Recueil (Dr. Mazie) de la Societe Hebraique d'exploration et d'archeologie palestinienne.

 1934. - Sur quelques inscriptions 'ndechiffrables in Bulletin de l'lnstitut d'Egypte, .Tome XVI

 1934. - Les inscriptions protosinaitiques in Memoires presentees a l'lnstitut d'Egypte et publies sous les auspices de S. M. Fouad I-er, tome XXIV, 6 plates and Ill pp., many figures in text.

 1935 - Pathros in BuUetin de l'lnstitut d'E.gypte, Tome XVII

 1936. - Quelques egyptienismes contenus dans les textes arameens d'Egypte in Bul.letin de l'lnstitut d'Egypte, t. XVIII

 1936. - A propos de Iexpedition militaire dirigee en Ethiopie par P. Petronius sous le regne d'Auguste in Bulletin de la Societe Royale de Geographie, .t. XIX

 1936. - Nouvelles considerations sur I'Inscription protosinditique No. 6 (autrefois No. 349 de la serie publiee par A. H. Gardiner et T .E. Peet) in Bulletin .de l'lnstitut d'Egypte, t. XVIII

 1937. - La litterature sapientiale chez les anciens egyptiens in Pages instructives.

 1937 - Deux steles inediies de la deesse Qadeck in Bulletin de l'lnstitut d'Egypte, .t. XIX

 1938. - Un premier pas vers le dechiffrement des inscriptions enigmatiques du Sinai? in Bulletin de l'lnstitut d'Egypte, .t. XX.

 1938. - Quelques remarques au sujet du papyrus Anastasi I in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, l. .XXXVIII

 1938. - Quelques remarques sur I'arc nubien de l'Egypte antique in Archiv fuer Aegyptische Archaeologie, Vienne, Heft 1. 1938. - L'ndustrie textile ches les anciens egyptiens in La Revue d'Egypte Economique et Financiere, Numero Special

 edite a l'occasion du XVI Ime Congres International du Coton.

 1938. - Ancient Egypt (An easy introduction to its Archaeology including a short account of the Egyptian Museum, Cairo, with a description of Giza and Saqqara) 287 pp., 171 figs., 22 plates. Printed at the Institut Francais d'archeologie orientale, Cairo.

 1939. - Quelques nouvelles representations du dieu Rechef in Annales du Service des .Antiquites de l'Egypte, * XXXIX

 1939.---Daressy (Georges-Emile-Jules) 1864-1938, obituary and bibliography, in Annales du Service des Antiquites de .l'Egypte, tome XXXIX

 1939. - Une inscription egyptienne du Sinai in Annales du Service des Antiquites .de J'Egypte, t. XXXIX

 1939.- Ludwig Borchardt (1863-1938) obituary in Annales du Service des Anti.quites de l'Egypte, t. XXXIX

 1939. - Notice necrologique sur G. E. Daressy in Bulletin de l'lnstitut d'Egypte, t. .XX

 1939. - Hellenismes et hebrdismes dans une chapelle chretienne a El-Bagaouat in BuUetin de la Societe d'Archeologie .Copte, t. V

 1940. - Steles greco-juives in la Tribune Juive.

 1940. - Recent discoveries and developments in protosinaitic in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XL.

 1940. - Un fronton de niche copte a scene biblique in Bulletin de la Societe d'Ar.cheologie Copte, t. VI

 1940. - A propos de la deification des noyes ches les anciens egyptiens in Annales du Servic des Antiquites de l'Egypte, t. XL.

 1941. -Un fragment de stele dediee a Rechef in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLL

 1942. - Une imitation d'epoque greco-romaine stele de la deesse Qadech in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLI

 1942. - Quelques notes sur le mot "Sabbath" dans I'onomastique juive in S. Nissenbaum ; le Sabbath.

 1942. - Steles funeraires de Tell el-Yahoudieh in Annales du Service d.es Antiquites


 de l'Egypte, t. XLI.

 1942. - Noel-Aime Giron (1884-1941) obituary and bibliography, in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLI

 1943. - Une nouvelle representation d'une sphinge de la Reine Tiy in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLII.

 1944. - Une plaquette de la XXII-me Dynastie appartenant a la collection de S. M, le Roi Farouk I-er, in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLIII.

 1944. - Une amulette egyptienne au now de Putiphar in Annales du Service des Antiquites d l'Egypte, t. XLIII.

 194S. -A propos d'un bas-relief copte des trois hebreux dans la fournaise in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLIV.

 1945. - Une statuette du dieu Seth in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLIV.

 1945. - A guide to the treasures of Tut AnkhAmun edited by the S.O.P. with 10 plates.

 1945. - Amon-Ra, Rechef et Houroun sur une stele in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLIV.

 1945. -- George Foucart (1865 - 1943) Obituary in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLIV.

 1946. - Petit guide du visiteur edited by the State Tourist Department at the occasion of the International Congress of Aviation.

 1946--Le griffon in Bulletin de l'Institut d'Egypte, Three lectures.

 1946. - La participation de la femme a la chasse aux oiseaux in Revue des Conferences francaises en Orient.

 1947. - Le Miroir dans l'Egypte antique in la Femme Nouvelle, edited by S. A. la Princesse Chivekiar.

 1947. - Le drame d'El-Amarna in la Femme Nouvelle, edited by S. A. la Princesse Chivekiar.

 1947. - Le Nil, source de croyances et de legendes in l'Egypte Moderne, Bulletin d'Information published by the Ministry of Foreign Affairs.

 1947.- La sphinge in Bulletin de l'lnstitut d'Egypte, 2 lectures.

 1948. - L'importance historique du plateau minier de Serabit el Kadem. Bulletin d'Information publie par le Ministere Aff. Etrang.

 1948. - Un nouveau dieu egyptocananeen in Annales du Service des Antiquites de I'Egypte, t. XLVIII.

 1948 - La statuette en ivoire de Helmiyeh in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte.

 1949. - Les soins de beaute dans l'Egypte an. cienne (en francais et anglais) publie par le Service de Tourisme et de Propagande d l'Etat Egyptien. REVIEWS OF BOOKS

 1938. - Prof. Dr. Hubert Grimme :- Altsinaitische Forschungen, Epigraphisches und Historisches, in Annales du SerService des Antiquites de l'Egypte, .vol. XXXVIII

 1940. - Julian Obermann (Yale University(. The archaic inscriptions from Lachisch, A non-phoenician system of the North Semitic Alphabet, in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XL.

 1940.- N. et B. Langton :- The cat in ancient Egypt, in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XL.

 1941.- B. Gdseloff :- Les debuts du culte de Rechef en Egypte, in Annales du Service des Antiquites de l'Egypte, t. XLL

 1948. - Alfred Lucas :- Ancient Egyptian Materials, 3rd. edition in Cahiers d'Histoire.

 1948. - Flise J. Baumgartel :- The cultures of Prehistoric Egypt in Cahiers d'Histoire.

 1949 - Bibliographie raisonnee in Societe Royale d'Histoire Egyptienne, BulleinIN THE PRESS;-

 1949. - A Guide to Cairo, about 520 pp. many illustrations, drawings, etc.

 1949. - Les sports dans l'Egypte ancienne, published by the State Department of Tourism and Propaganda.

 1949. - Le Musee Egyptien (over 100 pp. and illustrations, plates) published by the State Department for Tourism and Propaganda.

 20001949. - Le Tourisme en Egypte il y a 2000 ans, in Egypt to-day. Many articles in the daily gazettes, etc.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1578</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1579</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1580 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1580</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1581 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1581</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1582 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1582</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1583 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1583</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
