<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1426</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1427</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1428</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מרדכי גלעדי (פיגלסון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדיסנה, פלך וילנה, רוסיה הלבנה, בשנת תרמ"ד (29.11.1883), לאביו <persName>ברוך פיגלסון</persName> (תלמיד חכם, בעל השכלה עברית ורב-בקיאות בספרות העברית של זמנו, סוחר, ציוני ותיק, ממיסדי "המזרחי"; בן <persName>מאיר ליבלה ראובנ'ס</persName> , בר-אורין ועשיר, שלעת זקנה עלה ארצה עם אשתו ומנוחתם בהר הזיתים בירושלים) ולאמו<persName> פרידה </persName> בת הרב <persName>מרדכי חפץ,</persName> הידוע בשם הרב <persName>מרדכי קמינר</persName> , מגדולי הרבנים בליטא.

 קיבל חינוך תורני עד גיל 13 והשכלה כללית בבית-ספר עירוני ומחוזי רוסי. עמד בבחינת בגרות, כאכסטרן, בגימנסיה בעיר ייקאטרינוסלאב ואח"כ למד באוניברסיטת אודיסה במחלקה לרפואה ובמחלקה לפיסיקה-מתימטיקה והוסמך לד"ר לרפואה,

 החל בפעולה ציונית בגיל 14 ואח"כ היה באודיסה חבר ועד אגודת הסטודנטים הציונים ביחד עם <persName>שלום שווארץ</persName> , ד"ר <persName>נ. י. שימקין</persName> . עו"ד <persName>י. טריבוש</persName> <persName>ויוסף שכטמן.</persName>

 בשנת 1913 נשא לאשה א<persName>ת חמדה</persName> בת<persName> מיכאל</persName> <persName>רובינשטיין </persName> (ראה כרך א', עמוד 363).

 בשנות 1912/14 היה רופא פרטי בעיירה גרוסלובה, פלך חרסון.

 במלחמת-העולם הראשונה שרת בצבא הרוסי כרופא צבאי והיה רופא ומנהל מחלקות בבתי-חולים צבאיים בלבוב (בתקופת הכיבוש בגליציה), בפולטאבה, בפרילוקי וביאסי (לחיל המשלוח הרוסי לעזרת רומניה). במקומות שרותו עסק גם בפעולה ציונית. בפרילוקי ארגן את הנוער הציוני המקומי בקבוצת הכשרה בשם "ארץ ישראל", שחבריה התאמנו בחקלאות בחות "החלוץ" ליד אודיסה מיסודו של האגרונום<persName> אברהם זוסמן.</persName> (חברי קבוצה זו, ובראשם <persName>יהודה לביטוב</persName> ואברהם ליכטריוב בן-נריה, עלו אח"כ ארצה והתישבו בקרית-ענבים). אחרי מהפכת מרס 1917 עבר לקירסנוב, פלך טאמבוב, וניהל שם ובטאמבור את הפעולה הציונית ואת הבחירות לקהלה היהודית. בשנות 1917/19 ערך מסעות רבים לתעמולה ציונית בשטחים גדולים של רוסיה ואוקראינה. במסעותיו נזדמן למקומות שבהם השתוללו אז פרעות ביהודים (ייקאטרינוסלאב, אודיסה, טרנובקה, אומאן) וניצל בנס.

 באוקטובר 1919, בתקופת שלטון הכיבוש של דניקין באודיסה, נשלח מטעם ההסתדרות הציונית, ביחד עם ד"ר <persName>זינובי טיומקין </persName> (אחיו של ד"ר זאב

<persName>טיומקין), לאיסטמבול,</persName> לסדר רשיונות כניסה לארץישראל מאת המפקד הבריטי של חיל הכיבוש בבירת טורקיה בשביל חבורה גדולה של עולים, עליהם נמסר למפקד כי הם "פליטים מא"י" שנשארו תקועים ברוסיה בשנות המלחמה והמהפכה, ואשר על כן זכאים הם <persName>לחזור למולדתם...</persName> מסיבות שונות לא יכול הד"ר טיומקין לנסוע והוא נסע לבדו והצליח לסדר את הרשיונות - והעולים הגיעו ארצה בכסלו תר"פ


 באנית-העולים הראשונה מרוסיה, היא האניה "רוסלאן" הנודעת בתולדות ראשית העליה אחרי מלחמת-העולם הראשונה.

 עלה לארץ באוקטובר 1919 ונתקבל למורה להיגיינה ופסיכולוגיה בסמינר למורות ע"ש א. ל. לוינסקי בתל אביב. אח"כ היה מורה לפיסיקה ולמתימטיקה ואח"כ מנהל בבית-הספר התיכוני למסחר בת"א עד שנת 1932.

 בשנת 1932 נסע להשתלם בקליניקות למחלות עצבים ורוח של אוניברסיטאות פאריס ורומא. חזר ארצה ועסק בפרקטיקה רפואית פרטית כרופא עצבים. עבד שבע שנים כרופא בבית-החולים לחולי-רוח בבניברק והמשיך בעבודתו בו, גם כשעבר לרשות הממשלה והועבר לבת-ים, כרופא-פסיכיאטר ומנהל מחלקה עד ראשית שנת 1947.

 היה פעיל בסניף התל-אביבי של הסתדרות רפואית עברית ובתקופות שונות היה חבר הועד שלו. היה אחד ממיסדי תנועת הצה"ר בארץ וחבר המרכז שלה בשנותיה הראשונות.

 פרסם מזמן לזמן מאמרים בעתונים "הירדן", "המשקיף", "הבוקר" וכו', מרצה בצבור על נושאים ציוניים ופסיכולוגיים.

 בנו: ברוך (עו"ד, התנדב לצבא במלחמת-העולם השנית והגיע לדרגת קפטן, נתמנה לשופט שלום, רשם בית המשפט המחוזי בת"א ואח"כ לשופט שלום ראשי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1426</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1427</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1428</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
