<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר רזה (רנה) יונוביץ-גולדברג</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באודיסה (רוסיה), בשנת תרנ"ד (1894), לאביה <persName>איתמר גולדברג </persName> (בעל תעשיה) ולאמה <persName>בת-שבע</persName> בת <persName>מרדכי סובול.</persName>

 גמרה גימנסיה ומחלקה לרפואה באוניברסיטת אודיסה ופעלה במסירות כרופאה בבתי-החולים במוס


 קבה ובפטרוגראד (לנינגראד) במלחמה במגפות שהשתוללו שם במוצאי מלחמת-העולם הראשונה ובתקופת המהפכות ומלחמת האזרחים ברוסיה והשתלמה בבקטריולוגיה.

 ב-1920 נישאה לד"ר <persName>יהודה יוניביץ</persName> בעיר יאלטה בקרים, רוסיה.

 בקיץ של אותה שנה עלתה לארץ ועבדה עד שנת 1919 במעבדה הבקטריולוגית של בית-החולים "הדסה" בירושלים, ומאז ואילך ניהלה את המעבדה של בית-החולים העירוני "הדסה" בתל-אביב.

 התמסרה ביחוד לשכלול עירויי-דם, ארגנה את תורמי הדם לפי קבוצות-הדם שלהם, מחולקים בכרטיסיות לפי הקבוצות, והודות לכך נתאפשר להציל חיי אדם על-ידי עירוי-דם בלי אבדן זמן בבדיקות נוספות. הרבתה לעזור למגן-דוד אדום בפעולות הצלת חיים ובזמני מהומות היתה עובדת יומם ולילה להצלת חיי פצועים. ב-1937 השתתפה כנציגת מד"א ו"הדסה" בכינוס בינלאומי לעירוי-דם בפאריס והרצתה בו. חקרה את שאלות התנועה העונתית של מחלות מידבקות בארץ ואת מסקנותיה מסרה במאמרים ובהרצאות. חקרה את קבוצות הדם האופיניות לעמים ולגזעים שונים והגיעה למסקנה, כי ליהודים אין בדמם תכונה גזעית משותפת, אלא שייכים לקבוצות שונות לפי ארצות המוצא, ובזה סתרה מבחינה מדעית את התיאוריה הנאצית. מאידך קבעה שיהודי ארץ-ישראל הם לפי דמם יותר "אסיאטיים" מאשר ערביי הארץ. חקרה את קבוצות הדם של השומרונים וב-1932 השתתפה במשלחת מדעית מרומא בחקירת חיי השומרונים ולדו"ח המקיף של הפרופ' ג'יני, מנהל המשלחת, עיבדה את הפרק על קבוצות הדם של השומרונים. כן פרסמה בירחון צרפתי על חקירותיה בנושא זה, ובכלל עמדה בקשר מתמיד עם גדולי החוקרים בעולם, פרסמה דברים בעתונות המקצועית בצרפתית והשתתפה בכינוסים מדעיים בינלאומיים,

 השקיעה הרבה מרץ ועבודה במלחמה במחלות מידבקות בארץ (טיפוס, בילהארציה, וכו'), שיתפה פעולה עם העיריה, מוסדות החינוך, מחנכים ורופאי בתי-הספר וניהלה פעולת הסברה רחבה בצבור להשתמרות מהמחלות ולמלחמה בהן.

 אך את עצמה לא יכלה לשמור ממגע עם חולים, כי חובתה לטפל בהם עמדה לה ממעל לכל, וכך ניגעה במחלת טיפוס ונפטרה בתל-אביב, כ' תמוז ת''ש. אחותה:<persName> מרים</persName> אשת החימאי <persName>מאיר ויניק</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1467).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
