<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3851 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3851</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3852 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3852</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3853 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3853</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר הירש ליב גורדון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וילנה</placeName> (ליטא) בשנת תרנ"ו (26.11.1896).

 לאביו הרב<persName> אליהו גורדון </persName> (מחכמי התורה הוותיקים וממטיפי ציון) ולאמו<persName> מלכה </persName> לבית<persName> קצנלנבוגן.</persName>

 ספג בילדותו ידיעות בתורה מבית אבא ומשאר גדולי התורה בירושלים דליטא.

 בשנת 1914 עלה לארץ להשתלם בטכניון. ועם פרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) גורש לאלכסנדריה (מצרים).<persName> כשזאב זבוטינסקי ויוסף טרומפלדור</persName> אירגנו את הגדוד העברי "גדוד נהגי הפרדות", השתתף בארגון המתנדבים לציון.

 נסע לאיטליה והשתלם שם במקצועות מדע שונים ושימש כמרצה בסמינר לרבנים בפלורנץ.

 בארצות הברית משנת 1915.

 עם בואו לאמריקה נכנס מיד לחוגי העתונות היהודית והעברית ונעשה למשתתף ב"דער טאג"; "מאגעבלאט", "מארגען זשורנאל" ועוד.

 את רוב זמנו הקדיש לטיפוח התנועה העברית, ושימש כעורך - מנהל "התורן", השתתף ב"העברי", "שבילי החינוך", והיה פעיל בחבורת מייסדי "הדואר" היומי, בו הוא תורם מאמרים רבים בפובליציסטיקה וגם בחכמת ישראל. והעניק לקוראיו מעושר ידיעותיו במקצועות אלה. באותו זמן השתלם בחכמת הרפואה והתמחה בפסיכיאטריה באונברסיטה ייל, וקיבל תואר .;)1922( Ph.D באוניברסיטה הקתולית L.D.Hun 1923 קיבל תואר מ. א. ; באוניברסיטה קולומביה בניויורק קיבל תואר מ. א. (1927), באוניברסיטה האמריקאית קיבל תואר מ. א. (1924) בסמינר היהודי האמריקאי קיבל בשנת 1928 תואר O.H.L.ובאוניברסיטה הניו-יורקית קיבל בשנת 1928 את התואר מ. א.; השתלם גם באוניברסיטה ברלין באמריקה (1931): תואר רופא.

 נשא לאשה את<persName> תמר </persName> לבית <persName>ליבוביץ </persName> (1947).

 במשך כמה שנים היה סוקר מעל עמודים ה"מארגען זשורנאל" את הספרים החדשים, עבריים, אידיים ולועזיים במקצועות התורה וחכמת ישראל, ומעניק לקוראיו מעושר ידיעותיו במקצועות אלה.

 באותו זמן השתלם בחכמת הרפואה והתמחה בפסיכיאטריה.

 מאז תפס עמדות רפואה חשובות גם בצי האמירקאי והוא משמש גם כיום כהונות רפואה במוסדות לרפואה המופיעים בארצות הברית וגם באירופה.

 בכרכי "הדואר" הראשונים היה בין המשתתפים התכופים וכתב על שאלות הזמן, על ספרים חדשים ומאמרים היסטוריים על תנ"ך ותלמוד ועוד.

 בזמן האחרון פרסם ספר מקיף על ר'<persName> יוסף קארו,</persName> מחבר השולחן ערוך, בו הוא עומד בעיקר על קארו כמקובל וחוזה מתוך הסתערות על מקורות הקבלה ביהדות והספרות המסתורית הבין-לאומית. הספר זכה להכרה ונפוץ במידה מרובה...

 משתתף בעתונים רפואיים רבים בפרסום מאמרים רפואיים.

 Gordon, Hirsch Loeb, U.S., psychiatrist, author; b. Vilna, Lith., Nov. 26, 1896; s. Elijah and Malkah )Katzenelenbogen( ; in U.S. since 1915; Ph.D., Yale U., 1922; D.HUM.L. Catholic U. of Amer., 1923; M.A. Amer. U., 1924; M.A., Columbia 11, 1926, 1927; D.H.L., Jew. Theol. Sem. of Amer., 1928; M.A., N.Y.U., 1928; U. of Berlin, 1931; D. Litt., U. of Rome, 1931, D.S., 1934, M.D., 1934; m. Tamar Liebowitz, 1947. Asso., psychiatry, N.Y. Med. Coll., since 1953; asso. visiting psychiatrist: Metropolitan Hosp.; Bird S. Coler Hosp.; Flower Fifth Ave. Hosp. ... all N.Y.C., since 1953; neuro-psychiatric consultant, N.Y.C. Dept. of Welfare, since 1950; qualifield psychiatrist, State of N.Y., since 1944; sr. psychiatrist, N.Y. State Dept. of Mental Hygiene, since 1952; psychiatrist-in-charge, Psychosomatic Cli;1950nic, Welfare Island Dispensary, since med. member, N.Y. State Selective Service Appeal Bd. since 1950; lecturer: N.Y.C. Cancer Comm., since 1935; N.Y.C. Dept. of Health, since 1937; Talmud, Collegio Rabbinico, Florence, Italy, 1915; history, archae;1920-27ology and Talmud, Heb. Sem., N.Y.C, instr., philosophy, N.J. Normal School, Newark, 1926-27; superintendent, United Heb. Schools of Newark, 1926-29; phisican, out-patient-dept., Mt Sinai Hosp., N.Y.C, neurology, 1935, skin ;1940-41and syphilis clinic, 1937-40, surgery, -1935resident: med. staff, Maimonides Hosp., ;193737; internal med., Montefiore Hosp., ;1939-41physician, gynecology, Harlem Hosp., member neuropsychiatric staff: Pilgrim State Hosp., 1941-42; Cornell Div., Bellevue Hosp., 1943; Kings County Hosp., Bklyn, 1943; Bellevue Psychiatric, 1944; maj., U.S. Army, in charge of shock therapies, Northport, N.Y., 1944-46; chief neuropsychiatrist, Veterans Administration, Jacksonville, Fla., 1947; member, neuropsychiatry consultants div., Office of the Surgeon Gen., U.S. Army, Wash., D.C., 1947-48; sr surg., commander, U.S. Public


 Health Service and chief, neuropsychiatry div., -1948U S. Marine Hosp., Staten Island, N.Y., 50; ships physician, Navy Post, Jewish War Veterans. Diplomate: Royal Inst. of Legal Med., Rome, 1934; Natl Bd of Med., Italy, 1935. Fellow: AMA; Amer. Psychiatric Assn; Amer. Geriatric Assn. Pres.: Northport Army Med. Soc, 1946; Amer. Ivrith Med. Soc, since 1952. Memeber: Amer. Coll. of Phisicians; Amer. Groug Psychoterapy Assn; N.Y. Soc. for Clinical Psychiatry; Bronx Soc. for Neurology and Psychiatry; Electro-Shock Research Assn; Assn for Advancement of Psychotherapy; Amer. Soc. for Research in Psychosomatic Problems; Assn of Military Surgs; N.Y. Acad. of Science; History of Science Soc; Mediaeval Acad. of Amer.; Amer. Oriental Soc.; Soc. of Biblical Literature and Exegesis; Reserve Officers Assn; Phi Delta Kappa; Amer. Pal. Jewish Legion, natl commander, Amer. Legion; ZOA; natl advisory council, OSE; Masons, Author: The Basilica and the Stoa, 1931; L'Emofilia, 1934; Mattia Ben Haresh, ;1934Medico Romano Del Primo Secolo, L'Omicido, 1935; Plays, 1939; Objectors to Electric Shock, 1946; Fractures in Electric Shock, 1946; Fifty Shock Therapy Theories, 1946; The Maggid of Caro )Psychological Study of Mysticism(, 1949. Co-founder, editor, contributor, Hadoar, 1920; managing editor, Hatoren, 1921-22; asso. editor, Shvilei haChinuch, monthly, 1922-24; editor: med. dept., Jewish Amer. Weekly, 1935-52; review dept., Jewish Morning Journal, 1935-52; asst. cdito, Med. Leaves Year Book, 1937; med. editor, Universal Jewish Encyclopedia; member, editorial staff: Amer. Journal of Psychiatry, since 1952; Amer. Journal of Psychotherapy, since 1952. Contributor to Amer. and European publications.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בוילנה (ליטה) בשנת תרנ''ו (26.11.1896). לאביו הרב <persName>אליהו גורדון </persName> (רב בוילנה. מחבר ספרים מפורסמים בהלכה, בהגנה ובהטפה לציון) ולאמו<persName> מלכה</persName> לבית<persName> קצנלנבוגן.</persName>

 מגיל תשע למד בישיבות סלובודקה (אצל ר'<persName> ברוך</persName> <persName>בר ליבוביץ</persName> ), בלידה (אצל הרב<persName> י. י. ריינס, העילוי</persName> <persName>ממיצאט ופנחס שיפמן</persName> ) ובוולוזין (אצל ר' <persName>רפאל שפירא).</persName>

 בשנת 1914 סיים את בית המדרש הגבוה לחכמת


 ישראל (שם הורו: <persName>ח. נ. ביאליק,</persName> ד"ר <persName>יוסף קלויזנר,</persName> <persName>רב צעיר</persName> (צרנוביץ),<persName> ראובן, אייזנשטט ואלבק)</persName> .

 באותה שנה עלה לארץ.

 בהתחלה עבד בתור פועל בפרדס נחום ובפתח-תקוה.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) גורש כנתין רוסיה למצרים. שם נפגש עם<persName> יוסף טרומפלדור וזאב</persName> <persName>ז'בוטינסקי</persName> ונספח לגדוד העברי, "גדוד נהגי הפרדות" שנלחם בדרדלים בתורכיה.

 כאשר נתפזרה פלוגתו ירד לאיטליה ושימש בתור מורה לתלמוד בבית המדרש לרבנים בפלורינצה.

 באוגוסט 1915 נדד לארצות הברית ושילש שם את זמנו בעבודה חינוכית, עתונאית ולימוד שפות שם, התנ''ך והארכיאולוגיה באוניברסיטת <persName>ייל.</persName>

 כשהחלה התעמולה (1918) ליסוד הגדוד העברי האמריקאי באמריקה, עלה לארץ ונספח לבטליון הל"ט תחת הנהלתו של הקולונל <persName>אליעזר מרגולין</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2324).

 ב-19.3.1919 הוצגה הדרמה שלו "נר-תמיד" בתיאטרון הצבאי שהוקם בסרפנד.

 בגמר המלחמה שוחרר וחזר לארצות הברית והתמסר ללימודים : מחקר ופעילות פדגוגית. קיבל ארבעה תוארי מגיסטר : (מ. א.): במשפט בין-לאומי (אוניברסיטה אמרי

 קאית בושינגטון); חינוך (קולומביה); פסיכולוגיה (קולומביה) ותולדות האמנות (אוניברסיטת ניו-יורק).

 ששה תוארי דוקטור; ד"ר לפילוסופיה בשפות (באוניברסיטה ייל); ד"ר באיגיפטולוגיה (אוניברסיטה קטולית בושינגטון); ד"ר לספרות עברית (סמינר יהודי לתיאולוגיה).

 אח"כ המשיך את לימודיו באירופה וקיבל תואר ד"ר בארכיאולוגיה קלסית (אוניברסיטת רומא); ד''ר למדעי הטבע (רומא); וד"ר לרפואה (אוניברסיטות ברלין ורומא).

 התמחה בנברולוגיה ופסיכיאטריה.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה נתמנה למאיור בצבא האמריקאי ואח"כ לקומנדר בצי שלה.

 משם נקרא למשרד הצבא בפנטאגון (ושינגטון) כיועץ במחלות העצבים ואח"כ בתור ראש המדור למחלות העצבים של החולים המשוחררים במדינת פלורידה.

 עכשיו הוא פרופיסור לפסיכיאטרה בבית הספר לרפואה (פלאוואר) בניו-יורק, פרופיסור לפסיכיאטריהסוציאלית בגראדואייט סקול של אוניברסיטת הישיבה, מרצה לפסיכיאטריה במכון <persName>אלפרד אדלר</persName> , חבר המטה הפסיכיאטרי של בתי-החולים מיטרופוליטן, בית ישראל וכו'.

 עמית )Fellow(של האקדמיה לרפואה, של האקדמיה למדעים של אגודת הרפואה האמריקאית והאגודה הפסיכיאטרית האמריקאית.

 חבר בוועד העירעורים במשרד הגיוס הצבאי" נשיא אגודת הרופאים העברים באמריקה וחבר של כמה אגודות לחקר מדע הרפואה, הפסיכיאטרית, עתיקות המזרח הקרוב, החינוך וכו'.

 בשדה החינוך העברי השליט את השיטות המקובלות בישראל ובאירופה בתוכן ובלשון. ניהל בתי ספר עברים בניו-היבן, ניו-יורק, נוארק (דזוירסי-סיטי), סטמפורד, ואשינגטון, אלינטון ופילדלפיה. הכניס בהם את השיטה הפרויקטיבית ויצר את שיטת הקיפנדריה. חינך הרבה מורים בסמינר למורים, סמינר תרבות ובקורסים העליונים של "יהודה הצעיר".

 פעולותיו הספרותיות בכמה לשונות ובתחומים שונים היתה גדושה ורב גונית. עוד בהיותו נער, תלמיד בישיבת לידה (1909) פירסם את מאמרו הראשון בעתון "הזמן".

 בישיבת וולוזין יסד וערך ירחון "המאחד" אשר בו השתתפו חבריו:<persName> פנחס חורגין</persName> (ראה כרך ז', עמוד 2937)<persName> ודוד כהן</persName> (עכשיו בישראל).

 יצירתו הראשונה באידית היה "מעשה בעפרון" בעתון "דער איד" (באודיסה).

 בלמדו באודיסה ערך ותירגם לעברית כמה ספרים: <persName>א. ירושלימסקי</persName> , ספורי <persName>בן-עמי </persName> וכו'.

 השתתף בקביעות ב"הזמן", "הצפירה", "מאמענט", "דאס לעבען", "דער פריינט" ו"שחרית". המאמרים שנדפסו "בתורה שבעל פה" ח"א, על שם <persName>ביאליק</persName> נמסרו על ידי <persName>גורדון </persName> שהמאסף העלים את שמו. הוא גם שפירסם בעתונות העברית והאידית את הסנסציה


 על ההתנגדות המחפירה של "חובבי שפת עבר" למינויו של <persName>מנדלי מוכר ספרים</persName> בתור חבר כבוד, ופירסם שיחות ספרותיות-עושות רושם עם: <persName>ביאליק, קלוזנר</persName> <persName>ומנדלי.</persName>

 באיטליה כתב תכופות ב"ויסילו איזיראליטיקו", "לאסיטימאנא איזראיליטיקה", "ישראל" וכו'.

 עם בואו לאמריקה (באוגוסט 1915) פירסם אלפי מאמרים בעתונים : "דער טאג", "טאגעבלאט", "דער פארווערטס", "צוקונפט", "אייד. פאלק", "אייד. קעמפער", ''קונדס" ועוד.

 ב"מארגען זשורנאל" ערך במשך 25 שנה - בכל יום ראשון, מדור לביקורת ספרים "אונזער פילשפראכיגע ליטעראטור" שיצא לו מוניטין, וגם מדור לרפואה בשבועון "דער אמעריקאנער", וערך ירחון לבריאות "געזונט". נושאי מאמריו היו שאלות הזמן, חכמת ישראל, ציונות, היסטוריה, אמנות, ארכיאולוגיה, בריאות, משפט בין-לאומי, הלכה, חינוך, גם שירה ובלטיריסטיקה.

 בשנת 1929 פירסם ספר "דרמות".

 פירסם מאמרים רבים בהעברי, התורן (היה סגןעורך), שבילי החינוך (חבר המערכת), מחג לחג, ההד (ירושלים ואמריקה).

 היה אחד מארבעת מייסדי "הדואר" היומי והשבועי (בעברית) (עם <persName>ליפסון, כץ ופרסקי)</persName> ומשתתפו הקבוע עד היום. 

 כתב תכופות בעתונות האנגלית-יהודית: אמריקן טריבון, אמריקן היברו, יודאיזם, דזשואיש-פורום (חברעורך) וכו'.

 ערך את המדור לחקר הרפואה העברית ב"אנציקלופדיה האוניברסלית היהודית" באנגלית (10 כרכים).

 ערך את המאספים "עלים לרפואה" מלון פילוסופי (באנגלית). משתתף קבוע ב"הרופא העברי" אשר מופיע בניו-יורק.

 השתתף בז'ורנלים לאמנות (ארט בולטין, ארט ניוס), משפט (דזשוסטיציא פינאלי, רומא), במדור לביקורת של הניו-יורק טיימס, ובז'ורנלים לרפואה: איל פוליקליניקו (רומא), המנתח הצבאי, ארכיון לנברולוגיה ופסיכטריה, ז'ורנאל אמריקאי לפסיכיאטריה, ז'ורנאל אמריקאי לפסיכותירפיה, ז'ורנאל לרפואה של מדינת ניויורק וכו' (האחרונים באנגלית).

 ספריו באנגלית: הבסילקאי והסטואה בספרות התלמודית. מושגים פסיכיטרים בתנ"ך, תלמוד והזוהר. חוזים דיפלומטיים בשנער העתיקה. מרובי שמות פרטים בתנ"ך. מדיקו רומאנו דיל פרימו סיקולי (איטלקית). ל'אומיצידיו (איטלקית). ל'אימופיליה (איטלקית). התנגדות להלם חשמלי. חמישים תיאוריות בתרפיה ע"י הלם חשמלי. מגידו של קארו (מחקר תורני-פסיכולוגי מקורי בחיי ר'<persName> יוסף קארו</persName> שזכה לפרסום מיוחד בספרות המדעים העולמית). שמירת הבריאות להרמב"ם (תרגום מערבית לאנגלית עם הקדמה ומבוא). התרפיה הכימאית החדשה במחלות הנפש.

 נשא לאשה את<persName> תמר</persName> לבית<persName> ליבוביץ </persName> (1947).

 בכרך י"א, בעמודים 3852-53 תמצא את הביאוגרפיה שלו וכן רשימת ספריו - בשפה האנגלית.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בניו-יורק כ"ז טבת תשכ"ט (19.1.69) (ראה כרך י"א, עמוד 3852 והמשך בכרך י"ב בעמוד 4018 - ערך מתוקן)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3851 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3851</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3852 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3852</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3853 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3853</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4018</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5490</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
