<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3630</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3631</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה בריל</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צפת</placeName> בכ"ו אדר א' תר"ע (7.3.1910).

 לאביו<persName> פליק</persName> (אבי-סבו<persName> יהודה לייב</persName> , "לייבעלע סופר", עלה לא"י מרומניה לפני 86 שנה, והשתקע ב<placeName>צפת</placeName>. היה תלמיד חכם וסופר סת"ם. סבו<persName> אפרים</persName> , היה סוחר נכבד ב<placeName>צפת</placeName>, וכונה עצמו בשם <persName>ברי"ל </persName> - ראשי-תיבות של <persName>בן</persName> <persName>ר'</persName> יהודה לייב. אביו היה יהודי שומר דת ומסורת, סוחר נאמן, ומקובל על לקוחותיו בחיפה. היה איפוא דור<persName> רביעי</persName> בארץ).

 בהיותו בן שנה, וחצי נסע אביו לבראזיל, והבן נשאר ב<placeName>צפת</placeName> .בן שלש נכנס ל"חדר" דרדקי, ובגיל של חמש ידע "חומש" עם רש"י. בן שש למד גמרא והצטיין בתפיסה מהירה. לא עברו שנתיים, וה"רבי" העבירו לכתת ילדים יותר מבוגרים ללמוד יחד עמם גפ"ת.

 כשחזר אביו לצפת מבראזיל, בשנת 1919, ראה, שבנו המחונן נשאר ללא חנוך מתאים לו, ועבר עם משפחתו לחיפה, ושם מסר אותו לבית הספר החרדי "נצח ישראל". בבית ספר זה סיים את חוק למודיו בשנת 1923 בגיל של י"ג שנה, ותיכף הכניס אותו לסמינר למורים של "המזרחי" בירושלים.

 בן י"ט היה כשקיבל את תעודת ההוראה, ונכנס


 להוראה באותו בי"ס שבו למד בתורת תלמיד, ל"נצח ישראל".

 לשם השתלמות במקצוע יצא משום כך לאמריקה, ובאוניברסיטת ניו-יורק למד כמה שנים פדגוגיה ופסיכולוגיה.

 כשעמד בסיום למודיו וצריך היה להבחן - חלה. ונותח במעי העיור. לפי החוק, מי שלא מופיע בבחינותהגמר מפסיד את תורו ויכול להבחן רק כעבור שנה, אך בהתחשב עם ידיעותיו וכשרונותיו הגדולים התיחסו אליו "לפנים משורת הדין", מינו ועדת בוחנים מיוחדת, שבחנו אותו על ערש דוי. העובדה הזו היתה לשיחת היום. וכל העתונות סיפרה על המקרה הנדיר הזה.

 אחרי קבלו את התואר ד"ר לפדגוגיה הוצעה לפניו עבודה פדגוגית בארצות-הברית באוניברסיטה, אך ההצעה הנ"ל נדחתה על ידיו וחזר לארץ-ישראל.

 עם שיבתו לארץ, בגיל של <persName>עשרים וחמש</persName> שנה, הוצע לפניו מטעם האוניברסיטה העברית בירושלים להרצות באוניברסיטה הנ"ל במחלקה הפדגוגית בפסיכולוגיה חנוכית. שבע שנים הרצה באוניברסיטה ובמשך הזמן הזה הספיק לפרסם עבודות מחקר חשובות. עסק גם בתרגומים מספרות הפדגוגית והפסיכולוגית של גדולי המדע בעולם.

 בין עבודותיו המדעיות, שפרסם, מורגשת נטיתו המיוחדת למקופחים בידי אדם או בידי שמים. מחקרו על "גורלם של ילדים", "על ילדים נחשלים", "גובה ילדינו ומשקלם", "מדת התנוך של ילדי ארץ-ישראל", "ילדי הרחוב בירושלים" ובדומה, מראים את נטיתו לסוג זה של ילדינו. מענין ואופיני הוא מחקרו החשוב על "הילד כבד האוזן וחנוכו", שבו מסביר ומראה על דרכי חנוך, כיצד אפשר להקביל באמצעים פרבנטיביים את שכיחותם של לקויי השמע ולהועיל לכל אלה שנפגעו במחלה זו.

 מחקריו על הילדים המפגרים הכניסו כעין שנוי ערבין ביחס הישוב אל חלק מקופח זה של ילדינו.

 המלומדים החשיבו מאד את נסיונו לפופוליריזציה של המדע על ידי ספרים וחוברות, המוקדשות להרחבת התרבות הפסיכולוגית של הצבור.

 ביום ח' כסלו תש''ד (5.12.1943) חזר מישיבה אחת, ובהגיעו לביתו תקפתהו התקפת לב חזקה, וכשהגיע רופא מצאהו בלי רוח חיים. נקבר בירושלים.

 יומים לפני זה ילדה אשתו בת וכדי לא לסכן את שלומה בבשורת איוב זו נדחה הפרסום על מותו.

 לזכרו הוציאה האוניברסיטה העברית חוברת-זכרון עם ביוגרפיה מפורטת והערבות קצרות.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3630</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3631</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
