<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1822</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1823</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר עמנואל אולסבנגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגראיבו (פולין), בשנת תרמ"ח (13.4.1888) לאביו<persName> שמואל אריה</persName> , סוחר ומשכיל (בן ר' <persName>יצחק זאב,</persName> מחובבי ציון הראשונים, רב בפטרסבורג, היום - לנינגרד) ולאמו<persName> ליבה</persName> בת <persName>שמעון וירשבולובסקי</persName> (אחותה היתה הסופרת מרים מרקל-מוזסזון)

 קיבל חינוך מסורתי אצל ר' <persName>אברהם מרדכי פיורקא</persName> <persName>ור'יהודה ליב ציטרון</persName> . גמר את הגימנסיה הרוסית בסובלקי. השכלה גבוהה קיבל באוניברסיטת קניגסברג (גרמניה וסיים באוניברסיטת ברן (הלווציה), בה הוסמך בתור ד"ר לפילוסופיה (1916).

 ב-1913 נשא לאשה את <persName>חוה</persName> בת<persName> רפאל זליקמן.</persName>

 היה ממיסדי "החבר". בשנות 1918--20 שימש בברן כמזכיר הסניף היהודי של החברה ההולטית לידע-עם


 פולקלור (החברה האתנוגרפית השווייצרית) ומאז הוא מעשיר את ספרותנו במחקרים במקצוע זה.

 משנת 1921 נעשה לציוני פעיל ולמטיף לציונות ולקרן היסוד. בשליחות קרן היסוד ביקר באפריקה הדרומית. אנגליה, רומניה, הונגריה, הודו, בורמה, סינגפור. ובכל מקום יחד עם עבודתו הציונית אסף מלוא חפניים חומר מההוי העממי, מנהגים, מעשיות, בדיחות וכו'.

 השתתף בקונגרס הציוני הכ"א כציר. אך רבה יותר השתתפותו בקונגרסים בינלאומיים לאיספרנטו (בברן, אוקספורד, אדינבורג, ג'נבה), שהוא חסיד לה. ב-1930 זכה בפרס ראשון בעד מיטב הנאומים בקונגרס לאספרנטו. הוא גם חבר של החברה הבריטית הבינפלאנטרית. חבר פעיל להסתדרות אספרנטו בישראל.

 עלה לארץ בשנת 1930 על מנת להשתקע לאחר שביקר בה לפני כן בשנת 1925.

 נתקבל לעבוד במשרדי קרן היסוד בירושלים.

 הפירסומים המדעיים אשר פרסם עד כה: הדיסרטציה שהגיש ב-1916 בברן (עבודת-ההסכמה) לשם קבלת דוקטורט - "קבורת המתים אצל יהודים" (ברן, 1916), "ראז'ינקעס מיט מאנדלען ("צמוקים ושקדים") - אוסף בדיחות (בהוצאת החברה ההלוטית לפולקלור, 1921). מפני המחסור בדפוס עברי בברן, יצא הספר בלשון האידית ובאותיות לטיניות, עם מבוא קצר שבו מסופר על הדקדוק היהודי וכלליו, <persName>Contentions with God </persName> ,(קאיפטון, 1922 - הוכוח עם אלהים, פרק בפולקלור יהודי). בירחון "דרום אפריקה", שיצא לאור ביוהאניסבורג פרסם מאמר "על הפולקלור היהודי בדרום אפריקה" ובו הוא מוכיח את השפעת השפה האנגלית והשפה הבורית על אידיש והשפעת האידיש על השפה האנגלית המדוברת שם, <persName>Eterna Espiro ,</persName> - שירים באספרנטו, הופיעו בוינה ב-1924 ובירושלים ב-1934, "רויטע פאמעראנצן" ("תפוזים אדומים", בהוצאת שוקן, ברלין, 1934 בגרמנית), "לחיים" (הוצאת שוקן, ניו-יורק), "בין אדם לקונו" (פואימה. הוצאת תרשיש, ירושלים),<persName> דנטי</persName> : הקומדיה

 האלהית, החלק הראשון: "<persName>התופת</persName> " (תרגום מאיטלקית. הוצאת תרשיש, ירושלים, 1945). בעד התרגום הזה זכה בפרס טשרניחובסקי (תש"ו), "בוקצ'ו": דיקמרון (רוב הפרקים בתרגומו, הוצאת יבנה, ת"א), הוציא חוברות שירים מקוריים בעברית ומחזה מיסתורי "מותו של משה רבינו'' כמו כן הופיעו בכתבי עת שונים מאמרים רבים ותרגומי שירים קלסיים (שירי גתה). בשידורי הרדיו שעשה ועניין זמן רב את המאזינים בבדיחות עם דומות אצל עמים רבים מתקופות רחוקות זו מזו.

 בכתב יד נמצאים אצלו כמה חבורים של בדיחות על פסוקים ישנים שבתנ"ך, תרגומים מנביאים בחרוזים וכו'.

 צאצאיו: <persName>שאר-ישוב</persName> (אשתו: <persName>גרטרוד</persName> מבית <persName>פרי</persName> <persName>מן), גדעון</persName> (אשתו: <persName>הדסה</persName> מבית <persName>שור)</persName> ,<persName> רוחמה</persName> אשת <persName>ישראל השכל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"א שבט תשכ''א (7.2.61)

 (ראה כרך ד', עמוד 1822)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1822</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1823</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
