<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4724 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4724</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4725</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4726 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4726</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה אליהו נהיר (קלרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעשרה בטבת תרנ"ו (1896 .12 .15) בקולומביה (פולין, אז אוסטריה-הונגריה).

 לאביו ר'<persName> אפרים קלרמן</persName> (מצאצאיו של ר' ליבר הריף קורנגולד ז"ל יליד קפאקאו) ולאמו <persName>מלכה</persName> בת צבי רמלר. אפרים מצאצאי תלמידי חכמים ומלכה בתו של העשיר והנדבן הידוע ר' <persName>הרש רמלר,</persName> אשר רחוב שלם-כולל בית המשפט ובית הסוהר - נקרא על שמו).

 קיבל חינוך מסורתי מובהק ב"חדרים" נבחרים ובבתי מדרש. עד מלחמת העולם הראשונה למד לימודי חול רק בעזרת מורים פרטיים והתכונן לבחינות אקסטרניות.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה (ב-1914) "גלה" עם זרם הפליטים ממזרח, לעיר הבירה וינה. שם הרשה לו אביו לבקר בבית ספר ריאלי ממשלתי בתנאי<persName> שלא יחלל את השבת</persName> . אחרי שעמד בבחינת הבגרות (1917) נתקבל לבית המדרש לרבנים בוינה וילמד בו שנתים בהנהלת הרקטור<persName> אדולף שורץ.</persName>

 עם התפוררות אוסטריה'הוגגריה, נתעכב שנה בפולין, שם לקה חלק בארגון הצבא היהודי, שקם אז והיה פעיל בימי הפרעות בזמן ההוא. בחזרו לוינה-בזמן משבר באוסטריה - למד שנתים בבית

 הספר הגבוה לטכניקה בוינה והמשיך באוניברסיטת וינה במקצועות: פיסיקה ומתמטיקה, ובשנת 1930 קבל תואר דוקטור לפילוסופיה במקצועות: פיסיקה ומתמיקה.

 בשנת 1922 התחתן עם <persName>פרל (פנינה) </persName> בת אלכסנדר זוסייה<persName> בק.</persName>

 כאשר קהלת וינה "נכבשה" ע"י הציונים, חיפשו מורים לבתי ספר תיכוניים שיפעלו למען הרעיון הציוני ולמען השפה העברית. אחרי שעמד בבחינה מטעם הקהלה היהודית בוינה, התמסר ללמודי דת אז היה השם להפצת הרעיון הציוגי והשפה העברית בבתי ספר תיכוניים ממשלתיים בוינה הבירה. קרוב לארבע שנים פעל כמורה דת. נוסף להוראה. היה פעיל במיוחד ב"עונגי שבת" והשתתף בעתונות העברית. הנהיג, שהלימודים בעברית - אז נקראו: "קורסים לתנ"ך" - יילמדו<persName> בתוך כתלי </persName> בתי הספר הממשלתיים (אחה"צ) ולא כמו עד אז נהוג היה לנדוד למקומות פרטיים רחוקים מבית הספר הרשמי וגם הנהיג ללמד את השפה העברית בכתב <persName>מרובע עברי</persName> , ולא כפי שיעד אז היו רגילים לכתוב באותיות רומיות.

 עד שנת 1938 - עד יום האסרו בידי הגיסטפו, לימד ופעל בבתי ספר תיכוניים ובקורסים לעברית לנוער היהודי כדי להכשירם לעליתם לארץ.

 בבית הסוהר בקשוהו פעם האסירים היהודים רובם היו מתבוללים גמורים - לתאר להם את ההווי של חגים יהודים. צייר להם את יפיו של חג הפסדו ובמיוחד העביר לנגד עיניהם את קסמו קול ליל הסדר במסיבת המשפחה והקטנים שלא גרעו עין מהמתרחש על השולחן הערוך בטוב טעם. ראו הקטנים איך אבא מוזג כוס יין לאליהו הנביא - שיא של הערב וקורא בקול רם: ברוך הבא! <persName>בזה הרגע </persName> נפתחה הדלת ושוטר (אז שוטר עדיין ממשטרת וינה) צעק! <persName>קלרמן </persName> (שמי הלועזי אז), מהר, ארוז את חפציך, הנך הולך הביתה, לא האמין לראשונה למשמע דבריו, גם יתר האסירים לא האמינו, מרוב התרגשות להכרזה שכזאת, כולם חשבו שהשוטר האזין מאחורי הדלת וחמד לצון. מאד התרגש גם השוטר כשנודע


 לו אח''כ באיזה רגע בדיוק הוא הופיע כפודה ומציל ילחץ בחמימות את ידו וברכהו. עובדה זאת נתפרסמה בגליון מס. 1 ב"הגה" בשם: <persName>"אני זוכר את אליהו</persName> <persName>הנביא"</persName> ! אחרי שהצליח להמלט מצפרני הגיסטפו עלה בשנת תרצ''ח (1938) לארץ.

 לימד מספר שנים עברית בערבים וביום לימד פיסיקה ומטמתיקה בבתי ספר תיכוניים ומקצועיים.

 היה בין מיסדי בית הספר המקצועי העירוני "שבח" בת"א, שבו לימד 19 שנה עד שיצא לגימלאות בשנת 1962.

 השתתף בעתונות: "העברי", "הגה", "דבר", "הצופה", "הד החינוך". "החינוך".

 בזמן האחרון הקדיש את מאמריו לבקורות של מפרי חינוך ומדע. פרסם את הספרים: <persName>''מכניקה</persName> <persName>של המוצקים" </persName> (תשי"ג, בהוצאת י. צ'צ'יק ת"א); <persName>"שרטוט הנדסי"</persName> (ביחד עם חברו המהנדס<persName> יוסף שור,</persName> מהוצאת המחלקה לחינוך של עירית ת"א, תשכ"ג). עד היום הופיעה כבר המהדורה השלישית

 חבר של לשכת "בני ברית" ע"ש <persName>מאיר דיזנגוף</persName> בתל-אביב.

 מטעם מרכז המורים, הוא מרכז ארצי של החינוך בארכיון של הסתדרות המורים.

 בתו<persName> מרים </persName> (מורה) אשת ד"ר<persName> יעקב גליל </persName> (פרופסור באוניברסיטת ת"א ומנהל המכון הבוטאני שעל יד אוניברסיטת ת"א).

 נכדיו: <persName>צבי, אסף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4724 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4724</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4725</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4726 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4726</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
