<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/169</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 170 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/170</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 171 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/171</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/172</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יקיר בכר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אדריאנופול</placeName> (טורקיה האירופית), י"ג ניסן תר"ן (1890) לאביו הרב <persName>יוסף בנימין</persName> ולאמו<persName> דונה,</persName> ממשפחת רבני אדריאנופול (מחברי הספרים "מטה שמעון" ו"מאמר מרדכי"). למד בגן-ילדים יוני, בתלמוד תורה, בבית-הספר של ה"אליאנס", גמר בי"ס תיכוני איטלקי, למד באוניברסיטאות ציריך וונציה ושם הוכתר ב-1913 בתואר דוקטור למשפטים, כלכלה וסטטיסטיקה. באותה שנה נשלח מטעם האוניברסיטה הנ"ל לקורס בינלאומי למדעי המסחר בבודאפשט. חזר לטורקיה והיה כשבע שנים פרופיסור בביה"ס הגבוה למסחר וכלכלה ובשעורים גבוהים לנשים למדעי מסחר וכלכלה באיסטמבול, חיבר ספרי לימוד למקצועות אלה בצרפתית ובטורקית. בזמן מלחמת-העולם הראשונה נסע בשליחות המיניסטריון להשכלה לשויץ ולגרמניה לשם לימוד סדרי בתי-הספר הגבוהים למסחר והספריות

 הצבוריות. ב-1918 הרצה מטעם המיניסטריון לכספים בפני חוג בנקאים בדבר ההלואה הלאומית הטורקית הראשונה. יסד וניהל קואופרטיב צרכני באיסטמבול. השתתף שם מיד אחר המלחמה ביסוד האגודה הציונית "שיבת ציון". היה פעיל ב"בני ברית" כמזכיר הלשכה הגדולה לארצות המזרח, ציר בני ברית ללשכות ארצות הים התיכון (וארץ-ישראל בכללן),


 ממיסוי איחוד הלשכות של בני ברית בפראג, ציר בועידה העולמית של בני ברית באטלנטיק סיטי, יסד וניהל את לשכת העבודה של בני ברית ואת הירחון "המנורה" באיסטמבול, יסד שלש לשכות אחים בפורט סעיד, בדמשק ובחלב ושבע לשכות אחיות בארצות המזרח הקרוב, ונתקבל לראיון אצל האפיפיור ומזכיר המדינה של הוואטיקאן בתור ב"כ בני ברית. בשנת 1931 עבר לאיטליה, ההישג במילאנו ועסק בהנהלת בנק, השתתף במפעלים כלכליים של המיניסטר לואיג'י לוצאטו, המשיך בפעולה הצבורית כנשיא וחבר הועד הפועל בקהילת יהודי המזרח במילאנו, חבר הועד הפועל הציוני שם. השתמש בקשריו עם ראשי הצבור והמדיניות באיטליה לתעמולה למען עם ישראל וארצו, השתתף באופן פעיל בעבודה הציונית באיטליה ונרשם בספר הזהב ב-1928 ע"י עדת יהודי המזרח במילאנו. נסע בארצות הים התיכון (וביקר אז גם בארץ) לטובת בית-המדרש לרבנים שנוסד ברודוס.

 עוד פעמים ביקר בארץ: לרגל יסוד הלשכה הגדולה של בני ברית בארץ, ופעם לביקור הוריו שעלו ארצה לפני 22 שנה, - ובט"ו בשבט תרצ"א הגיע ארצה להשתקע בה. הוא נשלח מטעם מרכז באנקו די רומא ועבד כמנהל בסניפו בירושלים ואח"כ יסד וניהל כשנתים את הסניף בת"א. סידר הלואות להקה"ק ולסוכנות היהודית. ניהל במשך שנה את חברת "פרדס" וביקר בשליחותה ברומניה ובארצות אחרות. ניהל חברות ביטוח איטלקית וצרפתית ובשנים האחרונות בעל משרד לעניני ביטוח ופיננסים ומרצה בביה"ס הגבוה למשפט וכלכלה בת"א. השתתף ביסוד לשכת המסחר א"י-איטליה בירושלים וא"י-רומניה בת"א, חבר לשכת המסחר יפו-ת"א, חבר "רוטארי קלוב". יצג את התאחדות בעלי התעשיה בתערוכת בארי ונאם ביום פתיחתה בפני יורש-העצר אומברטו על התפתחות ארץ-ישראל העברית וביקר בשליחות ההתאחדות ברומניה ב-1939 בקשר למו"מ על חוזה מסחרי בין שתי הארצות. היה סגן יו"ר הסינדיקאט של חברות הביטוח בארץ, סגן יו"ר בחוג חובבי התרבות העברית והאיטלקית בת"א, שימש כמתרגם ומקשר בין הרבנות הראשית והמוסדות ובין יורש-העצר האיטלקי בעת ביקורו בארץ. ממלא תפקידים במועצה הדתית של קהלת ת"א כסגן יו"ר, גזבר ויו"ר הועדה המנהלת, חבר ועד "אהל שם", סגן יו"ר התאחדות הספרדים, נשיא מועצת ארגון עולי טורקיה, מיסד וחבר פעיל בחברות ובאגודות והסתדרויות שונות, יהודיות וכלליות בארץ ובחו"ל. נסע בשליחות הרבנות הראשית למצרים לטובת "קהלת" ומטעם האוניברסיטה למצרים ולסוריה. פרסם מאמרים בעניני כלכלה בארצות שונות בשפות עברית, צרפתית, איטלקית, לאדינו. טורקית, אנגלית וגרמנית. פרסם כ-15 ספרים בעניני כלכלה, יהדות, בני ברית, ציונות ועניני צבור בעברית, צרפתית, טורקית, ואיטלקית.

 בתמוז תש"ו יסד בתל-אביב את "לשכת יהודה הלוי" - בני ברית ונבחר לנשיאה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/169</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 170 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/170</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 171 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/171</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/172</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
