<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/908</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/909</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם (אלברט) מוצרי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקאהיר, מצרים, בשנת תרכ"ח (21.12.1867), לאביו <persName>דוד </persName> (מנכבדי עדת היהודים ומעשיריה) ולאמו <persName>רנה </persName> לבית <persName>קטאווי</persName> (אחות <persName>משה אסלאן קטאווי פחה</persName> ואחות אשת הבארון <persName>בכור די-מנשה</persName> ). - קיבל חינוך יהודי וכללי וגמר בית-ספר תיכוני בצרפתית. החליט לנסוע לצרפת ללמוד רפואה, הוריו התנגדו, אך אחותו

 מכרה צמיד זהב ובעזרתה נסע ב-1888 לפאריס ונרשם באוניברסיטה, במחלקה לרפואה. השתתף ביסוד אגודת הסטודנטים היהודים בצרפת והיה פעיל בה. היה ממקורבי הד"ר <persName>מכס נורדאו</persName> ואנשי-השם היהודים המקומיים והעתונאי הוינאי ד"ר <persName>תיאודור הרצל</persName> בתקופת הרתיחה מסביב למשפט דרייפוס. השתתף יחד עם אחיו <persName>יוסף</persName> ביסוד אגודת הסטודנטים "קדימה", שתמכה בפעולות הציוניות של הרצל מראשיתן וביסוד עתונה "קדימה" להפצת הרעיון הציוני.

 משהוסמך בתואר דוקטור לרפואה החליט לעלות ולבסס את עתידו בארץ-ישראל. בא ירושלימה והשתתף עם הד"ר <persName>ברין</persName> והד"ר <persName>גולדברג</persName> בפעולות הראשונות של הקמת תחנת-הבריאות מיסודו של הנדיב<persName> נתן</persName> <persName>שטראוס</persName> מניו-יורק. נשא לאשה את <persName>מזל (מתילדה) </persName> בת השופט העליון <persName>מלכיאל מני</persName> (בן הרב החסיד המקובל רב <persName>אליהו</persName> מני, רבה של חברון) שפעל בה רבות לחזוק הישוב בחומר וברוח ולמען גאולת קרקעות.

 מחוסר אפשרות להסתדר בארץ חזר מצרימה ועשה את ביתו בקאהיר לאי ארצישראלי. התקרב ליהודים האשכנזים ויחד עמהם יסד את ההסתדרות הציונית במצרים, היה זמן-מה סגן-הנשיא בה ופעל להחדרת ההכרה הלאומית לבתי היהודים המתבוללים מחמת עשירות. התקרב גם לדלת העם. יסד מכספו בית-מלאכה לילדי היהודים ויחד עם הד"ר <persName>זקס</persName> יסד והחזיק מרפאה לעזרה רפואית בחנם לעניים. יסד תזמורת יהודית בקאהיר ופעל רבות למען החינוך הלאומי והעברי ובהשתדלותו הוזמן הד"ר יעקב כלב למנהל בתי-הספר היהודיים בקאהיר ויחד אתו יסד את החוג הלאומי היהודי שקדם להסתדרות הציונית. בביתו שלט הדיבור העברי ולחי


 נוך ילדיו הובאה גננת מארץ-ישראל.

 במלחמת-העולם הראשונה פעל רבות לטובת הפליטים והמגורשים מארץ-ישראל ונחשב כ"קונסול היהודים". התגייס לצבא הבריטי בגדוד אחד עם הפרופ' <persName>נורמן בנטוויץ</persName> ', שהיה אז מרצה בבית-הספר למשפטים של ממשלת מצרים, שרת כרופא הגדוד והגיע אתו בהתקדמו עד לחזית עזה, ואח"כ המשיך בשרותו בקצין רפואי עד סוף המלחמה.

 אחרי המלחמה המשיך בפעולה מוגברת למען ארץ-ישראל, הציונות והתרבות הלאומית. עזר לשליחי הישוב והציונות שביקרו במצרים ובהשפעתו ובהדרכתו סלל להם דרכים אל השלטונות וראשי הצבור היהודי וקשר קשרים פוליטיים עם הערבים וחוגי השלטון לטובת ארץ-ישראל העברית. יסד את הסניף הקאהירי של הסתדרות צעירים עברים עולמית והקדיש לו הרבה זמן, מרץ וכסף, ויחד עם רעיתו עזר ליסוד הסתדרות המכבי והצופים העברים.

 בשנת תר"פ יסד את השבועון היהודי הלאומי "ישראל" בעברית, בערבית ובצרפתית. (לעריכת ההוצאה העברית הזמין את<persName> יהושע קנטורוביץ</persName> , לערבית את <persName>סעד מלכי</persName> ואת הצרפתית ערך בעצמו בעזרת רעיתו). פעל על עמודי עתונו להחדרת ההכרה הלאומית והציונית ליהודי מצרים ולהסברת צדקת הציונות ללא יהודים ולהדיפת דברי השטנה של צוררי ישראל ושונאי ציון, וכן לשיפור חיי הצבור היהודי במצרים, וההוצאה הערבית של עתונו שימשה מקור לידיעות-אמת מהנעשה בארץ-ישראל בשביל הקוראים היהודים דוברי ערבית בארצות המזרח הקרוב, ועל המתרחש בחיי היהודים במצרים מסר ידיעות ליהודי העולם כסופר סט"א בקאהיר.

 נפטר בקאהיר, כ"ד שבט תרצ"ג (20.2.33). צאצאיו: <persName>יהודית</persName> אשת הרצל צוקרמן: <persName>מכבי</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/908</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/909</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
