<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3587</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יעקב סובול</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבת תרנ"ה (1895) בראדום שבפולין.

 למד בחדר, בתלמוד-תורה, ב"חדר-מתוקן", נתרשם מאד כשהודיע המורה המשכיל <persName>שלום דימאנט </persName> (המורשה האחרון של "הועד האודיסאי" של חובבי ציון לגליל ראדום) בבכי ביום כ' תמוז תרס"ד לתלמידיו על האסון שאירע לעם ישראל במות <persName>הרצל</persName> ביום זה, ומאז דבק בלב ונפש ברעיון הציוני. קיבל הדרכה חינוכית מפי תעמולנים מהפכנים ושיעורים בעברית ובתנ"ך מפי ציונים צעירים. בהשפעתם התקיפה של שוחרי הקידמה שבמשפחה הוכנס בגיל 12 לגימנסיה הממשלתית, והאב החסיד "נשא את עוונם" ובא על ענשו בגירוש מה"שטיבל" של חסידי גור. בשנות לימודיו בגימנסיה היה פעיל בארגון ציוני של התלמידים, שעסק בפעולות ציוניות בתחום יכלתו (בין השאר: תעמולה, ספריה, שיגור מברקי עידוד וזירוז לקונגרסים ציוניים, סטיפנ- דיה לתלמיד בגימנסיה הרצליה). ב-1913 התחיל ללמוד רפואה באוניברסיטת נאנסי שבצרפת. בפגרת קיץ 1914 נשאר תקוע בראדום בגלל פרוץ מלחמת העולם. נאסר 

 , על ידי שלטונות הצבא הרוסי, בין יהודים רבים אחרים, בחשד ריגול (זו היתה התנקמות-סתם באזרחים יהודים על התבוסות בחזית), ובסוף שוחרר בלי משפט. אחרי המלחמה המשיך את לימודיו באוניברסיטאות וארשה וברן שבשווייץ, וב-1922 הוסמך לד"ר לרפואה והוסיף להשתלם בריפוי עינים בבתי-חולים בשווייץ ובוינה.

 בסוף 1925 עלה לארץ והשתקע בפתח תקוה. טיפל בחדשי הקיץ בשמירת הבריאות ובריפוי של עיני הילדים היהודים והערבים במושבה ובסביבתה. הצטרף לגואלי האדמה, שהתארגנו באגודת כפר גנים, וב-1928 נבחר לועד האגודה והשתתף כמשך שנים אחדות בעבודה הקשה של הוצאת הענין מהבוץ ששקע בו והצלת האדמה מנפול חזרה בידי הערבים, עד שסודר הענין והקונים קיבלו את חלקותיהם והחלו בבנין ובנטיעה, וגם הוא ביניהם, ואז נבחר לועדת-הפירוק הרשמית והשתתף בפירוק האגודה מרצון, באשר המקום נעשה יחידה מוניציפלית רגילה. עמד שנים אחדות בראש הציונים הכלליים בפתח תקוה, ואחרי שנפלגו ל"התאחדות" ו"ברית" הסתלק מפעילות פוליטית לשנים מספר ואח"כ פעל בתוך ה"התאהדות" למען איחוד שני פלגי הציונות הכללית וכשהתאחדו נבחר לועד הארצי של הסתדרות הציונים הכלליים. היה גם חבר מרכז התאחדות האכרים וחבר הועד (זמן-מה סגן נשיא) בלשכת "בני ברית" בפתח תקוה. שלח הצעות להסתדרות העובדים ב1930 ואח"כ ב-1936 בדבר יסוד ארגון עממי לקידום הספנות והדיג, וכשנוסד בהשתתפותו "החבל הימי לישראל" נבחר למרכזו ופעל למען יסוד בית-ספר ימי בחיפה ולקביעת "יום הים" בכל שנה. פעל במסגרת "התאחדות בני הישוב" פעולות שונות למען קימום הישוב היהודי בצפת.

 עזב את פתח תקוה ואת רכושו בה ועבר לשרות קופת חולים, בתור רופא במרפאתה בנהריה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3587</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
