<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3821</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3822</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3823</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר פיליפ ג'וזף (יוסף)</persName>

</head>
         <div><p> נולד במונטריאל (קנדה) כ''ב ניסן תרס''א (11.4.1901).

 לאביו <persName>ירחמיאל</persName> בן<persName> צבי יוסף</persName> ולאמו שרה (אגוסטה). בת הסופר העברי<persName> משה פיינברג</persName> (נפטרה<persName> בירושלים,</persName> ח' אייר תש''י 25.4.1950) יוצאי ליטא שעברו לקנדה.

 נתחנך על ידי הוריו לזיקה חיובית אל היהדות. גמר בית ספר תיכון, למד משפטים באוניברסיטה מק-גיל במונטריאל (1924) - וקיבל תואר LL.B.

 בשנת 1927 הוכתר בתואר דוקטור פילוסופיה מטעם האוניברסיטה של לונדון. .ph.D.


 ;1924Bachelor of Laws McGill University Law Exhibitioner McGill 1924; Quebec Government Scholar 1924-27; Laura Spellman Rockefeller Fellow 1927; Rockefeller Foundation Fellow 1928-29; Member British Bar )Middle Temple( 1927; Member Israeli Bar 1929; Member Quebec Bar 1944; Doctor of Philosophy in Economics )London School of Economics( London University 1927; Member

 Canadian Institute of International Affairs; Member International Law Society; President Five Fifty Sherbrocke West Corporation; Bishop Holdings Ltd.; Fort Holdings Ltd.; Barry Explorations Limited; Edinburgh Investments Ltd.; Edinburgh Apartments Ltd.; Rexspar Uranium &amp; Metals Mining Co. Limited; Barry Copper Mines Ltd.; Drummond Holdings Limited; Did graduate Research work in Eco;(1924-27)nomics in London, Berlin and Paris When Practicing Law in Israel represented General Motors and General Motors Acceptance Corporation for eight years till they withdrew from the country. Also acted as legal advisor to Imperial Chemicals, )Palestine( ; The Iron Syndicate of Palestine Engineering Corporation of Palestine and other 18leading corporations; Successfully defended men for their lives.

 Member of International Societie; Member of Board of Trade; Member of Quen bers in Canada.

 Member cond, Institute of International Affairs.

 בשנת 1924 ביקר בא"י. עד שנת 1929 ביקר כמה פעמים בארץ, ובשנת 1929 עלה לארץ והתישב בתלאביב.

 בתל-אביב פתח משרד לעורכי דין, ובמשך זמן קצר הפך משרדו לאחד המשרדים הידועים בארץ.

 בשנת 1929 נשא לאשה את <persName>דינה</persName> (אבילין) בת <persName>הרי שפירא</persName> ולאמה - אידה בת השופט<persName> נתן קפלן.</persName> חיבר ספר "Foreign Diplomacy in China" ( 1928 London ) .

 בשנת 1936 הגן על חברי ה"הגנה" שנאסרו ע"י השלטון הבריטי. השפיע על השופט קופלנד, נשיא ביהמ"ש המחוזי ביפו דאז, לערוך את משפטם בת"א ומאז נוסד בית משפט מחוזי גם בתל-אביב.

 הגן על <persName>משאלי</persName> והאחים <persName>אלטשולר</persName> מרחובות והצליח לזכותם מהעלילה שהעלילו עליהם בזה ששידלו ערבים מקוביבה לכרות עצים בפרדסי רחובות.

 הצליח לזכות את שני הנוטרים <persName>מאיר פלינט ויצחק</persName> <persName>סמולוי </persName> מחולון שהואשמו בהחזקת נשק בלתי ליגלי בשנת 1937.

 לפי בקשת<persName> אליהו גולומב</persName> הגן על הסמל<persName> ברשי</persName> שנאשם בהריגת ערבי. בניגוד לדעתם של עורכי דין אחרים שהיו בטוחים שהנאשם ידון לתליה - הצליח לזכותו.

 הצליח לשחרר את <persName>שיין וזורבין</persName> שנאשמו יחד עם <persName>שלמה בן-יוסף</persName> (שעליו הגן עו"ד חוטר-ישי) בזריקת פצצה על אוטובוס ערבי בימי המאורעות בקרבת ראש פינה.

 השתתף בהגנת 8 מפקדי הגנה מאשמת רצח ערבי באדמות אשרות יעקב לאחר הרצחו של <persName>מילר ממנחמיה</persName> ע"י ערבי במאורעות 1939-1936, התנגד שהבחור אשר הסכים להודות במעשה יסגיר את עצמו, כי שופטי ביה"ד הצבאי ששפטו את השמונה לא היו מאמינים לו ובודאי היו מוסיפים אותו לנאשמים האחרים. כל השמונה יצאו זכאים בדין.

 ניהל עוד משפטים חשובים והצליח להציל את חייהם של נאשמים ברצח, ביניהם<persName> צבי שפר</persName> שהואשם ברצח גיסתו ובהגינו עליו הצליח להחליף את האשמה בהריגה. את יוסף בן יפת שת הציל מתליה באשמת רצח לאחר שהצליח להוכיח כי לנאשם טרם מלאו 18 שנה וקיבל מכתב הערכה מאת<persName> ישראל רוקח</persName> , ראש עירית תל-אביב, בעד הצלת חייו של הנער המסכן.

 בהיותו עו"ד בארץ ייצג את חברת ג'נרל מוטורס במשך 8 שנים, היה יועץ משפטי של אי. סי. אי (א"י), סינדיקט הברזל, חברה א"י להנדסה ועוד.

 ניהל משפטי קרקעות. הצליח לרכוש שטחי קרקע מרובים בכפר עתיל ליד חדרה, בו נכשלו מאמציהם של אחרים, השיג העברות של קרקע באותו כפר על אף מאמציו של המופתי והוועד הערבי העליון, ואף הצליח להגיע לידי הסדר של חלוקה עם הוקף המוסלימי, שנחשב הישג גדול באותם הימים.

 המשפט המפורסם האחרון שניהל היה משפטו של <persName>סירקין </persName> אשר היווה את המפנה ביחס השלטון הבריטי למוסדות הבטחון של הישוב העברי בארץ. עם שנוי המדיניות לטובת הערבים.

 על חבר עוזריו נמנו בזמנים שונים אנשים התופשים כעת עמדות חשובות בשדה המשפט ביניהם השופט יכין, השופט רוזנפלד, עו"ד א. פולונסקי, עו"ד


 ש. גראטש, עו"ד ש. אלקיים, עו''ד מ. קוסט, עו"ד א. אפלבום, עו"ד מ. הוכין, עו"ד י. גולדנברג, עו"ד צ. פרנקל.

 מחמת מחלתו נאלץ לעזוב את הארץ בשנת 1944 וחזר לקנדה.

 כיום יושב במונטריאל, הוא חבר הבר הקנדי (קוויבק), ומנהל חברות שונות שם. בביתו נערכות מסיבות ומגביות לטובת מוסדות שונים במדינת ישראל.

 צאצאיו: <persName>ירחמיאל, יהודית</persName> (ג'ון) אשת<persName> מורטון לוי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3821</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3822</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3823</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
