<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1513 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1513</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1514 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1514</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר זאב וילנאי (וילנסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחיפה, ט"ו סיון תר"ס (12.6.1900), לאביו <persName>אברהם </persName> ולאמו<persName> חיה</persName> לבית <persName>פרימן</persName> . למד בבית-הספר הריאלי בחיפה ובבית-המדרש למורים בירושלים.

 התמסר במיוחד לידיעת הארץ על כל פרטיה הגיאוגרפיים, ההיסטוריים והאגדתיים בכל מקומותיה משני עברי הירדן, ובמקום ללמד מספר תלמידים בכתה סגורה בחר לו לעבודת חייו את הפצת ידיעת הארץ בכתב ובעל-פה להמונים רבים. במשך כמה שנים הדריך מטעם ועדת התרבות של הסתדרות העובדים,


 וגם בהזדמנויות אחרות, קבוצות מסיירים ותיירים, והסברותיו העניקו ידיעות נרחבות לשומעיו על המקומות שהדריכם בהם, ידיעות על ההווה והעבר, על המסורות העבריות והערכיות ועל זכרם של המקומות במקרא ובספרות התלמודית והמדרשית ובאגדות יהודיות, ערביות ונוצריות. אח"כ יצא להשתלם במדעי

 המזרח ובמחקר שיטתי בנושאים אלה באוניברסיטאות לונדון ופילאדלפיה והוסמך לדוקטור לפילוסופיה. ממשיך בעבודתו כמרצה בידיעת הארץ ומדריך טיולים מדעיים, חבר מועצת החברה העברית לחקירת ארץישראל ועתיקותיה וחבר הועדה לקביעת שמות לישובים חדשים בארץ. פרסם הרבה מאמרים מדעיים בח קירת הארץ בעתונים ובכתבי-עת. כמה ממחקריו הגדולים יצאו גם בתדפיסים מיוחדים בצורת חוברת או ספר. מהם כפר החשמונאים (1925), עמק יזרעאל לפני כיבוש ישראל (1927), תולדות הערבים והמוסלמים בא"י (שני חלקים, הוצאת שטיבל, תל-אביב, תרצ"ב), חיפה בעבר ובהווה (הוצאת החברה העברית לחקירת ארץ-ישראל ועתיקותיה, תרצ"ו), המפה העברית של ארץ-ישראל (מחקר על התפתחותה, הוצאת החברה הנ"ל ומוסד ביאליק, תש"ה), אגדות ארץ ישראל (תרפ"ט, באנגלית ב-1932 באמריקה, ובמהדורה עברית מורחבת בהוצאת קרית ספר, ירושלים, תש"ט), מצבות קודש בארץ-ישראל (הוצאת מוסד הרב קוק, ירושלים, תש"ט), מלחמת מדינת ישראל (הוצאת הקרן הקימת לישראל, ירושלים, תש"ט); ביחוד הרבה לעסוק בחיבור מדריכים לסיורים בארץ-ישראל. המדריך הראשון יצא ב-1933, באותה שנה גם בגרמנית ומ-1934 ואילך בארבע מהדורות באנגלית. אח"כ חיבר מדריך גדול ומפורט, עשיר בתמונות ובתרשימים, ציטטות ממקורות עתיקים ועוד בשבעה כרכים (בהוצאת "תור") והם: א. סקירה כללית (עוד לא יצא, ובגלל השינוי היסודי במצב הארץ יהיה טעון שינויים רבים); ב. ירושלים, יהודה, ים המלח ושומרון; ג. תל-אביב, השרון, השפלה והנגב; ד. חיפה, העמקים, הגליל והחרמון ; ה. עבר-הירדן, הבשן, החורן וסיני: ו. ביב

 ליוגרפיה עברית ולועזית (עוד לא יצא): ז. תחבורה ונסיעה.

 ב-1940 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת <persName>זאב מרגוליאש</persName> (מעסקני הציונים במצרים).

 בניו: <persName>אורן, מתן.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (כרך שלישי, עמוד 1513) עסוק כל ימיו בהפצת ידיעת הארץ בעל פה (בהדרכת טיולים) ובכתב - במאמרים ובספרים, שהחל לפרסם מתרפ"ה (בעתון התלמידים "אלומות") ומאז במרבית העתונים וכתבי העת העבריים בארץ ובחו"ל וכן נתפרסמו כמה מספריו באנגלית. ספריו: "כפר החשמונאים" (מודיעים תרפ"ה), "עמק יזרעאל לפני כיבוש ישראל" (תרפ"ז), "עמק יזרעאל בתקופת התנ"ך" (תרפ"ז), "הר-טוב וסביבותיה" (תרפ"ח), "אגדות ארץ-ישראל" (לונדון תרפ"ט, מהדורה ששית, א-ב. תשכ"ב), "תולדות הערבים והמוסלמים בארץישראל" (א-ב, תרצ"ה), "מדריד ארץ ישראל" (עם א. בונה. תרצ"ה. מהדורות מורחבות בכמה חלקים, רביעית יצאה בתשט"ו חלק ז': "תחבורה ונסיעה בארץ-ישראל"), "חיפה בעבר ובווה" (תרצ"ו), ילקוט "תמונות ארץ-ישראל עתיקות וחדשות" בצירוף ביאורים (תש"ג), "טיולים וסיורים בארץ-ישראל" (תש"ח. מהדורה שניה בשם: "הטיול וערכו החינוכי", תשי"ג), "המפה העברית של ארץ-ישראל" (ריפרודוקציות של מפות עתיקות בצירוף הסברים. תש"ה), "המערכה לשחרור ישראל" (תיאור המבצעים והקרבות של מלחמת השחרור. תש"ט ואילך. כתוספת יצא: "גלעד לגבורים במלחמת השחרור",

 תשי"ט), "מצבות קודש בארץ ישראל" (הקברות הקדושים והמסורות עליהם במשך הדורות, תשי"א, תשכ"ב). <persName>"הישובים בישראל</persName> " (תולדות כל הישובים בסדר האלף-בית 1951. מהדורה שניה מורחבת בשם <persName>"אנציקלופדיה לידיעת הארץ</persName> " א-ג. תשט"ז), "שמות הישובים העבריים" (מקורותיהם בספרות, בהיסטוריה, בטבע ובמאורעות ימינו א-ב. תשי"א. מהדורה מורחבת בשם "שמות ישובינו". תשט"ז), "<persName>הארץ במקרא"</persName> (הגיאוגרפיה המקראית לפי ספרי המקרא בלווית מפות וציורים. תשי"ד), "חופי ישראל ושכנותיה" (תשי"ג. מהדורה מורחבת תשכ"ב), "מלחמת יהודה המכבי" (תשי"ד), "המיעוטים בישראל", (מוסלמים, נוצרים, דרוזים ובהאים. תשי"ט), "חבל לכיש" (תש"ך), "רמלה" (תשכ"א), "ירושלים" (א. העיר החדשה; ב. העיר העתיקה. תש"ך-תשכ"ב), "ארץישראל בתמונות ובמפות עתיקות" (1961), "גן רוה בהווה ובעבר" (תשכ"ב), "אשקלון החדשה והעתיקה" (תשכ"ג), "ים המלח וחופו הישראלי" (תשכ"ד), תל-אביב-יפו" (תמונות, ציורים ומפות, תשכ"ה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1513 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1513</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1514 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1514</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5239 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5239</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
