<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1719</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1720 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1720</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1721 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1721</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מרדכי מרגליות</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, פולין, כ"ח תשרי תר"ע (1909), לאביו ר' <persName>יונה </persName> (ממשפחת רבנים עתיקה) ולאמו <persName>אסתר</persName> בת ר' <persName>משה צבי יאניש.</persName>

 עד גיל 10 שנים למד בחדרים בוארשה ובשנת תר"פ עלה לארץ עם הוריו. למר בבית-הספר תחכמוני בת"א, ובשנות 1927/28 בבית-המדרש למורים מזרחי בירושלים והוסמך למורה. בשנות 1929/33 למד מדעי היהדות

 באוניברסיטה הירושלמית והוסמך בה למדעי הרוח וב-1937 קיבל בה בין גומריה הראשונים את התואר דוקטור לפילוסופיה על סמך ספרו הראשון "החילוקים שבין אנשי מזרח ובני ארץ-ישראל" (יצא בדפוס בשנת 1938). היה מורה בביה"ס הריאלי תחכמוני בת"א, בביה"ס התיכון בבית הכרם ובביה"ס מעלה בירושלים, וכעת מורה לתלמוד וחבר מחקר באוניברסיטה בירושלים.

 בתרצ"ה נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת הרב <persName>דוד נחמן</persName> <persName>קולידיצקי,</persName> ששימש ברבנות בכמה קהלות בליטא.

 ממשיך בעבודתו המדעית ופרסם מאמרי מחקר בידיעות החברה לחקירת א''י ועתיקותיה, ברבעון "קרית ספר" ובקבצים ובכתבי-עת שונים. ביקר בספריות אוכספורד וקמברידג', חקר בהן את אוצרות ה"גניזה" ואסף חומר לספרים ולמחקרים שהוציא ושיוציא.

 ספרו השני "הלכות קצובות" המיוחס לרב יהודאי גאון יצא בשנת תש"ב בהוצאת האוניברסיטה העברית, שהעניקה לו בעדו את פרס-וייגר, הניתן אחת לעשר שנים לספר מדעי חשוב בחכמת ישראל. כפי שהוא מוכיח במבוא הרי זה הספר העברי הראשון שנתחבר

 על אדמת אירופה, וממנו מתגלים דבר קיומו ושיטותיו ומנהגיו של המרכז הראשון לתרבות ישראל באירופה, בדרום איטליה, שקדם בשלשה יובלות שנים למרכז שקם בקהלות מערב אשכנז (וורמיזא, מגנצא) וקיבל את השפעתו לא מישיבות גאוני בבל אלא מהמרכז, הנעלם כמעט, שהיה בימים ההם בא"י. בעריכתו יצאו ה"אנציקלופדיה לחכמי התלמוד והגאונים" (2 כרכים, יצאו בשתי מהדורות ונמכרו כולן) ו"אנציקלופדיה לתולדות חכמי ישראל" (עד עתה 3 כרכים). בתש"ז פרסם בהוצאת מוסד הרב קוק את הכרך הראשון של "מדרש הגדול" (אוצר של מדרשי הלכה ואגדה על התורה, שנשתמר בידי יהודי תימן ומשלים את החסר בספרי המדרשים שבידי היהודים ביתר הארצות על פי 15 כתבי-יד עתיקים, עם חילופי נוסחאות והערות) בעד ספר זה קבל את פרס הרב קוק של עירית ת"א, וקודם לכן קיבל בהזדמנויות אחרות את פרס ביאליק ופרס וארבורג, הניתן לכוחות-מחקר מעולים


 באוניברסיטה העברית. כעת מכין הוא לפרסום בהוצאת האוניברסיטה את המדרש ויקרא רבה עפ"י כתבי יד וקטעים עתיקים ומקוריים מגניזת מצרים ואת הספר פרקי רבי אליעזר עפ"י הרבה כתבי יד, וממשיך לעסוק בחיבור כמה ספרים בחקר התרבות הארצישראלית העתיקה, ספרותה ומנהגיה.

 בתש"ח היה פרופסור לתלמוד במכון היהודי לדת בניו-יורק (ממלא מקום פרופ' <persName>חיים טשרנוביץ</persName> , "רב צעיר", ז"ל).

 צאצאיו : <persName>אליהו, שולמית, דניאל צבי, עמנואל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בשווייץ, בליל שבת, י"ז שבט תשכ"ח (16.2.68) (ראה כרך רביעי, עמוד 1720)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1719</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1720 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1720</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1721 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1721</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
