<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/710</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/711</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 712 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/712</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שמואל פרלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד לאביו <persName>דב</persName> ולאמו <persName>שרה</persName> בת הרב משה אוקון (ראש ישיבה במינסק), בי"ד טבת תרמ"ז במינסק. מצאצאי הרב יחיאל הלפרין, בעל "סדר הדורות".

 למד בחדר ובבית בהדרכת סבו ראש הישיבה. ובן למד מפי מורים פרטיים גרמנית, רוסית ולמודים כלליים בתכנית הגמנסיה, ובגיל צעיר מאד קיבל סמיכות לרבנית מאת שלשה רבנים ידועי שם.

 בגיל 17 התחיל לפרסם מאמרי בקורת ב"הצופה" ב"הדור" ו"השלוח". מאמריו משכו את תשומת לבו של הד"ר יוסף קלוזנר (עורך "השלוח") ודוד פרישמן (עזרך "הדור") ולפי עצתם נסע לחו"ל להשתלם בלמודים. בשנת 1911 סיים את למודיו באוניברסיטה של ברן בשווייץ וקיבל תואר ד"ר לפילוסופיה.

 בתקופה זו בהיותו סטודנט תרגם את "שלומית" של אוסקר וויילד בשביל "המעורר" של י. ח. ברנר.

 כשנוסדה ההסתדרות לשפה ולתרבות העברית בברלין בשנת תרע"ב נתמנה למנהל המשרד הראשי,

 ושימש בתפקידו זה במשך שנתים, עד ועידת וינה שהוא ארגן אותה בימי הקונגרס הציוני ה-11.

 בימי משפט מנדל בייליס בקיוב השתתף בהכנת החומר המדעי ביחד עם הפרופ' ה. ל. שטראק להכחשת "מומחיותו" של הכומר פראנייטיס.

 נסע ביחד עם י. ל. מוצקין לקיוב לאותו משפט כבאי-כח העתונות הגרמנית ("ברלינער טאגעבלאט", "פאססישע צייטונג" ועוד). פרסמו פרוטוקולים, מכתבים וטלגרמות ממהלך המשפט. עם גמר המשפט יצא בשליחות הועד להגנת מנדל בייליס לטרייסט ושם יחד עם הרב פרופ' צ. פ. חיות סדרו את כל הפורמליות להעברת בייליס ומשפחתו לא"י.

 אחרי שגמר את עבודתו זו עלה לא"י בערב פסח תרע"ד.

 בפרוץ המלחמה העולמית הראשונה ב-1914 ועם הצטרפות תורכיה למלחמה גורש מהארץ כנתין רוסי ובא למצרים. היה ממיסדי בית הספר העברי לפליטי א"י באלכסנדריה ושימש בו בתור מנהל. עם מורי ביה"ס נמנו יוסף אהרונוביץ, ד"ר מ. זגורודסקי ועוד.

 עם גמר המלחמה (1918) חזר ארצה ונתמנה לעורך העתון היומי העברי שנוסד בירושלים "חדשות הארץ" (עד גליון י"ח היה ד"ר ניסן טורוב העורך הראשי של העתון).

 בין חברי המערכת היו: זאב ז'בוטינסקי, אברהם לודויפול, מרדכי בן-הלל הכהן, משה סמילנסקי, יעקב פיכמן, ועוד.

 במשך שלש שנים (1918-21) ערך את "הארץ". עם השנויים שבאו בעתון בסוף 1921 יצא מן העריכה ועזב את הארץ.

 בשנת 1923 נתמנה לעורך "העולם", שנתחדש באותו הזמן בברלין. בשנת 1925 עבר לפריס ושם

 עבד יחד עם ז'בוטינסקי בסדור האטלס העברי הראשון ו"כל-בו" לתלמידים, וגם היה מעורכי הוצאת "הספר" (שנוסדה לאחר צאת ז'בוטינסקי מההנהלה הציונית ע"י יצחק ניידיץ, נסטיסין, שלמה זלצמן ועוד).

 בשנת 1926 הוזמן ע"י, הקולג' העברי בבוסטון


 בתור דקן ופרופיסור ובתפקידים אלה שימש עד 1932.

 בשנת 1932 חזר לארץ להשתקע ונכנס לעריכת ה"בוסתנאי", בתפקיד זה שימש עד שנסגר השבועוו באוקטובר 1939, עם פרוץ מלחמת העולם השניה.

 בשנת 1933 כש"דאר היום" עבר לחבר עסקנים ישוביים, נתמנה לעורך העתון. בעריכתו באו שנויים רבים לטובת העתון, והשתתפו בו סופרים משעור קומתם של א. דרויאנוב, משה סמילנסקי, יעקב רבינוביץ, י. ח. רבניצקי ועוד.

 כשנוסד בסוף 1935 העתון היומי "הבקר" היה עורכו הראשי במשך ששת החדשים הראשונים.

 בשנת תש"א יסד על יד "מסדה" בהשתתפות מוסד ביאליק הוצאת ספרים בשם "לגבולם" לשם תרגום מיטב יצירותיהם של יהודים בשפות לועזיות. בהוצאה זו יצאו עד היום עשרה ספרים בעריכתו, מהם שני כרכים מכתבי הפרוזה של היינה, שניתרגמו על ידו. בעד התרגום קבל "פרס טשרניחובסקי" בשנת 1944.

 אחרי פטירתו של י. ח. רבניצקי (1944) הוזמן להיות. העורך של הוצאת "דביר".

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ט"ז כסלו תשי"ט (28.11.58) (ראה כרך ב', עמוד 711)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/710</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/711</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 712 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/712</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
