<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2815 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2815</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2816 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2816</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2817 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2817</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2818</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מכס (מאיר שמחה) נורדאו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ט (29.7.1849) בעיר פשט (החלק המזרחי של בודאפשט בירת הונגריה, שהתקיים אז בעיר מיוחדת ונפרדת מהעיר בודא, ובגרמנית אופן, שממערב לנהר דאנובה).

 לאביו <persName>גבריאל זידפלד</persName> ולאמו לבית <persName>נלקין</persName> מוילנה<persName>ריגה.</persName>

 אביו היה מצאצאי הגאון רבי יצחק ב"ר משה מוינה, מחבר הספר "אור זרוע", שהיה רבה של קהלת היהודים בוינה במאה ה-14 וגורש משם עם כל היהודים ועבר לפולין, ובמשך דורות חתמו צאצאיו ב"תואר האצילות" היהודי "ממגורשי וינא". תשעה דורות של אבות <persName>גבריאל זידפלד</persName> היו סופרי הקהלה בקרוטושין שבגליל פוזנא, ואף הוא נולד וגדל שם אחרי שכל האזור סופח לפרוסיה ולתחום השלטון וההשפעה התרבותית של ברלין, אך החיים בקהלות היהודיות עדיין התנהלו לפי המסורת הותיקה של יהדות פולין, וגבריאל למד בבחרותו בישיבות והוסמך לרבנות על-ידי הגאונים רבי <persName>עקיבא איגר</persName> מפוזנא ורבי <persName>יעקב</persName> מליסא (בעל "חות דעת"), ועם נאמנותו לתורה ולכל דקדוקי דיניה כל ימיו נסחף גם בזרם ה"השכלה" העברית-הגרמנית, שפרצה לקהלות ישראל באירופה בימים ההם. חיבר ספר דקדוק "אחוזת מרעים", תרגם לגרמנית את קוהלת, כתב שירים ומחזות ותרגם שירים מגרמנית (ביניהם את "הפעמון" לשילר) לעברית. הוא לא רצה להמשיך בשרות מינהל הקהלה כאבות-אבותיו ופנה לעבודת ההוראה. היה מורה בפראג ואח"כ בפרסבורג (בבית ה"חתם סופר", - הסמיכה לרבנות מאת רבי עקיבא איגר, חותנו של החתם סופר, ודאי היתה המלצה מספקת על כושרו ומהימנותו), ומשם עבר לעיר פשט ועבד בתור מורה בבית-הספר של הקהלה, - וכך חינך את בנו לפי המסורת היהודית, לימדו גם עברית ותנ"ך והקנה לו את הערצתו לספרות ולתרבות הגרמנית.

 הנער <persName>מאיר שמחה</persName> , שכלפי חוץ נקרא<persName> מכס</persName> , למד בבית-הספר העממי של הקהלה, שהתנהל אז בגרמנית (זאת היתה עדיין שפת הדיבור של היהודים בכרכי הונגריה, וביחוד באותן השנים, אחרי דיכוי מלחמת


 השחרור 1848/49 של ההונגרים, כשבארצם שלט מינהל אוסטרי וניהל את הכל בגרמנית) והפליא בהצטיינותו בכשרונותיו. המשיך ללמוד בגימנסיה הקתולית, ומשהונהגה בה ב-1862 שפת ההוראה ההונגרית עבר לגימנסיה הקאלוויניסטית ובה הגיע לתעודת הבגרות. בעודו נער התחיל בכתיבת שירים ובעריכת עתוני תלמידים, ובגיל 14 נתפרסם פרי-עטו הראשון בעתון כללי למבוגרים, ומאז פרסם בעתונים שירים ובקורת תיאטרונית. בגלל קשיים חמריים במשפחה היה זמן-מה מורה בבית אציל באחוזתו הכפרית והוסיף להשתלם בעבודה

 ספרותית ואח"כ נרשם במחלקה לרפואה באוניברסיטת בודאפשט והמשיך בעבודה עתונאית פעילה. ב-1872 מת אביו והוטל עליו עול העזרה לאמו ולאחותו, ב-1873 עבר לוינה כסופרו של העתון הבודאפשטי הגדול "פסטר לויד" (בגרמנית) ובאותה שנה שינה את שמו רשמית ל<persName>-מכס נורדאו.</persName> אז היתה וינה השער וחלון-הראוה של העולם הגדול להונגריה הנחשלת והבלקנית-למחצה והוא ידע להתמצא כבן-בית בעולם הגדול ולהגישו בטובטעם, בראיה חדה ובשנינה מבריקה לקהל הקוראים בהונגריה. המשיך בסיורים בכל רחבי אירופה, שהה זמן-מה בפאריס, בא בכל הארצות בקשרים עם אנשישם במדיניות, בספרות ובאמנות, וגם הם התיחסו אליו כמו לאדם בעל שיעור-קומה. במסעיו רכש לו ידיעות רחבות בשפות רבות, וחוץ משלש השפות העתיקות (עברית, יונית, רומית) ידע 14 שפות חיות על בורין, ואת רשמי מסעיו תיאר בספרו "מהקרמל עד האלהמברה".

 ב-1875 חזר לבודאפשט, גמר את לימודיו באוניברסיטה וב-1876 הוסמך לד"ר לרפואה. דחה הצעת משרה בתור רופא באניה בקו לארה"ב ויצא עם אמו ואחותו לפאריס, המשיך בעבודה עתונאית והשתלם ברפואה באוניברסיטה, פרסם מחקרים ברפואה, וביחוד בשאלות סכסואליות ובמחלות נשים ועבד כאסיסטנט בביתהחולים של הד''ר מארטינו. בו בזמן גדל פרסומו גם כעתונאי וכסופר 'וביחוד משיצא ספרו על פאריס ("בארץ-המיליארדים האמתית"), שתורגם במהרה לכמה שפות, והתידד עם סופרים ואישים מפורסמים צרפתים ומעמים אחרים. ב-1878 חזר לבודאפשט ועסק ברפואה

 פרטית, קשר קשרי ידידות עם הנוסע-המזרחן המפורסם <persName>ואמברי</persName> (יהודי לפי מוצאו), שסייע אח"כ להרצל בעבודתו המדינית באיסטנבול. ב-1880 יצא שוב לפאריס ועבד שם כסופרו הקבוע של "פוסישה צייטונג" הברליני עד למלחמת העולם. פרסם את ספרי-המסות "פאריס בימי הרפובליקה השלישית", שיצא בכמה מהדורות, גמר את השתלמותו ברפואה וב-1882 קיבל סמיכה צרפתית והיתר לעסוק ברפואה בצרפת, ומאז גדל פרסומו כרופא, כסופר וכמרצה ונואם בהיקף כל-אירופאי.

 ב-1883 פרסם את ספרו "השקרים המוסכמים של האנושות התרבותית", שעורר רעש רב והתנגדות נמרצת מצד הבקורת השמלנית. האפיפיור הכניסו ל"אינדכס" (לרשימת הספרים שקתולי מאמין אסור לקרוא בהם) וממשלות אוסטריה, רוסיה ואנגליה אסרו את הפצתו, אבל אף בלי פרסום זה היה הספר ראוי להפצתו הגדולה בלמעלה מ-73 מהדורות בכמה שפות ושימש סנסציה ספרותית במשך זמן רב. גם ספרו "פאראדוכסים" שיצא ב-1885 זכה לתפוצה גדולה ולתרגומים רבים (יצא גם בתרגומו העברי של <persName>ראובן בריינין</persName> בהוצאת "תושיה" הווארשאית), וכן גם ספרו "התנוונות", החושף אף הוא את נגעי החברה האנושית ודרכיה הנלוזות. דעותיו הנועזות בעניני החברה האנושית, שהביע בספרים הללו, עוררו התלהבות והתנגדות בחוגים רחבים ושימשו נושא לדיון אקטואלי ובירור בחוגי החברה והספרות. הוא הביט על הספרות מנקודת ראות של פסיכיאטר וניגש לבקורת גדולי הספרות העולמית, <persName>הנריך</persName> <persName>א. בסן,</persName> מטרלינך ואחרים באיזמל של ניתוח ובלי רחמים מתח בקורת קטלנית על התרבות האירופית, בהראותו את צביעותה וניוונה של התרבות והציוויליזציה של המאה ה-19.

 חוץ מאלה חיבר ספרים שעוררו ענין רב בשעתם, אבל בלי סערות, כגון הרומן "מחלת הדור" (1887), שזכה לפרס הספרותי השני בארגנטינה, הרומנים "קומדיה ההרגשות" ו"מלחמת הזכרים שבדבורים" (בעקב חויותיו באיבוד הון בבורסה), והמחזות מחיי החברה "הזכות לאהבה" ו"כדור התותח".

 הוא לא הסתפק בבקורת ספרותית מופשטת על נגעי החברה האנושית, אלא כרופא הרגיש חובה להשלים את קביעת האבחנה בעזרה לחיסול המחלה או להקלתה, לפחות, זאת אומרת להלחם למען הצדק ולהגן על מדוכאים בזדון. מתוך גישה זו יצא למען זכויותיה של יון החדשה כלפי טורקיה, והיונים ידעו להעריך את עזרתו המוסרית של האדם הגדול, שלדבריו משקל רב בדעתהקהל הנאורה באירופה, תרגמו את ספריו ללשונם ובערים רבות קראו רחובות על שמו. באותה תקופה ראה את עצמו כאירופאי על-לאומי חפשי, ומתוך כך לא הרגיש צורך להתעלם מהיהודים, כדרך בוגדים המתכחשים בפועל לצור מחצבתם, ובהרגשת חובתו להגן על נדכאים כלל גם את היהודים. מתוך כך התענין עוד בשנות ה-70 בתכניות הבארון<persName> הירש</persName> להעברת יהודים להתישבות חקלאית. במשפט דרייפוס היה פעיל בצד הסניגוריה


 לקריעת רשת שטנת-הכזב שנקלעה מסביב לקצין-המטה הצרפתי בשל מוצאו היהודי.

 בהיותו מכבר בידידות הדוקה עם יליד-עירו וסופרו של ה"נייה פרייה פרסה" הוינאי, ד"ר <persName>תיאודור הרצל,</persName> נמשך בהשפעתו להתענינות בשאלת היהודים לרגל משפט דרייפוס, וכשהקריא <persName>הרצל</persName> לפניו את תכנית "מדינת היהודים", נתן לו יד<persName> לפעולה</persName> למען הגשמתה (היה ביחד עם <persName>הרצל</persName> המנסח של "תכנית בזל") והצטרף להסתדרות הציונית בין הראשונים ואף רכש לה את <persName>ישראל זנגוויל וברנאר לאזר</persName> , וכן שכנעה ציונותו שלו הרבה אינטלקטואלים וראציונליסטים להכיר, שאם אדם כמוהו נתן יד לתנועה זו, יש להתיחס אליה כמו לדבר רציני והגיוני (על דפי השבועון "די וועלט" שבעריכת הרצל, ניהל פולמוס עם אחד-העם, והיה ממתנגדי שיטת אחד העם על "מרכז רוחני בא"י").

 בקונגרסים הציוניים הראשונים היה משאו האדיר בישיבת הפתיחה על מצב עם ישראל בעולם עושה רושם עצום בישראל ובעמים. המשיך בעזרה פובליציסטית לציונות בעתונים הגדולים שהתכבדו בפרסום דבריו ובמלחמה חריפה במתנגדיה. גם את כשרונו הדרמטורגי הקדיש לתחיה הלאומית בדרמה "דוקטור כהן" שחיבר ובה גולל את בעית נשואי תערובת מבחינה אנושית ומבחינה יהודית-לאומית. בקונגרס הששי הציע בשם <persName>הרצל</persName> את תכנית אוגנדה, לכונן שם התישבות אוטונומית זמנית ("מקלט לילה") ליהודים נרדפים ומחוסרי מחיה מרוסיה עד שתאופשר השגת ה"צ'ארטר" על ארץישראל. ההצעה עוררה התנגדות סוערת, בעיקר מצד ציוני מזרח-אירופה, וסטודנט ציוני מרוסיה, שלאחר זמן נמצא שהוא חולה-נפש, התרתח כל-כך על ה"בגידה", שבאספה ציונית ניסה להרוג את <persName>נורדאו</persName> ביריה, אלא שהחטיא את המטרה, ואח"כ השתדל<persName> נורדאו</persName> בעד שחרורו מהמשפט. במיוחד הטיף ל"יהדות השרירים", לרגנרציה גופנית של העם ולזקיפת קומת היהודים שנשתוחחו בגיטאות, והטפתו זו היא שנתנה את הדחיפה ליסוד תנועת "המכבי".

 אחרי <persName>מות הרצל</persName> היה הוא נשיא הקונגרסים מהשביעי עד העשירי, אך את הנהגת התנועה סירב לקבל ואף חבר רשמי לא היה בהנהגה. תמך בקו של <persName>דוד וולפסון</persName> בעד ציונות מדינית, לעומת הדרישות של האופוזיציה הרוסית לעבור לקו הציונות המעשית בלי ערובות מדיניות, ומשגבר בקונגרס ה-11 (שהוא לא השתתף בו) הקו של ה"מעשיים", שלפיו היה צורך להעלים ככל האפשר את המגמה המדינית הסופית של הציונות, לא היה לנורדאו מה לעשות בשרות התנועה והפסיק את פעילותו לזמנים טובים יותר שיבואו... אף-על-פי-כן ניהל ב-1914 כאישיות פרטית שיחות עם שר החוץ הצרפתי <persName>פישון</persName> על המגמות המדיניות של הציונות, ושיחות אלה שימשו הכנה לשיחות הרשמיות בשנות מלחמת העולם הראשונה בקשר להישג המדיני הקרוי "הצהרת בלפור". באותן שנים פרסם את ספריו "צרפתים בני דורנו", "רומנים ונובילות", "על אמנים ואמנות" ו"טעמה של ההיסטוריה", וכן "ספר האגדות למכסה"

 (בתו) (תורגם לעברית בידי <persName>דוד פרישמן).</persName>

 בתקופת המתיחות הבינלאומית בקיץ 1914 הביע את דעתו, דעת אישיות בעלת סמכות מוסרית ורוחנית גדולה באירופה, נגד המלחמה, אך לא יכול למנוע את ההתפוצצות, ומשפרצה מלחמת העולם נעצר בתור נתין אוסטרי, ואחרי סבל רב שוחרר מהמעצר על מנת לצאת מצרפת ויצא לספרד. במאדריד כתב את ספריו "הביאולוגיה של המוסר", "גדולי האמנות של ספרד" ו"מהות המדות" וקרא הרצאות בחוגים אינטלקטואליים. מספרד פנה בקריאה אל ידידו<persName> לואיג'י לוצאטו </persName> (מיניסטר יהודי באיטליה, ממשפחת רמח''ל ושד"ל) שישתדל בעד שמירת קיום המושבות העבריות בארץ-ישראל לבל תוחרבנה במלחמה או על-ידי השלטון הטורקי. בינתים התנהלה בלונדון ובפאריס פעילות ציונית מדינית, ויתכן שההנהגה הציונית היתה מצליחה להשיג בשבילו רשיון כניסה לאנגליה בתקופת המלחמה, על אף היותו "נתין האויב" באופן רשמי, כדי שישתתף גם הוא במשא-ומתן המדיני על קביעת התנאים ליסוד הבית הלאומי היהודי בארץ-ישראל. אך השתדלות כזו לא נעשתה, ואף למשלחת הציונית לועידת השלום לא הזמינוהו להשתתף בה, אף כי שמה כבר היתה רשות-כניסה גם לנתיני-אויב. רק ב-1919, אחרי שהצהרת בלפור בניסוחה המצמצם את זכויות היהודים לעומת תושבי הארץ הלא-יהודים כבר היתה למסמך מגובש ומקובל, הוזמן ללונדון לעבוד בהנהגה הציונית ולהשתתף בהנחת היסודות לבית הלאומי היהודי. בהיותו בלונדון נתן את דעתו על עליה לארץ-ישראל ולמד את שפת הדיבור העברי החי (את הקריאה בשפה הספרותית ידע עוד מגירסת ילדותו) ובועידה הציונית העולמית ב-1920 בלונדון נבחר לנשיאהכבוד שלה, ובאספה הפומבית הגדולה באלברט הול (בהשתתפות הלורד <persName>בלפור</persName> ועוד אישי-מדינה בריטיים רמי-מעלה) נשא נאום ציוני חזק, בו הדגיש למדי גם שהיינו צריכים לקבל בהצהרה ולא קיבלנו, ונאומו עשה רושם אדיר. אך ההנהגה לא יכלה לפעול לפי רשמים של נאומים ולא קיבלה את דרישותיו של <persName>נורדאו</persName> לתנופה מדינית חזקה יותר כלפי הממשלה הבריטית וביחוד לא את דרישתו להכניס לארץ במהרה 600 אלף יהודים כדי ליצור רוב ולהניח יסוד למדינה יהודית ולא למשהו מעורפל בכינוי "בית לאומי". לדעתו היה העם היהודי נענה לדרישה מהפכנית-משיחית כזו ביד רחבה לפי הצורך הענקי, ולא בטפטופי נדבות כמו למפעל פילאנטרופי מצומצם, ואף אם אלפים ואפילו רבבות מהעולים לא יוכלו להחזיק מעמה זה יהיה כמו "שיעור האבידות" כמו בקרב הכרחי במלחמה, אבל בסופו של חשבון ישאר רוב עברי בארץ ויוכל להיות אדון לגורלו. אך דרישותיו והצעותיו של <persName>נורדאו </persName> לא נתקבלו וגם היחס במשרדי ההנהגה אליו נראה לו כמו יחס לטרדן או ל"עובר בטל", - ובהשתדלות המדינאי <persName>היוני וניזלוס</persName> ביטלה ממשלת צרפת את צו גירושו - ובאוגוסט 1920 חזר לפאריס.

 במשך ימי גלותו בספרד, נתגלה לו שהוא מצד אחד ממשפחת אברבנאל.


 לפני שובו לצרפת עוד פנה "אל העם" במסע לתעמולה ציונית בצפון בריטניה, ובפאריס פרסם את ספרו "עשרה מאמרים", בו הסביר את עמדתו שלו בבעיות היסוד של המדיניות וההגשמה הציונית. היה בדעתו לצאת עוד למסע תעמולה לארה''ב ואח"כ לעלות ארצה ולחיות בחוילה שקטה על חוף הים. אך תכניותיו לא הגיעו להגשמה, כי נסתיימו חייו עשירי היצירה והמאבק.

 נפטר בפאריס, ה' שבט תרפ"ג (23.1.1923) ועצמותיו הועלו לארץ והובאו לקבורה בבית-העלמין הישן בתלאביב ביום כ' אייר תרפ"ו ואחרי שנתים נבנה "אהל" על קברו.

 מבחר ספריו הופיעו בעברית בהוצאת "מצפה" הספרים : "השקרים המוסכמים", "פרדוכסים", "טעמה של היסטוריה", "זכרונות'', ובהוצאת "ספריה מדינית" הספר "מכס נורדאו אל עמו".

 במלאות מאה שנה להולדתו של נורדאו, אחרי קום מדינת ישראל, נערכה מטעם עירית תל-אביב עליה על קברו בהשתתפות שרי ממשלה, חברי כנסת, ראש העיר, נציגו של נשיא המדינה ונציגי שלטונות ומוסדות ואישי צבור. ממחרתו נערכה עצרת זכרון מפוארת במוזיאון תל-אביב, וכן נערכו אז ב"שבוע נורדאו" אספות זכרון מטעם מחלקת התרבות הממשלתית ומחלקת ההסברה בערי הארץ ובכפריה ובמשכנות העולים החדשים, שהובאו לארץ לפי תכניתו הנודעת, אם כי במאוחר.

 וכן הוציא הדירקטוריון של הקהק"ל "בול-נורדאו" - מיוחד בסידרת בוליה, וכן בהוצאה מחודשת כללית של כתבי נורדאו הציוניים במסגרת ה"ספריה הציונית" שע"י הנהלת ההסתדרות הציונית.

 בסוף שנת 1949 נערכה תכנית ע"י פרופ' <persName>אלכסנדר</persName> <persName>קליין,</persName> לפי הזמנת הקהק"ל להקמת עיר על שמו ברצועת החוף של אזור פאליק בשרון הצפוני (6 ק"מ דרומית לנתניה). שטח של חמשת אלפים דונם נמסר בשעתו לקהק"ל ע"י ממשלת המנדט למטרה זו.

 עירית נתניה הקימה בשנת 1949 לזכרו "מושב נורדיה" והסתדרות הרופאים בישראל הקימה "בית הרופא" על שמו.

 על שמו נקראו שכונות, רחובות ומוסדות ואיגודים צבוריים במקומות רבים בארץ.

 אשתו <persName>אנה</persName> (צרפתיה נוצריה) ליוותה אותו בנאמנות בכל נתיבות חייו. פרסמה ספר זכרונות בהוצאת "מצפה". נפטרה 1953 ונקברה ליד קבר בעלה.

 בתו:<persName> מכסה</persName> אשת המהנדס קלמן גרינבלט (ציירת, לה הקדיש אביה סיפוריו שהיא ליוותה אותו בציוריה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2815 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2815</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2816 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2816</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2817 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2817</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2818</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
