<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4802</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר זאב פון וייזל</persName>

</head>
         <div><p> המשך לערך שלו ראה בכרך שני. עמוד 969 מתאריך 13.9.1947.

 אחרי שחרורו ממחנה ההסגר בלטרון עסק בהרחבת הסנטוריום שלו בגדרה, אשר אז הופעל למען חולי שחפת מבין העולים החדשים שהגיעו מסיביר וממחנות הריכוז האירופאים.

 השתתף בעתון הרביזיוניסטי: "המשקיף" אשר בו פרסם כמעט יום יום מאמרים בקשר להתקרבות הקרב על עצמאות-ישראל.

 בפרוץ מלחמת השחרור התנדב מיד לחיל-התותהנים ופעל בעיקר בחזית הדרום ובנגב, כקציןתותחנים.

 היה הרופא והפוליטיקאי היחיד שהתנדב לשרת כקצין קרבי.

 בהגנה על "משלט נגבה" נפל בחלקו לכבוש את הטנק המצרי הראשון במצב תקין ע"י יריה מוצלחת מתותח הררי צרפתי ישן באופן תיאורטי לא היה בכלל מסוגל לפעול נגד טנקים.

 אחרי ההפוגה השניה במלחמת השחרור נשלח אל הנגב המנותק מיתר החזיתות.

 היה מפקד התותחנים בכבוש באר שבע. שם נפצע בבטנו ע"י רסיס פגז וכתוצאה מהפגיעה היה נאלץ לעבור ניתוח בקיבה.

 בסוף המלחמה גוייס לצבא על מנת לחבר את ההיסטוריה של חיל-התותחנים במלחמת השחרור.

 שוחרר מהצבא ב-1951.

 הצטרף "לתנועת החרות" אשר באה למלא את מקומח של התנועה הרביזיוסטית. בגלל חלוקידעות עם מנהיגיה של התנועה בעניינים עקרוניים כולל - היחס הרצוי כלפי רוסיה, הסוציאליזם, והקומוניזם וכלפי גרמניה, עזב את שורות התנועה ב-1951.

 בשנים 1952-1950 הוציא (יחד עם ד"ר <persName>אבא</persName> <persName>אזזימאיר, ד"ר מרגולית,</persName> מר <persName>חרוסט</persName> ובעזרתו של מר <persName>פריד) </persName> שבועון אנטי קומוניסטי ופרו מערבי בשם "המערב".

 ב-1955 הצטרף ל"מפלגת הציונים הכלליים". פרסם מאמרים רבים ב"הבוקר".

 נשלח כנציג המפלגה לקונגרס היהודי העולמי ופעל בשנים 1957 ו-1958 כמנהל המשרד האירופאי של ההתאחדות העולמית של הציונים הכלליים בפריס.

 בשנים האלה הקים ארגונים ציונים בגרמניה ובארצות אירופאיות אחרות. הוציא שבועון בשפה הצרפתית בפריס.

 היה פעיל במסדר בני-ברית בישראל ובארצותאירופה, שם ביקר ברוב הלשכות ובאנגליה.

 מייסד לשכת "תיאודור החיל" בתל-אביב ולשכת

 בנימין זאב הרצל - בני-ברית בגדרה, ונבחר פעמים כנגן נשיא גדול של המיסדר בשנים: 1956 ו-1965.

 בשנת 1963 נבחר ליושב ראש "האגודה ישראל אוסטריה".

 תשומת-לב מיוחדת מסר לבעיות הגיור במדינתישראל ובתפוצות. היה בין מייסדי האגודה למען גרי צדק (1955) ונבחר כסגן נשיא.

 צאצאיו:<persName> דן פון-ווייזל</persName> עורך-דין, נולד ב-1929 בוינה, נשוי<persName> לסבינה מנדל), אלדעה</persName> (נולדה 1931 בתל-אביב, נשואה למהנדס <persName>עודד קריסקוב), אליענה</persName> (נולדה 1939 באונז'ה-צרפת, נשואה למהנדס <persName>עוזי</persName> <persName>רובין), אמראל </persName> (נולדה ב-1949 תל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4802</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
