<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3713 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3713</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3714 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3714</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם מטמון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, כ' תשרי תרס"א (13.10.1900).

 לאביו ד"ר <persName>יהודה ליב מטמון-כהן,</persName> מיסד הגימנסיה הרצליה (ראה כרך א', עמוד 468) ולאמו<persName> פניה</persName> בת<persName> פסח</persName> <persName>ברומר </persName> (ראה כרך ב', עמוד 689).

 אחרי 12 שנות לימוד במכינה ובגימנסיה הרצליה התחיל ב-1919 ללמוד רפואה באוניברסיטאות פריס, לוצאן, ג'נבה, ברלין ווינה. בינתים פעל ב1920 כעתונאי ארצישראלי ראשון ליד חבר הלאומים בעת לימודיו בג'נבה ב-1923 הפסיק את לימודיו ועבד שנים אחדות במצרים, בין השאר במחלקה הממשלתית לתברואה צבורית במלחמה במגפות (בעיקר בבילהרציה). בסוף 1928 חזר ללימודיו, ובהיותו ב-1930 בגרמניה לרגל עבודת המחקר עבד ליד התערוכה ההיגיינית בדרזדן. גמר את לימודיו באוניברסיטת ברן (שווייץ) ב-1930, ובראשית 1931 הוסמך שם לד"ר לרפואה. (הדיסרטציה שלו על "כמות הוויטמינים בפירות ההדר של ארץ-ישראל" היתה העבודה הראשונה בספרות המדעית על נושא זה).

 ב-1931 התמחה בברלין במכון לרפואה בחיי המין


 שבהנהגת ד"ר<persName> מאגנוס הירשפלד</persName> ובאקדמיה ובמכונים ממלכתיים להיגיינה סוציאלית וכללית.

 מאז שובו לארץ הנו עובד מ-1932 ואילך בתל אביב כרופא פרטי להפרעות ומחלות בחיי המין, ושנים אחדות המין, ותחנה מיעצת (בחנם) לשאלות המין, הראשונה בארץ, שנתמכה במשך שנים על-ידי חוגים מהאגודה הבינלאומית להיגיינה מינית, כאשר באותה תקופה עדיין לא עמדו מוסדות צבוריים בארץ על הצורך לטפל בבעיה זו. במסגרת המכון ערך בתל-אביב ובמקומות אחרים בארץ הרצאות רבות לעם בעיניני בריאות והיגיינה פרטית וצבורית וקורסים על חיי המין של האדם, שמספר מבקריהם הסתכם בכ-2000. משפרצה מלחמה העולם השניה ולארץ באו המוני חיילים זרים, שקידמו את התפשטותן של מחלות המין, השאירו מוסדות הצבור ליזמתו הפרטית את הפעולה נגד סכנה כללית זו, והוא ערך אז סדרת הרצאות בשלשה מחזורים, בהן ביקרו למעלה מ-4000 שומעים, לבלימת התפשטותן של מחלות המין.

 מ-1929 החל מפרסם בעתונות העברית בארץ מאמרים מדעיים בעיקר. בשנים 1935-1932 הוציא וערך את הדושבועון "בריאות" להיגיינה צבורית והסברה מינית. בשנים 1936-1935 ערך בפועל את השבועון המנוקד לעם "העברי", בעריכתו הראשית ובהוצאתו של אביו, במהלך הפעולה הצבורית שהתנהלה אז להשלטת העברית.

 ב-1939 הוציא את ספרו "חיי המין של האדם", שתפוצתו הגיעה עד עתה לכ-20 אלף טפסים בשמונה מהדורות.

 ב-1934 נשא לאשה את <persName>תהלה </persName> בת <persName>צבי אנדלהיים.</persName>

 (ראה ערכה בכרך זה).

 היה בין מיסדי ופעילי "התאחדות בני הישוב" בא''י.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3713 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3713</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3714 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3714</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
