<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1134</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1135</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אריה (ליאון) גולדברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד במוסקבה, רוסיה, בשנת תרמ"ז (19.5.1887), לאביו <persName>משה </persName> ולאמו <persName>תיאופילה (טניה) </persName> בת <persName>שלמה</persName> <persName>לוקסנבורג.</persName> ובעת גירוש היהודים ממוסקבה ב-1891 עבר עם הוריו לגליציה, שהיתה אז תחת שלטון אוסטרי. קיבל חינוך יהודי וכללי בבית-ספר עממי ובגימנסיה בפודגוז'ה (פרבר של קארקוב). למד רפואה באוניברסיטת וינה, הוסמך לדוקטור לרפואה והמשיך להשתלם שם כעוזר ליד הפרופסורים<persName> רודולף קראוס</persName> (בפתולוגיה קלינית ובבקטריולוגיה). <persName>וקארל לאנדשטיינר</persName> (בסורולוגיה וברפואה נסיונית).

 הוזמן לעבודה בתחנת הבריאות שיסד הנדיב נתן שטראוס בירושלים ועלה ארצה באוגוסט 1912. עבד בניהולו של הד"ר<persName> זאב ברין </persName> בתחילה כעוזר בקטריולוג ואח"כ כמנהל המחלקה הבקטריולוגית בתחנה הנ"ל.

 ב-1914 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת<persName> משה שכטר</persName> (ראה כרך א', עמוד 453).

 משפרצה המלחמה ב-1914 הוטל עליו לנהל בפועל את התחנה כולה וגויס יחד עם כל חבר העובדים לשרות הצבא הטורקי, והיה אחראי להכנת הנסיובים לזריקות נגד חולי-רע וטיפוס המעיים, שהתפשטו אז

 במגפות, לצרכי הצבא והתושבים האזרחיים בכל שטח שלטונו של מפקד המחנה הרביעי (המצביא אחמד ג'מאל פחה) מנחל מצרים ועד נהר פרת. שבוע לפני הדיפת הצבא הטורקי מירושלים הוכרח לצאת עם מוסדות הצבא הנסוג לנצרת ואח"כ הועבר לרבת עמון, שם המשיך לשרת בדרגת קפיטן (יוז באשי) קרוב לשנה וניהל מעבדה ראשית של המחנה הרביעי בשרות צבאות טורקיה, גרמניה ואוסטריה שבחזיתות


 ממזרח לירדן. קיבל את אות-הכבוד הצבאי הטורקי חצי-ירח הברזל, אות-כבוד אוטרי. אות-כבוד של הצלב האדום עם אות-הצטיינות במלחמה. וכשכבשו האנזאקים שבצבא הבריטי את רבת-עמון בסתיו 1918 נלקח בשבי ביחד עם כל המחנה ואחרי זמן קצר הורשה לחזור לעבודתו בירושלים.

 השתתף ביסוד ההסתדרות הרפואית העברית בירושלים. היה חבר ועד העיר ליהודי ירושלים עד 1921. השתתף כנציג תחנת הבריאות וההסתדרות הרפואית בועידה הציונית העולמית בלונדון ב-1920. היה חבר משלחת רפואית בארץ ב-1920 מטעם קבוצה מדיצינית של ציוני אמריקה ושל ההסתדרות הרפואית העברית בראשותו של הד"ר <persName>הלל יפה</persName>

 בשנת 1921 עבר לתל-אביב ויסד מעבדה רפואית פרטית לבדיקות בקטריולוגיות וכו', הקיימת בניהולו עד היום.

 פעיל בהסתדרות הרפואית כיו''ר הועדה המשפטית הארצית. שופט במשפט השלום העברי.

 השתתף בקונגרסים רפואיים, ביחוד בקונגרסים עולמיים להיגיינה טרופית, ובזמן האחרון, ב-1948, בקונגרסים של התאחדות רפואית עולמית בז'נבה שבשוייץ. פרסם מאמרים מדעיים בכתבי-עת מקצועיים בעברית ובלועזית.

 בניו:<persName> דן שלמה</persName> (מהנדס מים, מפקח על הספקת המים באזורי הדרום והנגב מטעם הסוכנות),<persName> גיל משה</persName> (עבד בשרות הרפואי בבסיס-עליה במרסיל שבצרפת בתקופת היותו סטודנט לרפואה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1134</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1135</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
