<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4430</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4431</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4432 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4432</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4433 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4433</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר משה איינהורן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וולקוביסק</placeName> (פלך גרודנא, רוסיה) בשנת תרנ"ו (17.2.1896).

 לאביו <persName>צבי הירש</persName> ולאמו <persName>מיכלה</persName> (בן למשפחה מסועפת ורבת יחוס. ר' <persName>עוזר איינהורן</persName> , דור ששי לפניו, דר בסביבת הורודנא (גרודנא), והיה חתנו של<persName> ר' צבי הירש יאנובר</persName> , וגיסם של ר' <persName>יהושע</persName>

<persName>צייטלין ור' יעקב ברוידה. לאיסר</persName> , נכדו של עוזר, היו שלושה בנים: הבכור <persName>צבי הירש</persName> (סבו של אביו של מ. א.), <persName>זאב</persName> (מחבר פירוש על מדרש רבה), והבן הצעיר,<persName> עוזר</persName> . בני עוזר היו: <persName>איסר, שמואל לייב,</persName> <persName>יצחק ואליהו</persName> . לאיסר היו שלושה בנים: <persName>אברהם</persName> (רב בסוכובוליה),<persName> מנדל ומשה</persName> . בנו של אברהם הוא <persName>פרופ' מקס איינהורן</persName> , שנתפרסם בשנות העשרים של המאה הנוכחית כמומחה למחלות קיבה ומעיים בניו-יורק. נכדו של מנדל, <persName>ד"ר שמעון איינהורן,</persName> ששירת בתור רופא צבאי במוסקבה ומינסק, בזמן מלחמת העולם הראשונה, השתקע לאחר מכן בתל


 אביב, שם נתפרסם כמומחה למחלות עצבים. בניו של משה הם:<persName> אהרן איינהורן</persName> , סופר ידוע ומעורכי ה"היינט" בוורשה, אשר גססה במידנק, <persName>ויוסף איסר</persName> <persName>איינהורן</persName> , חקלאי ומראשוני המורים של מקוה ישראל, מחבר מספר ספרים על חקלאות ואנטומיה).

 סבו <persName>ר' חיים עוזר</persName> , ובנו הבכור של צבי הירש, היה הראשון להשתקע ב<placeName>וולקוביסק</placeName>, ולו ששה בנים ושלוש בנית:<persName> רבקה-עלקע, יוסף-איסר</persName> , (רופא צבאי במוסקבה),<persName> שמואל, שאול-זלמן, בלומה, קדיש</persName> <persName>בנימין, יצחק-זליג </persName> (מהנדס וממציא),<persName> צביה, וצבי</persName> <persName>הירש</persName> (אביו של מ. א.). רבקה-עלקע נישאה <persName>לר'</persName> <persName>דוד שלמה גרודזנסקי</persName> (רב איוויע), ובנם הוא הגאון המפורסם<persName> ר' חיים עוזר גרודזנסקי מוילנה</persName> . אחותו של ר' חיים עוזר נישאה <persName>לר' יצחק קוסובסקי </persName> (רבה של וולקוביסק, ולאחר מכן, רבה הראשי של איחוד בתי-הכנסת ביוהנסבורג) ; בניהם<persName> שמואל דוד וחיים</persName> <persName>קוסובסקי-שחור</persName> , הם עורכי-דין בתל-אביב. הבן השלישי,<persName> מיכאל</persName> , שימש לאחר מותו של אביו כרבה של יוהנסבורג, ונפטר בשנת תשכ"ד (1964). הוא ואביו הובאו לקבורה בתל-אביב. ישיבת בני עקיבא ''נחל יצחק" בנחלים בישראל, נקראת על שם הרב <persName>יצחק קוסובסקי. קדיש-בנימין</persName> היה רופא, ושימש זמן-מה. כרב ממשלתי ב<placeName>וולקוביסק</placeName>. בנו הוא <persName>דוד</persName> <persName>איינהורן,</persName> המשורר האידי המפורסם.

 אביו היה בנו הצעיר של ר' <persName>חיים עוזר</persName> , שהיה בעל בית-מרקחת ב<placeName>וולקוביסק</placeName>. היה ידוע בשם "הירשל דער אפטייקער". אמו,<persName> מיכלה</persName> , בתו של הסוחר הידוע <persName>חיים לייב קאגאן מלידה. משה איינהורן</persName> הוא הששי מתוך שבעה ילדים - <persName>שמואל, ליזה, עוזר, רוזה,</persName> <persName>דורה, משח ופולה. שמואל</persName> מת בגיל חמש ; <persName>ליזה</persName> נישאה <persName>לשמשון חאראך </persName> והשתקע בשנות השלושים בארץ ישראל, שם נפטרה בשנת 1946;<persName> עוזר</persName> (אוסקר) נרצח ע"י הנאצים בשנת 1944 ;<persName> רוזה איינהורן</persName> <persName>פשניצקי (</persName> רופאת שיניים), נרצחה עם בתה,<persName> דורה,</persName> באושיביץ בשנת 1943 <persName>;דורה</persName> (רופאת שיניים), מתה בגיל 22 ממחלת טיפוס בשנת 1919 ;<persName> פולה איינהורן</persName> <persName>יאנובסקי</persName> , נרצחה ע"י הנאצים יחד עם כל בני משפחתה בטרבלינקה בשנת תש'יב (1942).

<persName>משה</persName> קיבל חנוך מסורתי ב"חדר" ב<placeName>וולקוביסק</placeName>, ולאחר מכן למד בבית הספר הריאלי המקומי. בביתספר זה למד גם <persName>אליהו גולומב</persName> (ראש ההגנה בארץ). שהיה ראשון ליוצאי וולקוביסק (בשנת 1909) ללמוד בגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב (שימש מופת ומורהדרך לנוער הוולקוביסקאי),.

 לאחר שהשלטונות סגרו את בית-הספר הריאלי ב<placeName>וולקוביסק</placeName>, נתנו הוריו את הסכמתם שיסע ללמוד בגימנסיה "הרצליה", שהועברה אז מיפו (מול המושבה הגרמנית) לתל-אביב.


 בין הצעירים הוולקוביסקאים שעזבו בתקופה ההיא את עיר מולדתם על מנת להשתקע בארץ היו <persName>בנימין קליר</persName> , המורה <persName>ברוך זוסמנוביץ </persName> (שלושת בניו <persName>ישראל, חביב ויוסף</persName> - הוגה "המכביה", תחת השם <persName>"יקותיאלי"</persName> ), מרדכי חפץ ואחרים. קבוצת צעירים זו היוותה חטיבה מלוכדת וחבריה היו מתאספים מכל חלקי הארץ בכל יום חג ומועד, בהשתתפות בןעירם הסופר<persName> יעקב רבינוביץ</persName> ליד שער הגימנסיה "הרצליה" לשם בילוי בצוותא. היו מבלים את זמנם בשירה וזמרה. הקהל היה מתיחס בחיבה ובכבוד לצעירים אלה, והתגאו בהם, על שהעיר וולקוביסק הקטנה זכתה לשלוח לא"י מספר כה גדול של בניה.

 כדרך רוב התלמידים בגימנסיה, התפרנס ממתן שיעורים פרטיים.

 בשנת תרע"ד (1914) סיים את חוק לימודיו בגימנסיה "הרצליה" (מחזור שני). באותה שנה הוציא ג'אמל פחה גזירת גירוש על כל יוצאי רוסיה שסרבו לקבל את הנתינות העותומנית. ואז הצטרף לקבוצת יוצאי רוסיה שעזבה את יפו באניה אמריקאית לאלכסנדריה (מצרים).

 נשאר זמן-מה באלכסנדריה ומשם נסע לסלוניקי, שם שימש בתור מורה לעברית במשך תקופה קצרה. לאחר שחבל וולקוביסק עבר לרשות הגרמנים, החליט לבלי לחזור לעיר מולדתו, והיגר לארצות הברית, ובשנת תרע"ו (1916) הגיע לניו-יורק.

 בניו-יורק נמצאה אז קבוצה קטנה של מסיימי הגימנסיה "הרצליה" ועסקנים צבוריים: ביניהם חברו <persName>משה מנוחין</persName> (מחזור א'), אביו של<persName> יהודי מנוחין</persName> (הכנר המפורסם),<persName> ישראל בלקין, מנחם מנדל שיינקין,</persName> <persName>ד"ר שמריהו לוין, ד"ר בן-ציון מוסינזון </persName> ועוד. כולם היו פעילים בתנועה הציונית של אותם הימים. במשך שנות לימודיו בפקולטה לרפואה התפרנס משעורים פרטיים.

 לאחר שסיים בשנת תרפ"ב (1922) את חוק לימודיו ברפואה באוניברסיטה בלעוי והוכתר בתואר דוקטור, נסע לשנתיים לברלין על מנת להשתלם ולהתמחות בריפוי מחלות קיבה. עם שובו לניריורק פתח משרד פרטי, ושימש בו בזמן כרופא למחלות קיבה במספר בתי-חולים יהודיים, ומשנת תרצ"ו (1936), כראש המחלקה למחלות קיבה ומעיים בבית-החולים היהודי בברונקס.

 בתקופת עבודתו הממושכת והפוריה, המציא כעשרים מכשירי בדיקת קיבה בהתמחותו המיוחדת, שנתקבלו, ועדיין נמצאים בשימוש, לא רק בארצות הברית, כי אם גם בארצות תבל אחרות. ביניהם יש לציין את המכשירים דלהלן:

 1. Buckelless Gastro-Duodenal Tube

 2. Cardiospasm Dilator for Treatment of Cardiospasm

 3. A New Froctosigmoidoscope

 4. Oral Simultaneous Bilumen Gastro-Duodenal rube,

 used for drainage, therapy and experimental work

 5. Nasal Simultaneous Bilumen Gasiro-Enferostostomy Tube for simultaneous jejunal feeding and gastric drainage used in surgery

 במשך שנים רבות, עד קום המדינה, שימש ביתו מעין "קונסוליה" לאנשי ישראל שבקרו בניו-יורק. בביתו נערכו פגישות, ושירת את הבאים בעצה, בהמלצה, ובעזרה רפואית. הוא וידידיו היו ראשי המארגנים של קבלות פנים ואסיפות לכבוד סופרים ומשוררים: <persName>ח. נ. ביאליק, שאול טשרניחובסקי, ד"ר</persName> <persName>ליאו מוצקין </persName> ורבים אחרים.

 יסד את אגודת חניכי הגימנסיה "הרצליה".

 בשנת 1926 היה בין מיסדי "אגודת הרופאים דוברי עברית".

 יחד עם <persName>ד"ר אשר גולדשטיין,</persName> יסד בשנת תרפ"ז (1927) את כתב העת "הרופא העברי" שהוא עורכו עד היום הזה. המופיע פעמיים בשנה בניו-יורק, והחל משנת תרצ"ח (1938) מופיע גם בהוצאה שנתית, המוקדשת למדינת ישראל והנשלחת חינם לרופאי הארץ.

 בשנת תש"ה (1945) עם סיום מלחמת העולם השניה, היה בין הראשונים שהגיעו לארץ במטוס צבאי אמריקאי על מנת לאסוף ידיעות מעדי ראיה שניצלו בחיים מבני עירו על הקהילה היהודית ב<placeName>וולקוביסק</placeName> ועל גורל בני משפחתו. החומר הרב שהצליח לאסוף מפי עדים אלה המריץ אותו לחבר את ספר ה"יזכור" של וולקוביסק, אשר יצא לאור בשנת 1949 בשני כרכים (1,000 עמודים ו-400 תמונות בו תיאור על חיי העיר וולקוביסק וחורבנה). בשנת תשי"א (1951) יסד מפריה רפואית עליד בית-החולם "נגב" (שידוע כיום בשם "ביתהחולים ע"ש קפלן) ברחובות, והיא לתועלת רבה לכל רופאי הדרום בישראל. זמן קצר לאחר מכן תרם אגף רפואי מיוחד בבנין החדש של הגימנסיה העברית "הרצליה", ברחוב ז'בוטינסקי בתל-אביב, שהוא יחיד במינו ברחבי כל הארץ.

 יזם ותרם להקמת בנין הספריה הרפואית הנקראת על שמו, על-יד "בית הרופא" בתל-אביב. הספריה היא מוסד מפואר, בן שלש קומות, עם כל השכלולים המודרניים, ומשרת כיום את רופאי מחוז תל-אביב והסביבה. הפתיחה החגיגית של מוסד זה נערכה בקיץ תשכ"ד (1962). ריהט וצייד את הספריה וממשיד עד היום לספק לה ספרי רפואה.

 בשנת תשכ"ד (1964) אישרה מועצת "עירית תל-אביב" פרס מיוחד בספרות רפואית עברית ע"ש ד"ר <persName>משה איינהורן</persName> . הפרס ינתן כל שנתיים, ויהיה צמוד לפרס<persName> הנריטה סולד</persName> לחקר הרפואה. קרן דומה הקים גם בניו-יורק לשם מתן פרסים מטעם "ההסתדרות העברית" באמריקה למצטיינים בלימודים עבריים.


 חיבר מאמרים רבים על נושאים רפואיים, שהופיעו בכתבי-עת שונים במקצועו. מפרסם באופן קבוע סקרים על הבריאות בישראל המופיעים מדי פעם בפעם ב"הרופא העברי".

 בחוברת הישראלית של "הרופא העברי" לשנת תשכ"ה (1965) פרסם סדרת מאמרים על <persName>מרדכי</persName> <persName>חבקין</persName> , הבקטריולוג היהודי המפורסם, ממציא התרכיבים נגד-חולירע ונגד-דבר, שהודותיהם ניצלו ממות מיליוני אנשים בהודו ובארצות אחרות. מאמרים נוספים יפרסם בחוברות הבאות של כתב-עת זה. ועם סיום המאמרים על נושא מאלף זה, יקובץ כל החומר בספר שלם, שיצא לאור באנגלית ובעברית.

 הגמנסיה "הרצליה" בת"א יסדה השנה קרן למתן פרס שנתי על שמו, לתלמיד הראשון המסיים את למודיו בהצטיינות.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בניו-יורק, י"ט שבט תשכ"ו (9.2.66) (ראה כרך י"ד, עמוד 4430)

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה בכרך י"ד, עמוד 4430) נפטר ערירי בניו-יורק, י"ט בשבט תשכ"ו (9.2.1966).

 כארבעים שנה עמד על משמר השפה העברית בארצות-הברית. הוציא ברציפות את "הרופא העברי", בטאון רפואי מפואר בתוכנו ובצורתו, שיסד יחד עם<persName> ד"ר אשר גולדשטיין </persName> (ראה בכרך ג' ובמדור "הוספות ותקונים" של הכרך הזה) ושימש כעורכו במשך 38 שנים, עד שנת-חייו האחרונה.

 "הרופא העברי", שהופיע בעברית ובאנגלית, היה מוקדש לפיתוח הספרות הרפואית העברית והמינוח העברי הרפואי.

 פירסם ב"הרופא העברי" נושאים רבים וחשובי ערך בתחום מדע הרפואה וכמו-כן בעניני ציבור הרופאים בארץ ישראל.

 בשנת 1965 חלה ואושפז בבית-החולים ונותח פעמיים. מתוך ערש-הדווי עמד בכתובים עם ידידיו בישראל. בימי מחלתו העביר לחברה לנאמנות של בנק לאומי לישראל בתל-אביב את סכום הקרן בסך עשרת אלפים דולאר בשביל הפרס, אשר הוענק ב-1966 והנועד לחקר הלשון והספרות הרפואית העברית על שמו וצמוד ל"פרס הנריטה סולד". מנהל פרסי העיריה עשה את כל ההכנות לאפשר את חלוקת הפרס מ"קרן איינהוכן" במועד שנקבע (אביב 1966), מתוך תקו וה, שיוכל להשתתף בטקס. כמכתב מיום 16.12.1965 כותב הוא: אשר למצב בריאותי, אם-כי משתפר במקצת, עודנו קשור למיטה רוב שעות היום, והנני נמצא תחת השגחת רופא ושתי ושתי אחיות יומם ולילה. אין תקווה, שאוכל לבקר בארץ במשך השנה הבאה.

 , מכתביו האחרונים לרעית בארץ בה ביקר לעתים קרובות, נתקבלו ימים מועטים לפני הסתלקותו מעולמנו, בעודו במלוא אונו ומרצו. היה קשור בכל נימי נפשו בארץ ובתל-אביב. בפתיחת הספריה הרפואית על שמו ליד "בית הרופא" ברש"ו (30.8.62) העלה זכרונות מראשיתה )של העיר העברית הראשונה בעולם (תל-אביב), כשהיה בה תלמיד הגימנסיה "הרצליה" לפני מלחמת העולם הראשונה. "במרכזה של תל-אביב הזעירה - אמר 

 התנוססה ברוב פאר והדר הגימנסיה העברית הראשונה "הרצליה", היכל התרבות דאז, שעם בוגריה הראשונים יש לי הכבוד והאושר להימנות. הגימנסיה שימשה גם גורם ממדרגה ראשונה במעלה לפתוחה של תל-אביב, וממנה יצאו הכוחות הצעירים, שהיו ברבות הימים ראשי המדינה. הגימנסיה העשירה את רוחי, היתוותה את דרכי בחיים והניחה את חותמה על כל פעולותי מאז סיימתיה (1914).

 בטקס החלוקה הראשונה של הפרס מ"קרן ד"ר איינהורן", שנערך ביום י"ב בתמוז תשכ"ו (30.6.66), אמר סגן ראש העיריה, עורך-הדין<persName> צ.קלימנטינובסקי:</persName> הסרתי אישית את<persName> הד"ר איינהורן</persName> ונפגשתי עמו כמה פעמים גם בזמן ביקוריו בארץ וגם בעת בקורי בארצות-הברית. תמיד התרשמתי מן האידיאליות הבלתי-מסוייגת ומן העקביות התקיפה של אדם יקר ויהודי מצויין זה, שידע תמיד מה הוא רוצה וחתר תמיד אל משהו טוב ונשגב. - - - לא הקים חיי משפחה פרטיים, את כל חסכונותיו תרם לצרכי הציבור. רוב מפעליו הקים בתל-אביב, ששמר לה אמונים מימי צעירותו. - - - בבואנו לחלק בפעם הראשונה את הפרס מ"קרן איינהורן" אנו מתייחדים עם זכרו של התורם, שבזכותו התאספו לכבד רופאים תלמידיחכמים, שהוא עצמו היה אחד מהם.

 הפרס לשנת תשכ"ו - 1966 הוענק לד"ר <persName>דוד מרגלית</persName> (ראה כרך עשירי, עמוד 3575) בשל תרומותיו החשובות לחקר הספרות הרפואית במקורות ישראל. פרס-כבוד הוענק <persName>לד"ר אשר גולדשטיין</persName> לאות הוקרה על תרומותיו בשדה החייאת הלשון הרפואית העברית וקידום המינוח הרפואי העברי.

 בטקס חלוקת הפרס אמר <persName>ד"ר גולדשטיין </persName> על <persName>ד"ר איינהורן</persName> המנוח, בין היתר: בחייו היה תמיד עקשן, צייקן, קפדן, נלחם לדעותיו ללא פשרה וויתורים אולם מתחת לחיציונותו הנוקשה ורעש פעם לב יהודי חם. במותו הלך מאתנו רופא, אדם ויהודי גדול, שאורות ברודביי בניו-יורק ורעש הכרך הסואן לא העבירוהו על דעתו, והוא נשאר בן נאמן למולדת העברית וללשונה...

 לרגל חלוקת הפרס הופיעה בהוצאת הנאמנים של "קרן איינהורן" בישראל חוברת, בשם "ד"ר


 משה איינהורן ומפעליו בישראל", בצירוף תצלומים ממפעליו, שהקים בתל-אביב.

 נדיב-לב, איש-רעים, ישר באדם, מכניס אורחים, ביתו היה פתוח לכל וביחוד לאנשי ישראל, עזר לזולת ותרם בנפש חפצה לעניני התרבות העברית. (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4430</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4431</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4432 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4432</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4433 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4433</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4982 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4982</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
