<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1391 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1391</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1392 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1392</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יום-טוב לוינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ד' אב תרנ"ט, בזמברוב (פלך לומזה, פולין), לאביו <persName>ישראל מרדכי</persName> (מנהל בית-ספר עברי, משכיל, עסקן ציוני מובהק) ולאמו <persName>צפורה</persName> בת ר' <persName>נחמן יעקוב </persName> מזאמברוב (ממשפחת בעל ה"תוספות יוםטוב" - מצד אם אביו).

 למד בחדרים ובישיבת לומזה. שמע שעורים פדגוגיים למורים בלומזה - מטעם השלטון הגרמני ובסמינריון הממשלתי למורים בורשה. לאחר עבודה של שנתים בצבא הפולני (מקשר תרבותי) גמר בווילנה קורסים פדגוגיים למורים (ע"י "תרבות"), מחלקה ח' של הגמנסיה העברית. 1923/24 למד במחלקה ההומניסטית של האוניברסיטה הפולנית בווילנה, הוצא משם בגלל עבודתו הציונית (יושב ראש הסתדרות הסטודנטים הציונים "ארץ ודרור", חבר הועד של הסתדרות המורים העברים בליטה המרכזית ובועד למען האוניברסיטה העברית בירושלים, עם ד"ר יוסף רגנסבורג, חייקל לונסקי ואחרים). עבר לשנת הלימודים 1924/25 לליג', בלגיה, למכללה הממלכתית. גמר הפקולטה לפילוסופיה והמכון הגבוה לשפות המזרח. יושב ראש הסתדרות הסטודנטים הציונים בליג', פעיל בארגון מאות הפועלים היהודים שעבדו במכרות הפחם ובתעשייה הכבדה של ברזל בוואלוניה - למען ארץישראל העובדת ולמען הכשרתם ועלייתם לארץ. 1935 קבל תואר ד"ר לדברי הימים וספרויות המזרח (עבודת מחקר: החיתים לאור המסורת והמדע) ועלה אותה שנה לארץ עם בני ביתו.

 עסק בהוראה בלומזה (בית הספר "תורה ודעת"), בווילנה (ת''ת העירוני) וכעשר שנים בארץ בבתי ספר תיכוניים.

 ממייסדי "צעירי-ציון" בלומזה וחבר הועד - של צ. צ. בלומזה ובוורשה. יו"ר התנועה המאוחדת של צ. צ. ופועלי-ציון באנטוורפן, מזכיר ראשי של הועד המרכזי בבלגיה, חבר מפא"י בארץ.


 עבודתו הספרותית החל ב"החלוץ", וורשה (חתם: טביומי), מאמרי מדע וספרות ב"ווילנער מאג"; 1925/26 עורך השבועון "די יודישע פרעסע" באנטוורפן, מטעם הפדרציה הציונית בבלגיה. 1927/28 עורך "מאזנים" (עם י. י. גלס), במה לדברי ספרות ומדע במערבה של אירופה. העורך הבלגי של ה"פאריזער היינט" (1927/30), עורך השבועון "די יידישע צייטונג" (אנטווערפן, 1929/30), עורך ראשי של העתון היומי "דער בעלגישער טאג" (1930/31), "דער וועגווייזער" (שבועון). יפרסם מאות מאמרי מחקר ומונוגרפיות (אריאס מונטאנוס, משה מנדלסון, היהודי הנצחי באגדות הבלגים, כיצד הכו את המן בתפוצות ? יסודות עבריים בשפה ההולנדית, מחקרים בלשון רב האי גאון ואחרים), מאמרים רבים על נושאים פולקלוריים, בעיקר על מנהגי ישראל בחגים ומועדים, ("דבר", "דבר לילדים"), אנציקלופדיה כללית "מסדה" (חבר המערכת), אנציקלופדיה נעורים, "הארץ", "הצופה", "סיני", "הדואר", מתימן לציון, אדר היקר ועוד). מ-1944 - עורך בהוצאת ספרים "דביר". עורך "רשומות", סדרה חדשה, (ארבעה כרכים, עם דוב שטוק) ספר המועדים (הוצאת "דביר" ואוהל שם), ממייסדי החברה העברית לפולקלור יהודי "ידע-עם" והרוח החיה בה, יושב ראש הועד הפועל וההנהלה, עורך הבמה לפולקלור יהודי "ידע-עם", חבר הועד הפועל של מועצת המורים למען הקק"ל ויו"ר הועדה הארצית לימי הולדת, אח בלשכת "בני

 ברית". חוקר בעל-שם בספרות הפולקלור היהודי, עורך ומכין לדפוס פנקס רב ההיקף לזכר קהילת לומזה. בכתב-יד: "אגדת היהודי הנצחי על פרשת הדרכים" (מחקר היסטורי-פולקלורי, רב הכמות) "סגולות לחשים ורפואות לעצור דם", "לכסיקון החגים והמועדים" וכמה עשרות מחקרים ומונוגרפיות על נושאים פולקלוריים.

 אשתו - <persName>יוטה</persName> בת ר' הלל לרמן מפינסק.

 בנותיו: <persName>שולמית</persName> אשת <persName>אבישי הרובי, אסתר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1391 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1391</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1392 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1392</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
