<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2352</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2353 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2353</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אפרים שמואלי (שמואלביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לודז'</placeName> (פולין), ד' כסלו תרס"ט (28.11.1908).

 לאביו <persName>מרדכי דוד</persName> (ממשפחת רבנים בסביבות לודז') ולאמו<persName> פרידה</persName> בת פישל לייב<persName> סטריקובסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וספג בביתו תורה וחסידות, אצל רב בעיירה בוז'נין ליד שיראדז, בגימנסיה העברית ב<placeName>לודז'</placeName> (מיסודו של הד"ר מ. ז. ברוידא) נכנס כשהיה בר מצוה, והמשיך בלימודי הגמרא, באוניברסיטאות ברסלאו ופרנקפורט ענ"מ (פילוסופיה, היסטוריה וסוציולוגיה). נוסף על לימודיו באוניברסיטה למד גם בבית המדרש לרבנים בברסלאו, מיסודו של ר' זכריה פראנקל.

 בקיץ 1932 גמר את לימודיו באוניברסיטה של ברסלאו, ובחורף שנת 1933 גמר בבית מדרש לרבנים דשם. הדיסטרטאציה שלו היתה על תורת המוסר והחברה של הגל (נדפסה בגרמנית) וקיבל תואר ד"ר.

 קיבל מאת הפרופסורים שלו המלצות מצוינות להאביליטאציה בפילוסופיה סוציאלית, אבל, לא הסכים להשאר בגרמניה ולא בשוויץ, וביום 10 לאפריל 1933 (תרצ"ג) עלה לארץ.

 בשנת תרצ"ד (1934) נשא לאשה את <persName>קטיה</persName> בת <persName>שמעון</persName> <persName>פרלה</persName> .


 עוסק בהוראה וביצירה ספרותית ומדעית. לימד בבתי ספר תיכוניים ובקורסים מרובים, בימי עיון ובסמינרים וכיוצאים באלה, והרצה הרצאות לרוב. שנה לימד בבית מדרש למורים בגבעת השלשה ליד תל-אביב, מטעם זרם העובדים.

 בתחילת שנת תש"י קיבל על עצמו לייסד ולנהל בית מדרש למורים ולגננות בחיפה ובית הספר התיכון שם.

 עיקר מקצועותיו: ספרות, היסטוריה וסוציולוגיה יהודית וכללית.

 מאמרו הראשון המקיף - נדפס בירחון הפדגוגי "אפקים" בורשא (1932) - בשני המשכים גדולים : לביסוסה של הפדגוגיה (שיטות הפילוסופיה בימינו ואידיאל החנוך.)

 בארץ פרסם מאמרים, מסות ומחקרים ברוב הבמות החשובות וכן בבמות העבריות בארצות הברית. חיבר ספרים : "דמויות ומאורעות בתולדות עמנו" (לנוער, תש''א), "סרואנטס" (מונוגרפיה, תש"א), "תולדות עמנו בזמן החדש" - בחמשה חלקים (מגירוש ספרד עד שנות העשרים למאה זו. ספר לימוד לבתי ספר תיכוניים ולסמינריים. יצא בארבע מהדורות, והוא מקובל בבתי הספר התיכוניים והסמינרים בארץ. בספר גם מקורות). "מסורת ומהפכה", ארבע מונוגרפיות (ספר פילוסופי-סוציולוגי על דרכה של -מגירוש ספרד עד שנות המהפכה הצרפתית והאמנציפציה, יצא לאור בניו-יורק, ע"י הסופרים בא"י והקרן לתרבות באמריקה תש"ב), "בנתיב הדורות" (התבוננות בגורל ישראל, נכתב יחד עם הד"ר מ. סולובייטשיק, תש"ד), "מאז ועד עתה (מיניאטורות היסטוריות, תש"ג), "גירוש ספרד" (באספקלריה של דעת הקהל והמשכילים באירופה, תש"ח), "אנשי הרנסנס" (כרך א'. גדולתו ושברו של העולם האזרחי, תש"ט - מחקר מקיף על התהוות העולם האזרחי ועל עיצוב פני המדינה המודרנית באירופה. יתר שני הכרכים יופיעו בקרוב).

 עוד עמו בכתובים כמה ספרים.

 תרגם ספרים אלה :

 "תומאס מורוס" (אוטופיה, מבואות נספחות והערות, תש"ו, מלאטינית), "מקיאבלי" (כתבים פוליטיים ,מבואות

 והערות מאיטלקית, תש"ח), "רפאל מאהלר" (הקראים, תש"ט).

 שלש פעמים נבחר להיות שופט בועדה למתן פרס ביאליק בחכמת ישראל ופעמיים שופט בפרס רופין לסוציולוגיה ולספרות. תרגומו - אוטופיה - זכה לפרס טשרניחובסקי, הפרס העליון לתרגומי-מופת.

 היה פעיל ב"הגנה" בחיפה, בתחנת השידור "קול ישראל" בחיפה במלחמת השחרור.

 בנותיו:<persName> מיכל, גילה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2352</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2353 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2353</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
