<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/116</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר מנחם (מארק) שטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, ה' ניסן תרט"ו (1855), לאביו <persName>דב</persName> . קיבל חינוך עברי בחדר, גמר גימנסיה ריאלית, עבר בהצטיינות את בחינות הכניסה לפוליטכניקום המוסקבאי. בגלל השתתפותו בתנועת החופש של

 הסטודנטים הוכרח להמלט מרוסיה. למד רפואה באוניברסיטאות גרמניה והוסמך לרופא. אחרי ה"סופות בנגב" הצטרף לתנועת ביל"ו ובחורף תרמ"ג עלה ארצה. כאן הצטרף לחבריו שגרו בבית אנטון איוב ועבד כפועל במקוה ישראל בפראנק אחד ליום, כמו שאר הבילויים. כשבדק המנהל <persName>הירש </persName> את תעודותיו וראה שהוא רופא מוסמך הציע לו להיות רופא ביתהספר. הוא סירב, כי לעבוד את האדמה בא ארצה, אך חבריו הצליחו להסביר לו, כי הארץ זקוקה לעבודתו הרפואית הרבה יותר מלעבודתו במעדר, ואו הסכים. התישב ביפו ונתפרסם גם בעיר כרופא מצוין ומסור. בתרמ"ד נתמנה מטעם פקידות הבארון לרופא בראשון לציון והיה מבקר ברכיבה על סוסו גם בשאר מושבות יהודה ומביא מרפא לחולים. נסע לרוסיה לשאת אשה וחזר ארצה לעבודתו. השתתף ביסוד השכונה נוה צדק ביפו ובנד, בה את ביתו. בהשתדלות עדת היהודים בחברון הוזמן שמה להיות רופא עירוני ממשלתי. שם נתחבב על כל התושבים, אך לאחר שלש שנים חזר ליפו כדי לשרת את הישוב העברי הגדל בעיר ובסביבתה. הביא את אחיו המהנדס


<persName>ליאון שטיין</persName> מצרפת ועזר לו בכספו להקים את בית-החרושת למיכאניקה ביפו.

 ביפו התמסר לעזרה לחולים עניים ולא פעם אף עזר להם בכספו לרכישת הרפואות ומזון מבריא. כן עסק בצרכי צבור כחבר פעיל ב"בני ברית" וגם ב''בני משה", שבמשך זמן-מה היה נשיאם. תודות ליזמתו ולעזרתו המסורה נוסד והתקיים בית-החולים היהודי "שער ציון"' שהוא עמד בראשו, אך לא הסתפק במשכורת הדלה שקיבל כמנהל בית-החולים, אלא המשיך לעסוק ב"פראקטיקה פרטית", בעזרה רפואית וכספית לחולים עניים. ביחוד רבה עבודתו בעת "בהלת הירידה" אחרי העליה הגדולה של "תקופת טיומקין". הוא שקד אז הרבה להצלת בריאותם של נפגעי המשבר ואף להציל את ילדיהם מלשוטט ברחובות באפס מעשה ולימוד. ביזמתו נוסדו אז בתיהספר העבריים לבנים ולבנות והוא השיג להם תמיכה מהיהודים שבחו"ל, ולשם השגת עזרה אף מחברת כי"ח יסד ביפו סניף של חברה זו ועמד בראשו. ביזמתו ובעזרתו הכספית נוסד עתון לילדים בעברית, "עולם קטן", שיצא כהוספה ל"הצבי". אף לחינוך הפעוטות דאג ולפי הצעתו יסדה אחותו את גן-הילדים העברי הראשון ביפו. כן יסד ועד להוצאת המלון הגדול של <persName>אליעזר בן-יהודה,</persName> עמד בראשו והשקיע עבודה רבה בהוצאת החוברות הראשונות (לפני שהוצאת<persName> לאנגנ</persName> <persName>שיידט</persName> מברלין נטלה עליה את הוצאת המלון). ועל כל אלה שקד תמיד לעזור לכושלים ולנצרכים אף "מחוץ למקצוע".

 כעשר שנים עבד בבית-החולים ביפו, וכשפרצה מחלוקת בעדה היהודית והוא שנא להיות אז בקרבת המחלוקת, נעתר לבקשת אנשי פתח-תקוה ובמשך שלש שנים היה רופא המושבה, אך פעמים בשבוע היה רוכב ליפו לטפל בחוליו העניים.

 בתקופת שרותו בפתח-תקוה הוזמן פעם אל חולה בכפר ערבי שבסביבה וגילה שם את מגפת החולירע. מיד הודיע לשלטונות הבריאות ביפו ולועד המושבה, ותודות להסגר ולשאר אמצעי-ההשתמרות החמורים שהופעלו לפי הוראותיו ובהשגחתו פסחה המגפה על המושבה ואף נפש אחת לא מתה בה. כשמצא במישהו את סימני המחלה, היה מסתיר את הדיאגנוזה האמתית ממנו וממשפחתו, לבל תחמיר הבהלה את מצבו של החולה ותפריע את ריפויו, אך את אמצעי הריפוי וההשתמרות הנהיג לפי המצב האמתי של החולה.

 כשחזר ליפו, השתקע בנוה-שלום כרופא פרטי. ידידיו שידלוהו שיתישב בשכונה החדשה תל-אביב, אך הוא סירב להתרחק ממקום מגורי "לקוחותיו" העניים, "שאין להם להוצאות הדיליז'אנס לנסוע אליו לשכונה הרחוקה" ונשאר בנוה-שלום.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה גויס לשרת כרופא צבאי בבית-חולים צבאי בירושלים. שם פגעה

 בו מחלת טיפוס הבהרות והוא נפטר בירושלים ביום ט"ז ניסן תרע"ו (28.4.1916). בנו<persName> ישראל</persName> הוא מהנדס ברמת-גן ובתו<persName> רחל</persName> היא אשת הפרדסן<persName> גלמן</persName> בפתח-תקוה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/116</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
