<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3082</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3083</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3084</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3085</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ולטר מוזס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ב (1.8.1892) בברלין שבגרמניה.

 לאביו<persName> דוד.</persName>

 למד באוניברסיטה בברלין והוסמך לד"ר לכלכלה מדינית.

 עסק בעבודה צבורית, אך לא נשתעבד בנפשו לעס

 קים החמריים, שראה אותם כאמצעי הכרחי במלחמת הקיום, אבל את תוכן החיים ביקש ומצא לו בטיפוח היופי המוסרי והאסתטי ובשיפור האיכות האנושית. של האדם, ובתור יהודי בעל הכרה נטל על עצמו לפעול למען שיפור האדם והידוק קשריו עם הטבע ועם השאיפה. לנאצל בקרב הנוער היהודי. כאיש המעשה לא זלזל אף בצרכי החומר, ובשנים שאחרי מלחמת-העולם הראשונה עמד בראש לשכת העבודה של יהודי ברלין, שנועד להמציא עבודה למהגרים שזרמו מרוסיה לגרמניה. ולהעבירם לחיים פרודוקטיביים. אך בעיקר התמסר לתנועת-הנוער הציונית ב"לאו-וייס" ("תכלת-לבן") וכהוגה ומנהיג של התנועה הטיף ופעל למען חינוכומחדש של הנוער היהודי לאידיאליזם ולטבעיות, להוציא שתילי-אדם מהחממה שבאוירת השפלות הגלותית בבתי ההורים ולהפכם למטעים חיים בחיק הטבע ובקומה זקופה של גידול טבעי. והשפעה זו של תורתו והנהגתו היתה מורגשת בכל רחבי התנועה בארצות של דוברי גרמנית ובאופי ובאיכות האנושית של חבריה שעלו ארצה והשתלבו בתהליך החיאת העם והארץ והבראתם.

 ב-1926 עלה לארץ ובשותפות עם מר<persName> נחום וסקביץ</persName> יסד את בית-החרושת לסיגריות "מוזס את וסקביץ", שגדל ושוכלל במשך הזמן וידוע כיום בשם ביתהחרושת "דובק" בבני-ברק. בשנים הראשונות היה עסקן בעל משקל בהנהגת התאחדות בעלי התעשיה. בראשית דרכה ופעיל בארגון ה"הגנה". אח"כ השאיר את העסקנות לאחרים והתמסר לאיסוף חפצי אמנות. ועתיקות וספרים על ענינים אלה, והשקיע בכך לא הון בלבד, אלא אף הרבה מרץ וזריזות ואהבה והבנת

 ובקיאות. גם באיסוף זה טיפח את האידיאליזם שלובתקופת "בלאו-וייס", באשר ראה את ריכוז האמנות והמוכרות ההיסטוריות כאמצעי לטיפוח חוש היופיוהכרת הארץ ותולדותיה בקשר עם התרבויות שסבבו אותה, וכן כאמצעי ליצור שיתוף-ענין ממשי בין ישראל ובין כל עמי התרבות שיש להם זיקה מיוחדת לארץישראל ולעתיקותיה. בשקידה נפלאה וברחבות-יד עילאית ריכז אוסף של זכוכית עתיקה (ובתוכו זכוכית עברית


 עתיקה ונדירה מתקופת הבית השני), שהוא אחד מהאוספים הקשובים ביותר בעולם, אוסף מתקופת ההיקסים, כדים, פסילים וכו' מארצות הים התיכון, מטבעות, גלוסקמאות, תכשיטים וכו', -ואת האוסף הזה, שערכו נאמד במליון דולר, נדב האחרית ימיו לעירית תל-אביב-יפו, על מנת שתבנה להחזקת האוסף מוזיאון ארכיאולוגי, שישמש לראוה וללימוד ולמחקר כאחד - והעיריה קיבלה את תנאיו ונגשה להקמת המוזיאון, שיכיל, נוסף לחפצי העתיקות של הד"ר <persName>מוזס, </persName> בעיקר מימצאים ארכיאולוגיים ישראליים, בתוספת מחלקות ים-תיכוניות למימצאי התרבויות שעמדו בקשר עם התרבות הארצישראלית הקדומה. (לע"ע נמצא "מוזיאון הארץ" בדירתו, 4 רחוב בוגרשוב, תל-אביב).

 נפטר בתל-אביב, י' ניסן תשט"ו (2.4.1955). 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3082</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3083</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3084</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3085</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
