<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4257 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4257</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4258 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4258</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר צבי סליטרניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד באביב תרנ"ז (16.5.1897), בפרוסקורוב שבאוקראינה.

 לאביו <persName>חיים</persName> ולאמו <persName>רחל</persName> בת<persName> זאב ציבניס.</persName>

 למד בחדר ובגימנסיה ושנתיים רפואה באוניברסיטת קיוב.

 ממארגני אגודת חובבי שפת עבר ומפעיליה.

 בעת הפרעות בעירו ובאוקראינה בכלל אחרי מלחמת העולם התנדב לעזור לנפגעים ועבד שנתיים כסטודנטפרקטיקנט בבית-החולים המחוזי ובמחלקה הכירורגית שבבית-החולים היהודי.

 ב-1920 עלה לארץ ובמשך 42 שנה עבד למען בריאות הציבור במלחמה במלריה ובבילהרציה.

 ב-1930 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת <persName>פריץ ליסאואר.</persName>

 במשך הזמן השלים את לימודיו בביולוגיה ובקטריולוגיה באוניברסיטה העברית וקיבל תואר מוסמך למדעי הטבע ב-1937 ותואר ד"ר לפילוסופיה ב-1945. שירת בשלטון המנדטורי כמפקח אנטימלרי ראשי בארץ, במכון לחקר המלריה, בקופת-חולים, בוועד הלאומי ומטעם האו

 ניברסיטה העברית ו"הדסה". ובהגנה שירת בהדרכה לעזרה ראשונה ובהדרכה להיגיינה לצרכי טיפול במעפילים.


 במלחמת הקוממיות שירת בדרגת סרן כמנהל המחלקה האנטימלרית.

 ב-1949 אירגן במשרד הבריאות של ממשלת ישראל את המחלקה האנטימלרית ועמד בראשה עד צאתו לפנסיה ב-1962.

 ערך סיורים מקצועיים מטעם משרד הבריאות והשתתף בכינוסים בין לאומיים מטעם אירגון הבריאות העולמי.

 פירסם בענייני מקצועו למעלה מ-20 מאמרים פופולריים בעתונות היומית ולמעלה מ-70 חיבורים מדעייםמעשיים בכתבי-עת מקצועיים בעברית ובלועזית, - ואת הספרים דלהלן: "המלריה בארץ-ישראל" (הוצאת "הספר", 1930); "סקר מקווי המים לטיפול אנטימלרי", עם מפות (הוצאת משרד הבריאות, 1954); "יתושים בישראל" (הוצאת משרד הבריאות, 1963).

 צאצאיו:<persName> שולמית</persName> אשת <persName>יורם גיבנט</persName> (Se ,)M.<persName>רות</persName> (הראשונה מוסמכת והשנייה בוגרת לביולוגיה באוניברסיטה העברית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4257 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4257</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4258 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4258</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
