<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/956</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 957 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/957</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם (אלברט) טיכו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוסקוביץ, מוראביה, צ'כוסלובקיה, בראשית תרמ"ד (27.10.1883), לאביו <persName>יצחק צבי</persName> (תלמיד-חכם, סוחר, ממשפחה עתיקה של אנשי תורה ומעשים טובים, מושרשת בעיר ההיא למעלה מ-300 שנה) ולאמו<persName> אסתר</persName> בת <persName>אהרן בער</persName> מהולישאו, מוראביה.

 קיבל חינוך יהודי וכללי. גמר את הגימנסיה בברנו


 (לפנים: ברין), בירת מוראביה, ולמד רפואה באוניברסיטת וינה ושם הוסמך לדוקטור לרפואה. התמחה ביחוד בריפוי עינים בבית-החולים הממשלתי בוינה, בהדרכת פרופ' ברגמייסטר ואחרים מגדולי הרפואה בענף זה.

 ב-1912 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>פנחס וברטה</persName> <persName>בראון</persName> מברנו, אמנית-ציור נודעת, ובאותה שנה עלו שניהם ארצה. מאז ועד 1918 היה ראש ביתהחולים והמרפאה לחולי עינים של החברה "למען

 ציון" (שמרכזה היה בפראנקפורט ע"מ בגרמניה) בירושלים. הודות למוסד זה קיבלו חולי-העינים היהודים בירושלים טיפול רפואי משובח ושוחררו מההכרח לפנות לעזרת בית-החולים המיסיונרי על שם ס"ט ג'ון. כן ניהל הד"ר טיכו את המלחמה בגרענת (טראכומה) בבתי-הספר ובתלמודי-תורה בירושלים בעזרתה הכספית של "הדסה".

 ב-1917 שרת כמומחה למחלות עינים בצבא הטורקיגרמני-אוסטרי בירושלים וקיבל אותות-כבוד צבאיים.

 מ-1919 עד 1921 היה ראש מחלקת העינים בביתהחולים "הדסה" בירושלים ומ-1919 בעליו ומנהלו של בית-חולים פרטי למחלות עינים בירושלים ולא מעטים באים אליו לריפוי ולניתוחים קשים גם מארצות המזרח הקרוב.

 אהוב מאד על נכבדי הערבים בארץ ובחו"ל. פעל רבות להשקטת הרוחות בחוגי השכנים לפני ובימי המאורעות.

 פרסם מאמרים בעתונות המקצועית לריפוי עינים בארצות חוץ (ביחוד בגרמנית ובאנגלית).

 במשך עשרות שנים אסף מנורות וחנוכיות עתיקות והאוסף שלו ידוע כבעל ערך היסטורי-פולקלורי.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים כ"ד תשרי תשכ"א (15.10.60)

 (ראה כרך שני, עמוד 956)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/956</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 957 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/957</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
