<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1380 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1380</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1381</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1382</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1383 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1383</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1384 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1384</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר שמואל סמי גרונמן</persName>

</head>
         <div><p> לאביו הרב<persName> יצחק זליג</persName> (רב בשטרסבורג, דנציג וגליל הנובר והסביבה, ד"ר לפיליסופיה, מוסמך בית המדרש לרבנים בברסלאו, ותלמידם המובהק של זכריה פראנקל וההיסטוריון צבי גרץ, מחבר ספר "זבחי שלמים", עברית, ומחקרים בגרמנית על תרגום יונתן, חקר היוחסין בישראל, דרשות ועוד. היחידי שהצביע נגד ההחלטה בגנותה של הציונות באסיפת רבני גרמניה - "רבני המחאה" בשנת 1898 בברלין) ולאמו <persName>אלנה הינדה</persName> בת <persName>שלמה ברסלאו</persName> מיורבורג, פלך קובנה (ממשפחת פינס מרוזינוי).

 נולד בעיר שטרסבורג (פרוסיה המערבית), י"ד אדר תרל"ה (1875).

 קיבל חינוך דתי אצל אביו ובבי"ס דתי בהנובר, בישיבת הלברשטט - בראשותם של הרבנים <persName>יצחק</persName> <persName>אורבאך, יוסף נובל ושלמה כהן</persName> . חינוך כללי בגמנסיה ממשלתית בהנובר, באוניברסיטת ברלין בפקולטה המשפטית, באותו הזמן ביקר שם את בית המדרש לרבנים מיוסודו של הרב הילדסהיימר,

 בשנת 1899 אחרי סיומו את האוניברסיטה, נתמנה כמזכיר בית המשפט (בפרקטיקה משפטית) במחוז צלה ע"י הנובר. ואח"כ כעו"ד ונוטריון בהנובר. ומ1907 ביחד עם<persName> ד"ר אלפרד קליי </persName> - משרד לעו''ד בברלין (ובתקופות שונות - ביחד עם העו"ד <persName>ד"ר</persName> <persName>הרמן ללבר, ד"ר אהרן ברט, וד"ר זימון)</persName> עד 1933.

 ב-1902 נשא לאשה את <persName>סוניה צפורה</persName> בת<persName> חיים</persName> <persName>ישעיהו גוטסמן </persName> מזיטומיר (מתה בתאונת דרכים בתלאביב, ב' ניסן תרצ"ו).

 הצטרף לציונות המדינית בשנת 1897 והשתתף בכל הקונגרסים הציוניים, החל מהקונגרס החמשי (בבזל, 1901). נבחר לחבר הועד המרכזי של ההסתדרות הציונות בגרמניה. השתתף בתעמולה ובארגון סניפים להסתדרות הציונית בגרמניה מראשית הופעת הציונות המדינית והיה מפעילי התנועה במשך כל זמן היותו בגרמניה.

 קרבתו המשפחתי ליהודי רוסיה ובקוריו התכופים לשם (ב-1905 עברו עליו ימי פוגרומים בזיטומיר) השלו בו את ההערצה וההבנה ליהדות זו והיה למגיניה בכלל וגם לפרט. אחרי פרעות 1905 ברוסיה, כשדרך תחנת הנובר מקום מגורו, היו עוברות לרוטרדם רכבות עם המוני פליטים - פעמים ביום בקרונות סגורים בדרכם לאמריקה, ארגן הוא את הספקת המזונות וחלב לילדים, וגייס למטרה זו את

 חברי הסניף הציוני המקומי ועניין את ה"אליאנס" הגרמני ואת ה"הילפספריין שיממנו את מפעל הצלה זה. השתתף בינואר 1906 במועצת ההסתדרות היהודיות לעזרה בבריסל שכונסה ע"י ההסתדרות הציונית העולמית ביזמתו של דוד וולפסון, (ביחד עם <persName>ד. וולפסון, ד"ר אלפרד קליי, ד"ר פרנץ אופנהיימר,</persName> <persName>פרופ' א. ורבורג, י. קרמנצקי, אלכסנדר מרמורק,</persName> <persName>יעקב מוזר (ראש עירית בראדפורד, המצנט של</persName> <persName>הגמנסיה העברית "הרצליה" בת"א), ד"ר ב"צ מוסנזון,</persName> מהציונים, פרופ' <persName>עמנואל מנדלשטם</persName> , העו"ד <persName>י. יסינובס</persName> <persName>קי</persName> וגב' <persName>כרמל גולדסמית </persName> מהטריטוריאליסטים, ד"ר <persName>פאול נתן, הירש הילדסהיימר</persName> מ"הילפספריין'', פרופ' <persName>דוד סומונסון</persName> רבה של קופנהגן ועוד). בשנת 1907 נבחר לחבר הועד הפועל הציוני. מ- 1921-1946 כיו"ר בית הדין של הקונגרס הציוני.

 ביקר בארץ בשנת 1929 בראש קבוצת תיירים מגרמניה ובקבוצת תיירים מאוסטריה שבראשה עמד הד"ר רוברט שטריקר מוינה. וכן ביקר בארץ בשנת 1935.

 בימי מלחמת העולם הראשונה (1914-18) השתתף כחייל בחזית הרוסית, ואח"כ כמתורגמן לאידיש בביאליסטוק ובקובנה, ע"י המפקדה הראשית של


 החזית המזרחית, ביחד עם <persName>ד"ר הרמן שטרוק, הנס</persName> <persName>גוסלר וארנולד צוייג.</persName>

 ב-1916 נתמנה כמרצה פוליטי ע"י מפקדת הכיבוש של הצבא הגרמני בבריסל (בלגיה).

 עידד וסייע להקמת הלהקה הוילנאית של התיאטרון היהודי בתקופת ימי הכיבוש הגרמני ובשנת 1923 סידר להם שורת הצגות תיאטרליות בברלין,

 פרסם הרבה מאמרים על נושאים משפטיים וצייניים בעתונות הציונית בגרמנית ("די וועלט", "ידישע פרעסע", יודישע רונדשאו", "ברלינער טאגעבלאט" ו"פוסישע צייטונג" ועוד) בשנת 1903 יסד בברלין ביחד עם ד"ר <persName>מכס יונגמן </persName> את הירחון ציוני-סטירי "שלומיאל" לפי הצעת ד"ר ת. הרצל והאחים מרמרוק בגרמנית.

 פרסם מחזות, ספורים וזכרונות: "תוהו ובוהו" בחלקו תורגם לעברית בעתון "הבקר" והוצג כמחזה בשפה ההולנדית - בהולנד) "הבדל- ותרועת הערב", "חמון" (טשולנט), "מנוסת המן" (על המגילה), "שלמה המלך והסנדלר שלמי" (תורגם לעברית ע"י נ. אלתרמן, והוצג "באהל" ב-1943), "משפחת היינה" הוצג ב"הבימה", בשנת 1946), "יעקב וכריסטיאן (הוצג ב"המטאטא"), "משפט על צל החמור", "וכרתות של יקה" (בתרגומו של דב שטוק, הוצאת "עם עובד'', ת"א, 1946).

 היה היועץ המשפטי של איגוד סופרי גרמניה, ממיסדיו וחבר הועד במשך שניט רבות.

 יו"ר לשכת בני-ברית "מונטיפיורי" בברלין.

 הצטיין כעסקן צבורי והופיע כעו"ד בהגנת יהודי מזרח אירופה בגרמניה. ידוע כפולקלוריסטן מובהק וכבעל סגנון סאטירי שנון וחריף.

 ב-1933 השתתף ביסוד החברה הבין-לאומית "אופה" לפילמים וקיבל פרס בעד יוזמתו. עם השתלטות שלטון הנאצים בגרמניה (1933) עבר לפריס ויסד שם ביחד עם<persName> דוד כהן ופ. גץ </persName> קבוצה ציונית בשם "אוסט אונד וועסט". כן יסד ביחד עם הבארון אלפרד גינזבורג, סינדיקט לתעשיה ומסחר להעסקת הפליטים מגרמניה ולהעברת הונם מגרמניה.

 בשנת 1936 עלה לארץ להשתקע.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1380 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1380</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1381</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1382</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1383 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1383</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1384 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1384</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
