<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5689</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5690</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יואל בן-טובים (בונפיליולי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פרארה</placeName> (איטליה), בי' תשרי תרע"א (13.10.1910).

 לאביו: <persName>רוברטו בונפיליולי</persName> ולאמו <persName>ז'ינה</persName> לבית <persName>גליקי.</persName>

 קיבל חינוך כללי וסיים לימודי כלכלה באוניברסיטת בוקוני במילנו (איטליה) ב-1932. 

 בעל תואר ד"ר לכלכלה.

 בשנת 1934 נשא לאשה את הגב'<persName> קלרה</persName> (דרורה) בת<persName> רנטו הירש.</persName>

 ההתעסקויות הקבועות עד לבואו לארץ: עסק בענף הטקסטיל כנצר למשפחה בעלת מפעלים לאשפרת בדים ב<placeName>פרארה</placeName> שבאיטליה מזה דורות. המשפחה ביקשה לראות בו את האדמיניסטראטור של הצד הכימי בתעשייתם. לאחר עליית המשפחה לארץ חדלו המפעלים שבאיטליה להתקיים ונהרסו כליל בשנות מלחמת העולם השניה.

 בשנת 1938 עלה לארץ.

 פעולות בבניין הישוב: ב-1939 יסד והקים את "אביק בע"מ", בקומה הרביעית של בניין משרדים בלב תל-אביב הקטנה. המפעל יצר כימיקלים עדינים שעובדו לתכשירים רפואיים.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה עשה המפעל למען המאמץ המלחמתי וסיפק תרופות נידרשות לכוחות הברית.

 בשנת 1951 עם התפתחות המפעל והרחבתו, הועבר לאיזור התעשיה ברמת-גן ולתחום יצוריו נוספו כימיקלים לחקלאות, תכשירים לרפואה וטרינרית ותוספות מזון לבעלי חיים. הסכמי ידע נחתמו עם


 מספר חברות גדולות בעלות מוניטין בארה"ב ובאירופה.

 בשנת 1967 עם גידול הפוטנציאל לייצור ושיווק, במיוחד בשוקי היצוא, הועברו כמה מחלקות ייצור לבנייניה החדשים של אביק באיזור התעשיה של נתניה.

 כיום מועסקים במפעלי אביק 250 איש. עם העליה המוגברת בשנים האחרונות מארצות המערב, קלטה אביק גם אנשי מדע מארצות הברית, אנגליה וצרפת. אביק הינה מחלוצי המחקר השימושי בארץ בחלק נכבד מתקציבה מוקדש למחקר ופיתוח חומרים ותכשירים חדשים. כ-% 60 מהייצור מבוססים על פרי מחקר עצמי. עקב חדירת מוצרי אביק בארצות-חוץ והצלחת שיווקם, הוקמו, בשיתוף עם גורמים מקומיים, כמה מפעלים בתורכיה ובאירן, אליהם נשלחים מהמפעל בישראל חומרים חצי מוגמרים.

 היצוא הכללי של אביק בשנת 1969 הסתכם ב2,000,000 דולר ובשנה הנוכחית יעלה היצוא במידה ניכרת. בחברה שותפים כיום משקיעים מחו"ל, חברה להשקעות של בנק דיסקונט, ופי.אי.סי.

 מנהל כללי אביק בע"מ - תעשיות כימיות ופרמצבטיות.

 תפקידיו הציבוריים: יו"ר הוועדה לתעשיה הכימית -הוועדה הכלכלית 1968; חבר הוועד הפועל של התאחדות בעלי התעשיה; חבר הנהלת הסקציה הפרמצבטית; חבר מועצת מכון היצוא הישראלי ; חבר הנהלת ידע, חברה למחקר ופיתוח שליד מכון ויצמן למדע; חבר רוטריון רמת-גן.

 חבר ההגנה משנת העליה 1938 וצה"ל במלחמת העצמאות.

 צאצאיו:<persName> יהוא בן-טובים; אריאל בן-טובים; יו</persName> <persName>רם בן-טובים; מיכאל בן-טובים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5689</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5690</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
