<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/449</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/450</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יצחק נופך</persName>

</head>
         <div><p> בן יהודה זאב, - נולד בד' שבט תרל"ט (1879) בעיר מינסק, רוסיה. חנוכו היה מזיגה של יהדות והשכלה אירופית; ביום שגמר את למודיו בגימנסיה סיים גם את הש"ס. מימי נעוריו התיצב במערכה הציונית והקדיש את כל כחותיו למפעל התחיה. את הציונות הבין כחובה אישית. היה מן הראשונים בדורו, שלא הסתפק בתעמולה ובהטפה לציונות, אלא הוציא ראשית כל את מסקנת החובה לחייו האישיים. לאחר שקנה לו השכלה יסודית בתורת המשפטים ובלשונות המזרחיות באוניברסיטה הפטרבורגית, לא בקש חיי רווחה ומנוחה לעצמו, אלא יצא לקושטא בשנת 1904, כדי לשבת שוב על ספסל הלמודים בביה"ס למשפטים בבירת טורקיה, שברשותה היתה אז ארץ-ישראל, על מנת לשמש אחר כן את הישוב הא"י כעורך דין, היודע את לשון המדינה, את חוקיה וסדריה. במשך שנות שבתו בטורקיה (1904-1908) קנה לו ידיעה עמוקה בלשון המדינה, במנהגיה ובתרבותה והוכתר בתואר ד"ר למשפטים.

 בהיותו בפטרבורג היה פעיל באגודות הציוניות שם והיה גם מקורב לבית הברון גינצבורג כמנהל ספריתו וכמורה עברי לבנו.

 נשא לאשה את מרים בת שלמה שפרנוב מטיפליס.

 כשהתחילה עבודה פוליטית מסודרת בטורקיה מטעם ההסתדרות הציונית, היה לעזר רב בעבודה זו,


 ע''י בקיאותו בעניני הארץ וע"י קשריו האישיים עם המנהיגים הטורקיים. הוא היה גם יועצה המשפטי של לשכת המסחר הרוסית בקושטא, ועזר הרבה לעולי א''י דרך קושטא.

 בימי מלחמת העולם הראשונה הוגלה לאנקארה. כתום המלחמה נשתחרר מגלותו ובשנת 1919 עלה עם בני ביתו לארץ-ישראל. מתחילה ישב בירושלים ושימש מנהל למשפט השלום העברי, ואח"כ, בשנת 1921 נתמנה מטעם הממשלה הא"י לשופט השלום הממשלתי ביפו עד 1923.

 מיפו הועבר לתל-אביב והיה שופט השלום הממשלתי הראשון בתל-אביב, שהנהיג את השפה העברית והוציא פסקי דין בעברית.

 כשנתמנה לשופט שלום בת"א היה היום ההוא המאושר בימי חייו. לא היה קץ וגבול לשמחתו ואשרו, שנוצר בית משפט ממשלתי בעיר העברית הראשונה והוא השופט במשפט זה. כשופט הצטיין במדות תרומיות : באנושיות נלבבת, בכובד ראש, במתינות, בצניעות, היה בעל מזג טוב, נוח לבריות, ונענה בסבר פנים יפות לכל אלה שפנו אליו לעזרה. היה נקי כפים ובר-לבב.

 כן שימש יועץ משפטי לעירית תל-אביב, לועד הקהלה ולמוסדות מרכזיים אחרים. סייע במאבק הנשים לזכויות האשה והיה פעיל בפיתוח יחסי שכנים עם הערבים.

 פרסם הרבה מאמרים בעתונות הציונית: ברוסית ובעברית.

 בתרפ"ט חלה ויצא לחו"ל להתרפא ונפטר בי"ד סידן תרפ"ט בפריז והובא לקברות בבית העלמין הישן בתל-אביב בז' אלול תרפ"ט.

 בתו חמדה נופך-מוזס היא אחת מעורכות הדין הראשונות בארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/449</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/450</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
