<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1643</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1644</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1645</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר יוסף רופאייזן</persName>

</head>
         <div><p> נולד במוראבסקה אוסטראבה, צ'כסולובקיה, (בזמן ההוא : מהריש אוסטראו, בחבל מהרן של אוסטריה), בשנת תרמ"ז (20.3.1887) לאביו <persName>אריה</persName> (<persName>סוחר</persName> , ראש הקהלה בעיר ויטקוביץ הסמוכה, ממיסדי שלשה בתי כנסיות באוסטראבה ובסביבה ואחד מהם בכספו הפרטי) ולאמו<persName> חנה</persName> לבית <persName>קריגר</persName> .

 קיבל חינוך יהודי וכללי, ובן 14, ב-1901, החל בפעילות ציונית ביסדו את אגודת "בנימין זאב" של תלמידי בתה"ס התיכוניים ונבחר לנשיאה. בשנות 1905/10 למד משפטים באוניברסיטת וינה ופעל גם שם בנוער הציוני. בשנות 1907/8 היה נשיא "אולם הקריאה והויכוחים של תלמידי בתי-הספר הגבוהים וב-1908 היה ציר הסטודנטים היהודים הוינאים בחגיגת יסוד אולם-הקריאה בפראג. ב-1909 היה מיוזמי יסוד אגודת הספורט "הכח" בוינה, ואחרי מות הד"ר<persName> קרנר</persName> נבחר במקומו לנשיא הסתדרות "הכח" לכל אוסטריה.

 אחרי גמרו את לימודיו וקבלו תואר דוקטור למשפטים ועורך-דין הסתדר כעורך-דין באוסטריה, נבחר לנשיא לשכת "בני ברית" והיה פעיל בחיי הצבור היהודי ובציונות.

 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>דב שלזינגר.</persName>

 באביב 1918 היה בפעם הראשונה ציר בועידת ציונית ארצית למערב-אוסטריה. בסתיו של אותה שנה, כשהתפוררה הקיסרות האוסטרית-הונגרית, חזר לעירהולדתו, השתתף עם <persName>מכס ברוך, לודוויג זינגר</persName> ואחרים ביסוד המועצה הלאומית של יהודי צ'כוסלובקיה המש


 תחררת וקיבל עליו את ניהול הועד הציוני למוראביה ושלזיה. ב-1920 נבחר ליו"ר ההסתדרות הציונית בצ'כוסלובקיה והתמיד בכהונתו זו קרוב ל-20 שנה, עד שעלה ארצה. התמסר לכל ענפי הפעולה הציונית. כתב מאמרים ונשא הרצאות תעמולה והסברה. פעל לטובת הקרנות, יסוד "החלוץ" וחוות הכשרה, עזרה לעולים מצ'כוסלובקיה ועוברים דרכה, יסוד "תרבות" והקמת רשת בתי-הספר העבריים והגימנסיה ברוסיה הקרפטית, שהיתה שייכת אז לצ'כוסלובקיה, הקמתם וביסוסם של ראשוני הקיבוצים של חלוצי צ'כוסלובקיה בארץ. פעל גם בחיי הקהלה ומוסדות סעד, ובכל המקומות השפיע ברוח ציונית ולאומית. השתתף בקונגרסים הציוניים למן הי"ב ואילך ותרם הרבה מידיעותיו ומתבונתו בועדותיהם לתקציב, להתישבות ועוד. נבחר לועד הפועל הציוני וגם לועה"פ המצומצם (בשנות קיומו של זה), לועדת הבנקים של ההסתדרות הציונית ולמועצת אוצר התישבות היהודים. היה במשך שנים נשיא בית-דין הכבוד של ההסתדרות הציונית וחבר בית-הדין של הקונגרס הציוני. הדריך והשפיע במשיכת הון ויזמה להחיאתה הכלכלית של הארץ.

 את צאצאיו שלח לפניו להתחנך בארץ, בביתהספר המרכזי במשמר העמק, שגם למענו פעל רבות. בא לביקור ממושך בארץ בדצמבר 1936 ובפברואר 1939 עלה להשתקע בארץ, ומיד התמסר להמשכת פעילותו הציבורית והציונית בענפים רבים, כפי שאפשר לראות מרשימת תואריו שכל אחד ואחד מהם נקנה לו על-ידי פעילות מתמדת ומסורה, ואלה הם : יו"ר סניף התאחדות הציונים הכלליים בתל-אביב (מיד אחרי עליתו ארצה) וזמן-מה חבר מרכז הועד הארצי שלה, חבר נשיאות הועד הארצי של הקה"ק, חבר מועצת הועד הארצי של קרן היסוד, יו"ר קופת גמילות-חסדים שליד התאחדות עולי צ'כוסלובקיה, יו"ר קופת גמ"ח של מדור העולים שליד הסתדרות הציונים הכלליים, סגן יו"ר "המפדה האזרחי", יו"ר הנהלת השיכון האזרחי, חבר הנהלת הלואה וחסכון ת"א, חבר ועדת הבקורת של חברת "גאולה", מפעילי "בני ברית" ונשיא-לשכה לשעבר, יו"ר חבר הנאמנים של חברת "לידה", מקבל נכסים מטעם הבנק האפותיקאי הכללי, מרצה לתורת הביטוח וניהול משקים בביה"ס לגבוה למשפט וכלכלה בת"א, מפעילי חבל ימי לישראל ולפרקים חבר נשיאותו, היועץ הכלכלי של הקרן למפעלים קונסטרוקטיביים מיסודה של ההתאחדות העולמית של הציונים הכלליים, חבר המועצה של אגודת שוחרי האוניברסיטה, חבר ובמשך כמה שנים יו"ר בית-דין הכבוד של ארגון ציונים ותיקים (ברית ראשונים).

 פעיל גם בחיי הכלכלה בארץ. השתתף ביסוד ביתהחרושת ללבנים "נעמן" וביהח''ר לאספלט בכפרמסריק ועוזר בעצה ובהדרכה לכמה מפעלי-תעשיה אחרים.

 פרסם את הספרים והחוברות "ממשק" (הוצאת ביה"ס הגבוה למשפט וכלכלה, ת"א, 1946), "המשק המשוכלל", "דרכים חדשות לפוליטיקה הכספית" (הו

 צאת "ספרא", ת"א, תש"ח) ומאמרים בעניני כלכלה בעתונים ובירחונים.

 צאצאיו: <persName>חנה</persName> (פעילה בשרות הבטחון, סמלית בח"ן),<persName> דבורה</persName> (חברה בקיבוץ להבות הבשן), <persName> אריה</persName> (חבר קיבוץ רשפים בעמק בית-שאן),

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ז אלול תש"ט (21.8.49) (ראה בכרך זה, עמוד 1644)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1643</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1644</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1645</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
