<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3505 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3505</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3506 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3506</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אברהם יקותיאל אהרונוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניסן תרמ"ו (אפריל 1886) בסרדינה-בודה שברוסיה.

 לאביו הרב <persName>יעקב חיים</persName> (הרב שם) ולאמו<persName> מאשה.</persName>

 למד בישיבות, ובעיקר בישיבת "תומכי תמימים" בליובאוויטש. גמר בית-ספר תיכון בבחינות אכסטרניות, למד באוניברסיטת דורפאט באסטוניה (אז פלך רוסי), הוסמך לד"ר לרפואה והתמחה במחלות פנימיות.

 ב-1914 נשא לאשה את ד"ר<persName> מרים מטליה</persName> (רופאה למחלות נשים - ראה בכרך זה) בת <persName>שמואל דוד צודקוב.</persName>


 היה רופא פרטי בצ'רניגוב, פעל בתנועה הציונית וניהל אגודת-נוער ציונית והשתתף כציר נבחר בועידה הציונית הכל-רוסית באביב 1917 בפטרוגראד. מ-1921 היה רופא במרפאות שליד בתי-חרושת בבריאנסק.

 עלה לארץ עם רעיונו בראשית 1929 והחליט להיות חקלאי, בהיותו סבור שעיסוק זה נחוץ יותר לבנין הארץ,

 כי ברופאים אין מחסור. התחיל לעבוד כפועל חקלאי בבנימינה, אך בראותו שעבודתו לא תקדם את החקלאות ואילו ברפואה יכול הוא להועיל יותר, חזר למקצועו והיה רופא בקופת חולים בגוש חרוד&gt; ובימי מהומות תדפיס היה מלווה את חברי המשק לעבודתם בשדה, שיוכל להגיש עזרה מיד במקרה שמישהו ייפגע מהתקפה ערבית, שהיו אז תדירות בסביבה, ומ-1930 ואילך היה רופא קופת חולים בתל-אביב.

 השתתף בחוגים מדעיים רבים, ביניהם בחוג בלשנירפואי "חבר" לשיפור הסגנון והמינוח הרפואיים בעברית.

 היה יוזם ותורם ומפעיל לטובת מפעלים סוציאליים.

 תרם סכום גדול לבנין אולם מכונות לבית-הספר למלאכת הדפוס בכפר-חב"ד.

 יסד קרן סטיפנדיות למשתלמים בחקלאות, תרם ל"בתי אבות", לבנין "בית הרופא'', לעזרה לנפגעי שיתוק ילדים ועוד.

 כל ימיו היה פעיל למען גאולת הארץ, ועוד לפני קום המדינה מסר יחד עם רעיתו את ביתם שבתל-אביב (רחוב פרישמן 50) ביחד עם סכום ניכר במזומנים כעזבון בחיים לקרן הקיימת לישראל.

 נפטר בתל-אביב, כ"א אדר תשי"ח (12.3.1958) ונקבר בנחלת יצחק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3505 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3505</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3506 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3506</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
