<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2311</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2312</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2313</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2314</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2315</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2316</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ליאון מדליה (שניאור זלמן יהודה לייב)</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> אברהם יצחק</persName> (שעלה עם משפחתו לארץישראל מדינאבורג-דווינסק (רוסיה) בשנת (1881) ולאמו <persName>פעסע</persName> בת הרב <persName>דב בר רבינוביץ</persName> (אחיה בנדעט גאברונסקי. היה חתנו של העסקן<persName> קלמן זאב ויסוצקי,</persName> בעל תעשית "התה", ממיסדי הטכניון בחיפה ועוד).

 נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> בשנת תרמ"ב (5.12.1881).

 קיבל את חנוכו בבית הספר העממי במושבה ראשון-לציון אצל המורה דוד יודילביץ. השתלם ברוקחות אצל הרוקח לפידות ביפו.

 בשנת 1900 נסע לארצות הברית והתישב בבוסטון. נתקבל בשנת 1901 בקולז "טופטס" לרפואה וקיבל תואר ד''ר לרפואה בשנת 1905.

 בשנה השלישית והרביעית ללמודיו נתמנה כתלמיד עוזר (סגן) במחלקות לפאטולוגיה ובאקטעריולוגיה בקולדו טופטס לרפואה ולרפוי שנים"

 בשנת -1905, אחרי גומרו את חוק למודיו ובקבלו את התואר ד"ר לרפואה, נתמנה רשמית למרצה ומד


 ריך במחלקות הנ"ל עד שנת 1910 נתמנה כחבר חוקר )Research(במחקר שחפת העצמות.

 היה בימים ההם מהראשונים בארצות-הברית שהחל ברפוי מחלות מדבקות עם Autogenous vaccine.

 בשנת 1907 הרצה והגיש הרצאה על הנושא : Opsonins and Vaccines

 בפני האספה השנתית של האגודה הרפואית במשוסעטס,

 ב-1.9.1908 נשא לאשה את <persName>העניה</persName> בת <persName>נחום</persName> (בן סנדר-אריה) <persName>צייטלין ורבקה</persName> בת <persName>הירש וואלפסהן.</persName> רעיתו <persName>העניה</persName>

 כתב וערך הרבה מאמרים מקצועיים בעתונות הרפואית ובעתונות רפוי השניים בקשר עם מחקריו. Bacterial Opsonins and Vaccines, 1907; Therapeutic Value of Lactic Acid Bacteria, 1910; Opsonic Therapy in Pyorrhea Alveolaris, 1910; Hemolytic Streptococcus and Puerpural Septicemia, 1912; Op;1912sonins and Vaccines in Puerpural Sepsis, Chronic Alveolar Osteomyelitis )Pyorrhea(, Its Causes and Treatment with Vaccines, 1913; Vaccine Therapy in Eye Diseases of Bacterial Origin, 1914 ; Treatment of Eczema with Special Reference to the Use of Vaccines and the Part Played by Bacteria in its Etiology, 1915; Hay Fever; Its Treatment with Autogenous Vaccines and Pollen Extracts, 1916; Lobar Pneumonia at Base Hospita1, 1918 ; Epidemic Meningitis Situation at Camp MacArthur, How Dealt With 1918; Influenza Epidemic at Camp MacArtliur, Etiology, Bacteriology, Pathology, and Specific Therapy, 1919; Color Standards for the Colorimelric Measurements of H. Ion Concentration pH 1.2 to pH 9.8, 1920 ; A Modified Loeffler's Blood Serum Medium, Useful in Routine Health Department Examination for Diphteria and Streptococcus Infections, 1930. Staining Method for Thin and Thick Smears for Malaria and other Cell-containing Body Fluids, 1944; Congenital Defect of the Aortic Vestibule, etc., .1946

 כפוטאלוגיסט בקר מוסדות מרפא לחיסון, בתי החולים "הר-סיני" ו"בית-ישראל" בבוסטון (1908-1920), עשה עבודות מחקר בסרטן בבית החולים פלמר מעמוריאל ובלברטוריום של משרד הבריאות העירוני (1932). כיום חבר קיבוץ הרופאים בבית החולים "בית ישראל" בבוסטון.

 בצבא האמריקאי עשה קריירה מצויינת, היה מיגור וראש הלברטוריום למחלות מדבקות בבית חולים צבאי בטקסאס שבארצות הברית (1917-1918).

 שירת בתור רופא בדרגת לויטננט קולונל בצבא.

 והיה ראש מחלקה רפואית ואח"כ ראש הליברטוריון והקליניקה של הצבא בבית חולים צבאי בפורט-דעווינס, מאסס. מאפריל 1941 עד מאי 1946.

 עלה לדרגת קולונל בדצמבר 1945. כיום, קולונל כבוד בריזרבה של הצבא האמריקאי.

 חבר ופעיל בארגונים ובמוסדות הבאים : Member Disabled Emergency Officers of World Wars. Member American Medical Ass'n; Mass. Med. Soc. ; Greater Boston Med. Soc, State Dental Soc. of New Hampshire )hon.( ; Boston Medical Soc. )hon.( ; American Public Health Ass'n; American Gerontogical Soc. ; Ame'r. Heart Ass'n. Companion Military Order Foreign Wars of U.S. Mass. Cominandery. American Jewish Historical Soc. ; American Jewish Congress ; Am. Ass'n Jewish Education ; Zion1st Organization of America ; Hon. Life Member Exec. Board Temple Israel Brotherhood ; Amos Lodge B'nai Brith ; American Legion ; American Jewish Committe ;.Mason. New Century Club; Stein Club of M.I.T.

 ארגן את קרן היסוד במחוזו, והיה נשיאה בשנית 1920-1927. ארגן את המשרד לחנוך היהודי בבוסטון ונשיאה בשנת 1920-1928. יסד את הקולדז העברי למורים (בית מדרש למורים) בבוסטון ונשיאה 19311921. ונרשם בספר הזהב של הקרן הקימת לישראל עבור הפעולות הנ"ל.

 בדצמבר 1950 ארגן את ועד הידידים האמריקאי בבוסטון למען האוניברסיטה העברית ב<placeName>ירושלים</placeName> ונבחר לנשיאו עד היום.

 במאי 1951 הוקדשו על שמו ע"י הגב' והא' ג'ראלד י. ליכטער מספרינגפילד, שני חדרים בבית החולים :

 Wesson Memorial Hospital of Springfield בספטמבר 1951 הוזמן יחד עם ד"ר פאול ד. ווייט )הקדיולוגיסט המפורסם) בפני הקונגרס העולמי השני לשנערך בסנט-לואיס מיסורי להרצות Geronotological מחלות הזקנה, לשם הדפסת הרצאה בעתון של האגודה הרפואית האמריקאית.

 בסוף שנת 1951 ערכו לו בבוסטון מסיבה גדולה לרגלי מלאות לו 70 שנה. תמונתו שצוירה ע"י הצייר הידוע יעקב בינדר הוגשה לו במתנה ונמסרה על ידו לקולידג' המורים העברים בבוסטון, שהיה ממיסדיו ונשיאו הראשון בשנות 1921-1931.

 פעיל בעבודה צבורית בכל השטחים. קירב רבים מבני ארץ-ישראל שבאו לארצות הברית ועזר להם.

 בניו: ד"ר <persName>נחום צייטלין - מדליה,</persName> ד"ר <persName>אברהם יצחק</persName> <persName>מדליה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2311</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2312</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2313</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2314</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2315</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2316</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
