<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 988 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/988</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 989 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/989</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/990</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/991</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר נפתלי הרצל רוזנבלום</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קובנה</placeName> (ליטא) בא' תמוז תרס"ג (14.8.1903), לאביו אברהם-מרדכי (בעל ביח"ר לאימומים ומסמריעץ) ולאמו רודה-איטה לבית לוין.

 ראשית חנוכו קיבל ב"חדר" וב-1913 נכנס ללמוד בגימנסיה הרוסית, קודם ב<placeName>קובנה</placeName> ולאחד פרוץ מלחמתהעולם הראשונה - בויטבסק. בהיותו תלמיד הגימנסיה נצטרף לתנועה הציונית והיה פעיל בארגונו של חוג ציוני. כאשר שימש יו"ר ועד התלמידים במחלקה השמינית, פתח בתעמולה לקביעת הלשון העברית כשפת-הלימודים של הגימנסיה (הדבר היה ב-1921, ב<placeName>קובנה</placeName>, לאחר שובו מרוסיה). כתוצאה מתעמולתו זו הורחק מהגימנסיה כחודש ימים לפני התחלת בחינות הבגרות, ורק בסוף הבחינות הרשו לו באופן מיוחד לגשת למבחן וסיים את הגימנסיה. הפעולה עצמה שבגללה נרדף הוכתרה אח"כ בהצלחה, והגימנסיה נעשתה עברית.

 ב-1922 1כנס לעבודה במיניסטריון לעניני היהודים בליטא ושימש מזכיר המחלקה המשפטית של המיניסטריון שבראשו עמד אז דר. מ. סולובייצ'יק.

 ב-1923 נסע לוינה להמשיך את לימודיו במחלקת המשפטים של האוניברסיטה שם. הצטרף להסתדרות הסטודנטים "החבר" והיה מפעיליה. נכנס להסתדרות הרביזיוניסטית עוד בראשיתה, בשנת 1924, ופעל להסברת רעיונו תיה ולארגונה. באותה תקופה החל גם בעבודתו העתונאית ושימש סופרם של "אידישע שטימע" ב<placeName>קובנה</placeName> ו"ראזסווייט" בפאריס.

 ב-1929 חזר לליטא, עמד בבחינות באוניברסיטה הליטאית והחל לשמש כעורך-דין. בינתיים נתבלט בשורות עסקני הצה"ר ותעמלניה בכתב ובעל-פה והיה מדובריה הראשיים של המפלגה הרביזיוניסטית בליטא. הופיע בשם סיעת הצה"ר בועידה הכל ציונית ב<placeName>קובנה</placeName>. ב-1929, שהתקיימה בהשתתפותם של נחום סוקולוב ודר. אלכסנדר גולדשטין. הכניס רזולוציה על קביעת המטרה הסופית של הציונות - הקמת מדינה עברית בגבולותיה ההיסטוריים של ארץ ישראל - אבל הועידה החליטה לעבור עליה לסדר היום.

 ב-1930 הוזמן למזכירות המדינית של האכזקוטיבה הרביזיוניסטית בלונדון. בתפקידו זה שימש עד 1933 והיה מעורכי השבועון "דער נייער וועג", בטאון הצה"ר העולמית.

 עם הפילוג בתנועה הרביזיוניסטית, בועידת קטוביץ במרץ 1933, התיצב לימינו של מאיר גרוסמן וניהל פעולה הסברתית נמרצת נגד היציאה מן ההסתדרות הציונית. את עמדתו בשאלה זו ביסס בחוברות שפרסם אז.

 היה ממייסדי מפלגת המדינה העברית וחבר הועה"פ העולמי של המפלגה. ערך את "אידנשטאט", דו-שבועון של המדינתיים בליטא, והשתתף בעתוני המפלגה שיצאו בארצות אחרות: "אונזער פראנט" בוורשה, "נויה וועלט" בעריכתו של רוברט שטריקר בוינה, "צעל" בלבוב וכו'. כן השתתף בעתון היומי "מארגן-פאסט" שיצא בריגה וב"דואר היום" הירושלמי.


 עלה לארץ ב-20 במאי 1935 ומשנת 1936 הוא חבר מערכת "הבוקר". 

 כציר לקונגרס הציוני נבחר בפעם הראשונה ב-1929 ומאז היה ציר בכל הקונגרסים הציוניים, חבר הועד הפועל הציוני משנת 1939.

 ב-1942 הוציא קונטרס "דמויות ציוניות".

 לאחר התמזגות מפלגת המדינתיים עם ברית הצה"ר ב-1946 נבחר כחבר מרכז ברית הצה"ר המאוחדת בארץ ישראל.

 בקונגרס הציוני הכ''ב בבאזל נבחר לחבר ועדת הבקורת של הסוכנות היהודית וההסתדרות הציונית בראשותו של דר. א. שמורק. אשתו - <persName>הלנה </persName> בת משה<persName> פרנק </persName> מקובנה. בנו: <persName>משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 988 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/988</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 989 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/989</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/990</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/991</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
