<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3096 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3096</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3097</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אליעזר חניאל (פיקהולץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קופיצ'ינצי (גליציה המזרחית), ו' סיון תר"מ (1880).

 לאביו <persName>אברהם גרינפלד</persName> ולאמו <persName>רבקה</persName> לבית <persName>פיקהולץ,</persName>


 קבל חנוך מסורתי בחדר, בי''ס תיכוני. עבר לוינה ללמוד בביה''ס הגבוה לתרבות קרקע, במטרה לעלות לא''י, הוסמך באוניברסיטה בוינה וקיבל את התואר ד"ר (אגרונום) על יסוד מחקריו המדעיים.

 היה ממיסדי האגודה האקדמאית "התחיה''.

 מומן לזמן היה מפרסם מאמרים מדעיים בכתבי העת של <persName>אדולף ביהם</persName> "פלשתינה".

 בשנת 1910 הוזמן ע"י מנהל המשרד הא"י הד"ר <persName>ארתור רופין</persName> (ראה כרך ו', עמוד 2607) והקרן הקימת לישראל, כאגרונום ליערות הרצל בבן-שמן וחולדה, ועלה לארץ.

 בקביעות היה חי בבן-שמן ולעתים קרובות היה בא גם לחולדה.

 בשנת 1911 חפרו בחולדה באר מים, ובעומק של כחמשים מטר נמצאו גושי אדמה בלתי רגילים. הדבר עורר בו ענין מבחינה מדעית והוא התחיל עושה נסיונות שונים ע"י שטיפת גושי האדמה הנדירים. המים העלו כתמי שמן. וכך הוברר לו שהאדמה מכילה נפט.

 כשיצא לחופשה לוינה ביקר אצל הפרופ' <persName>טלר</persName> . מנהל המכון הגיאולוגי באוסטריה, אשר הכיר את התנאים הגיאולוגיים בארץ, וסיפר לו על גלוייו. הפרופ' <persName>טלר</persName> אישר שהנסיונות מראים על מציאת נפט באדמת חולדה.

 על סמך אישורים אלה פנה <persName>לאדולף ביהם</persName> , וזה פנה במכתב <persName>לד"ר רופין</persName> בבקשה לחקור את הדבר.

 על מכתב זה ענה ד"ר רופין בשלילה מוחלטת והכחיש את כל הענין על מציאת נפט... (המכתב נמצא כיום ב"ארכיון הציוני" בירושלים).

 היה מנהל בית הספר החקלאי בפתח-תקוה בשנת 1912. לרגלי המלחמה (1914) נסגר בית הספר ונפתח בשנת 1920.

 כשפרץ הארבה ביהודה השתתף באספת האגרונומים והמומחים שנערכה במקוה ישראל בכ"ב אדר תרע"ד (20.3.1914) ונבחר כחבר הועדה למלחמה בארבה.

 ב-9.10.1917 נאסר בזכרון-יעקב על ידי השלטונות התורכים כחשוד שיש לו קשרים עם אנשי "נילי". בהשתדלותו של ד''ר הלל יפה, רופא המושבה, שוחרר.

 נאסר בפתח-תקוה ביחד עם <persName>ישעיהו רוזוב ומשה</persName> <persName>שמואל ראב</persName> ע"י השלטונות התורכים ועמדו להגרש מהארץ. בינתים נפרץ קו החזית בדרום ע"י האנגלים - ושוחררו.

 בתרע"ח (1918) נשא לאשה את<persName> יונה</persName> בת<persName> פנחס סורוקר</persName> בפתח-תקוה.

 משנת 1922 בתל-אביב. כשנתים עבד בתחנת הנסיונות של ההנהלת הציונית.

 צאצאיו: <persName>רבקה</persName> אשת <persName>דב סלט, חנה</persName> אשת <persName>יהודה קופ.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ט"ו תמוז תש"ך (10.7.60)

 (ראה כרך ח', עמוד 3096)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3096 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3096</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3097</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
