<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3521 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3521</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר עמיהוד גור (גרזובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ח אלול תרנ"ח (4.9.1898) במקוה ישראל.

 לאביו <persName>יהודה גור</persName> (אז<persName> גרזובסקי</persName> - ראה כרך א', עמוד 244) ולאמו <persName>רחל</persName> בת<persName> מרדכי ניימן </persName> (ראה כרך א', עמוד 319).

 למד בבתי-הספר בבירות וביפו, בבית-המדרש למורים בירושלים, שירת כמתנדב בגדוד העברי הארצישראלי בשנות 1920-1918 והגיע לדרגת סרג'נט. למד חקלאות ויעור באוניברסיטאות קליפורניה ובאוניברסיטת ייל שבניו-יורק, התמחה בנטיעת יערות בצרפת ובאלג'יריה, השתלם באוניברסיטת אוכספורד, קיבל את התוארים מוסמך לחקלאות, מוסמך למדעים וד"ר לפילוסופיה, נתמנה לחבר ועדת היעור של האימפריה הבריטית וב-1928 חזר ארצה.

 נשא לאשה את <persName>שפרה </persName> בת<persName> משה סמילנסקי </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1126).

 אחרי שובו לארץ נתמנה ב-1928 לקצין-יעור בממשלת המנדט ומ-1930 ואילך שירת כמנהל היעור בבל הארץ, ובממשלת ישראל הנו מנהל אגף היעור ושימור הקרקע במשרד החקלאות ומומחה לשימור יערות המדינה וקרקעותיה מטעם משרד האוצר.

 בראשונה יצג את ארצנו ב-1932 בועידה בינלאומית ליעור בנאנסי שבצרפת, ומאז השתתף בקרוב ל-40 ועידות וכינוסים בינלאומיים ליעור ונתפרסם כאחד מגדולי המומחים בעולם במקצוע זה. נשלח מטעם "קרן קארנג'י'' לסיורי השתלמות נוספת בארה''ב. ביפאן, ביאווה, בציילון, בהודו ובחצי-האי ערב, ולרגל סיוריו והשתתפותו בועידות ובכינוסים ליעור ביקר בכ-50 ארצות בעולם. הוזמן לסייע לממשלת הודו בעניני יעור, נשלח מטעם מינהל הסיוע הטכני של האו''ם לאוסטרליה, לצ'ילי ולאקוואדור, ובועידת-היעור ברומא נבחר ליו"ר ועדת-היעור האירופאית והוזמן עם יתר חברי הועדה לסיור-יעוץ בברית המועצות.

 פרסם מאמרים מדעים רבים בעניני יעור בעתונות המקצועית בעולם ובחוברות של אוניברסיטאות ייל ואוכספורד.

 צאצאיו:<persName> דן, דינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3521 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3521</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
