<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2097</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר צבי רותם (רוטמילר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטרניאני, קרואטיה, יוגוסלביה, י"ג תשרי תרס"ד (4.10.1903) כילד שני מבין ששה, לאביו <persName>יוסף</persName> ולאמו <persName>אנה</persName> בת <persName>אהרן האן.</persName>

 אביו היה דור שני לאכרים בקרואטיה ואמו היתה בת למורה שהוזמן מאגן היהדות בסלובקיה לבית ספר של הקהילה בקופריבניצה. אביו פתח בית מסחר בכפר טרניאני ועבר ב-1912 לבירת קרואטיה זגרב, כדי להעניק לילדיו חינוך יהודי יותר. שם גמר צ. ר. גימנסיה.

 בהיותו פעיל בתנועה ציונית מנעוריו, גם בשטח הארגוני, כיו"ר אגודת התלמידים של בתי הספר התיכוניים שהיתה אחת המשתלות לציונות בקרואטיה, גם בשטח פובליציסטי בעתונות הנוער הציונית, שאף להעמיק את השכלתו היהודית-העברית ויצא לברלין, שם ביקר בבית הספר למדעי היהדות וקיבל תעודת מוסמך למדעי יהדות. כן קיבל תואר ד"ר לפילוסופיה מאוניברסיטת וירצבורג וסמיכה למשפטים מאוניברסיטת זגרב.

 ביוגוסלביה היה מפעילי ברית הנוער הציוני ובמשך שנים יושב-ראשה, ממייסדי "הפועל הצעיר" שם והליגה למען א"י העובדת. היה המזכיר הכללי של הלשכה הארצית לקרן הקיימת לישראל ביוגוסלביה ועבר את כל המדינה כמה פעמים במסעי הסברה וארגון. ערך בלשון סרבית-קרואטית את הירחונים "גדעון" ו"הנוער" לנוער ו"האביב" לילדים, השתתף בקביעות בעתונות הציונית והכללית, אף חיבר שירים, סיפורים וגם מח

 זות שהוצגו לרוב בנשפי הנוער והילדים. פרסם את הספרים "ההתישבות היהודית בארץ-ישראל", (זגרב 1925), "חיים נחמן ביאליק" (בלגראד 1936), תרגום סיפורי י. ל. פרץ (זגרב 1932) ועוד. בדצמבר 1928ינואר 1929 ביקר בארץ לשם לימוד בעיותיה לצרכי עבודתו הציונית וב-1929 השתתף כציר "ארץ-ישראל העובדת" מיוגוסלביה בקונגרס הציוני בציריך. ב-1930 נשא לאשה את <persName>צילה</persName> בת<persName> מנחם ואסתר סנדל.</persName>

 באוקטובר 1934 עלה לארץ עם משפחתו. עד לפלישת הגרמנים ליוגוסלביה היה סופרם של השבועון "ז'ידוב" של ציוני יוגוסלביה ושל העתון היומי הבלגראדי "פוליטיקה". ב-1936 נתקבל לעבודה בסניף חיפה של העתון היומי "דבר" וב-1939 הועבר לתל-אביב והוא עתה מזכיר המערכת ועורכו הכלכלי. בשעתו השתתף בייסוד אגודת העתונאים בתל-אביב ולאחר שהועבר מחיפה לת"א, נבחר לועד האגודה והוא זה כמה שנים גזברה ופעיל בועדותיה. יזם והשתתף בייסוד התאחדות עולי יוגוסלביה ב-1934 ובמשך שנים היה יושבראשה. פעיל בהסתדרות העובדים הכללית ובמפלגת פועלי ארץ-ישראל ועם חיסול היהדות היוגוסלבית והעלאתה לישראל אחד מדבריה מטעם מפא"י. חבר ארגון ההגנה מאז מאורעות תרצ"ו.

 מלבד פעולתו העתונאית תרגם לעברית יצירות ספרותיות מסרבית-קרואטית, ובמיוחד סיפורים ומחזה מאת ה. גוטליב, שהוכנס בדרך זו לספרות העברית.

 חבר ועד אגודת העתונאים. ייצג את עתונאי ישראל בחגיגות היובל של העתון הכלכלי "איל-גלובו" באיטליה (תש''י). בניו: <persName>חנן, דן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2097</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
