<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 897 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/897</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר אריה בן-גפן (גפנוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקורסק, רוסיה, בשנת תרנ"ב (1892), לאביו <persName>יעקב גפנוביץ</persName> ולאמו<persName> לאה</persName> . קיבל חינוך מסורתי, גמר גימנסיה, למד רפואה באוניברסיטאות לייפציג, היידלברג ופרנקפורט, הוסמך לרפואה ב-1916 ועבד 4 שנים כרופא בגרמניה.

 ב-1920 עלה ארצה ותוך עבודה רפואית רגילה התמסר לבסס בחקירה את הנחתו המוקדמת, שארץישראל היא ארץ-מרפא, חיפש מקום מתאים מבחינה אקלימית לריפוי חולי קצרת בפרט וחולי ריאה בכלל, ומצא את הסגולות הללו במושבת הבילויים גדרה. ב-1929 בנה בה את בית-החולים הראשון לחולי ריאה "בילו". משאישרו התוצאות הטובות את הנחתו בנה במושבה עוד שני בתי-הבראה, אחד לחולי קצרת ואחד למחלימים סתם. התמסר להפצת הדעה - בהסברה רפואית-מקצועית ובתעמולה עממית כאחת - כי גדרה היא כפר-מרפא. הודות לתעמולתו באו בעלי יזמה והשקיעו כספים ועבודה בהקמת בתי-הבראה נוספים וגם רופאים משך אל המושבה ולשם עזרה בסידור

 ראשון מסר להם מדורשיו הקבועים עד שהתבססו, וכיום מגיע מספר הרופאים בגדרה למעלה מעשרה, ביניהם ידועי-שם מאירופה שהתמחו בריפוי חולי ריאה

 וחולי קצרת. כן השתקעו במושבה משפחות של נגועים במחלות הללו, שלמדו מהנסיון שהישיבה בקביעות במקום הזה יפה לבריאותם. הודות להתישבות זו התרחב שטח הבנין של המושבה כלפי דרום על הגבעות בהמשך "רחוב הרי"מ פינס" והוא השקיע הרבה מרץ ועבודה ארגונית בסידור ההתישבות הזאת, בעזרה לרכישת הקרקעות ומכירתם למשתכנים.

 נשא לאשה את <persName>לילי פרקר</persName> .

 מתוך חיבתו הרבה לגדרה והוקרתו לזכר הבילויים מיסדי המושבה חיבר אופרה בשם "בית יעקב לכו ונלכה" - מוסיקה וטכסט מתוך שירי ביאליק - ובכך ניתנה דחיפה ליסוד "האופרה העברית העממית", ולאות תודה על פעילותו המסורה לטובת גדרה רשמוהו תושביה בספר הזהב של הקה"ק.

 המרץ היוצר שלו לא הצטמצם בגדרה בלבד. נוסף לכך הגה רעיון בדבר יסוד עיר בת 50.000 נפש בדרום הארץ, עיבד בחישובים מפורטים את מקורות הפרנסה של תושבי עיר-העתיד הזאת ואת תכנית המימון להגשמת הרעיון על יסוד כלכלי בריא. את תכניתו-הצעתו זו פרסם בחוברת "תקציב ודרכי המימץ לבנין והקמת עיר ל-50 אלף נפש" ובספר "ערים ופרנסה" שהוציא בשנת תש"ו.

 פרסם מאמרים על סגולותיה האקלימיות והרפואיות של גדרה בעתונות היומית ובירחון "הרפואה", השתתף ב"הרופא העברי" בניו-יורק ב-1936, וב-1929 פרסם ספר על "התינוק הבריא והחולה".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 897 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/897</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
