<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1658</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1659</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1660</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1661</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1662</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1663</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1664</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1666</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ד"ר ישראל גולדשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפילאדלפיה, ארצות הברית, ז' תמוז תרנ"ו (1896), לאביו<persName> יהודה דוד</persName> ולאמו <persName>פריידה</persName> בת<persName> שמאי</persName> <persName>זילבר.</persName>

 קיבל חינוך יהודי וכללי ובשנת 1917 הוסמך למדעי הרוח באוניברסיטת קולומביה בניו-יורק.

 ב-1918 נשא לאשה את <persName>ביילה</persName> בת <persName>משה יהודה</persName> <persName>מרקוביץ.</persName>

 המשיך את לימודיו בסמינריון התיאולוגי היהודי, ב-1918 הוסמך לרבנות מטעם אותו מוסד, קיבל את הסטיפנדיה על שם סטיינבאך, שהיתה ניתנת לתלמיד הטוב ביותר בכיתה הגומרת, וב-1927 קיבל את התואר דוקטור לספרות עברית על סמך חיבורו על תולדות היהודים בניו-יורק סיטי. המשיך בעבודות מחקר מדעי. שימש ברבנות בבית-הכנסת "בני ישורון", הראשון ליהודים האשכנזים בניו-יורק (נוסד ב-1826). מילא

 תפקידים פעילים, כיו"ר הסתדרות "ישראל הצעיר" באמריקה, מזכיר אספת הרבנים באמריקה, יו"ר מועצת בתי-הכנסיות בארה"ב, חבר הועד הפועל ונאמן של הקונגרס הלאומי של יהודים ונוצרים בארה"ב, מנהל הסמינר התיאולוגי היהודי, יו"ר ועד הרבנים לצדק סוציאלי, חבר הועד הפועל של הועידה היהודית. האמריקאית, חבר מועצת הג'וינט, יו"ר המועצה היהודית האמריקאית, יו"ר המגבית הארצישראלית. יו"ר המגבית היהודית המאוחדת, חבר האכסקוטיבה של הקונגרס היהודי העולמי, מנציגי הצבור במועצה שליד מיניסטריון העבודה בארה"ב, חבר הועד המנהל בועד האמריקאי למען מכון-וייצמן, יו"ר הועד למען הביתן הארצישראלי בתערוכה העולמית בניו-יורק, מפעילי ההנהגה במפעלי הסעד האמריקאיים לבעלות הברית במלחמת-העולם השנית ולאות תודה והוקרה נקראו על שמו בתי-ילדים באנגליה ובצרפת, ציר בועידת אוכספורד (אוגוסט 1946) של הועידה העולמית של יהודים ונוצרים להבנה הדדית, ממיסדי האוניברסיטה היהודית באמריקה על שם בראנדייס, ועוד. בכל המשרות

 האלה לא רק נשא תוארים, אלא אף פעילותו היתה ניכרת מאד לטובת מטרותיהן.

 ביחוד פעל בציונות ונבחר ליו"ר ההתאחדות העולמית של הציונים הכלליים, היה זמן-מה יו"ר ההסתדרות הציונית בארה"ב ובמשך 10 שנים היה יו"ר הקה"ק בארה"ב ובאותה תקופה עלו הכנסות הקרן מ-144.000 דולר ב-1933 ל-4,700.000 דולר ב-1944. בכספים שציוני אמריקה אספו לכבודו נגאלה נחלה אחת ובעזבונות של <persName>לואיס אלטשול ויהודה לוין</persName> שנרשמו הודות למאמציו נגאלו עוד שתי נחלאות, שלשתן בדרום יהודה, בין עזה ללכיש. בשטח כולל של כ-4.800 דונם ולפי החלטת הדירקטוריון של הקה"ק נקראו שלשתן יחד בשם הכולל "חבל ישראל גולדשטיין". על שמו נקרא גם מעון עולים בתל-אביב מיסודה של ההתאחדות העולמית של הציונים הכלליים. במלאות לו 50 שנה נוסדה על שמו קתדרה בסמינר התיאולוגי היהודי והוענק לו התואר "דוקטור כבוד". השתתף כציר בקונגרס הציוני ב-1946, ובשנת 1948


 נבחר לגזבר הנהלת הסוכנות היהודית ועלה לירושלים. בתפקיד זה הוטלה עליו המעמסה הכבדה לנהל את עניני הכספים עם גידול הצרכים בעזרה לעליה, לקליטה, לבנין, פיתוח וקימום עם פתיחת שערי הארץ לעליה חפשית בעקב יסוד מדינת ישראל. גם שיכון העולים תובע מאמצים כבירים ולשם כך יזם ויסד, בשיתוף עם גורמים לאומיים וצבוריים, את החברה הלאומית לשיכון ובנין "עמידר". הועמד בראשה ומשקיע מרץ רב בניהול, בתעמולה ובגיוס הון להרחבת פעולותיה להקמת רבבות יחידות-דיור בזמן קצר ודוחק בגלל הצרכים הדחופים. כן עושה הוא רבות וגדולות למען משיכת הון ויזמה יהודיים למפעלי כלכלה ופיתוח בענפים שונים. בסוף שנת תש"ט התפטר מתפקידיו כגזבר הסוכנות וכמנהל "עמידר" וחזר לתפקידיו באמריקה.

 בזמנים שקטים יותר, באופן יחסי, המשיך גם בעבודה ספרותית-מדעית. כתב את הספרים : ,)1930)"A Century of Judaism in New York" "Towards a Solution" )1940(, "Mourner's .(1940)Devotions"

 צאצאיו: <persName>אברהם, אביבה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1658</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1659</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1660</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1661</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1662</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1663</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1664</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1666</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
