<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4977</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4980 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4980</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4982 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4982</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4984 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4984</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דבורה בארון (אהרנוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> (ראה כרך ג', עמוד 1228) בצעירותה החלה לכתב, ובהיותה בת 16 שנה פירסמה ב"המליץ" וב"הצפירה" תנובת יגיעתה הספרותית הראשונה: "תמונות וצללים" (כללו שלש רשימות: קל וחומר", "שלא בפניו ובפניו" ו"רזא דשבת'') ו"מספורי קברן זקן" ועוד. פרי-ביכוריה הראשונים לא נראו לה ברבות השנים, פסלה אותם ולפי דרישתה המוחלטת לא כונסו בסיפוריה המקובצים.

 בהתבגרה, עזבה בית-הוריה והלכה למינסק, התפרנסה בדוחק מהוראת שעורים פרטיים ושקעה בלימוד עצמי. כעבור זמן הלכה לקובנה, לווילנה ומשם לעיירה מריאמפול ולמדה בגימנסיה הרוסית, ולמחייתה עסקה ב"קונדיציה", מתן שיעורים בעברית ורוסית. כאן פעלה באגודה "דוברי עברית" והיתה למדריכת-הנוער.

 המשיכה לכתב בכתבי-עת שונים ודבריה עוררו שימת-לב הקוראים והסופרים גם יחד.<persName> יוסף חיים</persName> <persName>ברנר </persName> (ראה כרך ג') כותב לה בקיץ 1906: "אחותי, זד, עתה נזדמן לי לקרוא את רשימתך "מיחוש" בעתון "הזמן" ואיני יכול להבליג על רגשותי בקרבי ולבלי לבוא לפניך ולאמור לך: קבלי תודה וברכה. - - - יודעת את לכתוב, אחותי, ואם יש עוד תחת ידך מכיוצא בזה, אנא זכי את "המעורר" (עתונו של ברנר) בו ותתברך נפשי". ובמכתב אחר אליה כותב <persName>ברנר</persName> : "יש לך משלך, יש לך סגנונך, צבעיך ונפשך העברית הנאה. עדינה היא רחמנותך הסובלת".

 בבואה לארץ ישראל (תרע"א) המשיכה לפרסם סיפוריה בכתבי-עת שונים בארץ ומחוצה-לה, בהם התרפקה על העיירה הליטאית, בהם ביטאה את גורל האשה העבריה בכל רגשותיה, בששונה וביגונה, באהבתה ובשנאתה, בדאגתה של האם למשפחה, בחמלתה ובאכזבתה, בענותה של השפחה, בקפוחה ובמעמדה העלוב. בסיפוריה השכילה לתאר את המחיצות המעמדיות החריפות בעיירה היהודית, בהנציחה את טיפוס המנצל, את אביוני-אדם, עלוביהנפש 'ודכאי-הרוח, ללא הבדלי ארץ ומוצא, כי "בעוני ובמצוקה דומים הם בני-אדם בכל מקום".

 כאשר הסופר<persName> אהרן אברהם קבק </persName> (ראה בכרך ו') העיר לה במכתב על השתתקותה ביצירתה הספרותית

 מכתביו האחרונים לרעיו בארץ, בה ביקר מאז עלייתה לארץ, הוא עונה לו: "במשך הזמן שאני יושבת ביפו הדפסתי כעשרה דברים בערך (אתה, <persName>קבק,</persName> אומר לא כלום או כמעט לא כלום), ואם בשתי השנים האחרונות אינני כותבת, או בניו-יורק בערכת הרב ד"'ר <persName>ליאו יונג.</persName>


 כמעט שאינני כותבת, הרי לא הישיבה בארץ ישראל גרמה לכך, אלא מצב בריאותי הרופף ועוד דברים כיוצא בזה, ולא צריך, איפוא, להאשים את הארץ".

 כעורכת החלק הספרותי ב"הפועל הצעיר" לא קלה היתה עבודתה, באין לה, במידה מספקת, החומר הדרוש לה למדורה. היא מאיצה בסופרים בארץ ובתפוצות, שיתרמו לה מפרי-עטם, תמורת "הונוראר" (שכר-סופרים). "עשה חסד וכתוב ושלח לנו מה שהבטחת לשלח" ; "העתון שלנו הריהו זקוק לחומר ואתה הן יודע לכתב ספורים כל כך יפים - כתוב, איפוא, ושלח לנו דבר. ראה, הלא הבטחת!") "עד אנה תשכח את "הפועל הצעיר" ?" - מכתבים כאלה מלאים תחנונים היא משגרת לאנשי-עט וממריצה אותם לכתיבה.

 במלחמת העולם הראשונה גורשה עם בעלה, <persName>יוסף אהרנוביץ</persName> (ראה בכרך ב'), עורך "הפועל הצעיר", למצרים. ארבע שנים קשות עברו עליהם כארץ-גירושם ואת חיי-הגולים היטיבה לגולל ביצירתה "לעת עתה". היו אלה חיים מרים, מלאים צרות ויסורים, ובתוך התלאות האלה נחשפים אורותנפש גנוזים בנפשות הפועלות בסיפור.

 בחוזרה ממצרים (1919) שבה לעבודתה ב"הפועל הצעיר", במושכה בעול עריכת המדור הבלטריסטי עוד ארבע שנים, עד שלהי שנת 1922, ואז התפטרה יחד עם בעלה מעריכת העתון.

 שנים רבות חלתה ורותקה לערש-דווי, לא עזבה ביתה, לא באה ולא נראתה בין אנשים. מחלת עיניה באחרית חייה לא איפשרה לה להמשיך ביצירתה. "למה לי חיים, אם איני יכולה להחזיק עט ביד?" - שפכה שיח-וידוי נוגע ללב בפגי <persName>דוד זכאי</persName> (ראה כרך א') כעשרה ימים לפני הסתלקותה.

 נפטרה בי"ג באלול תשט"ז (20.8.1956) ונטמנה בבית-העלמין בתל-אביב.

 במותה הניחה בכתובים כמה ספורים, שלא הספיקה לסיימם, ואחדים מהם לוקטו בקובץ "אגב אורחא" (הוצאת ספרית פועלים, 1960), בו כונסו מכתביה, זכרונות ודברי-הערכה. להנצחת זכרה הוקם, ביזמתה של<persName> רבקה גובר</persName> , "בית-הסופר" לסופרים ולאמנים על-יד המועצה האזורית בחבל לכיש, במרכז הכפרי נהורה, הנושא שמה <persName>"בית</persName> <persName>דבורה</persName> ", ולשם הועברה ספרייתה הפרטית. צרור מכתביה ותצלומיה וכמה כתבי-יד שלה נמסרו למכון ביו-ביבליוגראפי "גנזים" על-שם <persName>אשר ברש,</persName> שעל-יד אגודת הסופרים העברים בישראל.

 מסיפוריה תורגמו ליידיש, רוסית, גרמנית, צרפתית, אנגלית ועוד.

 ערכה יחד עם <persName>אליעזר שוחט </persName> (ראה כרך ט"ו) את כתבי <persName>יוסף אהרנוביץ</persName> , שיצאו בשני כרכים, 1941.

 כמצוייה אצל הספרות הכללית תירגמה לעברית

 את הרומאן "מאדאם בובארי" <persName>לגוסטאוו פלובר,</persName> מגדולי המספרים הצרפתיים (הספר זכה למהדורות אחדות בעברית) וסיפורים מסופרים לועזיים אחרים.

 מיצירותיה: ב-1927 קובץ סיפוריה הראשון "סיפורים" ; ב-1933 - ספרה "קטנות" שזיכה את המחברת ב"פרס ביאליק" מטעם עירית תל-אביב, שניתן בפעם הראשונה בשנת 1934, היא שנת פטירתו של<persName> ח. נ. ביאליק</persName> (ראה כרך ט') ; ב-1939 ראה אור ספרה "מה שהיה" ; ב-1943 - הספר "לעת עתה" (על אודות החיים של גולי ארץ ישראל ישראל באלכסנדריה שבמצרים במלחמת העולם הקודמת), שהעניק לה "פרס רופין" של עירית היפה ; ב-1946 - "משם" ; ב-1947 "הלבן" ; - ב-1949 - "שברירים" ; ב-1951 "פרשיות" (סיפורים מקובצים), שזכה ב"פרס ברגר" (1952) ויצא במהדורה שניה. הפרס הזה בא לה במפתיע, כי לא הגישה כלל את ספרה לחברהשופטים. במכתב למשורר <persName>אברהם ברוידס</persName> (ראה דרכים ג' ויו"ב), מזכיר אגודת הסופרים לשעבר, היא כותבת: "...נמצא, כי הנני אחת מאלה, שזכין להם שלא בפניהם. תודתי לכם". על הספר הזה היא כותבת ל"מוסד ביאליק", שבהוצאתו הופיע, כי "הוא דנהו <persName>הספר</persName> , לוקחים ממנו פרקים וקטעים לעשרות בשביל אנטולוגיות ומיקראות, והוא עוד לא נשתאב". בשנת 1953 יצא לאור ספרה המנוקד לעולה "חוליות", בצירוף הסברי-יצירותיה. ספרה האחרון "מאמש" הופיע ב-1955 והוא כעין המשך של הסיפור "לעת עתה", אלא ששם העלילה מתרחשת במצרים, ו"באמש" חוזרים הגולים לא"י, ממשיכים לבנותה. בספר הזה (הוצאת "עם עובד"), שגרם לה קורת-רוח מרובה, תועתק משנתון "דבר" (תשט"ו) סיפורה "כמו שהוא", המייחד את הדיבור על השואה האיומה, אשר פקדה את יהדות אירופה במלחמת העולם ושמדפיו נשמעה קינה על אחים, המובלים לטבח.

 מ. ה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4977</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4980 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4980</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4982 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4982</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4984 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4984</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
