<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1688</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1689</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דבורה שלונסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה צוויטנה, מחוז קיוב, אוקראינה,ג' תשרי תרל"ד (1873). לאביה<persName> מנשה זורבסקי</persName> (תלמיד חכם) ולאמה<persName> שרה </persName> בת<persName> לוי יצחק</persName> .

 נישאה <persName>למרדכי ליב שלונסקי</persName> . הקדישה מזמנה למצוות ומעשים טובים בעזרה לנצרכים משלה ואספה משל אחרים. המקצוע החביב עליה היה עוד בקרמנצ'וג לאסוף צרכי אוכל ולהביאם לאסירים יהודים בבתי-הכלא של המשטר הצארי, בלי הפליה בין אסירים פליליים (שמספרם היה בדרך כלל מועט בין היהודים) ובין פוליטיים. בשנים הראשונות שלאחר המהפכה הבולשבית ברוסיה נעזרו על-ידה גם הרבה נאסרים בגלל ציונות.

 אחרי שנתאלמנה מבעלה נישאה להרב <persName>בצלאל הכהן</persName> .

 בשנת תרצ"ה עלתה ארצה, נתאלמנה מבעלה השני ונתקבלה במושב זקנים וזקנית שברחוב עבורה. אך היא אינה מבלה את זמנה בבית-המנוחה הנ"ל,אלא ברחובות העיר במקצוע החביב עליה עוד מרוסיה הן גם ביפו יש בית-כלא וישנן תחנות מעצר בבניני המשטרה בתל-אביב, וגם בארץ-ישראל זקוקים האסירים למזון


 נוסף על מנת המזון הזעומה הניתנת מאת המלכות. ובכן נגולה על עצמה מצוה זו, וזה שנים רבות אוספת היא כספים ומצרכים ויוצאת בכל בוקר ליפו, עמוסה שקים וסלים מלאים מזון ולפעמים מואיל מישהו לקחתה עם מטענה לעגלתו או למכוניתו, אך אם לאו ממשיכה היא את דרכה ברגל ואין לה שום טענות ותביעות על העולם ועל רבונו של עולם. ובבית-הכלא ידעו

 השוטרים והקצינים האנגלים והערבים, וכיום יודעים "אנשי המשמר היהודים, מי היא ומה מעשיה, והשערים נפתחים לפניה להביא את האוכל לרעבים. אפילו בימי עוצר ומהומות היתה עושה את דרכה יום-יום ואיש לא הפריעה. מתוך מגע עם האסירים היו נודעים לה "מקרים סוציאליים" קשים, כשמשפחתו של אסיר נשארה בלי מפרנס, ובשעות אחרי הצהרים היתה משתדלת להשיג עזרה גם למשפחות. בשל מעשיה אלה נודעת היא בשם "אם האסירים". חוץ מזה ידועה בשם "הרבנית שלונסקי": הרבנית - על שום המקצוע של בעלה השני, ושלונסקי - בשם-המשפחה של בעלה הראשון ובניה. ואם לא די במצוות אלה, מוצאת היא גם עסקי-לואי: הכנסת כלה (עוזרת לרכישת בגדים וריהוט וכלי בית, כדי לאפשר גם לזוגות עניים את הכניסה לחופה), עזרה לפליטים, ואגב גם קביעת מזוזות בפתחי בתי-כלא, מחנות צבאיים ובתים פרטיים. בעבודתה זו קבעה כ-700 מזוזות.

 בניה : <persName>מנשה, בנימין, ישראל, נתן, אברהם יצחק,</persName> <persName>שלום</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1688</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1689</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
