<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3305</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3306 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3306</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב (ברל) צדק (צוקר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באדר תרל"ח (1878) בזדונסקה-ווליה שבפולין.

 לאביו <persName>ברוך</persName> (סוחר רפואות, מחסידי חב"ד, מצאצאי "היהודי הקדוש" מפשיסחא) ולאמו<persName> שרה-נחה</persName> בת<persName> יצחק</persName> <persName>מאיר גינצבורג.</persName>

 עד גיל בר מצוה קיבל חינוך תורני-חסידי בחדרים. משעברה המשפחה ללודז המשיך ללמוד בישיבת הרב <persName>חיים מייזל,</persName> וכשהתקרב לגיל הנשואין למד אצל דודו את מלאכת האריגה, שיוכל לפרנס את משפחתו.

 ב-1899 נשא לאשה את<persName> ביילה</persName> בת <persName>מנחם מנדל פיאטי</persName> <persName>קובסקי </persName> (ממשפחת הרבי מקוצק).


 המשיך לעבוד בבית-המלאכה של דודו, הצטרף לאגודה הציונית "דורשי צדק" והיה דורש ומטיף לציונות בבתי הכנסת של בעלי המלאכה ובתקופת הפרעות היה ממריצם להצטרף להגנה העצמית היהודית.

 חותנו התכונן לעלות לארץ בהסכמת רבו הקוצקאי, וכששינה הרבי פתאום את מדיניותו ואסר על חסידיו את העליה לארץ, מת החותן מהתמוטטות פתאומית, ואילו חתנו, <persName>דב צוקר,</persName> התמרד ועלה לארץ ללמוד קבלה.

 עלה לארץ בחנוכה תרס"ד, למד בישיבת "חיי עולם" של החסידים וב"עץ חיים" של הפרושים בירושלים, התגורר ב"בתי ורשה" ונתמך ב"חלוקה" על-ידי הכולל. נפגש לשיחות עם <persName>אליעזר בן-יהודה</persName> בענינים רוחניים, ובהשפעתו התרחק מהשקפת-עולמו האורתודוכסית.

 ב-1908 התישב בין עשרת הראשונים בשכונת גבעת שאול, והיה אשכנזי יחיד בין התימנים, גידל צאן ורעה את עדרו בעצמו ומכר חלב. ב-1911 חיסלה מגפת הצאן את עדרו, ואז עבר לבית ר' <persName>זרח ברנט </persName> בנוה שלום שביפו והתפרנס בצמצום מסריגת גרבים במכונת-יד.

 במלחמת-העולם הראשונה היה בגירוש במצרים, שם עבר כפועל בבית-מלאכה לסריגה של יווני באלכסנדריה ופעיל בחברת גמ"ח "צדק", ואחרי המלחמה חזר לדירתו ולעבודתו בנוה שלום.

 ב-1921 יצא לגור בצריף ב"פרק כורדאני" (סביבת שוק בצלאל" כיום), עבד ביישור החולות בתל-אביב, גידל ירקות ופרחים והיה הראשון שמכר פרחים בתלאביב.

 ב-1922 הקים לו צריף ברמת גן בראשיתה ועבד בתור עגלון בהובלת זיפזיף ומים לשכונת בורוכוב כשנבנתה. מ-1924 חזר לסריגת גרביים ולהשלמת הפרנסה טיפל במשק חי ליד ביתו. בשנים 1955-1942 עבד במכון המים של המועצה המקומית ומאז ואילך במחלקת הגננות של העיריה כמטפל בבעלי חיים ב"פינת החי" שבגן שאול ברמת גן.

 בשנותיו הראשונות ביפו היה מקורב לאנשי "הפועל הצעיר", אך "דת העבודה" שלו היתה בעלת שרשים עמוקים ביסוד החסידי של נפשו, ועמל כפים קשור בעס

 קנות פוליטית וצבורית לא היה כשר למדי בעיניו. בדביקותו הרליגיוזית אין הוא קשור לשיגרה המקובלת בנוהג הדתי, והחרדים אף אמרו להחרימו בגלל זה, אך בהשפעת הרב הרפו ממנו, שיעבוד את ה' ויטפח את הצדק על פי דרכו. ואכן עד זקנה ושיבה נהנה הוא מיגיע כפיו, מתוך הכרה מוסרית עליונה, ואף יוםמחלה אחד לא נרשם לו במשך כל שנות עבודתו.

 צאצאיו: <persName>מנחם </persName> (עובד בתע"ש),<persName> משה</persName> (מורה בגימנסיה הרצליה),<persName> אהובה</persName> אשת<persName> טוביא אברבוך </persName> (מורה בביתהספר לדוגמא בתל-אביב - בעלה נפל במלחמת השח, רור) ,<persName>חביבה </persName> אשת <persName>שלמה ניימן, נחמה צדק </persName> הי''ד (היתה אחות בבית-החולים הממשלתי ביפו, ובלכתה לעבודתה בית הפרעות נהרגה בידי מרצחים בשנת 1936. על שמה נקראו "שדרות נחמה" ברמת-גן.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברמת-גן, י"ז אייר תשי"ט (25.5.59) (ראה כרך ט', עמוד 3305)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3305</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3306 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3306</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
