<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1024</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1025 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1025</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1026 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1026</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1027</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1028</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1029</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב ניימאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטולצ'ה, ווברודזיה (רומניה), בשנת תרכ"ו (1866), לאביו <persName>מרדכי</persName> (מנכבדי העיר ואמידיה). קבל חנוך

 תורני ולאומי, רכש לו השכלה כללית וגמר את בית הספר התיכוני למסחר בעירו.

 בתרמ"ג עם התגברות הרדיפות והפרעות ביהודים במזרח אירופה עזב את בית אביו האמיד ועלה לא"י. נכנס למקוה ישראל ללמוד חקלאות. כשנקנתה אדמת עקרון בשנת תרמ"ד ע"י שמואל הירש (מנהל מקוה ישראל) והתישבו בה 11 המשפחות שהובאו במיוחד מהמושבה פאבלובקה, ליד רוזינוי, פלך גרודנה, עלה גם הוא אחריהם להתישב בה ולהכשיר מקום מושב למשפחת בית אביו מהגולה. קשות ומרות היו שנותיו הראשונות בארץ, אדמת הפלחה השחורה שהשקה אותה בזעת אפו לא נתנה את יבולה והסדרים שפקידות הברון הטילה על האכרים היו למורת רוחו והוא התחיל לבקר את מעשיהם ושיטותיהם הנפסדות מבלי משוא פנים ומיד נחרץ גורלו ויהי כגורל חבריו המורדים בעקרון ובראשון לציון אשר הוכרחו לעזוב את נחלותיהם, אך הודות למרצו הרב הצליח לסכל את מזימת הפקידות ונשאר במקום.

 נשא לאשה את <persName>עטרה</persName> (קריינצה) בת<persName> יעקב גולד</persName> (אשר עלה לא"י מעירו יאסי אשר ברומניה, ציוני נלהב, עוזרו הנאמן של ד"ר ליפה בהפצת חבת ציון ברומניה), והיא אשר חוננה במרץ רב ובתבונת חיים לותה אותו כל ימי חייו והיתה לו לעדוד בנסיונותיו הקשים בשדה החקלאות.

 את נחלתו עבד בשקידה רבה, עשה נסיונות רבים ושונים לשפור המשק והיה מורה דרך לאברים בנסיונותיו. נטע עצי מישמיש לתעשית ריבה, וכשלא הצליחו עקרם. נטע שקדים, זיתים וגפנים, וכשלא עלו יפה עקרם ונטע פרדס. היד, מחסידי המשק המעורב ועסק בגידול ירקות למיניהם. היה ממיסדי המחלבה בעקרון, הראשונה בא"י, אשר יפו העברית קנתה את תוצרתה.

 נאבק קשה עם האברים השמרנים בשאלת החנוך העברי, אשר התנגדו להחליף את ה"חדר" המסורתי בבית ספר עברי. היה בין המורדים הראשונים שיסד עם חבריו את בית הספר העברי במושבה.


 עשרות שנים היה מעסקניה המרכזיים של המושבה, עניני הצבור היו קרובים ללבו ולא פעם היה חוצה ברגליו בימי חורף קשים את הוואדים המלאים מים בכדי למלאות שליחות צבור באמונה. יחד עם אביו השתתף בכנסיה הראשונה של יהודי א"י בזכרון יעקב באלול תרס"ג כצירי הישוב החקלאי. ידיעתו הרבה בשפות אירופיות וכמו כן בשפה התורכית הכשירה אותו להתיצב לפני השלטונות התורכיים בזמן מלחמת העולם הראשונה ולהגן על זכויות בני הישוב. היה צנוע בהליכותיו, ברח מן הכבוד. נפטר בעקרון, ל' חשון תש"ה.

 צאצאיו:<persName> מנחם</persName> (פקיד במחלקת המים של עירית ירושלים),<persName> שאול</persName> (אכר בעקרון),<persName> עקיבא</persName> (מהנדס), <persName>צבי</persName> (מהנדס)<persName>, יוכבד</persName> אשת<persName> אברהם קריינין, שרה</persName> אשת <persName>יוסף</persName> <persName>כרמי, תמר </persName> אשת <persName>אפרים גלר</persName> (ירושלים), <persName>אסתר</persName> אשת <persName>מתתיהו קפמן</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1024</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1025 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1025</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1026 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1026</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1027</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1028</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1029</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
