<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2311</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2312</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2313</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2314</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב רוזנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>אליעזר יצחק </persName> (סוחר עצים, משכיל ובר- אוריין) ולאמו <persName>צביה שושנה</persName> בת<persName> יצחק יעקב רוזנברג</persName> , מאחוזת קוכער, ע"י פלונסק (רוסיה).

 נולד בנובידבור, מחוז וורשא (פולין) בשנת תרמ"ט (מאי 1889).

 קבל חנוך עברי בחדר, וכללי בבית ספר למסחר, אוניברסיטה : וינה, לוזן, פריז - למד משפטים.


 קיבל גם תואר של מבקר ורואה חשבון מוסמך ע"י ממשלת א"י.

 היה פעיל וחבר ועד באגודות ציוניות בוארשא, "הזמיר" ובועד התרבות למען ארץ-ישראל, ממיסדי ומזכיר האגודה האקדמית הציונית "התקוה" בלוזאן. קיבל ברוסיה תואר של אזרח נכבד.

 עלה לארץ בשנת 1911.

 נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת <persName>משה מלר</persName> .

 היה פעיל וחבר ועד "המכבי" והסתדרות המכבים הקדמונים.

 ב-1915 היה בין מיסדי ההגנה בתל-אביב - "ארגון י"ג". שימש בה בתור בא כח המכבי והקדיש זמן ומרץ רב להתפתחותה.

 בין מיסדי השמירה בתל-אביב ביחד עם חבריו: סעדיה שושני, אברהם קריניצי, שלום פחטר, אליהו גולומב, דב הוז, אלדמע וכו' בימי גרוש התושבים מהעיר ע"י התורכים, במלחמה העולמית הראשונה. חבר הנהלת הספריה "שער-ציון" בתל-אביב-יפו יחד עם אלכסנדר זיסקינד רבינוביץ וברוך הוז ז"ל.

 היה פקיד ראשי באפ"ק.

 אחרי כיבוש הארץ נתמנה (1918) למזכיר כללי של הסיוע האמריקאי שע"י ועד הצירים בירושלים. ועד 1921 עבד במסירות רבה בעבודה קשה זו.

 משנת 1921 היה מנהל קופת מלוה מרכזית בע"מ, בנק להלואות בע"מ של הסיוע האמריקאי.

 מנהל בתי התבשיל "נתן שטרוס" בירושלים. ממיסדי שכונת בית הכרם ע"י ירושלים.

 ממיסדי הסתדרות - רואה חשבון מוסמך בא"י.

 נשיא לשכת הבונים החופשים הר-ציון (וממיסדיה של כמה לשכות), היה סגן מפקח בלשכת "בני-ברית" בירושלים ומפעילי חבריה. היה חבר הועד של הלשכה הראשית הכללית של הבונים החופשים בארץ-ישראל.

 בשנת 1931/32 יסד בירושלים את "בנק שלמה המלך בע"מ וסניפים בתל-אביב ובחיפה. הצליח להפיץ את האובליגציות של הבנק גם בין השכנים הערבים בארץ ובארצות השכנות. הבנק עזר לארגונים שונים וכן לחברת "הכשרה" לגאול שטחים גדולים של קרקעות מידי הערבים. לפתח את המסחר והתעשיה וכו'.

 בשנת 1938 כשהופיע החוק הממשלתי שתבע הון יסודי גדול מזה שהיה בידי הבנק, וע"י חוק זה. היה צריך הבנק להשאר כחברה ולא כבנק. הבנקים הגדולים שעבד אתם לא באו לעזרתו, כפי שעשו עם בנקים אחרים. היות והם היו מעונינים להפטר מכל הבנקים היותר קטנים - שהתקדמו בעבודתם, וזה אילץ אותו להגדיל את הון המניות והסתבך בכמה פעולות שהסבו לו צרות ועגמת נפש. יועציו שיעצו לו - לפעולות למען הגדלת ההון - הפכו למציקיו - ונבנו מחורבנו. דבר זה קיצר את חייו, חלה ולא האריך ימים.

 כתב הרבה מאמרים על עניני דיומא וכלכלה בעתונות בארץ.

 נפטר בתל-אביב, כ"ה חשון תש"ט (27.11.48)

<persName>צאצאיו : רם,</persName> אמנון (עו"ד), <persName>רות.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2311</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2312</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2313</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2314</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
