<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3385 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3385</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב אריאב (קרופסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ט (2.5.1899) בלידא שבליטא-רוסיה הלבנה.

 לאביו <persName>שלום אריה קרופסקי </persName> (מורה לעברית ב"חדר מתוקן" בלידא מזכירו הראשון של הגאון ר' <persName>יצחק יעקב</persName> ריינס, מיסד המזרחי; התעתד לעלות לארץ בעקבות בנו <persName>חיים אריאב</persName> שעלה ב-1912 -ראה כרך ב'. עמוד 772 - ובתו <persName>גוטה,</persName> ממיסדות דגניה ב', שעלתה ב-1913, אך לא הספיק בגלל פרוץ מלחמת העולם ומת ב-1916) ולאמו <persName>חיה שרה</persName> לבית <persName>נובופוצקי.</persName>

 למד בחדר המתוקן של אביו ואח"כ כשנתים בישיבת הרב <persName>ריינס.</persName>

 גם הוא חשב לעלות בעקבות אחיו ואחותו, אך נתעכב בגלל המלחמה והוכרח להסתפק לעת עתה בעבודה ציונית מקומית ב"צעירי ציון" ובארגון סניף "החלוץ".

 ב-1920 נענה לקריאת השליחים מהארץ, שיצאו לפולין אחרי נפילת תל-חי לזירוז העליה החלוצית, יצא בקבוצה הראשונה של חלוצי לידא (בת שבעה חברים) בדרך-לא-דרך לווארשה (בעת ההתקפה הבולשבית על העיר, שנהדפה ב"נס על הוויסלה''), הצטרפו לקבוצה גדולה של אנשי-הנהגה ב"החלוץ" (שנקראה משום כך "עלית יושבי-ראש ומזכירים") ועלו לארץ.

 הצטרף לגדוד העבודה, השתתף בגיוס ל"גדוד עבודה מצרי" (לשרותי סבלות ומחסנאות במחנות הצבא הבריטי), וב-1921 הצטרף עם יתר חברי גדוד העבודה למשק עין-חרוד בראשיתו, והנו חבר בו עד היום.

 ב-1922 נשא לאשת את <persName>ברוריה </persName> בת <persName>אברהם משה</persName> <persName>יינילוב</persName> (מצד אמה נכדת הרב<persName> רבינוביץ</persName> מספוצ'קין מראשוני הרבנים המעטים שהצטרפו לתנועה הציונית בראשיתה).

 היה פעיל כל השנים בעבודות המשק ובחיי החברה והצבור והתנועה, ובשנים האחרונות עובד במזכירות קיבוץ עין-חרוד (האיחוד).

 ב-1945 נשלח מטעם ההסתדרות ומפא"י לאיטליה לטפל בהעלאת שרידי "החלוץ" מאירופה בעליה ב'. פעל שם כשנתים כמזכיר "החלוץ" וביצירת הקואליציה

 החלוצית "מקיר אל קיר" (מכל הזרמים, למן השומר הצעיר ועד אגודת ישראל).

 ב-1949 שוב נשלח מטעם הנ''ל לגרמניה, לפעולה בארגון העליה, וניהל כשנה את המשרד האזורי של הסוכנות בקאסל.

 ב-1950 נשלח לטפל בעולים במעברות ובהכנסתם לעבודה במשק הארץ וארגן את המעברות "זרעין" ו"נוריס" שבקרבת גוש חרוד.

 ב-1954-1953 שימש בתפקיד ראש "ועדת העיריה" הממונה (למעשה ראש העיר) בבית-שאן, בה נתרכז ישוב יהודי במקום הערבים שנטשו את העיירה במלחמת השחרור, ופעל רבות בארגונם ובניהולם של החיים המוניציפליים וביצירת כל ענפי המינהל והשרותים יש מאין בקרב חומר אנושי של עולים חדשים, חסרי נסיון (ורבים גם חסרי הבנה) בהחזקת רשות מקומית. מעשיו בתפקיד זה מפורטים בחוברת "פעולת המועצה המקומית", שפרסם בחודש אב תשט''ו.

 בניו: <persName>מנחם</persName> (חבר משק עין חרוד; אשתו <persName>שרה</persName> לבית <persName>קוראקין</persName> ממשפחת גרי-צדק מרוסיה, ממתישבי יבנאל מראשיתה),<persName> עמרי </persName> ז"ל (איש חיל האויר הישראלי, שנפל בעת אימונים - ראה ערכו בכרך זה, בע' 3390).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר במשק עין-חרוד, י"ט טבת תשכ"ח (20.1.68) (ראה כרך תשיעי, עמוד 3385) 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3385 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3385</bibl>            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
