<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2131</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2132</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2133</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב לישבסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר ריבניצ'ה (אוקראינה), כ"ז אדר תרס"ד (1904), לאביו <persName>פנחס</persName> (רוקח, מפעילי הציונות באוקראינה שעלה לארץ בשנת 1924), ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>אברהם</persName> <persName>חייקיס</persName> (מצאצאי רבנים ושובי"ם).

 קיבל חינוך כללי ועברי, בגמנסיה ממשלתית בריבניצ'ה.

 היה פעיל ב"החלוץ" ואף יצא להכשרה חקלאית בכפרים.

 בשנת 1921 עלה לארץ יחד עם אחיו<persName> י. יצחקי</persName> (ראה הערך שלו בכרך ד', עמוד 1879).

 זמן מה עבד בבנין בתל-אביב, ואחרי כן במשך חמש שנים במקוה ישראל, ועמד שם בראש ההגנה, והיה פעיל בהסתדרות החקלאית.

 נשא לאשה את<persName> גיטיה לבית ברלין.</persName>

 בשנת 1927 חזר לתל-אביב, והיה המזכיר של הסתדרות השכנים והיה בה הפעיל והרוח החיה יחד עם העסקנים עו"ד<persName> משה שטיין,</persName> ד"ר<persName> אריה חבויניק-אורן,</persName> ד"ר <persName>משה כהן </persName> ועוד. לזכותו חלק הארי בקניות האדמות בצפון של ת"א ושכונות הסתדרות השכנים א'-ב' וכו' ועל ידי זה ניתנה האפשרות לדלת העם באמצעים מינימליים בלירות בודדות לרכוש מגרש בצפון תל-אביב. כן עמד בראש חברת "הקנין" שנתנה הלואות בתנאי תשלומים נוחים למשתכנים ועזר ברכישת קרקעות בצפון ת"א לאגודות שונות.

 במשך כל השנים היה פעיל ב"הגנה". עמד בקשרים עם בעלי הון מחו"ל, והניע אותם להשקעת הונם בארץ ע"י רכישת קרקעות, וכך נגאלו 500 דונם על הר הכרמל, בחיפה, בשם "גבעת ישראל", הנקראת כיום בשם "ארנונה". השפיע על בעלי הון להקים ישובים חקלאיים ולנטוע מטעי פרי הדר.

 עם ההכרזה על התישבות האלף (1934) כנס חברים להקמת ארגון חקלאי להתישבות שתופית בסביבות תל-אביב, רכז את מזכירות הארגון בהתנדבות, ולוה את הפעולה עד הקמת נקודה בהתישבות בגוש תל-מונד. גולת הכותרת היא פעולתו בגאולת הקרקע של

 המושב "עין ורד" שהיה בין מייסדיו ובוניו והשקיע בו מאמצים רבים להחייאתו, ומהווה כיום נקודה לתפארת בתנועת המושבים. סייע בהקמת גן הילדים ובנין הצרכניה, והמרפאה, ולכשהגיעו ימי חוסר עבודה וצורך להגדיל את הישוב בכפר, כינס חברים בעלי אמצעים ושכנע אותם לנטוע פרדס משותף ולעלות להתישבות עם מתן הפרי. פעולה זו איפשרה לחברים להאחז במקום ולמצוא פרנסה. היה מחונן באופי טוב ונכון


 היה לסייע לכל דורש עצתו. יסד ספריה במושב "עין ורד" הנקראת על שמו.

 פרסם רשימות ומאמרים בעתונים שונים. נפטר בתל-אביב י"ד כסלו 1942 והובא לקברות במושב "עין ורד" על פי משאלת אנשי הכפר שלמענם עבד.

 צאצאיו: <persName>דליה, עדנה, ערה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2131</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2132</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2133</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
