<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/662</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/663</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב שפאק-לובזובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברוז'ינוי, במחוז וולקוביסק, פלך גרודנה (פולין), בשנת תרכ"א (1861), לאביו ר' <persName>יצחק לובזובסקי</persName> , יהודי בר-אוריין ובעל משק חלב, ולאמו<persName> לאה </persName> לבית <persName>ברסטאוויצקי,</persName> שניהלה את העסק כדי שבעלה יוכל לעסוק בתורה. למד בחדר ואח"כ בישיבה, שר' <persName>יחיאל מיכל</persName> <persName>פינס</persName> היה אז המשגיח בה. כשהיה בן 14 מתה אמו. אביו נשא אשה אחרת והתישב בכפר כחוכר-אחוזה. הנער לא יכול לשאת את יחס האם החורגת כלפי אחיותיו, עזב את בית אביו וביקש מאת בעל האחוזה עבודה באחת מאחוזותיו. הוא העסיק אותו בעבודות שונות באחוזתו שבכפר אחר, ובמשך הזמן, כשהתמחה בכל ענפי העבודה, מינהו למנהל האחוזה.

 לבעל האחוזה היו באים לביקור קציני גדוד הצבא הרוסי החונה בסלונים, ובשמעם מפיו את תהילת ישרו וזריזותו של מנהל-המשק היהודי שגם הם הכירוהו, הציעו לו לספק לגדודם בקבלנות בשר ושאר מצרכי מזון. גם בעסק זה הצליח להשביע רצון, וכשהועבר הגדוד לאירקוטסק בסיביר, הזמינתו המפקדה לבוא שמה ולהמשיך בקבלנות האספקה. פעם, כשגנרל<persName> רננקאמפף,</persName> מפקד כל חיל המצב במרכז-סיביר (זה ש"הצטיין" ב-1914 בתבוסה הגדולה שנחל בפרוסיה המזרחית), ערך פעם סיבוב-טעימה במטבחי כל הגדודים שבעיר, נודע לו על ישרו ושרותו המצוין של הקבלן לובזובסקי ומינה אותו למספק בשר ומזון לכל הצבא הרב שבאזור פיקודו, ואח"כ אף לעובדים במכרות-זהב. זה היה עסק כביר, שהכניס סכומים עצומים ודרש אחריות גדולה. אז היה לובזובסקי רוכב בכל שנה למונגוליה לקנות שוורים. במלחמת רוסיה-יפאן נדרש לשרות מאומץ באספקות שונות ובהובלה, ואחרי המלחמה נתכבד במדליה של כסף מאת הצאר. בקהלה תפס עמדה נכבדה וידו היתה פתוחה לתמיכה בקרוביו ובמוסדות היהודיים שבמחוז הולדתו ולתרומות גדולות לשד"רים של ישיבות ושל מפעלי ההתישבות בארץ-ישראל.

 פעם, בהיותו לרגל עסקיו בבריסק דליטא, נפגש שם עם <persName>מנחם שיינקין</persName> , שביקר אצלו עוד באירקוטסק בעניני ארץ-ישראל, וכעת שידל אותו שיחד אתו יסע מיד לארץ-ישראל, לראות אם יוכל להשקיע שם את הונו. הוא קיבל את עצת שיינקין ונסע בפספורט של גיסו, ששם משפחתו היה <persName>שפאק</persName> , וכך נשאר רשום בשם זה בארץישראל מאז ועד היום. הדבר היה בשנת תרע"א (1911).

 כאן קנה לו את משק <persName>בארסקי</persName> בגדרה, שיפר את


 הקרקע בהשקעות הון ביד רחבה ואף קנה מערבים קרקע נוסף, ולפי הוראותיו בטלגרף חיסלה אשתו את עסקיו והביאה את מחצית הונו הגדול (ומחציתו נשארה בבנק הממלכתי הרוסי ואבדה לנצח). בעת מלחמת-העולם הראשונה ויתר על הנתינות הרוסית והתאזרח.

 כשנתים אחרי המלחמה עזב את גדרה בגלל אסון במשפחה והתישב בתל-אביב. כאן סיפק במשך שש שנים בקבלנות את שרות הנקיון ואת החזקת סוסי המשטרה העירונית. העלה ארצה במשך הזמן רבים מקרוביו ומקרובי אשתו ועזר לביסוסם הכלכלי. אך את יעודו העיקרי מילא בגאולת קרקעות להתישבות עירונית וחקלאית. הוא קנה את הקרקעות שעליהם נוסדו שכונות שפאק (עכשיו רחוב בילו והסביבה) ומונטיפיורי בתלאביב וחילק אותם למגרשים. כן גאל עוד קרקעות רבים. <persName>בתל-אביב </persName> : שכונת עובדים (ליד שדרות הקרן הקיימת), מרח' המלך ג'ורג' עד הירקון, מרח' בן-יהודה עד הים והירקון, אדמת גן מאיר וגן הדסה, פרדס אבוכדרה ועוד, בסך-הכל קרוב ל-1500 דונם ; כרם סמאווי בבת-ים (63 דונם), 2800 ד' מקרקעות הכפר שייך מוניס. <persName>שטחים חקלאיים</persName> : בכרכור כ-1500 דונם, באבן יהודה כ-4000 דונם, בהרצליה 700 דונם, מאדמת כפר קבאב (בנפת רמלה) כ-1000 דונם, אדמת ג'וערה (קיבוץ עין השופט) כ-4500 דונם, מכפר טייבה כ-500 דונם (השייכים כעת לעין-ורד ולתל-מונד), 1500 דונם להגדלת שטח רוחמה, ובקרבת גבול מצרים 43.000 דונם. חוץ מזה התקשר בקניות בקאלאנסאווה ובטייבה, שלא יצאו לפועל. בעסקים אלה "השתחרר" מחלק גדול של הונו, אך זכה לראות בשכר עמלו את התרחבות הישוב בארץ.

 צאצאיו: <persName>לאה, יצחק</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/662</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/663</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
