<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 240 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/240</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 241 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/241</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב ימיני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה זבלודובה, ליד ביאליסטוק, ט"ז שבט תרכ"ו (1866), לאביו ר'<persName> בנימין נטע ליפשיץ</persName> (נצר למשפחת<persName> ברוידה</persName> הנודעת, שהעמידה 5 אחים רבנים ברוסיה והמתיחסת על צאצאי מהר"ל מפראג). למד בחדר ובישיבה. עלה ארצה בתרמ"ב עם דודו ר' <persName>אריה נוסבוים</persName> , עסקן ידוע בחובבי ציון. התנחל בפתח-תקוה, ישב זמן-מה בכפר יהודיה ושנים אחדות בירושלים ומתרמ"ז ואילך היה תושב קבוע בפתחתקוה.

 כאן התמסר לעבודה במשקו, שקד על פיתוח החקלאות לענפיה השונים, השתתף עם <persName>משה מקלב</persName> בנטיעת אחד הפרדסים הראשונים, נטע כרמי שקדים

 וגפנים, השתתף בנסיונות לגידול כותנה, ניהל את היקב של "כורמי התקוה" ופעל למען כיבוש שוק ליינות המושבה בארצות-חוץ. השתתף בפעילות בהר


 חבת שטח המושבה על-ידי גאולת אדמת "גאולה" וקרקעות אחרות.

 במשך שנים רבות היה חבר ועד המושבה והמועצה המקומית, השתתף בעריכת ספר האחוזה האוטונומי של המושבה ובניהולו, ובתקופת מלחמתהעולם הראשונה, כשהשלטונות דיכאו ורדפו כל גילוי של עצמאות יהודית, קבר באדמת היקב את ספר האחוזה כדי להסתירו מעיני השלטונות ואחרי המלחמה החזירו ללא פגם לועד המושבה. ויתר מרצון על החסות הרוסית, שנתנה אז יתרונות חשובים. קיבל עליו את הנתינות הטורקית (ובגלל זה הוכרח בנו הבכור <persName>בנימין </persName> לשרת בצבא הטורקי בעת שנתיניחוץ היו פטורים מצרה זו) ושינה את שם משפחתו <persName>ליפשיץ </persName> לשם העברי <persName>ימיני</persName> בתקופה קדומה, בעת שדבר זה היה עדיין בלתי רגיל בארץ. תודות לנתינותו הטורקית נרשמו על שמו בספרי-האחוזה של הממשלה נחלאות רבות של יהודים נתיני-חוץ בפתח-תקוה, ואחרי מלחמת-העולם הראשונה, כשבטלו הגזירות וההגבלות, העביר ,את הקרקעות על שמות בעליהן האמתיים.

 שמר בקנאות על האופי החרדי של המושבה נגד נסיונות ל"חידושים מהפכניים" מצד הדור הצעיר וצבור הפועלים. אך בהגשת עזרה לכושלים ולנצדכים לא הפלה בין אדוקים לחפשים, וכשהתקיפו ערבים את מטעי כפר-סבא ושומריהם ביום השבת (בעת שבכפר-סבא עדיין לא היה ישוב קבוע) נסע ביים השבת בראש המגינים להדוף את השוטים מעל אדמת ישראל.

 עזר ליסודו ובנינו של בית-הכנסת הגדול "בית יעקב", בהשפעתו תרם העשיר <persName>טקאץ' </persName> תרומה גדולה ולבנינו, ובמשך שנים רבות היה גבאי בו. השתתף ביסוד המטבח הראשון לפועלים, שהיה משען לחלוצי העליה השניה, יסד את חברת "לינת הצדק" לעזרת חולים ובביתו החזיק את ארון הכלים הרפואיים להשאלה לחולים נצרכים. השתתף בשאר מוסדות החסד שבמושבה, ביסוד בתי-הספר החרדיים "נצח ישראל" ו"שארית ישראל", ביסודה ובהחזקתה של הישיבה הגדולה, היה חבר ועד הכשרות להשגחה על השחיטה, חבר הנהגת חברה קדישא, ועוד.

 גם באופן פרטי הרבה לעזור בגמילות-חסדים ובמתן צדקה, ויחד עם רעיתו<persName> רחל</persName> בת <persName>שלמה מרגלית</persName> היה מכניס אורחים בסבר פנים יפות ומארחם בביתו בכבוד. אף אדמו"רים חסידיים שבאו לפתח-תקוה היו מתאכסנים בביתו, אף כי היה נמנה על כת ה"מתנגדים". ביחוד הגדיל לעשות לעזרת החיילים היהודים בצבא הטורקי ולעזרת מגורשי יפו ותל-אביב במלחמת-העולם הראשונה.

 רבים התנגדו לו בשל עמידתו התקיפה על משמר המסורת נגד פרצות וחידושים, אבל גם אלה כיבדוהו.

 נפטר בירושלים, א' אב תרצ"ט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 240 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/240</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 241 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/241</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
