<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4908</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4909</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4910 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4910</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב (בעריש) ליור</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בנדין</placeName> (זגלמביה, פולין), כ"א בכסלו תרס"א (1904).

 לאביו<persName> יהודה</persName> (נודע בשם <persName>לייביש</persName> , סוחר אמיד, יהודי אדוק, מחסידי הרבי מגור) ולאמו <persName>חנה </persName> בת הרב הגאון בפביאניץ (ליד לודז'), ר'<persName> יעקב קוצ'ינסקי.</persName>

 סבו, <persName>אברהם ליור</persName> (עסק בצרכי ציבור ב<placeName>בנדין</placeName>. במלחמת העולם הראשונה ערך תכנית למניעת רעב מהאוכלוסיה, שאושרה על-ידי העיריה, ודאג ביושר לחלוקת מזונות לכל, וביחוד לדלת-העם. ממייסדיה של "אגודת ישראל" רבת-ההשפעה בפולין, אך אנטי-ציונית מובהקת בשעתה. שנים מספר כיהן כיושב-ראש הקהילה היהודית בעירו).

 למד ב"חדר" ובבית-ספר יסודי.

 כיתר אחיו "התפקר" וקרא במחבוא ספרים עבריים ואידיים חילוניים, האסורים בבית-אביו הדתי.

 בשחר-נעוריו נסחף עם הזרם הציוני ועם החזון של תקומת ישראל, בהצטרפו לאגודת הנוער הלאומית ולתרבות "השחר", שקמה בעירו, לאחר מלחמת העולם הראשונה, ורישומה היה ניכר בחיים הציבוריים שם. תפס עמדה בולטת בצמרת האגודה, כל שנות השתייכותו אליה, היה חבר הועד שלה ונציגה במוסדות ציוניים שונים. לא היה מראשי דבריה ונואמיה, את עבודתו המסורה עשה בענווה וללא ליאות ושימש מופת ודוגמה לרבים שבקרב חבריו.

 ברבות השנים נספח למפלגת העבודה הציונית "התאחדות" וגם שם נשא בעול הפעולה ומילא אותה בפשטות וללא שמץ של התנשאות, בהתחבבו על רעיו, אשר כיבדוהו. לא מאס בשום תפקיד למען מפלגתו, שאחרים מאנו לעשותו: הפצת העתונות המפלגתית, תעמולה מבית לבית בבחירות לקהילה היהודית, לרשות המוניציפאלית, חלוקת הקופסאות הכחולות של הקרן הקיימת לישראל והרקותיהן התכופות, ועוד. לא במעט, תודות למסירותו, היתה "התאחדות"


 בעיר-הורתו אחת ההסתדרויות המבוססות והאיתנות בתנועה זו בפולין.

 כאשר קמה ההסתדרות הנוער החלוצית "ויתקיניה" על-יד התאחדות" והיה ממטפחיה ומדריכיה.

 בלט והצטיין בנאמנותו לקרן הקיימת לישראל (שליחי הקהק"ל מארץ ישראל זוכרים אותו לטובה) והיא היתה לו עבודת-קודש ובה ראה חזות הכל.

 נמנה עם עסקניה של "תרבות", בה כיהן זמן רב כספרן מתוך התנדבות. גילה יחס עמוק לשפה העברית ועשה להאדרתה, ככל ידו משגת, כגון: אירגון שעורי-ערב למבוגרים בתקופת העליה ההמונית לארץ ישראל בשנות העשרים, רכישת ספרים עבריים וכהנה.

 ב"פנקס בנדין'', ספר-זיכרון שהופיע בישראל (תשי"ט-1959, שנת ה-16 לשואה ושנת ה-11 לכינון מדינת ישראל) לזכר קהילתו הטבוחה, הוא נזכר פעמים רבות בשבח כאידיאליסט נאמן ועסקן רב-פעלים, שידע להפעיל גם אחרים במעשים ציוניים בעירו, המכונה "ירושלים ד'זגלמביה".

 ב-1934 נשא לאשה את <persName>טובה</persName> (גיטל) בת <persName>שלמה</persName> <persName>רכניץ </persName> (משפחה נודעת בדומברובה-גורניטשה שבפולין).

 ב-1935 עלה לארץ.

 השתקע ברמת-גן והיה שותף לעשיית מרצפות, שנסגר בפרוץ מלחמת העולם השניה (1939), בהיפסק הבנייה. סודר לאחר-מכן בעבודות אחרות, ובין היתר גם בסניף העתון "דבר" ברמת-גן.

 איש השמח בחלקו, נלבב ונימוסי, טוב מטבעו והיטיב לזולת.

 חבר ההסתדרות העובדים ומפלגת פועלי ארץ ישראל (מפא"י).

 נפטר ו' בניסן תשכ"ג (1963) ברמת-גן והובא לקבורה בקרית-שאול.

 צאצאיו:<persName> שרה</persName> (פקידה) אשת <persName>יצחק קרני </persName> (עובד "דבר" ברמת-גן) ; <persName>צילה</persName> (מורה) אשת <persName>יאיר שמואלי</persName> <persName>(טכנאי).</persName>

 נכדותיו: <persName>תמר ועירית</persName> קרני ; נכדו: דב שמואלי.

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4908</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4909</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4910 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4910</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
