<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3094</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דבורה נצר (נוסוביצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרנ"ז (מאי 1897) במנה (רוסיה).

 לאביה הרב <persName>שמעון ליב דיסקין</persName> (מחסידי חב"ד) ולאמה <persName>פסיה</persName> בת <persName>ברוך מרדכי שולמן.</persName>

 למדה בבית-ספר תיכון. במכון ביולוגי בחרקוב ויקטרינוסלב ובאוניברסיטה ועסקה בהוראה. הצטרפה לתנועה הציונית-סוציאליסטית והיתה פעילה גם בהחלוץ ופעמים אחדות נאסרה בשל פעולות אלה שהיו בלתיחוקיות במשטר הבולשבי.

 ב-1920 נישאה לשרגא נוסוביצקי (ואח"כ נצר. שהיה גם הוא פעיל במעשים אלה ונאסר בגללן מפעם לפעם (ראה ערכו בכרך זה).

 עלתה לארץ עם בעלה ובנה ב-3.5.1925 והתחילה את פעולתה בתור מורה ועסקנית בחוגי נוער, תנועת הפועלות ובמוסדות פועלים לעזרה הדדית, מרצה על נושאים שבתחומי פעולתה, היתה חברה במזכירות מועצת פועלי תל-אביב, ממיסדות מיסדות סוציאליים וחינוכיים של הסתדרות העובדים.

 נבחרה לכנסת הראשונה, השניה והשלישית (עד כניסתה כחברה בכנסת היתה 25 שנים מורה ומנהלת בית ספר), והנה מזכירת ארגון אמהות עובדות בתלאביב, חברת המזכירות למועצת הפועלות של ההסתדרות, חברת הועד המפקח של קופת חולים, חברת הנהלת "משען'', יו''ר האיגוד הארצי לשרותים סוציאליים וחברת הועד הארצי למען החייל.

 כותבת ב"דבר הפועלת".

 השתתפה ב-1937 בקונגרס הציוני ה-20 בציריך וב-1951 בקונגרס הבינלאומי לעבודה סוציאלית בפאריס.

 צאצאיה:<persName> משה</persName> (חבר משק רמת יוחנן : מראשוני "הפלמ"ח, כאלוף-משנה בצה"ל היה מפקד נח"ל),<persName> רנה</persName> (מורה במעברת תלפיות בירושלים) אשת<persName> אורי שפירא</persName> מכפר-מלל (מהעובדים הבכירים במשרד האוצר).

 אחותה<persName> חנה </persName> אשת <persName>יוסף אורן,</persName> חברת מושב ירקונה ומהמתישבים הראשונים בה.

 אחותה <persName>ברכה</persName> אשת <persName>אברהם תמיר,</persName> מורה בתל-אביב.

 כל הבנים של 3 האחיות השתתפו במלחמת השחרור, ולפני זה היו אנשי הגנה ופלמ"ח.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3094</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
