<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/626</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דבורה קורובקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעקרון בי"ג ניסן תרמ''ז (1887), לאביה <persName>יחזקאל</persName> , ממייסדי המושבה, ולאמה <persName>זלטה-לאה</persName> לבית לוין. את חינוכה קיבלה מפי המורים יהודה גור (גרזובסקי) ואריה הורביץ.

 בט"ו אלול תרס''ה נישאה לבנימין קורובקוב, ממייסדי באר-טוביה, ועברה למושבתו. כאן נגלתה בעקרת-בית למופת וכאשה מסורה וחרוצה. ביתם המסודר משך אליו לב אורחים ומשקם הלך והשתכלל. לפתע פגע בה אסון קשה עם מות בעלה מדלקת-ריאות בכ"ו ניסן תרס"ט.

 נשארה אלמנה צעירה עם ילד בן שלש, ילדה בת שנה והיא עצמה במצב הריון. אולם לא נשברה מעוצם האסון, אלא הוסיפה לנהל את המשק ואף הכניסה בו שכלולים ויחד עם זה גידלה וחינכה את הילדים. ביתה היה בית ועד לשוחרי תרבות ותרמה את תרומתה להגברת הצביון העברי של המקום.

 בימי מאורעות תרפ"ט, כאשר הפורעים שילחו אש והחריבו את רוב בתי באר-טוביה, היה ביתה אחד האחרונים שנשאר עומד על תלו בקצה המושבה והיא ישבה

 בו יחד עם שרידי חברי ההגנה. לאחר שרוב תושבי המושבה עזבוה והצפיה לעזרה היתה לשוא, נאלצה גם היא לעזוב את באר-טוביה ואת משקה בו השקיעה כל כוחות עלומיה ועברה לגור לרחובות.

 צאצאיה: <persName>מנחם, מרים</persName> אשת צדוק מלר (עקרון) <persName>וימימה</persName> אשת מרדכי וולטשר (מכונאי בנהלל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/626</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
