<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1716</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1717 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1717</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב ליבוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קונסטנצה</placeName> (רומניה) בשנת תרמ"ה (14.8.1885) לאביו<persName> שלמה זלמן </persName> (כרך ב', עמוד 852) ולאמו<persName> חוה </persName> בת <persName>מנדל הלמן</persName> , מרומניה.

 קבל חינוך בבית ספר עממי ב<placeName>קונסטנצה</placeName> ובכתה אחת גימנסיה. במקביל לכך למד בחדר פרטי.

 עלה ארצה בשנת תרנ"ט עם הוריו. החל לעבוד בחקלאות ברחובות אצל<persName> אהרן אייזנברג</persName> (כרך ב' עמ' 982) ביחוד בפרחים ועצי נוי בהתאם ליכלתו בגיל צעיר. ב-1900 נכנס לבית הספר החקלאי במקוה ישראל בימי הנהלת


<persName>יוסף ניאנו</persName> (כרך ג' עמוד 1267 ) אח"כ <persName>שמואל לופו </persName> (כרך א', עמוד 180) .לאחר חמש שנים נשלח מטעם בית הספר למצרים להשתלמות. ב-1909 חזר ועבד שנה בפתח תקוה בפרדס. ב-1910 החל לעבוד בחברה רוסית לשיווק נפט "האחים נובל", כמנהל ואקספדיטור. ב-1913 בנה את ביתו בתל-אביב ברחוב יהודה הלוי 41 והוא אחד הבתים הראשונים שברחוב זה.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נאלץ לותר על נתינותו הרוסית ולהתעתמן, אולם בתשלום 50 לירות תורכיות זהב, תשלום "בדל" השתחרר מחובת הגיוס. אולם עם החמרת מצבה של תורכיה נקרא ב-1917 להתייצב והפעם לא עמדו לו המאמצים להיפדות בכסף. נאלץ לנסוע לזכרון יעקב ועבד שם ביחד עם אחיו<persName> חיים ליבוביץ </persName> (כרך ב', עמוד 829) בהספקת עצים לדלק בשביל תנועת רכבת הצבא התורכי. עשרות בני תל-אביב נמצאו אותה שעה בזכרון יעקב אחרי שגורשו מהעיר, מהם עסקנים רבים, חברי התאחדות בעלי מלאכה וכו'. קראו להם בשם "פררניקים" - כלומר חייבי גיוס. ודאי היו שולחים אותם לעבודות פרך או לחזית לקראת מות בטוח אלמלא הצליח יחד עם אחיו חיים - להצילם. ע"י "ויסיקות" - שעבדו אצלם, היו להם קשרים עם מפקד תורכי בחיפה שהיה אחראי לגיוס זה. על ידי שלמונים בזהב טהור וביי"ש יקר הסיח המפקד את עיניו מ"פררניקים" אלה.

 אחר המלחמה עזב את זכרון יעקב וקבל עבודה ביפו בחברת נפט אמריקאית "טקסס". עבד בה עד הסגרה בשנת 1923. נבנם לעבוד בחברת שיווק לבנים '"סיליקט" בהנהלתו של <persName>ישראל רוזוב.</persName> וזה מקום עבודתו היום.

 אשתו:<persName> אהובה</persName> בת<persName> משה גולדנברג </persName> (ראה בכרך זה).

 צאצאיו: <persName>עמנואל </persName> (מהנדס), <persName>אסתר </persName> אשת<persName> יהודה שמשי,</persName> <persName>נחמה </persName> אשת<persName> הרצל ברוק </persName> (מכונאי).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ד תשרי תשכ"ט (16.10.68) (ראה כרך ד', עמוד 1716)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1716</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1717 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1717</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
