<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1176</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב כץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראש פנה, י"ג תשרי תרמ"ה (1884), לאביו<persName> שמואל </persName> בן ר'<persName> מרדכי,</persName> ממיסדי המושבה, ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>דב רוזנברג.</persName>

 למד בבית הספר של המושבה בהנהלת<persName> יצחק</persName> <persName>אפשטיין, וילקומיץ ונסים דבורוסקין </persName> המשיך להשתלם בשפות ערבית, צרפתית ואנגלית מפי מורים פרטיים, עבד בחקלאות במשק הוריו וקיבל מאת<persName> יהושע או</persName> <persName>סובצקי </persName> (מנהל מושבות הגליל העליון מטעם הבארון <persName>בנימין רוטשילד</persName> ) פרס בסך 12 נפוליונים זהב בעד הצטיינות בעבודה חקלאית, וזה אף הציע לו לשלחו ללמוד בצרפת, אך הוא לא רצה לעזוב את הארץ.

 כשיסד דוד אביו,<persName> ר'דוד שוב,</persName> טחנה במושבה, הכניסו אבי אביו שמה ללמוד את הטחינה והטיפול במכונות. אחרי שלש שנות עבודה עבר לעבוד בטחנה החדשה שהקים ר' דוד שוב בצפת בשותפות עם <persName>יצחק עבו</persName> . עבר ליפו ועבד שנתים במחנות של<persName> צבי</persName> <persName>הרשיל סטריגר</persName> בנוה שלום, תשע שנים בטחנה של הנוצרי פארח סלים וכמה שנים כמכונן ומסגר בבתי המלאכה והחרושת של <persName>ליאון שטיין, אבא ניימאן,</persName> <persName>וואגנר,</persName> עד פרוץ מלחמת-העולם הראשונה.

 בשנות עבודתו ביפו השתתף ביסודם ובפעולתם של "חובבי הבמה העברית" בהנהלת<persName> מנחם גנסין</persName> ותזמורת "כנור ציון" (כמנגן בכלי נשיפה), חבר ועד התזמורת יחד עם <persName>אליעזר סאקר, דוד גינזבורג </persName> והמורה <persName>אברהם אלדמע-אייזנשטיין</persName> (מהגמנסיה הרצליה). היה להם אולם-קונצרטים בן 5 חדרים, וערכו נשפים ביפו ובמקוה ישראל, בסראיה של יפו בפני הקאימקאם

 ונכבדי הפקידות הטורקית והערבים המקומיים, בגינה שליד מגדל השעון, בביתו של מוחמד אבו-דבבה במנשיה, ועוד. בפעם הראשונה הופיעה התזמורת בפומבי בהובילה לחופה את <persName>רוזה </persName> בת ר' <persName>זלמן דוד לי</persName> <persName>בונטין.</persName>

 נשא לאשה את<persName> אהודה (לודה)</persName> בת <persName>בצלאל גלזר.</persName>

 כשפרצה מלחמת העולם הראשונה היה חייב, בנתין טורקי, להתגייס לצבא, אך סירב לשרת את השלטון שגילה את איבתו לישוב ולמפעל היהודי בארץ, ובעת הגירוש הראשון של נתיני חוץ הצליח להצטרף אליהם וירד מצרימה. עבד בטחנה באלכסנדריה ואח"כ שלש שנים כמנהל משק הכותנה של <persName>יוסף נסים מוצרי</persName> בקאהיר. התגייס לצבא הבריטי, שרת כסרג'נט בחיל התותחנים בדיביזיה ה-54 של צבא אלנבי שכבש את הארץ. אחרי שלש שנות שרות שוחרר מהצבא, חזר מצרימה ופתח צלמניה בקאהיר.

 ב-1922 חזר ארצה ועבד עד 1932 כמכונאי בבית המרחץ של קהלת יפו-תל-אביב ברחוב פינס.

 כ-30 שנה התמסר לחקירת הדבורים והצליח בעמלו בחקירתו.

 צאצאיו:<persName> מרדכי </persName> (רופא שינים בת"א), <persName>אליעזר</persName> (מהנדס בת"א),<persName> יהודה </persName> (קפיטן בצבא ישראל), <persName>שושנה</persName> אשת הסוחר מוריס מרקוביץ בקאהיר, <persName>נחמה</persName> אשת ארסי דויד בירושלים, <persName>רחל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב בתאונת דרכים, י' שבט תש"ט (9.2.49) (ראה את הערך בעמוד 1176, כרך ג')

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בשנת תרס"ו (1906) בעיירה אוטיאן שבליטא.

 לאביו ר' <persName>יצחק אייזיק</persName> ז"ל (היה שוחט ומלמד) ולאמו <persName>פסיה מישנון </persName> (נודעה לתהילה בסביבתה כאשה חכמה וחביבת לב).

 לאחר שסיים את לימודיו בגמנסיה העברית בקובנה ואת הפאקולטה למשפטים שם, עלה בשנת תרצ"ג (1933) לארץ ועבר בה את הבחינות המשלימות לעורך דין מקומי.

 מיד לאחר קום מדינת ישראל החל לשרת במשרד העבודה כבורר בסכסוכי העבודה, תפקיד ששימש בי ממש עד לשעתו האחרונה.

 נעים הליכות ומצניע לכת היה האיש. שמו נזכר לטובה בעתונים וב"קול ישראל", כמי שיישב


 סכסוכי עבודה גדולים מטעם משרד העבודה, אך הוא עצמו לא סיפר על כך. רק באספת אבל לזכרו, שמעו קרוביו מפי דוברי משרד העבודה על חלקו הרב בהנחת היסודות לחקיקה הדנה ביחסי-עבודה וכי פסקי-דין שלו שימשי תקדימים מנחים לבוררים האחרים. מעט לכל החשיב את טובת המדינה, בכל כחו התנגד לשביתות גגד הממשלה, דיבר נגד שביתות כאספות עובדים, ולעתים בא לעבודה למרות שביתת חבריו.

 היתה לו תבונה מעשית וחכמת חיים רבה. הגיון ברור-מבוטא ומנוסח, בבהירות מרבית. כשרון אצילי, להאזין היטב בלב פתוח למכאוביו של הזולת ; לעזור לו בעצה טובה בכדי שיוכל לעזור לעצמו. כל מה שעשה בחייו נעשה על ידו בביצוע מושלם. גם בשנותיו האחרונות, כאשר חלה לא פסק מלהרבות במעשים טובים ואפילו קיבל עליו חובות נוספות למצוות בסתר.

 בשנת תש"ז (1947) נשא לאשה את רעיתו <persName>מרים,</persName> (מורה בבית ספר תיכון) ויחד הקימו בית משפחתי למופת, בדוגמא להרמוניה הנפלאה והרוח הטובה ששררה בו תמיד, ואשר קירבה לבבות קרובים חברים לעבודה, ידידים ומכרים רבים. בית מלא אהבת הזולת המתנהג על פי עקרונות וערכים, וכולו אומר כבוד.

 בבית היה שורר אויר מסורתי. כל שבת וכל חג דתי או לאומי היה מודגש ומורגש, ולאורם התחנכו הילדים. אף פעם לא חסך מזמנו כדי להבהיר לילדים בעיות אקטואליות או לקרא אתם יחד. נפטר בתל-אביב, במוצאי שבת, אור ליום ט"ז חשון תשכ"ז (30.10.66).

 צאצאיו:<persName> לאה, יעקב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1176</bibl>            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4977</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
