<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1355</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1356</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דב סדן (שטוק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברודי, גליציה, י"ד אדר א' תרס"ב לאביו <persName>חיים צבי הכהן שטוק</persName> (סוחר ותייר, מראשוני "אהבת ציון" בגליציה; נפטר בעפולה - מצאצאי ר' <persName>יוסף</persName> <persName>משה שפירא</persName> , תלמיד המגיד ר' דב ממזריטש והמגיד ר' <persName>מיכל</persName> מזלוצ'וב, מגיד בזבורוב ובזאלוזיץ, מחבר הפירוש על הגדה של פסח "באר מים", שיצא בג' מהדורות ומהן אחת בירושלים והפירוש על התורה "ברית אברהם", נכד ר' <persName>יוסף שפירא </persName> שנפטר בירושלים), ולאמו <persName>טשארנה</persName> בת ר'<persName> אלכסנדר זיסקינד שפרבר</persName> ממשפחת מוזגים ודיינים. נקרא בתחילה על שם משפחת אמו - <persName>ברל שפרבר</persName> ואח"כ בשם משפחת אביו -<persName> שטוק.</persName>

 למד בחדרים, בבית-ספר עממי יהודי, בגימנסיה פולנית בברודי ובלבוב ובבית ספר גבוה למדעי המדינה בברלין.

 הצטרף לתנועה הציונית מילדותו כחבר באגודת גימנזיסטים "פרחי ציון" ואח"כ ראש קן ברודי של אגודת

 הצופים העברים "השומר", שלאחר זמן שינתה את שמה יחד עם כל התנועה, ל"השומר הצעיר". הצטרף לתנועת "החלוץ" והיה ראש מרכזה בלבוב (1925-1923), סגן נשיא של הסתדרות העזרה לחלוצים ומזכיר הברית העולמית של הנוער העברי.

 התחיל את עבודתו הספרותית בתרגום נובילות מעברית לפולנית, המשיך בכתיבה בעברית ובאידית והיה מעורכי העתון "העתיד" בווארשה בשנת 1921 פרסם בפשמישל את קובץ שיריו "צלילים".


 עלה לארץ בראשית תרפ"ו (סוף 1925) כחבר קיבוץ עליה א' וישב בבנימינה, זכרון-יעקב, פתח-תקוה, הרצליה ובני-ברק, ב-1927 הוזמן לעבוד במערכת "דבר".

 נשא לאשה את <persName>גוסטה</persName> בת ר' <persName>משה פרנס</persName> , מראשונות העליה השלישית.

 ב-1928 יצא לשנה לעבוד ב"החלוץ" בגרמניה (בקיבוץ "חרות" ליד האמלן), חזר לירושלים. ב-1930 היה מורה לפועלים במחנה רוטנברג בנהרים ואח"כ בקיבוץ הרוסי-לטבי בקרית שמואל ליל טבריה, וחזר לירושלים. ב-1933 הוזמן שוב לעבוד במערכת "דבר" והשתקע בתל-אביב. ערך מדורים שונים ובעיקר, במשך שש שנים, את המוסף השבועי לספרות, ועם גידול העליה מגרמניה ערך במשך כמה שנים, מראשיתו, את העתון היומי המנוקד "הגה" בסגנון קל ובתרגום המלים הקשות לגרמנית - כתרגיל לעולים החדשים לעבור מקריאת עתון לועזי לעברי. בשנים האחרונות עסק בעריכת הספרים בהוצאת "עם עובד". כתב הרבה מאמרים, רשימות, מחקרים, דברי פולמוס ובקורת, בעיקר ב"דבר", וכן בשבועונים, ירחונים, קבצים וכו' (השתתף ב-71 עתונים וכתבי-עת) וחתם בשמו ובכינויים, שמספרם עלה ל-63.

 ספריו: צלילים (שירים, פשמישל, תרפ"א), צרור מכתבים של חלוץ לאבא-אמא (אידית, לבוב תרפ"ו). משירי לי-טי-פה (עברית, ורשה תר"ץ), האמת בדבר היבסקציה ובירו-ביג'אן (אידית, וארשה - בואינוסאיירס, 1936; בגרמנית בפראג), ממחוז הילדות (ת"א, תרצ"ח), באלכסון (סיפורים, ת"א, תש"ב), גורל והכרעה (משנתו של שלמה שילר, ירושלים, תש"ג), ממעגל הנעורים (ת"א, תש"ו), אחרית השעשועים (ת"א, תש"ו), מעשים שהיו כך היו (ת"א, תש"ז), המנגן המופלא (חיי מיכאל יוסף גוויקוב וסביביהם. עסק בעריכת במה ספרים וקבצים, ביניהם: זמר עם, לוח החייל העברי תש"ב, יד לקהלת סטאניסלוב, ועוד. כתב הקדמות לכמה ספרים, ביניהם : מסות<persName> לראובן</persName> <persName>פאהן,</persName> בגולה ובמולדת <persName>לאשר כורך</persName> ועוד. תרגם הרבה ספרים, ביניהם: "פרדוכסים" <persName>למכס נורדאו</persName> , "מדינת היהודים" ואגרות <persName>להרצל, כתבי</persName> אברהם (אדולף) שטאנד, "זכרונות של יקה" <persName>לסאמי גרונימן,</persName> "בטרם מבול" ו"גלילי הכבול" למכס ברוד, "כתבים פדגוגיים" <persName>ליאנוש קורצ'אק, הנריק גולדשמידט</persName> . כרך כתבים של דב<persName> ברוכוב</persName> , ערך ותרגם מבחר כתבים של משה קלווארי, הוציא כתבי הסופר והעסקן הציוני הנשכח צבי <persName>ביקלס-שפיצר</persName> . עוסק בפולקלור ואתנוגרפיה, השתתף בעריכת המהדורה החדשה של הקובץ "רשומות", אסף חידודים ואניקדוטות של הדורות האחרונים ועומר להוציאם בכרך "קערת צימוקים".

 בניו: <persName>יצחק עזרא, יוסף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1355</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1356</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
