<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2523</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דבורה גילוץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בלוצין (פלך ויטבסק) י"ד ניסן תרמ"ד (1884) לאביה <persName>דוד ישעיהו לוין</persName> ולאמה<persName> לאה גשה</persName> בת <persName>שבח</persName> <persName>בנדיט.</persName>

 קבלה חנוך מסורתי בבית וגם בקרה בבית-הספר העירוני לבנות מטעם הממשלה.

 בשנת תרנ"ז (1897) עלתה ביחד עם אמה ויתר בני המשפחה לארץ ישראל. האב עלה לארץ ישראל שנים אחדות קודם. הם התישבו בראשון-לציון. המשיכה בלמודים וגם למדה מלאכה, כדי שלא להיות תלויה באחרים.

 אחרי שנים אחדות עברה המשפחה לגור ביפו. כאן הכירה את <persName>מנחם גילוץ </persName> (ראה כרך ב' עמוד 1035) והתחתנו ברביעי לתמוז תרס"ח.

 היו בין הששים הראשונים שיסדו את תל-אביב (אחוזת בית).

 לא הצטמצמה רק בעסקי הבית שלה והשתדלה לעבוד גם לטובת הצבור. נרשמה כחברה פעילה בחברת נשים לעזרה וסעד. תרמה והתרימה וממשיכה להיות חברה ב"עזרת נשים" "גמילות חסד", "בני-ברית" וכד'. השתדלה לעזור עזרה של ממש לכל קשה-יום.

 בשנת תרפ"א, בימי הפרעות ביפו, אספה לביתה וחצרה כשלושים משפחות וכלכלה אותם. עזרה לבעלה, שהיה אז חבר ועד תל-אביב, בכל הדברים שעשה לטובת הפליטים מיפו. במשך שנים רבות היתה מן החברות הפעילות בגמ"ח מיסודה של הרבנית אהרנסון.

 גולת הכותרת של עבודתה הצבורית הוא בית-הספר המקצועי לגיזרה ותפירה מיסודה של "התאחדות נשים עבריות עממיות". ביחד עם הגברות <persName>מלכה גורדון של"ג</persName> <persName>ושמחה אברונין</persName> יסדו את בית הספר הנ"ל שחינך בנות ישראל למלאכה המפרנסת את בעליה. עכשיו נמצא בית-הספר עם הבנין המיוחד הפרטי שלו ברשותה של חברת "אורט", לפי הסכם מיוחד, והיא - בתור חברת הועד של ההתאחדות - מבקרת בבית הספר מזמן לזמן.

 צאצאיה - כולם בארץ: שלושה בנים ושתי בנות. כולם בעלי השכלה אקדמאית: <persName>עמישלום</persName> (מהנדס אגרו

 נום), <persName>מיכאל שלמה</persName> (מהנדס בנין ותכנון ערים),<persName> יהושע</persName> (מהנדס למכונות ואלוף-משנה לתעופה בצה''ל. במלחמת החרות שלנו מלאו האחים תפקיד חשוב עד מאד), <persName>תהלה</persName> (גמרה בלונדון קולדז' של האוניברסיטה למלאכות אמניות והשתלמה באוניברסיטה קולומביה בניויורק. היא מורה בסמינריון לוינסקי ובית צעירות מזרחי),<persName> גאולה </persName> (למדה בקמברידז', התחתנה עם<persName> ישראל</persName> <persName>פריזר</persName> , מי שהיה אסיסטנט בלבורטוריה של ד"ר ויצמן בלונדון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2523</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
