<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5409</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5410</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5411</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוב רוזנבלום</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ברודי</placeName> (גליציה האוסטרית) בתר"ס (1900).

 לאביו <persName>אליעזר רוזנבלום</persName> (מבריסק-דליטא (ראה כרך ד', עמוד 3123) ולאמו<persName> רייזיל בת ר' לוי יוסף</persName> <persName>צימלס</persName> (מחשובי הסוחרים ב<placeName>ברודי</placeName>).

 נתחנך חינוך מסורתי.

 עם כיבוש גליציה על ידי הצבא הרוסי במלחמתהעולם הראשונה, נמלט עם כל משפחת הוריו לווינה.

 בווינה השתתף בעסקי אביו, וכן היה עסקן פעיל בהסתדרות הציונית הכללית והתרבות העברית, וכן במוסדות סעד.

 ייסד את ספריית "ציון" (ספריה ציבורית ליד ההסתדרות הציונית, שפעלה ברציפות עד כיבוש הנאצים וחיסול הציבוריות היהודית בעיר ווינה), והיה שנים רבות, עד עלייתו לארץ, חבר הנהלתה והמפעיל העיקרי להרחבת הספריה והחזקתה.

 היה מפעילי העסקנים למען הפליטים היהודים מכל רחבי אוסטריה, הונגריה ופולין, שנתרכזו בווינה לאחר מלחמת-העולם הראשונה וחיכו לאפשרות הגי

 רתם אל מעבר לים (ארץ-ישראל, אמריקה וכו').

 בין יתר הפעולות למען הפליטים: מטבחים זולים, דיור, טיפול בהשגת רשיונות להגירה, וכדומה.

 "בית רוזנבלום" ברחוב צירקוס 33 (בית <persName>אליעזר</persName> <persName>ורייזיל רוזנבלום </persName> ובניהם, שהפעיל העיקרי בהם היה <persName>דוב) </persName> נעשה בתקופה העליה השלישית מרכז ומקוםמיפגש ולשכת ייעוץ לכל החלוצים שעברו מן הארצות השכנות לאוסטריה, דרך ווינה, וחיכו שם לרשיונות עליה לארץ.

 נשא לאשה את<persName> גניה </persName> בת ר' <persName>ברוך חיים פקטרוביץ'</persName> (מבריאנסק, רוסיה הלבנה). אחיה <persName>- מ. ב. מאירי,</persName> לשעבר המנהל הכללי של משרד מבקר המדינה, וכיום המבקר הראשי של הסוכנות היהודית בירושלים (ראה את הערך שלו בכרך ז', עמוד 2968, 3454. דודה, אחי אמה -<persName> יהודה איתן,</persName> ראה כרך י"א, עמוד 3721).

 בשנת תרצ"ג (1933) עלה לארץ.

 התיישב בחיפה, שבה השתקעו קודם לכן שני אחיו. בעל בית-עסק לצבעים בהדר-הכרמל. עסקן ציבורי. בין חברי הועד של מושב-הזקנים בהדרהכרמל, וממייסדי מושב-הזקנים "סיני" בהר הכרמל.

 נפטר בחיפה, ז' סיון תשכ"ט (24.5.65).

 בניו: <persName>ברוך</persName> (בוגר בית-הספר הריאלי בחיפה, קצין-דת בצה"ל. לאחר השתחררותו מן הצבא רואה חשבון; <persName>אליעזר </persName> (בוגר הטכניון) בהצטיינות עליונה, ממשיך לעסוק במחקר מדעי בטכניון;<persName> אסנת</persName> (פיזיוטרפיסטית מוסמכת בבית-הספר הממשלתי בצריפין, עובדת במקצועה בבית-החולים האוניברסיטאי "הדסה" בירושלים).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5409</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5410</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5411</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
