<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3408</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד דוידוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחשון תרס"ו (נובמבר 1905) בפאביאניץ שבפולין.

 לאביו <persName>יוסף </persName> (בר-אורין ומשכיל, פעל ביסוד בית-ספר עברי ואח"כ גימנסיה עברית בעירו, אחד מארבעת הפרנסים הציונים בועד הקהלה ; בן ר'<persName> אליהו ליב</persName> מקאליש,

 מצאצאי הרב ר' <persName>מאיר ציליק </persName> אבד"ק מלאסק, שהיה בשעת חבר "הפרלמנט היהודי" - "ועד ארבע ארצות" בפולין) ולאמו<persName> רחל חנה</persName> בת <persName>שמחה-בונם נח וואנחוצקר.</persName>

 למד בחדר ואח"כ בגימנסיה פולנית והיה פעיל בתנועת "השומר הצעיר", ואחרי שגמר יצא ב-1925 לצרפת, למד הנדסה באוניברסיטת סטראסבורג, הוסמך למהנדס ועבד במקצועו בפאריס. בשתי הערים היה פעיל בחוגים ציוניים, ביחוד בעניני תרבות. העמיק את ידיעותיו באמנות הכללית, וביחוד התענין בבעיות האמנות היהודית בגולה והיה מרצה עליהן בחוגי הציונים ויתר המתענינים. הקצה מזמנו גם לציור גראפי, וביחוד התמסר לחקר האמנות היהודית, התפתחותה במשך מאות שנים ונקודותהמגע בינה ובין האמנות הכללית בת זמניה ומקומותיה.

 ב-1933 עלה לארץ וב-1935 עלו אחריו אביו ורעיתו, אך בגלל מחלה בקשיי האקלים נאלץ האב לחזור ונספה בשואה.

 בארץ עבד תחילה בשרטוט עיטורים בהוצאת "אמנות" ומ-1934 ואילך במהנדס במחלקת ההנדסה של עירית תל-אביב.

 ב-1938 נשא לאשה את<persName> נעמי </persName> בת <persName>יהושע הירשברג</persName> מוולוצלאווק.

 צייר את "ההגדה של פאביאניץ" (סדרת מיניאטורות צבעוניות, יסודות עתיקים של אמנות עממית בעיבוד חדיש ברמה אמנותית גבוהה), מגילות-כבוד לאנשישם יהודים ונכרים, ועוד.

 עוד בחו"ל פרסם מאמרים בפולנית על "רביזיוניזם בציור" ועל "הגיטו היהודי במץ". בארץ פרסם את מאמריו הראשונים ב-1937, ב"הד הדפוס", על "האות העברית המסוגננת" ועל "קוים יהודיים באמנות הציור שלנו". מאז מפרסם הוא בכל שנה ב"הד הדפוס" ובעתונות היומית מאמרים על אמנות ואמנים יהודים, וב"גזית" מחקרים גדולים לחקר אמנות בתי-הכנסת בארצות הגולה, וביחוד בפולין. על נושא זה הכין גם ספר מיוחד, שיופיע בעברית, באידית ובאנגלית. הרשימה הביבליוגרפית של עבודותיו בכתב ובדפוס עד 1955 כולל 63 עבודות על אמנות ואמנים יהודיים.

 יזם ופעל למען יסוד חברת "גנזא", שמטרתה לאסוף את פזורי האמנות היהודית העממית ולרכזם במוזיאון מיוחד בתל-אביב.

 בנו:<persName> יורם.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה את הערך שלו בכרך ט', בעמוד 3408) ממייסדי מוזיאון הארץ, תל-אביב, מוזיאון לאתנוגרפיה ולפולקלור. אגף "גנזא" לאמנות יהודית עממית שיסד.

 מנהל המוזיאון הנ"ל, הנמצא בתל-אביב, דרך חיפה קרן שדרות<persName> ישראל רוקח</persName> (ראה כרך שני, עמוד 825).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3408</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5483</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
