<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 853 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/853</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 854 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/854</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 855 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/855</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 856 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/856</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד צבי פנקס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ח כסלו תרנ"ו (6.12.1895) בעיר שופרון (הונגריה), לאביו יעקב יהודה (בנקאי ועסקן, ממיסוי "המזרחי", באוסטריה וחבר ועד הקהלה בוינה במשך שנים) ולאמו שרה בת דוד צבי ריגלר (בעי משק חקלאי בבורגנלנד על גבול אוסטריה-הונגריה). בהיותו בגיל 8 שנים עברו הוריו לוינה. קבל חנוך יהודי דתי וכללי, למד בוינה בגמנסיה ומאוניברסיטת במחלקת המשפטים, השתלם בלמודי יהדות אצל הרב ישעיהו פירסט בוינה ובישיבת פרסבורג.

 עבד כפרוקוריסט בבנק של אביו בוינה, היה מראשי "צעירי המזרחי", ממיסדי הארגון הדתי-לאומי "ישורון" וציר "המזרחי" בוינה בקונגרס הציוני הי"ג בקרלסבד, השתתף כציר בכמה ועידות עולמיות של המזרחי, היה חבר בחבורת אנשי-האמונים של קהלת וינה, חבר ההנהלה של ברית הסטודנטים הדתיים בוינה, והשתתף כנציגם בועידת העזרה העולמית בקרלסבד בשנת 1922.

 עלה לא"י בג' שבט תרפ''ה ונתמנה למנהל בנק המזרחי בת"א, נכנס מיד לעול עסקנות צבורית במרץ ובמסירות ופעיל במוסדות ציבוריים.

 בתרפ"ו נשא לאשה את לאה בת הרב יעקב ברמן מירושלים (מראשי המזרחי בא"י ומעסקני החנוך הדתי, מפקח ראשי על ביה"ס של המזרחי, לשעבר רב בברדיצ'ב, מדברי היהדות החרדית באוקראינה וחבר "המזכירות הלאומית" של יהודי אוקראינה בשנים שאחרי המהפכה הרוסית).

 ב-1932 נבחר למועצת עירית ת"א כב"כ המזרחי ומ-1935 בתפקיד ראש מחלקת החנוך של עת"א.

 במשך תקופת כהונתו כראש מחלקת החנוך התפתחה המחלקה, מתקציב של 89840 לא"י בשנת 1935 ל-750000 לא"י בשנת 1947, מ-276 כתות בתי ספר עממיים בשנת 1935 ל-563 כתות בשנת ,1947 מ-11373 תלמיד בשנת 1935 ל-20750 תלמיד בשנת 1947.

 התמסר לפעולות דתיות צבוריות: שמש כיו''ר ראשון של המועצה הדתית ע"י הרבנית הראשית וועד

 הקהלה בת"א ונבחר בתרפ"ח ע"י מתפללי בית הכנסת הגדול ליו"ר ועד בית הכנסת הגדול. בתקופת נשיאותו התפתח בית הכנסת ברוח ובחומר ונעשה למרכזה הדתי של העיר. נבחר גם ליו"ר מועצת בית העלמין וחברה קדישא בת"א ויו"ר הועדה לעניני הקהלה. נתמנה לחבר הקורטוריון של הטכניון העברי בחיפה ויו"ר הועד המנהל של בית הספר למלאכה של המזרחי בת"א, חבר אספת הנבחרים והועד הלאומי.


 בתמוז תש"ז נבחר כחבר הנהלת הועד הלאומי בתפקיד גזבר ומנהל מחלקת הקהילות, הרבנות ומוסדות החסד של כנסת ישראל בא"י, כמ"מ של הרב משה המאירי (אוסטרובסקי) ז"ל.

 פעיל בתנועת המזרחי הא"י והעולמי כיו"ר המועצה הארצית בארץ וכחבר הנשיאות בועד הראשי של התנועה העולמית. ציר הקונגרסים הציוניים הי"ג, הי"ט, הכ"ב. במשך שנים היה יו"ר לשכת המסחר אוסטריה א"י.

 פרסם מאמרים ב"יידישע פאלקסצייטונג" בברין, ב"יידישע פרעסע" בוינה, ב"הצופה" בא"י, והנהו יו"ר ועדת המערכת (ביחד עם ישי אדלר, מ. גולדשטין, ד"ד צ. זהבי ויעקב ציוני - מזכירה) של הירחון "בית הכנסת" המוקדש לשאלות ובעיות בתי הכנסת, החל מתשרי תש"ו בת"א.

 צאצאיו: מרדכי (תלמיד המחלקה לחקלאות של האוניברסיטה העברית בירושלים), יהודית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 853 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/853</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 854 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/854</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 855 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/855</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 856 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/856</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
