<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2891</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד פרנקפורטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ' בתמוז תרס"ט (9.7.1909) בדרובאר שבקרואטיה (אז בממלכת אוסטריה-הונגריה ואח"כ ביוגוסלביה).

 לאביו ד"ר <persName>משה </persName> (רב בקהלת וינקובצי שבקרואטיה) ולאמו<persName> רבקה</persName> בת <persName>מרדכי יוסף פגל</persName> .

 למד בבית-הספר של הקהלת ובגימנסיה כללית ואביו הרב השלים את חינוכו היהודי. אח''כ למד רפואה באוניברסיטאות לייפציג ופראנקפורט ע"מ שבגרמניה, וכשהיה קרוב לסיום לימודיו הוכרח להפסיקם בגלל

 השתלטות הנאצים בגרמניה ושלילת זכות הלימוד מיהודים. עבר לשווייץ והמשיך ללמוד באוניברסיטת ברן. היה חבר בארגוני הסטודנטים היהודים במקומות לימודו.

 חזק היה בנפשו רגש ההזדהות האישית עם גורל עם ישראל וכבודו וגם רגש הכבוד של אדם בן חורין, שאינו בולע פגיעות בשתיקה ובלי תגובה, ואשר על כן גברה בו הרגשת החובה להתנקש באחד מהגדולים של המשטר הנאצי ולהשמידו כהשמד כלב שוטה, שקיומו מהוה סכנה לאנושית ולאנושיות. אך ידוע ידע, שראשי השלטון הנאצי שמורים שמירה מעולה ולא ינתן לו להתקרב למי מהם עד כדי טווח-יריה. והנה נודע לו, כי בעיר-המרפא ההררית דאבוס שבשוייץ מתגורר אחד וילהלם גוסטלוף מגרמניה, המנצל את האכסניה והחופש

 שבשוייץ לעשית תעמולה אנטישמית ונאצית, כדי לרכוש בין אזרחי שוייץ ידידים ומעריצים לרעיון הנאצי ולשלטון עריצותו, ושעליהם ישען השלטון הגרמני כשיכבוש את שוייץ וימנה את גוסטלוף לנציבו (בתואר "גאולייטר", היינו מנהיג אזורי, כפי שנתמנו כאלה להשלטת הנאציות גם באזורי גרמניה עצמה). ובכן רכש<persName> דוד פרנקפוטר</persName> אקדח, נסע לדאבוס וארב שם <persName>לגוסטלוף</persName> והצליח לפגוע בו ולהמיתו (1936). בבית-הדין של הקאנטון כור הסביר הסניגור את נימוקיו האנושיים והפוליטיים של <persName>פרנקפורטר</persName> , אך חוקי הקאנטון לא איפשרו לבית-הדין להתחשב בגורמים כאלה, ואף לא יכלו להקל בדינו לבל ירגיזו את השכנה האדירה והתוקפנית, גרמניה, ולכן נדון ל-18 שנות מאסר. אז היתה בריאותו לקויה מאד והיה חשש, שלא יחיה עוד 18 שנה ולעולם לא יצא חי מבית-הכלא, אך החששות נתבדו. הוא נשא את סבלו בשקט, תוך הרגשת סיפוק שמילא חובה נעלה בנקמו את כבוד עמו, עבד באריגה בבית-המלאכה של הכלא, וכשהוחמר היחס אליו הבין, שהנאצים כבשו עוד ארץ ועוד ארץ וגברה אימת השוייצארית מפני השכן הרע. אך ב-1944 הוקל היחס כלפיו, ומזה הבין, שכוכבו של היטלר החל לרדת, וכחודש ימים אחרי תבוסת גרמניה הנאצית שוחרר מהכלא ועלה לארץ יחד עם אחיו ד''ר <persName>פרנקפורטר</persName> , שהיה מראשי הפרטיזנים ביוגוסלביה.

 לפני צאתו משוייץ מסר לו הסופר<persName> אמיל לודביג</persName> את הספר שחיבר עליו, ועל סמך השיחה אתו חיבר אפילוג לספרו.

 בארץ נמנע מכל פרסומת והתהדרות כגבור לאומי. אף-על-פי-כן קראה עירית פתח תקוה רחוב על שמו. נתקבל לעבודה בתור פקיד באגף הקליטה של הסוכנות היהודית, ואחרי קום המדינה עבד באגף השיקום לנכים במשרד הבטחון, וכיום בתחנה לחקר החקלאות מטעם משרד החקלאות.

 היה חבר ה"הגנה" מאז בואו ארצה.

 נשא לאשה את <persName>ברוריה</persName> בת<persName> אברהם הלר.</persName>

 ספרו "נקם" פורסם ב-1946 בהוצאת "עם עובד", באותה שנה פרסם זכרונות בשנתון של "דבר".

 צאצאיו: <persName>מרים, משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2891</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
