<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1177</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1178</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1179</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1180</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד ברסלבסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תסכ"ז (1867) לאבין ר'<persName> יוסף,</persName> באוקראינה. קיבל חינוך תורני-מסורתי. למד בחדר ובישיבה. ידע רוסית ושימש לבלר. בימי שירותו בצבא הרוסי. היה בעל חנות מכולת ואח"כ ספק בגדים לצבא הרוסי.

 בר-אורין, מחסידי חב"ד. נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>משה יצחק ניימרק.</persName>

 מניעים דתיים-רוחניים, הדים מא"י ומלחמת רוסיה - יפאן הביאוהו לציונות ולעליה לארץ ישראל. עוד בעירו רומני, פלך פולטאבה, העמיד לבתו הבכורה מורה מיוחד מן החדר המתוקן ללמדה עברית. בשנת התרס"ה (1905) עזב את רוסיה, והיה בעל-המשפחה הראשון בעירו, שעלה עם אשתו ועם חמשת ילדיו הרכים לארץ-ישראל.

 בבואו ארצה ביקר אצל י. גרזובסקי והתיעץ עמו בדבר תכניותיו להתנחלות בארץ. לאחר כמה חדשים של מחלות עינים, חארארה ופצעים, שתקפו את כל בני המשפחה ולאחר חיפושים שונים אחר התנחלות, חכר אכסניה בעיר הערבית רמלה, ששימשה ,תחנה בדרך-העגלות יפו - ירושלים כיוון, שהיה שם רק חדר מסורתי, ששפת לימודו אידיש (המלמד היה גם שוחט וגם "מנהל" הדאר הלא-תורכי ברמלה), הביא מיפו מורה-בית מיוחד, על-מנת שילמד את ילדיו עברית בהברה ספרדית. בביתו הושמעו השירים העברים הראשונים, ובזכותו התחיל המורה הפרטי ללמד פעמים-שלוש בשבוע גם את בני הנוער במקום את הדיבור העברי. הדאגה לחינוך ילדיו הניעתהו לחזור ליפו. שם פתח חנות מכולת וכלי-זכוכית. את ילדיו שלח לבתיספר עבריים, נהג לדבר אתם עברית ליד השלחן בשבתות ובמועדים, ולאחר זמירות חב"ד ביקש להשמיעו שירים עברים חדשים.

 ביום כ"ו שבט התרס"ט, ארבע שנים לאחר עליתו, והוא בן מ"ב שנה, נפטר ביפו ונקבר בבית הקברות של תל-אביב. אלמנתו הצעירה<persName> שרה </persName> מבית <persName>ניימרק,</persName> המשיכה לגדל את בניה עד גמרם את הגמניסה "הרצליה" בתלאביב. באי כוח כולל חב"ד הציעו לה ליהנות מן ה"חלוקה" החבדית אך היא סרבה. בימי מלחמת העולם הראשונה, כשגורשו הנתינים הרוסים למצרים, נמלטה בדרכה אל נמל יפו עם ילדיה אל תוך בית-מסחר לרהיטים של אחיה ונשארה בא"י. בימי הגירוש מיפו נדדה עם הילדים ממקום למקום. כשנה התגוררה עם הילדים בחדר צר בכפר הערבי קלקיליה, אפתה לחם לצבא האוסטרי והיתה נושאת את הלחם על ראשה מהלך ק"מ רבים, כשהיא מהלכת לפעמים גם בלילה יחידה בדרך. בחדרה התגוררה בחדר עזוב מכוסה


 זרדים של עצי אוקליפטוס בימות החורף והתפרנסה על מסעדה קטנה לפועלים,

 היתה מרבה בנתינת צדקה ומתן בסתר, בכלכלת חלוצים, עולים חדשים וסתם נזקקים, ובהל

 נתם בביתה. כמה שנים לאחר מלחמת העולם הראשונה היו כמה מערביי קלקליה נוהגים, בבואם ליפו, לסור אל ביתה ולדרוש בשלומה. הסופר י. ח. ברנר, שהכירה מחדרה, היה נוהג לבקרה ולשוחח עמה במטבח בשעת עבודתה. בשנותיה האחרונות התגוררה אצל בתה בפריז. בשנת 1930 נפטרה והובאה לקבורת ישראל בפריז.

 צאצאיהם: <persName>מרים </persName> - אשת המנוח ר. גור-אריה, מראשוני "המכבי" ביפו - תל-אביב ;<persName> יוסף</persName> (חוקר ארץ-ישראל, סופר ומרצה בידיעת-הארץ (תל-אביב); <persName>יהודית\_</persName> אשת מרדכי אוברמן (עסקנית ציונית ומרצה על ארץ-ישראל וספרותה (מונטריאול, קנדה); <persName>משה</persName> (חבר קיבוץ נען, סופר, חוקר תולדות תנועת הפועלים בא"י, מעורכי "מבפנים" וספרי הוצאת הקיבוץ המאוחד) ; <persName>צפורה</persName> אשת נחמן בן-דב (מנהל המחלקה הטכנית של מרכז הטלפון והטלגרף בחיפה (חיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1177</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1178</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1179</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1180</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
