<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4546 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4546</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4547 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4547</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד פרידלנד (מן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>רז'יצה</placeName> פלך ויטבסק (רוסיה) בשנת תקפ"ז (1827).

 לאביו ר'<persName> יונה</persName> (פוטאשנא) <persName>מן</persName> (ראה כרך ב', עמוד 928) ולאמו <persName>גיטל</persName> בת<persName> אליעזר פרידלנד</persName> , מדוינסק - דינאבורג שבלטביה (הוא ר'<persName> אליעזר,</persName> שלפי מסורת המשפחה הגיעה שלשלת יחוסו עד <persName>לשמעון בן-ישי</persName> אחי <persName>דוד המלך</persName> . לעת זקנה עלה לארץ, מסר את אוצר ספריו היקרים למושב זקנים בירושלים ועזר בהקמת בית התפלה של עולי דווינסק).

 נקרא על שם משפחת אמו.

 קרובי משפחה להרב <persName>מרדכי גימפל יפה</persName> הרב מרוזיני זצ"ל. (ראה כרד א', עמוד 351) וכן נמנים על קרובי הרב <persName>אברהם יצחק הכהן קול</persName> זצ"ל (ראה כרך א', עמוד 66).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות.

 בשנת תרי"ח (1858), אחרי גמר מלחמת קרים, שכר אביו אנית קיטור, לקח אתו את אשתו, ואת בנו<persName> דוד</persName> הנ"ל ובני ביתו (הבן הבכור<persName> משה יהודה</persName> <persName>ליב</persName> נשאר בחרסון לחסל את העסקים) והפליגו לארץ ישראל. הגיעו לחוף יפו ביום א' חשון תרי"ט (בסוף 1858) ועלו ירושלימה. האב והבן ברגל והנשים והילדים הסיעו ברכיבה על גבי פרדות וגמלים. בהגיעם לירושלים קרעו קריעה כדין.

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> (ריבה) בת ר'<persName> ליב בער</persName> (אריה דב).

 אחרי שעסקי הסיד לא הצליחו נסע עם אשתו בשנת תרכ"ו (1866) לרוסיה וחזר בתרל"ה (1875).

 כשהתעוררה בירושלים תנועת עבודת האדמה, היה בין הראשונים מקוני אדמת יהודה (יהודיה ע"י פתח-תקוה). היה קונה דברי מכולת ושאר צרכי המתישבים ביפו ומוביל ליהודיה. כשקשתה עליו


 הישיבה שם ולא הצליח במשק וכספו אזל, ישב זמן מה בפרדס מונטיפיורי ועבד שם.

 בשנת תרל"ח (1878) עבר לירושלים.

 עסק זמן מה ב"דודאים" שמצא גדלים בכרם, וכידוע מסוגלים הם לעקרים ועקרות. אח"כ חזר למקצועו במלאכת הכבשנות לתעשית סיד, והצליח.

 היה גבה קומה, עז נפש ובעל שאיפות וגיבור צנוע. הרבה מקרי גבורה הוכיח נגד תוקפים ערבים. זקני ירושלים מספרים אודותיו ואודות גבורתו.

 נפטר בירושלים, כ"ה שבט תרמ"ה (1885).

 צאצאיו מאשתו השניה:<persName> ליב בר, אסתר, יעקב</persName> , <persName>יונה, גיטל, דבורה, חיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4546 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4546</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4547 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4547</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
