<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3264</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3265</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3266 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3266</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דודון רקנטי (חסון)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באישטיפ (יוגוסלביה, מקודם טורקיה) בשנת תרנ"ח (1898).

 לאביה <persName>דוד חסון</persName> (סוחר תבואות) ולאמה<persName> ג'וייה,</persName> הגרה בגיל צעיר עם משפחתה לשלוניקי (יון, מקודם טורקיה). קבלה חנוך כללי ומסורתי בבית ספר לבנות של הקהלה היהודית.

 בנעוריה הצטרפה לאגודה להתעמלות מכבי. שיחד

 עם תרבות הגוף, הפיצה את תורת הלאומיות היהודית בגילוייה השונים בין שכבות העם הרחבות. בראש המכבי עמד המנהיג הציוני <persName>אברהם שמואל רקנטי</persName> (ראה הערך שלו בכרך א', עמוד 243). מתוך עבודה משותפת הכירו זה את זה ונשאו בשנת 1919.

 מן הראשונות שסללו את הדרך להעלת הרמה הרוחנית והחברתית של האשה היהודית בשלוניקי, תוך שמירה קפדנית של ערכי המוסר והצניעות של המשפחה.

 מהחלוצות של התנועה הציונית בין הנשים, לקחה חלק פעיל בעבודות המחלקה "בנות מכבי'', השתתפה ביסודן וניהולן של אגודות נשים "התחיה'', ''מוריה", "מזרחי", "ויצו", "ברית נשים לאומיות", "בית יתומות אבוהב".

 חברה פעילה בדירקטוריון של הקרן הקימת לישראל ביון.

 עמדה תמיד בהקרבה ומסירות נפש לימין בעלה במלחמותיו העזות נגד המתבוללים, הסוציאליסטים למיניהם, הפסבדו-ציוניסטים ובהתקפות נגד הדבות שיריביו הטיחו כלפיו; בפעולותיו המרובות והמסונפות בכל שטחי הלאומיות, הציונות, התרבות העברית והיהדות המסורתית.

 כתבה בשנתון המכבי "איל מכביאו" והושיטה עזרה מליאה לבעלה בעריכת השבועון המקסימליסטי הנודע בשפה הצרפתית "פרו-ישראל".

 ארחו בביתם, את המעפילים שעברו דרך שלוניקי ושוכנו במכבי; טפלה בהם באהדה וחבה עד הפליגם לארץ ישראל.

 בנובמבר 1933 עלתה עם משפחתה לארץ. התענינה. בבעיות צבוריות. פעילה באגודת נשים לאומיות "חרות" ובועד נשים של סמינר לבנות "אור החיים''.

 השתתפה במשלחות לטובת האסירות, עקב פעולות המחתרת, אצל לרבנים הראשיים <persName>הרצוג ועוזיאל</persName> , הרב <persName>יעקב טולדנו</persName> , ד"ר <persName>רפאל אופלטקה</persName> ובכלל עסקה בתמידות בפעולות להקלת סבלות קרבנות המרד השלטון הבריטי.

 ביתה בארץ ובחוץ לארץ הפך להיות בית ועד לעס


 קנים מכל הסוגים ומקום פגישה לפעולות צבוריות וחברותיות.

 צאצאיה: <persName>שמואל </persName> (מפקח בבנק א"י לדיסקונט בע''מ),<persName> דוד</persName> (היה מפקד ובין מבצעי כבוש יפו. מחבר הספר "גשר אכזב" - גבורי המחתרת), <persName>בלה</persName> (שלשתם היו פעילים בהארגון הצבאי הלאומי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3264</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3265</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3266 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3266</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
