<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2677</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2678</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2679</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2680</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2681</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2682</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2683</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2684</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2685 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2685</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2686 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2686</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2687 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2687</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוצנט חיים ליפשיץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר מסטיסלאוול (בפי העם "אמטשיסלאוו") ברוסיה הלבנה (רייסין), עיר רבנים וחכמים, כ' תמוז תרנ"ט (1899).

 לאביו ר' <persName>משולם מאיר ליפשיץ</persName> ז"ל (נפטר י"ט באלול תרצ"ד, בעיר וורוניז' ברוסיה) בר' אברהם אייזיק ז"ל, ולאמו <persName>דיסא-רחל</persName> בת <persName>הרב ישראל יוסף</persName> <persName>הלוי עוזיאלי</persName> ז"ל, (מחבר הספרים "בינה במגלות" (נדפס בפיטרוקוב, תרע"ד): "בינה במקרא", פירוש לכל התורה, הוחל בשעתו בהדפסתו, שנפסקה עקב מלחמת העולם הראשונה; "איזהו מקומן" - מפתח לאגדות חז"ל (כת"י).

 בן-דודו - <persName>משה ליב הלוי עוזיאלי </persName> ז"ל, היה עסקן ציוני ידוע ברוסיה, מזכיר הקהלת העברית ביפו-ת"א, ממנהיגי הציונים הכלליים (ראה כרך ב', עמוד 889).

 קבל חנוך מסורתי בחדר וכו'. משך כל ימי חייו הוסיף להשתלם בתורת ישראל ובאוצרות ספרותנו ותרבותנו.

 בראשית תרע"ב עלה לארץ ונכנס כתלמיד בגמנסיה "הרצליה" בתל-אביב. היה פעיל באגודת התלמידים

 "קדימה" (שהיתה קשורה לאגודת "הדור הצעיר" אשר בראשה עמדו:<persName> דוב הוז, אליהו גולומב, ומשה שרתוק</persName> <persName>שרת).</persName> היה חבר במערכת עתון התלמידים "הדגל" (בצוותא עם <persName>נחום גוטמן, אורי קיסרי </persName> ועוד). (טפסי "הדגל" שמורים ב"בית הלבנון" בתל-אביב).

 בתרע"ד, בפרוס מלחמת העולם הראשונה, נסע לרוסיה להתראות עם הוריו, ועקב המלחמה, שפרצה בינתיים, התעכב שם שנים רבות.

 בשנות תרע"ד-ע"ז היה מדריך ומרצה בחוגים לנוער ציוני בבחמוט ובחרקוב שבאוקרינה (אגודת "התחיה" ועוד) - בהיסטוריה ישראלית, ידיעת א"י, תורת הציונות וכו'. היה פעיל בהסתדרות "החבר'' ו"צעירי-ציון" בחרקוב.

 עם ראשית המהפכה הרוסית, חבר בועד היהודי ובועד הכללי של מתלמדי בה"ס התיכוניים בחרקוב. היה ציר בועידה הציונית הגלילית ביקטרינוסלב ובועידה הכלרוסית השניה של "צעירי-ציון" בפטרוגרד (אביב תרע"ז); חבר פעיל בועדה הארצישראלית המרכזית ליד מרכז "צעירי-ציון" שברוסיה ואוקרינה, שמושבו היה בחרקוב, (בשיתוף עם יו"ר המרכז <persName>אליעזר קפלן</persName> ) ; ציר ומזכיר הכנוס הכל-רוסי של "החלוץ" בחרקוב (חורף תרע"ח); חבר פעיל בועד "צעירי-ציון" ו"החלוץ" בבחמוט; פרסם "תכנית לידיעת א"י" (ב"ערך און ארבעט", קיוב, תרע"ח).

 בשנות תר"פ-תרפ"א - חבר בארגון חלוצי להכשרה ועליה לא"י "הפועל דרך" בוולאדיקוקז (רוב חברי הארגון נמצאים כיום בעין-חרוד); מדריך בחוג לידיעת א"י, לשון ותרבות עברית ב"הפועל דרך" וב"צעירי-ציון" בוולאדיקוקז.

 באותן השנים המשיך בהשתלמותו הלימודית: גמר גמנסיה רוסית בחרקוב (תרע"ח) ולאחר מכן (תרע"חתרפ"ד) למד וקבל דיפלומות של הפקולטות ההיסטורית-פילולוגית (אוניברסיטאות חרקוב ומוסקבה) והחברתית-פדגוגית (אוניברסיטת מוסקבה) והשתלם בהן במדעי-היסטוריה, בלשנות וספרות, חברה וכלכלה, פילוסופיה, פסיכולוגיה ופדגוגיה, ובמיוחד בדרכי חנוך והוראה למבוגרים ולנוער והשכלה לעם. הכין דיסרטציה אוניברסיטאית על "עמנואל הרומי, תפיסת עולמו


 ותקופתו". השתלמות נוספת קבל באינסטיטוס הפסיכולוגי שליד האוניברסיטה המוסקבאית (תרפ"ד) ובסמינריון מיוחד לפסיכוטכניקאים וכן - במדעי הטבע והחקלאות - בקורסים ובמעבדות של האינסטיטוטים החקלאיים בחרקוב וולאדיקוקז (תרע"ח-תרפ"א).

 היה מורה לעברית בבי"ס יהודי בוולאדיקוקז (תרפ"א); הוזמן כמרצה באינסטיטוט פדגוגי גבוה ובקורסים להשתלמות לספרנים ולמדריכי עבודה תרבותית בקרב המבוגרים בוולאדיקוקז (תרפ"ה-תרפ"ו); דוצנט לשפה ולספרות העברית במחלקה הפדגוגית של האוניברסיטה המוסקבאית (תרפ"ו-פ"ז).

 בו בזמן חבר פעיל ומרצה ב"התאחדות" - "צעיריציון" ו"החבר" במוסקבה ; עורך "ספר ארץ ישראל'' של מרכז צעירי-ציון: חבר מרכז "התאחדות" "צעירי-ציון" ועורך העתונות של "צעירי-ציון".

 בשנות תרפ"ז-תרצ''ג - אסיר וגולה-ציון: נאסר בניסן תרפ"ז במוסקבה, נכלא בבתי-סוהר שבלוביאנקה ובוטירקי, בבית-ההסגר לאסירים מדיניים (פוליטאיזוליאטור) בסוזדאל - לפי פס"ד ראשון של הסגר לשלש שנים שקבל ; ההסגר הוחלף לו - לפני תום שנתהמאסר הראשונה - לפי פס"ד שני - בשל סירובו להתגאל בפת-דגם בבית הסוהר - לגולה ולגירוש לסיביריה המזרחית - לעיר אטשינסק ; הגיע לשם - דרך אטפים בקרונות לאסירים ושהיה בביה''ח לאסירים בנובוסיבירסק - והוחזק באטשיניק עד קיץ תר"ץ, שעה שקבל פס"ד שלישי - לגירוש נוסף לשלש שנים לוורוניז, - כרך ברוסיה המרכזית (תר''צתרצ"ג); נשאר בוורוניז' עד שובו לארץ בתרצ''ו.

 במקומות גלותו וגירושו עבד תחילה ככלכלן במשרדים עירוניים ומחוזיים, ולאחר מכן - כעובד מדעי קשיש וכמזכיר מדעי במוסדות לחקר כלכלת העבודה וארגונה, לחקר התזונה הצבורית, הבריאות והפסיכוטכניקה; פרסם ברוסיה מחקרים כלכליים (גיאוגרפיה כלכלית של מחוז אטשינסק בסיביריה ; מקום גירושו, מחקרים בשטח ארגון-העבודה, רשימות ביבליוגרפיות).

 בוורוניז' היה מדריך בחוג-נוער לתורה ולספרות ועורך כתב-עת עברי לנוער (בכת"י) בשם "להט".

 בו' אייר תרצ"ו חזר לארץ יחד עם אמו (לפי רשיוןיציאה מיוחד שנתקבל מאת נשיא ברית המועצות קלינין - לאחר ראיון מיוחד של אמו עם הנשיא).

 בשנות תרצ"ז-צ"ח - מורה לפסיכולוגיה, פדגוגיה ותולדות התנוך, היסטוריה וגיאוגרפיה בבית מדרש למורות "מזרחי" בירושלים (בהנהלתו של ד''ר <persName>משה</persName> <persName>זיידל).</persName>

 באותן השנים (תרצ"ו-צ"ח) - מרצה על בעיות החנוך וההשכלה למתבגרים ולמבוגרים בסמינריונים למורי עברית למבוגרים שליד מחלקת התרבות של הועד הלאומי (בהנהלתו של ד''ר <persName>י. אבן-שמואל</persName> <persName>קופמן);</persName> בתרצ"ט - הרצה על הנושאים הנ"ל במכון לשליחי התנועה הציונית והקרנות שליד ההנהלה הציונית בירושלים.

 בש' תרצ"ח-צ"ט - עוזר מדעי לפרופסור בקתד

 רא לחנוך באוניברסיטה העברית בירושלים; בתש"א מרצה-אורח על חנוך המבוגרים באוניברסיטה העברית - במחלקת החנוך שלה,

 מש' תרצ"ט עובד בקביעות כמפקח ארצי של המרכז לתרבות דתית (תרצ"ט-תש''ה) והמדור לעבודת תרבות בקרב החרדים שליד המחלקה לתרבות של הועד הלאומי (תש"ה-תש"ח); מפקח ארצי של המחלקה לתרבות תורנית במשרד החנוך והתרבות של מדינת ישראל (מתש"ח ועד עתה).

 מרצה מדעי ועממי - על נושאים מחשבתיים ויהדותיים, פסיכולוגיים ופדגוגיים - בסמינרים למדריכים של "ארגון נוער מזרחי", "עזרא", בשעורים להשתלמות לגננות של "הפועל" המזרחי", בהסתדרות "ישורון" ובית העם בירושלים, ב"אוהל שם" בת"א, בהסתדרות המורים בא"י, בביה"ס לאחיות "הדסה", בבי"ס "בצלאל" בירושלים, בארגוני התנועות הדתיות, בארגוני נשים ונוער, בחוגי עדות המזרח ובמחנות עולים.

 השתתף בכנוסים ארציים לבעיות תרבות של המחלקה לתרבות ליד הועד הלאומי (ת"א, רעננה, רמות השבים וכפר שמריהו) ושל "הפועל המזרחי" (ת"א, כפר הרואה); היה חבר המועצה הארצית לתרבות של "הפועל המזרחי" וחבר הנהלת שעורי הערב בירושלים; מארגן הכנוס הארצי ללה''ק ולתרבות תורנית בירושלים; מארגן שבתות ועצרות הראי"ה - להתיחדות עם זכרו ולעיון במשנתו של <persName>הראי"ה קוק</persName> זצ"ל, וכן של ערבי-זכרון לכמה מגדולי ישראל.

<persName>מייסד ומנהל - משנת תש"א - את</persName> חוג הראי''ה בירושלים - חוג המוקדש ללימוד מערכתו המחשבתית של הראי"ה קוק (המדריכים הרוחניים בחוג תלמידיו המובהקים של הרב קוק - בנו הרב <persName>צבי</persName> <persName>יהודה קוק</persName> והרב <persName>דוד כהן</persName> - "הנזיר"). בקשר ליום העשור לפטירתו של הרב קוק ערך והוציא מטעם החוג <persName>"מעגלי חוג הראי"ה",</persName> המכילים פרקים ממשנת הרב, מהשקלא וטריא בחוג ודברים על הרב מאת <persName>הגרי"מ </persName> <persName>חרל"פ זצ"ל, הרי"א הרצוג,</persName> הרב <persName>א. חן, </persName> הרצ"י קוק, הר"ד כהן, צ' קפלן ועוד; י"ל בירושלים, תש"ו, ע"י האגודה להוצאת ספרי הרב קוק ומוסד הרב קוק); היה יועץ בעריכת הספר "מוסר הקודש" לרב קוק (העורך - הר"ד כהן).

 מרצה ברדיו "קול ישראל" (בפרט - על משנתם המחשבתית של הרב קוק והרב חרל"פ, וכן על נושאים מקראיים ומחשבתיים).

 עורך העתונות והספרות הרוסית, שי"ל ע"י "פלקור" והסוכנות היהודית (תש''ג-תשי"ג): ערך ברוסית כ-70 ביולטינים של "פלקור"כ-20 גליונות "ארץ ישראל'', 4 כתבי-עת מצוירים, 6 לוחות קק"ל, 3 ספרים (על<persName> נ. סירקין,</persName> על התנועה הקואופרטיבית בא"י וספרלימוד עברית לשומעי-רוסית "שלום" של ד''ר <persName>ז.</persName> <persName>מעיני).</persName>

 בתשי"ב - תשי''ג קבל מטעם שר החנוך והתרבות חופשה לשם עבודה מדעית בשדה חנוך-המבוגרים. ערך לדפוס ספר גדול -<persName> "ספר האדם" </persName> - כרך ראשון במע


 רבת המחקרים, שהוא מכין על <persName>"האדם המשתלם מ</persName> <persName>ישראל"</persName> - תורת חנוך והשתלמות למתבגרים ולמבוגרים.

 חזר בתשי"ג לעבודתו כמפקח ארצי במחלקה לתרבות תורנית של משרד החנוך ; בשנת תשי"ד ייסד ונהל את המוסד להשתלמות תורנית ("מהו"ת") בירושלים מרכז לתורה, למדע ולחנוך ; תכנית המוסד (שנתפרסמה בפרוספקט מיוחד) רוכזה בשלש סדרות (סדרת מקורות תורת ישראל ; סדרת ערכים ובעיות של תקופתנו; סדרת מגמות והשתלמויות); במוסד הרצו עשרות רבנים וחכמים אנשי-שם ונערכו ערבי-עיון; קוימו קורסים למשפט עברי (למשפטנים), לספרנות ולביבליוגרפיה תורנית.

 הוזמן כמרצה-אורח בקתדרא לפילוסופיה עברית במכון גבוה ללימודי היהדות ע"ש <persName>הרי פישל</persName> ליד ישיבה-אוניברסיטה, ניו-יורק.

 תרגם לעברית קונטרס "ניסן, גאולה ואביב" מאת האדמו"ר מהרי"צ שניאורסון זצ"ל מלובאוויטש (יו"ל, ירושלים, תש"ג); תרגם לעברית ספר גדול על <persName>"האמונה</persName> <persName>והכפירה"</persName> מאת הפילוסוף<persName> ר' ראובן אגושביץ</persName> (נתקבל לדפוס ע"י מוסד הרב קוק).

 כמה ממחקריו ומסותיו נתפרסמו ב"הצופה" (סדרתמאמרים על משנתו של הראי"ה קוק - בפרט על ספריו "אורות" ו"מוסר הקודש", וכן על מלכות ישראל וחזון הגאולה במחשבתו, על "התגוננות רוחנית", "אחדות הנאמנים" ועוד), ב"סיני'', בקבצים של הרבנות הצבאית הראשית ("חג הפסח במחשבה הישראלית"; "מצות העומר"; "אורות התשובה במשנת הרב קוק"; "חנוכת האדם"); בקבצים "מצפה" שנתון "הצופה" תשי"ג: בקובץ "יובל המזרחי", ירושלים, תשי"ב ("כליל מזיגות של מנהיג מזרחי" מסה פסיכולוגית על הרב<persName> מאיר בר-אילן); </persName> ב"שלוחות" וב"עלון למדריך" של המחלקה לעניני הנוער והחלוץ המדור הדתי; בקבצים, שהוקדשו לזכרם של<persName> משה</persName> <persName>עוזיאלי</persName> (ת''א, תש"ז) ושל הרב <persName>יהושע צימבליסט.</persName>

 כמה מהמחקרים שלו נדפסו בחוברות ובתדפיסים מיוחדים כמו "האדם מישראל - במערכות הרוח והתרבות" (ת"א, תשי"ג); "מבוא לפרקי אבות" (ירושלים, תשי"ג); "ממשנתו המחשבתית של הרי"מ חרל"פ" (ירושלים, תשי"ג); "האדם במשנת הראי"ה קוק" (ירושלים, תשי"ד-ט"ו); "תלמוד ומעשה בחנוך האדם בישראל" (בקובץ המוקדש לד"ר <persName>י. וולפס</persName> <persName>ברג).</persName>

 זכרונותיו על תקופת מוסקבה יתפרסמו בס' "נפתולי דור" - קובץ ב'.

 בטבת תש"ב נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת<persName> ר' ישראל</persName> <persName>רובינשטין,</persName> מבני-ברק (איש-וולוז'ין, סבו - הרב פנחסנתן-נטע - מקורב לנצי''ב מוולוז'ין ודיין בבית-דינו),

 בניו; <persName>מאיר-יוסף, שילה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2677</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2678</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2679</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2680</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2681</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2682</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2683</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2684 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2684</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2685 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2685</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2686 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2686</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2687 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2687</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
