<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 928 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/928</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 929 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/929</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 930 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/930</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 931 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/931</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד ניימאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטולצ'ה, דוברודז'ה, רומניה, ט"ו שבט תרמ"ה (1885), לאביו<persName> מרדכי </persName> (מנכבדי העיר ועשיריה, בעל תעשיות ועסקי מסחר, מראשי העיריה לפנים בתקופת השלטון הטורקי שם, ובזמן הולדת דוד בנו כבר היה עסוק בחיסול רכושו על מנת לעלות ארצה עם כל ביתו) ולאמו שפרה שיינדל בת הרב <persName>אברהם</persName> <persName>יעקב ברגמן.</persName>

 בן חדשים אחדים היה כשעלה ארצה עם הוריו והתישבו בעקרון. למד בבית-הספר של המושבה מפי המורים <persName>אריה ליב הורביץ, משה צבי </persName> (הסבא של עוה"ד <persName>פיינשטיין)</persName> ועוד. בן 14 החל לעבוד במשק אביו, בחרישה ובזריעה ובנטיעה והתמחה בהן. השתתף בחיי הצבור והתרבות של הנוער במושבה וביסוד המפריח הצבורית. בן 19 נשלה ללמוד בירושלים בישיבת מאה שערים בהנהלת הרב <persName>זרח בראוורמן.</persName>

 בתרס"ה נשא לאשה את<persName> ברכה </persName> בת<persName> יעקב שמחה</persName> <persName>קוצ'רסקי</persName> , שעלה ארצה בתרמ"ה. היא היתה אחת התלמידות הראשונות בבית-הספר לבנות ביפו בהנהלת <persName>רוזה יפה </persName> (אחותו של הד"ר <persName>הלל יפה</persName> מזכרון יעקב). גמרה את ביה"ס בהצטיינות ונשלחה להתמחות בהוראה בביה"ס לבנות בטבריה ואח"כ נתמנתה למורה בעקרון. השתתפה כציר ביסוד הסתדרות המורים בועידת היסוד בזכרון יעקב בתרס"ג. עזרה לבעלה בפעילותו הצבורית וביחוד הגדילה לעשות בשנות מלחמת-העולם הראשונה במתן עזרה במזון ומקלטסתר ליהודים מירושלים וממקומות אחרים, שהשתמטו מהשרות בצבא הטורקי ומכל הפגעים והסכנות הכרוכים בכך והסתתרו במושבה עקרון.

 נבחר למוכתר המושבה, והואיל ולאכרי עקרון היו קרקעות גם בכפרים הערביים עקיר, נענה ומנסורה, היה גם מוכתר הכפרים ההם ; יצר קשרי ידידות עם כפרי הערבים שבסביבה, וכשהעמידו המושבות ב-1908 את<persName> ישראל זייגר</persName> מראשון לציון לבוחר-מיופהכח לבחירת ציר לפרלמנט הטורקי הראשון אחרי הצלחת המהפכה של הטורקים הצעירים, עזר הוא לבחירתו בתעמולה שעשה למענו בין הערבים שבסביבה.

 כמוכתר המושבה היה הולך לחכור בשבילה מאת שלטון הנפה ביפו את מס-היבול ("העשור", כפי שנהגו המושבות לחכרו בעצמן, לבל יפול בהכרזה הפומבית בידי אפנדים עושקים, שהכבידו את ידם על הפלחים בכפרים שחכרו את המס שלהם וסחטו מהם הרבה יותר). בעמדו לפני ה"מג'ליש" (המועצה המ


 חוזית), עם הסוחרים והמוכתרים ויתר הנאספים להחכרת המס בהכרזה, פנה אליו הקאימקם (מושל הנפה) ואמר: "אתם היהודים גזלתם את אדמת הפלחים וכעת רוצה אתה לעשוק גם את הממשלה". השיב לו ניימאן בקול רם ובהלימת אגרוף על השלחן: "לא אני העושק, אלא אתה, אתה סוחט שלמונים ומקבל שוחד, מוכר את הפלחים ואת הממשלה יחד..." - שוטר הוציאו בכח מהאולם, ובעמדו ברחוב לפני בית-הממשלה נרעש ורוגז ומבוהל ניגש אליו ערבי יפואי, מראשי הספנים ואמר לו: "יפה הטחת בפניו של המנוול הזה, אני שמעתי. חבריך המוכתרים לא יעיזו להעיד לטובתך, אבל אני מוכן ומזומן". באותו מעמד נזדמן שמה <persName>אברהם שפירא</persName> מוכתר פתח תקוה ובשמעו את הנעשה נגשו שניהם אל <persName>אברהם בריל</persName> , מנהל יק"א בדרום, ולעצתו נסעו ירושלימה אל <persName>אלברט ענתבי</persName> , שהיה ידידו של הפחה המושל. ענתבי שלח קובלנה רשמית בכתב על דברי השטנה של מושל יפו וציין בתור עדים את ניימאן ואת הערבי היפואי, ואחרי ימים אחדים הועבר הקאימקם המשטין מיפו לנפה רחוקה ונדחת, שבה אין יהודים להשטין עליהם ולהתעשר מהשוחד הנסחט מהם.

 כשנוסדו בן-שמן וחולדה עבד שם בתור מדריך בעבודת הנטיעות. יסד בעקרון את המחלבה הקואופרטיבית הראשונה בארץ לפני מלחמת-העולם הראשונה, (ביזמתו ובהדרכתו של האגרונום ד"ר מ. זגורודסקי) שסיפקה חלב מעקרון ליפו ותל-אביב ושיפרה במקצת את מצבם הכלכלי של אכרי עקרון.

 אחרי המלחמה נבחר מטעם המושבה עקרון כציר לאספת-הנבחרים הראשונה. המשיך לעסוק בצרכי צבור מקומיים וכלליים ונמנה בין החברים הפעילים של הסתדרות הציונים הכלליים.

 בשנת תרפ"ו השתתף ביסוד המושבה כפר אהרן, ליד נס ציונה, בנה בה את הבית הראשון, נטע פרדס ושימש בה כמוכתר ויו"ר הועד.

 צאצאיו: <persName>בתיה </persName> אשת <persName>יצחק רוזנברג, עתניאל,</persName> <persName>מתתיהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 928 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/928</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 929 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/929</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 930 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/930</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 931 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/931</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
