<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1386</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1387 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1387</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1388 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1388</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד פיש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר בפלך סמולנסק, רוסיה, י' טבת תרמ"ח (1887), לאביו<persName> רפאל</persName> ולאמו <persName>זהבה.</persName> למד בחדרים ובישיבת ליובאוויטש. נטה להשכלה וגורש מהישיבה, עבר לויטבסק ועסק בהוראה. נספח לתנועת "פועלי ציון" ונאסר בגלל פעולה ציונית.

 עלה ארצה בשנת תר"ע, ובהיותו מחונן באומץלב, ללא רתיעה מפני סכנות, הצטרף ל"השומר" ומילא את תפקידו בעוז ובכבוד.

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה עבד בשביל הצבא הטורקי בקידוח בארות בנגב, רכש ידיעות מרובות בגיאולוגיה של ארצנו וחיפש ומצא דרכים לשכלול מכונות הקידוח בהתאם לתנאי ארצנו.

 נשא לאשה את<persName> חביבה</persName> בת <persName>מנחם יפה.</persName>

 אחרי גילוי המחתרת העברית "נילי" בסתיו 1917, במלחמת-העולם הראשונה, כשהשלטון הצבאי הטורקי פתח במסע דיכוי ומאסרים אף נגד "השומר", כגרעין לכח מזוין יהודי בעל מגמות לאומיות לא-טורקיות, היה גם<persName> דוד פיש</persName> ברשימה השחורה של הבולשת הטור


 קית. אז הטיל השלטון על ועד המושבה רחובות למסור לידו את "השומר דהוד", ואם לאו יהיה כל הועד אחראי על הסתרת "הבוגד במולדת". אז הגיח ממחבואו ומסר את עצמו בידי מלאכי-החבלה של חסן בק, באמרו: "חיי שומר וחיי הישוב - הישוב קודם". הוא טולטל מבית-כלא לבית-כלא ליפו, דמשק, איסטמבול ועד לארזרום שעל גבול רוסיה באסיה. שם ערך את תבנית הבריחה של חבריו האסירים, והוא וחברו <persName>צבי נדב</persName> היו האחרונים לבריחה לרוסיה.

 עם הדיפת הטורקים מהארץ לא נמצא בשבילו מקום בין שבי-ציון הראשונים באניה "רוסלאן" והוא הפליג בספינת-מפרש לבולגריה ושם נאסר, ובהשתדלות הקונסול האנגלי שוחרר ובנדודים וטלטולים מרובים הגיע חזרה ארצה.

 הצטרף לגדוד העבודה על שם יוסף טרומפלדור והדריך בו בחורים בעבודות מכונאות וקידוח. לאחר זמן פתח בית-מלאכה מיכאני בשם "חרושת העמק" בשותפות עם <persName>בנימין</persName> בן<persName> י. ל. גולדברג,</persName> וגם בו התמסר להכשרת צעירים במקצוע. העסק נאבק קשה על קיומו ובנימין היה מכנים בו מפעם לפעם השקעות נוספות. משנהרג בנימין בעת מהומות תרפ"ט בפרבר תל-אביב, בחושו שמה להצלת שני פועלים יהודים שנשארו בודדים בבית-חרושת בסביבה ערבית, נשארו המפעל ויוצרו בלי משען.

 הוא המשיך להאבק קשה על קיומו, ואף ארגן קבוצת "קידוח בארות ארטיזניות" (קב"א) למציאת מקורות מים להחיאת הנגב.

 בשנות המהומות 1936/37 עשתה ממשלת המנדט עבודות קידוח בנגב. בגלל הסכנה ליהודים בסביבה ההיא עזבו רוב הפועלים היהודים את העבודה, והוא היה כמעט היהודי היחידי שם והמשיך בעבודה מתוך הכרה בחשיבותה הלאומית.

 היה בעל מדות תרומיות, מסור לאידיאל הלאומי, ולא שקד על טובת עצמו, איש הספר והרוח וחיבב ביחוד את מדע חקר ארץ-ישראל. בשנותיו האחרונות פרש מחבריו הותיקים בתנועת העבודה והתקרב לחוגים האזרחיים, לבל יהיה מובדל מחלק חשוב בישוב הבונה והיוצר.

 מרוב טלטולים וסבל נתערערה בריאותו, אך הוא הסתיר את מצבו אף מבני משפחתו והמשיך לעבוד כמעט עד יומו האחרון.

 נפטר בתל-אביב, ח' שבט תש"ד (2.2.44).

 צאצאיו: <persName>משה, דבורה</persName> אשת <persName>זליג נוסבוים</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1386</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1387 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1387</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1388 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1388</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
