<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2594</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2595</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2596</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד לנדו</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לובלין</placeName> (רוסיה), בשנת תר"ן (17.9.1890). לאביו <persName>חיים</persName> (סוחר ברהיטים, עסקן) ולאמו<persName> רחל</persName> בת האדמו"ר <persName>יונה אלגנט</persName> , במחוז שדליץ.

 קבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבה, בבי"ס ממשלתי ב<placeName>לובלין</placeName>.

 היה פעיל בהגנה נגד הפורעים ברוסיה.

 ב-1909 התיצב לצבא הרוסי, בגדוד הקולובני ה-40, ושירת בו 4 שנים בסביבות טמבוב.

 ב-1914, בפרוץ המלחמה העולמית הראשונה, גוייס שוב לצבא, נלחם בהרבה קרבות בפרוסיה המזרחית עד לפני קיניגסברג, בהרי הכרפטים עד לפני מונקטש, ושם נלקח בשבי, אחרי ששירת 5 שנים נוספות.

 בשובו מהשבי עזב את רוסיה, ודרך טרייסט נסע באניה "קרלסבד" לבירות (הלבנון). מבירות נכנס לארץ בעזרת החבר <persName>צבי יהודה</persName> (11.1919 19).

 עבד כפועל בייבוש בצות ביטניה ע''י כנרת. נשלח ע"י <persName>יוסף שפרינצק</persName> למושבה רחובות למלאות מקומו של השומר הרוכב <persName>עזרא</persName> שחלה בטיפוס. ויחד עם <persName>דניאלי ואנטין </persName> נהלו את השמירה בגבולות - רחובות והכפר הערבי זרנוגה.

 נקרא לעמוד בראש המושב "רוחמה" בקרבת באר שבע.

 ברוחמה לקח חלק פעיל בהשמדת מרגלים ערבים שחדרו למושב בתור "תימנים" (ראה <persName>דוד תדהר </persName> בכרך ד', עמוד 1753).

 היה חבר "הפועל הצעיר" ומהראשונים שהצטרפו למפא"י.

 בימי ההתקפה על תל-חי (טרומפלדור וחבריו) מיהר להגיש עזרה.

 נתבקש ע"י<persName> דוד בן-גוריון</persName> להשאר בגליל ולשמור על הבטחון.

 ב-20.10.1920 נתקבל (בעזרת<persName> דוד תדהר</persName> ) כפקיד בדאר - מחלקת ההנדסה, עבר לצמח ומשם לטבריה, ושם שירת במשך 28 שנים בתור מפקח על מחלקת ההנדסה של הטלפונים והטלגרף - בכל הגליל.

 ב-1921 נשא לאשה את<persName> ג'מילה</persName> בת חכם <persName>דוד קיקי,</persName> מטבריה.

 בטבריה נהיה לאח בלשכת הבנאים החפשים "גנוסר'' ועלה לדרגת נשיא.

 בתפקידו כמפקח אחראי במחלקת ההנדסה של הטלפונים (ממטולה שבצפון, עד אשדות יעקב במזרח, ושמאלה יותר לצד אל-חמי, עד שער הגולן). עשה רבות למען בטחון הישוב העברי עד הקמת המדינה.


 השפיע על ההנהלה הממשלתית להקים קוי-טלפונים מכנרת ליבניאל. הקו הטלפוני לשער הגולן (שבין צמח לאל-חאמי), אף שלא היו לישובים היהודים תקציבים לשלם דמי סדורי הרשת במרחקים גדולים.

 בימי המאורעות. עקב וגלה שיחות רשמיות (בין הצבא, המשטרה והממשלה האזרחית), שיחות בין מנהיגי הערבים והכנופיות, והיה מוסר את הידיעות למפקדי ההגנה, וע"י זה הציל את הישוב במקרים רבים מפרעות והתקפות.

 לזכותו: פעולותיו המרובות נגד אנשי הכנופיות הערביות, ע"י קשריו הטובים עם הערבים בסביבה. עבד קשה בתקוני עמודי הטלפונים שעוקמו, נשברו או נגנבו ע"י הכנופיות במטרה להפסיק את הקשר הטלפוני בין הישובים העברים וכו'.

 עזר לגואלי הקרקעות <persName>(חנקין, נחמני</persName> והישובים) בקשריו הרבים עם השכנים הערבים.

 הצליח לאסוף ציוד רב בשעת גרוש הגרמנים מסוריה וכו', בשעת פלישתם ובריחתם מסוריה והלבנון.

 סידר תחבורה תלפונית צבאית בימי פלישת הגרמנים לעירק וסוריה.

 פעל בחפושים אחרי הקצין <persName>משה ליזרוביץ</persName> ומשפחתו שנחטפו ע"י הכנופיות מביתם בעתליט, ועזר להחזיר את הילדים, אחרי שהוריהם נרצחו (ראה בכרך זה). וכן לקח חלק פעיל בגלוי שוד ורצח בגליל והסביבה.

 מנהלו האנגלי שעקב אחרי עזרתו לישוב פטר אותו מתפקידו בספטמבר 1947, בגלל פעולתו בשדה בטחון הישוב, בכדי להפטר ממנו...

 אחרי הקמת המדינה קפחו אותו, אף שמנהיגים ועסקנים רבים מהישוב העידו על פעולותיו הרבות לטובת הישוב, והוחזר לתפקיד קטן שאינו הולם אותו. והכל שואלים - הזהו הגמול?

 צאצאיו: <persName>רבקה</persName> אשת <persName>עמנואל בר </persName> (נהריה), <persName>חיים,</persName> <persName>רחל</persName> אשת <persName>שלמה מלכי</persName> (גיאולוג), <persName>אליהו, ירדנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2594</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2595</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2596</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
