<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1247</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1248</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד ריבקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדווינפק, פלך וויטבסק (רוסיה הלבנה), בשנת תר"מ (1880), לאביו <persName>שמואל</persName> . למד בחדרים ובישיבה ברז'יצה ואח"כ התכונן בוילנה לבחינת בגרות, ובינתיים פיתח את כשרונו בציור ואף גמר בית ספר תיכוני לציור, עסק בפעילות ציונית וניהל בהתנדבות ספריה עברית ציונית.

 כשהתכונן לעלות ארצה כתב עליו הד"ר<persName> אביגדור</persName> <persName>(ויקטור) יעקבזון </persName> (גיסו של <persName>מנחם אוסישקין,</persName> נציג מדיני של ההסתדרות הציונית באיסטמבול ואחרי שנים


 רבות ליד חבר הלאומים בז'נבה) מכתבי המלצה חמים<persName> לז. ד. ליבונטין</persName> (המנהל הראשי של בנק אפ"ק) <persName>וליהושע ברזילי-אייזנשטדט</persName> (גזבר סניף הבנק בירושלים בזמן ההוא), שיקבלוהו כראוי ויעזרו לו לסידורו בארץ. אך בעלותו ארצה בפורים תרס"ו לא הלך לחפש שתדלנים ותומכים אלא יצא לעבוד בפועל חקלאי בין החלוצים והם חקרו ודרשו על אודותיו ולא מצאוהו. רק אחרי שהתקפות קשות של קדחת הכריחוהו לעזוב את העבודה עלה. ירושלימה ונתקבל לתלמיד עובד ב"בצלאל". היה מטובי התלמידים. הצטיין בטעמו ובכשרונו האמנותי ונתחבב על חבריו ומכיריו בנועם הליכותיו ובנדיבות רוחו. עסק בפעילות צבוריית בחוגו ובכספי חסכונותיו הקטנים תמך בכל ענין שיש בו תועלת לצבור (פעם תרם בבת אחת ובשמחה 200 פרנק, חלק גדול מרכושו אז, לענין צבורי ספרותי).

 בגלל התקפות חוזרות של הקדחת הוכרח פעמים לעזוב את הארץ (פעם לפקודת הד"ר <persName>מזיא</persName> ופעם לפקודת הד"ר <persName>נפתלי וייץ)</persName> , ואחרי שהותו זמן-מה בחו"ל חזר לירושלים ולעבודתו ב"בצלאל".

 ב-1915 נשא לאשה את <persName>נדיה</persName> בת<persName> יצחק נודלמן</persName> (רופאת שנים).

 בעקב רדיפות השלטון הטורקי בשנות מלחמתהעולם הראשונה הוכרח לברוח לטבריה וכשהוכרח גם הפרופ.<persName> ב. שץ</persName> להמלט שמה טיפל בו כמו בן מסור באביו. השקיע עבודה רבה בהכנתו ובעריכתו של הספר "ירושלים הבנויה" לפרופ. שץ.

 אחרי המלחמה חזר. ירושלימה ועמד בראש המחלקה לחריטה ולציור בנחושת ב"בצלאל". הופיע באספות בעניני צבור ודבריו נשמעו בתשומת לב.

 בגלל שבר רגל היה מרותק למטתו קרוב לעשר שנים, הוסיף להתענין בכל הנעשה בבנין הארץ ובישוב, אך סבל מאד מבדידותו. אשתו טפלה בו במסירות, אך, ידידיו מלפנים כאילו שכחוהו.

 נפטר בירושלים, כ"ב סיון תש"ז (10.6.1947).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1247</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1248</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
