<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2713 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2713</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד יזרעאלי (רובין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בייקטרינוסלאב (רוסיה) בכסלו תרמ"ז (1886).

 לאביו<persName> בנימין</persName> (סופר סתם וחזן) ולאמו <persName>מלכה</persName> בת <persName>אריה חנה'לס.</persName>

 קבל חנוך מסורתי והשתתף במקהלה בבית הכנסת.

 היה חבר פעיל באגודה הציונית "גואלי-ציון'', שבראשה עמדו <persName>מ. מ. אוסישקין, ד"ר שמריהו לוין, ברוך</persName> <persName>ספיבק</persName> ועוד.

 בשנת 1905 עלה לארץ והחל לעבוד כפועל חקלאי אצל אכר במושבה מנחמיה. כעבור שנתים עבר לקולקטיב בסג'רה (ש<persName>מניה שוחט </persName> יסדה). שם עבד יחד עם <persName>דוד בן-גוריון </persName> ועוד.

 בשנת 1908-1909 כשנוסדה המושבה כנרת היה ממתישביה הראשונים והקים שם בית ומשק, וממשיך בעבודה החקלאית עד היום.

 בשנת 1913 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת<persName> נסים בהלול</persName> (שהיתה קודם מורה בכפר תבור<persName> עם יוסף ויתקין</persName> (ראה את הערך שלו בכרך ד', עמוד 2009) ומהמורות הראשונות במושבה מנחמיה, יחד עם<persName> חיים צבי שוהם</persName> (ראה כרך א', עמוד 122). בשנת 1910 נשלחה להוראה בבולגריה וחזרה לארץ בשנת 1913. ומאז היא פעילה במשק החקלאי עם בעלה).

 פנה לקומפוזיציה בגיל העמידה. איש העבודה שידע לשלב את העבודה והזמר ליצירה אחת המבטאת את עצם מהותו. חיבר מוזיקה ל"שיר השירים" וכן לפסוקים רבים מהתנ"ך, "תהילים" ולשירים ישראליים. יצירותיו הוקלטו ונוגנו לא אחת בראדיו "קול ישראל", במקהלות ובקונצרטים שונים בארץ.

 הושפע מהשירים העבריים ששרו בימי "העליה השניה" בארץ והחל אז לחבר מנגינות עפי"ר לפי הטכסט של שיר השירים והתנ''ך, מפני שהם מבטאים גם את התקופה שלנו. התחיל אז לגדל ורדים, ויכול להיות שגם זה השפיע משהו. תמיד היה שר לעצמו. אף פעם לא חשב להוציא את השירים לרשות הרבים. היה

 שר ומדקלם בחברה. בחר את הפרקים המתאימים לתקופה שלנו והתחיל לחבר קומפוזיציות. הוא לימד את השירים לאומנים שונים בתל-אביב עד שהגיעו לרדיו.

 בהוצאת מרכז לתרבות ולחנוך של ההסתדרות יצאו עלונים מיצירותיו.

 צאצאיו:<persName> ימינה</persName> אשת<persName> אריה זוטרא </persName> (תל-אביב) <persName>עמנו</persName> <persName>אל</persName> (קבוץ אלומות),<persName> שולמית</persName> אשת<persName> אפרים טישלר</persName> (נהרג בעין-גב),<persName> שמואל</persName> (חקלאי במושבה כנרת).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר במושבה כנרת י' אייר תשכ"ה (12.5.65) (ראה כרך ששי, עמוד 2713)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2713 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2713</bibl>            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4804 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4804</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
