<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4104 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4104</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4105</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד לונברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראש פינה, ר"ח אייר תרנ"ג (1893).

 לאביו<persName> אליעזר לונברג </persName> (ראה כרך א', עמוד 367). ולאמו<persName> הינדה</persName> בת<persName> אפרים מובסוביץ</persName> (מראשוני כפר סבא).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בבית-הספר במושבה. מוריו היו: ד"ר <persName>יצחק אפשטיין ושמחה חיים וילקומיץ.</persName>

 בגיל צעיר עבד בעבודות פלחה בגליל העליון והתחתון וכן במשק המשפחה ב"מצפה".

 מראשוני המכבי בטבריה.

 בשנת 1910 בא לטפל בנטיעות השקדים שהיו לאביו בכפר סבא והשתקע במושבה.

 בהיותו יליד הארץ ידע את השפה הערבית ומנהגי השכנים הערבים. קשר קשרי ידידות עם נכבדי הכפרים

 השכנים, ע"י קשריו הטובים עם פקידי הממשלה התורכית הביא תועלת רבה למושבה ואח"כ למהגרים פליטי יפו-תל-אביב במלחמת העולם הראשונה, שחלק מהם התרכזו בכפר סבא.

 עם שוב גולי כפר סבא למקום, קיבל על עצמו את השמירה בכפר סבא ובעין חי, והיה לאחד השומרים הנודעים בכל הסביבה.

 את ההגנה שירת כל השנים בנאמנות.

 בשנת 1921 נשא לאשה את<persName> לאה</persName> בת<persName> יוסף סוסנובסקי</persName> (מראשוני כפר סבא). היתה יחד עם<persName> זהבה דרויאן</persName> החובשות והרוקחות הראשונית במושבה. פעילה בויצ"ו ובמוסדות סעד במקום.

 נתמנה ע"י השלטון הבריטי בתור מוכתר המושבה ועזר למושבה ע"י תפקיד זה במשך שנים רבות בימי המאורעות.


 הערבים היו בוחרים בו כבורר יחיו בסכסוכיהם וסומכים על פסקי הדין שלו.

 בשנת 1922 יסד את שירות התחבורה "השרון", שהיה ל"השרון המאוחד", שהתאחד לבסוף עם "אגד".

 שנים רבות היה חבר המועצה המקומית בכפר סבא, וחבר המועדון של המוכתרים.

 ונמנה עם האזרחים המתקדמים ופעל שנים רבות בשיתוף עם נציגי הפועלים.

 צאצאיו: <persName>יהודה </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה), <persName>שרה</persName> אשת <persName>שמשון סקיבין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4104 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4104</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4105</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
