<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3177</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3178</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3179</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד צבי גלדסטון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניו-יורק, בשנת תר"ן (1.5.1890).

 לאביו <persName>יצחק מרדכי</persName> ולאמו <persName>חנה רבקה</persName> לבית<persName> זליקוביץ,</persName> שהיגרו לאמריקה מטיקטין שבפלך לומז'ה (רוסיה-פולין). הסבא ר' <persName>שלמה</persName> עלה לארץ לעת זקנה, ובשנת

 1897 באו לכאן גם ההורים מאמריקה, ועמם בנם הנער <persName>צבי</persName> , והשתקעו בצפת. למד שלש שנים בחדר, שנתים בבית-הספר למל בירושלים ושנתים במקוה ישראל. כשחזר לירושלים והתאכסן אצל דודו, שמע בביתהכנסת של שכונת בית ישראל שיחה עגומה מאד על דבר יהודי שבא ממצרים והביא אתו שתי ילדות וילד ומסר אותם בחוזה למיסיון הצרפתי. אח"כ דיברו היהודים על לב האב והוא כבר התחרט על מעשה, ובעזרת עורכי-דין יהודים ניסה לקבל חזרה את ילדיו, אבל החוק היה לצדו של המסיון ונבצר ממוסדות היהודים להצילם. אז לבשה את הנער רוח קנאה ועצה וגבורה והודיע לשני רבנים שבבית-הכנסת, שהוא יוציא את הילדים תוך שלשה ימים וימסרם להם. בזריזות טיפס ועבר את גדר המוסד ובדיבורו הצרפתי שלמד במקוה ישראל רכש את אמון הילדים והוציאם עמו בדרך שנכנס בה, ואח"כ קיבל תעודות תודה וברכה בחתימת רבנים מכולל חב"ד וישיבת אהל משה והדיין ר' <persName>אריה ליב אלימלך</persName> .

 המיסיון פנה למושל התורכי בקובלנה על "חטיפת נפשות", ואף כי הנער לא היה עדיין בר-עונשין לפי החוק, היה חשש לסיבוך "דיפלומטי" בין צרפת לארה"ב בתחום ה"קפיטולציות" אם יתגלה בחקירה, שהוא, נתין ארה"ב, היה החוטף. לפיכך קיבל מקונסול אמריקה כרטיס-חנם באניה לחזור ל"מולדת", ואף הוריו הסכימו לכך מחשש לתוצאות, והוא יצא לארה"ב, נתקבל בבית קרובים והמשיך ללמוד ואח"כ יצא לחיי המעשה. עבד בבית-חרושת קטן למשי ובמשך הזמן הגיע לשותפות בו.

 בקיץ 1914 בא לבקר את משפחתו בצפת, כשאביו כבר לא היה בחיים. והנה פרצה מלחמת העולם והוא הוזמן טלגרפית לבוא מיד אל הקונסול הכללי האמריקאי בבירות. ואף כי היה קשור בחוזים, שחייבוהו לחזור לעסקיו באמריקה, נענה להפצרות הקונסול הכללי ונשאר לשמש בתור עוזרו במתן סיוע ליהודים נפגעי המלחמה מטעם קרנות הסעד האמריקאיות, ואף בהעברת פליטים ונרדפים יהודים באניות אמריקאיות למצרים, ונשאר בשרותו זה עד שאמריקה הצטרפה למלחמה


 נגד גרמניה וטורקיה בעלת-בריתה, ואז חזר ממצרים לאמריקה.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> ובזיווג שני נשא לאשה את <persName>מינה</persName> בת<persName> יוסף</persName> (בנה רחוב בתים בצפת).

 אחרי המלחמה היה בעל בית מלון בניו-יורק והיה חבר פעיל בפדרציה של אגודות הסעד היהודיות בניויורק ובמעדון הציוני (בני ציון ובנות ציון) "קדימה".

 ב-1921 חזר ארצה, רכש אדמה במושבה עין זיתים שליד צפת, פיתח משק מטעי זיתים וגפנים וגידול צאן, והיה ראש הועד והמופתי של המושבה ונציג הקונסוליה האמריקאית לטיפול בנתיני ארה"ב בצפת ובגליל העליון.

 נפטר בצפת, כ' אייר תש"ח 29.5.48.

 בניו מאשתו הראשונה ;<persName> עמינדב</persName> . - (מאשתו השניה): <persName>שמואל </persName> (סמי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3177</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3178</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3179</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
