<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5657 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5657</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד קמיניץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרנ"ב (4.6.1892).

 לאביו <persName>בצלאל אברהם קמיניץ </persName> (יליד ירושלים, ראה כרך ראשון, עמוד 507, בן ר' <persName>אליעזר ליפמן</persName> בן הרב <persName>מנחם מנדל בוים-קמיניץ</persName> , מחבר הספר "מקורות העתים", שעלה לארץ בשנת תרצ"ג (1833), בעל המלון הראשון בירושלים) ולאמו<persName> חנה גרונה </persName> בת ר' <persName>משה ליב הלוי </persName> מפינסק (שעלתה לארץ בילדותה עם אמה.<persName> חנה</persName> נפטרה בתל-אביב ח' טבת תרע"ח 23.12.1917. היתה עסקנית במוסדות הנשים לעזרת חולים, גמילות חסדים וכו' בימים ההם).

 בדבר הקמת בתי המלון של משפחתו בירושלים, חברון ויפו, קרא בערך של אחיו <persName>חיים</persName> (שארל) <persName>קמיניץ</persName> , בכרך י"ח, בעמוד 5391 וכן בכרך השני, בעמוד 560 בערך של אליעזר ליפמן - קמיניץ (בוים), ובערך אביו <persName>בצלאל אברהם</persName> , בכרך ראשון, בעמוד 507.

 קיבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה שערי תורה ביפו, וכללי בבית הספר "אליאנס" של חברת כל ישראל חברים מצרפת ובבית הספר הצרפתי פרר ביפו.

 היה מראשוני המכבי והלוחמים נגד המיסיון שפתח ביפו מועדונים.

 עזר לאביו בהנהלת המלון ביפו, שהיה המלון היהודי המודרני הראשון ביפו.

 בשנת 1912 נסע לארצות-הברית, היות ולא רצה בשנים ההם לשרת כחייל בצבא התורכי בארץ שהיה מחוסר כל.

 בשנת 1917 נשא לאשה את <persName>אדלה-אלקה</persName> בת<persName> אה</persName> <persName>רן רודף</persName> (נפטרה בניו-יורק, ב' אדר א' תשכ"ז (12.2.1967).

 בעל בית חרושת של מר גרין (שביקר בארץ והכיר את דוד במלון וחיבב אותו) בעיר פיל פלפייר. עבר לניו-יורק וקיבל אותו לעבודה אצלו.

 היה חבר בוועד הפועל של הסתדרות הפועלים בניו-יורק.

 היה פעיל בכמה אירגונים ציבוריים.

 ביקר פעמים רבות בארץ. והיה פעיל בניו-יורק. באירגונים ציוניים שונים. נפטר בניו-יורק, י' אייר תשכ"ח (8.5.1968).

 בניו: <persName>ברנרד אברהם; הרברט חיים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5657 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5657</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
