<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/590</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד ירקוני (גרינר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטיכיניצי, פלך מוהילב, רוסיה, 18.1.1882, לאביו<persName> יהודה</persName> ולאמו<persName> חיה</persName> לבית<persName> סלאווין</persName> , ממשפחת ר' <persName>שלום</persName> מאומאן. קיבל חינוך יהודי מסורתי ואף למד בבית-ספר עירוני עממי רוסי. כשגדל עסק במסחר אריגים בבוברויסק והיה שם חבר באגודה הציונית '"קדימה". זמן-מה נטה לתנועת הסוציאל-רבולוציונרים, בתקוה שעם השגת החרות המדינית לתושבי רוסיה ישתפר בה גם מצב היהודים. הפרעות בקישינוב הכזיבו את אמונתו זו ומאז התמסר אך ורק לפעילות צבורית יהודית וציונית. היה חבר מועצת הבנק היהודי

 לקרדיט הדדי ברוגאצ'וב ופעיל במוסדות חסד ועד רה. היה ציר ציוני טיכיניצי בועידה הגלילית בבוברויסק וציר מחוז רוגאצ'וב בועידת ציוני רוסיה במינסק

 (1902) והשתתף בשקידה בעבודה הציונית בכל ענפיה.

 נשא לאשה את<persName> לנה</persName> בת אברהם יצחק אקון.

 בראשית תרע"ד החליט לעלות ארצה, להכין מקום ומחיה למשפחתו ולהביא אותה אחריו. בינואר 1914 עלה ורכש משק חקלאי בראש פנה ועד שהספיק להביא את משפחתו פרצה מלחמת-העולם הראשונה. אחרי המלחמה הביא את אשתו, בתו וארבעה בנים ומאז הוא אכר בראש-פנה. היה ציר הגליל העליון באספת הנבחרים הראשונה והשניה. עזר ל<persName>אברהם בר</persName> <persName>זילי </persName> בגאולת שטח קרקע על הר כנען ומאז הוא האפוטרופוס על השטח הזה בפני השלטונות ושומר לבל יחזיקו בו זרים, עד שיגיע תורו להתנחלות עברית עליו.

 צאצאיו: <persName>פסה</persName> אשת שלום בן-צור (יבנאל); <persName>זאב</persName> ; <persName>יצחק ; יעקב ; דב</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 590 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/590</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
