<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 981 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/981</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד בר-רב-האי (בורובוי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר ניז'ין, פלך צרניגוב (אוקראינה), ו' תמוז תרנ"ד (1894), לאביו<persName> ישראל יעקב בורובוי</persName> (סוחר באודיסה ואח"כ במוסקבה, מותיקי חובבי ציון וחובבי שפת עבר) ולאמו<persName> לאה</persName> בת <persName>דוד ביליג </persName> (ביקר בארץ בתרל"ו).

 קיבל חינוך עברי וכללי בגמנסיה באודיסה, ומשנת 1911 עד 1914 בבית ספר גבוה להנדסה בבראונשוויג (גרמניה). לרגל מלחמת העולם הראשונה נאלץ להפסיק את הלימודים. אחרי 4 שנים של שבי חזר לאודיסה (1918) ולמד מ-1919 עד 1921 בבית ספר גבוה לחוק בין-לאומי. את ההשכלה המשפטית גמר בשעורי המשפט בירושלים בשנת 1932.

 היה מזכיר קהלת אודיסה, חבר מרכז צעירי-ציוןהתאחדות ברוסיה ומזכיר המועצה המאוחדת של ההסתדרות-הציונית באודיסה בשנות 21- 1919.

 ב-1919 נשא לאשר, את ד"ר <persName>שולמית</persName> בת<persName> מאיר חת</persName> (רופאת ילדים).

 בגלל פעילותו הציונית במחתרת נאסר ב-1921 ובפעם השניה ב-4.5.1922 עם מאסר הועידה השלישית של הפיקציה הציונית העמלנית "צעירי ציון" האי-ליגלית בבית הכנסת "מוריה" בקיוב (51 איש 

 צירים ואורחים), ונידון ביחד עם 11 מצירי הועידה. ופעיליה לשנתים מאסר באיזולציה חמורה. קיבל רשות לצאת מרוסיה וב-1924 עלה ארצה. עבד במזכירות מרכז ''הפועל הצעיר", בלשכה הראשית של הקה"ק (1925), במרכז העליה של הסתדרות העובדים הכללית (1926) ונסע לארצות חוץ בשליחות הקרנות הלאומיות. השתתף כציר מטעם הפועל הצעיר ואח"כ מטעם מפלגת פועלי ארץ-ישראל בקונגרסים הציוניים בשנות 1925, 1935, 1937 ו-1939 ובאספת הנבחרים השלישית והרביעית, נבחר לחבר הועד הלאומי ולסגן יו"ר קהלת חיפה.

 בכסלו תש"ח נבחר ליו"ר ועדת הבחירות המרכזית לאספת הנבחרים החמישית.

 פרסם מאמרים ב"הפועל הצעיר", בקובצים "נפתולי דור" וקורות תנועת העבודה הציונית צעירי ציון - התאחדות ברוסיה הסובייטית, בעריכת ב. ווסט, ת"א, תש"ה ; "לפני כס המשפט") ו"ארבעים שנה" (קובץ למלאות ארבעים שנה להופעת "הפועל הצעיר", ת"א, תש"ז; "היהודים בא"י לפני מאה שנה") ואת הספר "כנסת ישראל".

 בנו: <persName>מאיר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 981 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/981</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
