<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4235 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4235</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד רזניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' טבת תרע"ג (סוף 1912) בליסקובה שבליטא.

 לאביו הרב ר' <persName>אברהם אבא</persName> (רבה של קהילת פילווישקי, מחבר הספר "כלי שרת") ולאמו<persName> אסתר</persName> בת הרב י. <persName>לונדינסקי (</persName> אחיו של הרב <persName>משה לונדינסקי,</persName> מראשי ישיבת ראדין של ה"חפץ חיים" זצ"ל).

 למד בישיבת סלובודקה, גמר בית-מדרש למורים בטלז.

 היה מורה בבית-ספר עברי בשקוד שבליטא, אח"כ עבר לפעילות בתנועת הציונות הדתית בליטא והיה חבר מרכזי המזרחי והחלוץ המזרחי וסגן העורך של בטאונם

 'אונזער וועג". מארגן קיבוצי הכשרה ומהאחראים לעליה החלוצית משם.

 ב-1933 עלה לארץ והיה מראשוני המתנחלים במושב <persName>כפר הרואה </persName> שבעמק חפר. משם נקרא לעבוד בשרות התנועה.

 יצא פעמיים בשליחות הקרנות והתנועה, פעם לארצות הבלטיות ופעם לרומניה וצ'כוסלובקיה.

 היה מזכיר סניף הפועל המזרחי ברחובות ואח"כ בנתניה. שם היה פעיל בגאולת הקרקע שבצפון העיר ובהקמת שכונת הפועל המזרחי, שנקראה<persName> גבעת מאיר</persName> (על שם הרב<persName> מאיר בר-אילן</persName> ז"ל).

 ב-1942 נשא לאשה את<persName> פנינה</persName> בת<persName> מיכאל זנדמן</persName> (המורה הראשונה בחינוך הדתי בנתניה וכעת מנהלת בית-ספר שם. ראה את הערך שלה בכרך זה).

 היה חבר ההגנה ונוטר ב"גבעת חיים''.

 בתקופת קום המדינה היה מנהל בית העולים בנתניה.

 כל השנים היה פעיל בחיים הציבוריים בעיר, הנבחר הראשון מטעם הרשימה הדתית למועצת העיר. יוזם ופעיל בכינון המוסדות הדתיים והחינוכיים, ובראשם הישיבה התיכונה של "בני עקיבא'', שהשיג בשבילה את הכרת העיריה ותמיכתה.

 כעת הנו קצין המחוז בנתניה מטעם משרד הפנים וחבר מרכז המפלגה הדתית-לאומית.

 הוציא בדפוס את ספרו של אביו. צאצאיו: <persName>אברהם-מיכאל, חיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4235 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4235</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
