<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד תדהר (טודרסוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> לאביו ר' <persName>משה בצלאל טודרסוביץ</persName> (שעלה ארצה מפרוז'נה, פלך גרודנה" בשנת תרנ"א היה מעסקני הישוב הישן) ולאמו <persName>אסתר רחל</persName> בת <persName>אהרן נירנברג </persName> (ראה כרך א', עמוד 412). נולד ביפו, ז' סיון תרנ"ז.

 קבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה "שערי-תורה" (המוסד שנוסד ביזמת אביו), בית ספר תחכמוני ובביתהספר עזרא. בן עשר מת עליו אביו ולאפטרופסיו נתמנו ר' <persName>יחזקאל דנין </persName> (ראה כרך א', עמוד 480) וחכם <persName>יוסף משה</persName> (ראה כרך א', עמוד 162).

 מילדותו החל בעסקנות צבורית ביפו. הצטרף למכבי והיה בין הפעילים ביותר בכל ענפי הספורט. היה בין הלוחמים בקלובי "המסיונים", ארגן קבוצת נערים שנלחמו בנערי השכנים הערבים והגרמנים שהתגרו בהם. היה בין ראשי השובתים והמשביתים את בתי הספר של חברת "עזרא" ("ההילפספראיין") הגרמנית (1913).

 איחד את הנוער האשכנזי והספרדי ביפו ומהראשונים שקשרו קשרי ספורט וידידות עם הנוער הערבי מיפו. סיפק לחגיגות הספורט ברחובות לפני המלחמה העולמית הראשונה מלבושים וצרכי ספורט וכו', היה הראשון שהכניס דברי ספורט בארץ לשם התפתחותו.

 היה הרוח החיה, המארגן והמוציא לפועל בכל ארגוני הנוער ומוסדות הצדקה בעיר.

 בן 17 היה בפרוץ מלחמת העולם הראשונה, כשביפו היה המסקר חסן בק הידוע ועוזריו שהצרו ליהודים. ובגיל צעיר זה הגיש עזרה לדיזוגוף וחבריו בימי הגרושים של הנתינים הזרים מהארץ. היה לעוזרו של מאמור "הנפוסים" (פקיד הפספורטים) והציל אז רבים מהמתעתמנים "בשנויים" בתאריכים וכו'... לקח חלק פעיל ביסוד בתי התה והמטבח, והיה מהעובדים העיקריים במטבח "אחוה" (יחד עם משה שרתוק, אחיותיו, האחיות בלה ונינה ברלין, הדסה סמואל, חנה דנין ועוד) ששם חלקו ארוחות צהרים


 לנצרכים. היה מהראשונים שהתעתמן והחליף את שם משפחתו הגלותי <persName>"טודרסוביץ" ל"תדהר"</persName> .

 בשעת החפושים בתל-אביב אחרי בולי קרן הקימת לישראל, תמונות הרצל, דגלים ציוניים, בנקנוטי אפ"ק וכו'. ואחרי הודעתו של הקיימיקאם בהא-אלדין, כי כל אשר ימצא ברשותו בול של קרן הקימת - <persName>אחת דתו</persName> <persName>להתלות</persName> , הצליח להעביר ממשרדי המשרד הא"י את כל "הדברים האסורים" למקום בטוח. דבר זה נעשה במהירות ובאומץ לב.

 כשחסן בק נטל מידי היהודים את הנשק התכוננו הערבים להתנפל על תל-אביב והשכונות היהודיות בכלל. תדהר נסע עם <persName>מאיר רוטברג </persName> (מ"המשביר" מראשוני מיסדי "ההגנה". ראה את הערך שלו בכרך זה) לירושלים לשם קבלת נשק. ובסכנת נפשות העביר שני סלים נשק ברכבת מירושלים ליפו ,בשעה שבתחנת הרכבת עשו חפושים. היה בין הראשונים שהצטרף ל"ארגון 13" שיסדה את "ההגנה" (<persName>מאיר רוטברג, סעדיה שושני, אברהם קריניצי</persName> , <persName>דוד סברדלוב, דב רוזנשיין, משה שרתוק, אליהו גולומב,</persName> <persName>דב הוז, שלום פחטר</persName> ועוד).

 כשהמצב החמרי הורע יסד יחד עם חבריו רוממתי <persName>עזר הורביץ</persName> , האחים <persName>ברגר, יצחק ציזלינג ועוד,</persName> את "האגודה להלבשה והנעלה" במטרה להלביש ולהנעיל את ילדי בתי הספר, בנעלים ובגדים.

 בתרע"ו כשפשטה מחלת החולירע בארץ, פנה אליו <persName>יעקב אפטר</persName> (כיום מנהל המשכיר המרכזי) לארגן גדוד סניטרי שלידיו תמסר ההשגחה למנוע בעד התפשטותה בשכונות היהודים ביפו.

 כשארבעים בעלי מלאכה יהודים מיפו ותל-אביב נהרגו ע''י אוירונים אנגלים שהטילו פצצות על הצבא התורכי בבאר-שבע, בשעה שנשלחו לשם להקים בנינים לצבא התורכי, ארגן עם כמה מחבריו הגרלה גדולה של "שק קמח לבן" (בקשי השיגו אז קמח "שחור") ונאספו אז כשש מאות לא"י ובכסף זה עזרו למשפחות ההרוגים להסתדר.

 כשנקרא לצבא עבד ביער כפר קרע ע"י זכרון יעקב (בהנהלת <persName>יצחק רוקח ומשה פינחסביץ</persName> ) לשם הכנת עצים לרכבות ושוחרר בחסד ה"ויסיקה" .שם הגיש עזרה לקבוצת "נילי", בהעברת מכתבים.

 במחצית נובמבר 1917 בכניסת צבא הכבוש ליפו נתמנה לפי המלצתו של <persName>מ. דיזנגוף</persName> לצנזור הדאר באינטליג'נס הבריטי בהנהלתם של קפטן ולי ולויטננט ברונטין. נשלח כמה פעמים לעבור את הגבול שבין פתח-תקוה ויפו, ששם נמצאו עדיין התורכים לשם רגול האויב.

 אחרי הכבוש ארגן בתל-אביב מחדש את המכבי ויסד את "המכבי הצעיר" שהלך והתפתח לארגון גדול.

 בחדש אדר תרע"ח כשהחלה התעמולה ליסד גדודים עברים היה מהראשונים שהתגייס ועזר לתעמולה בין חבריו לגיוס. בגדוד עלה לדרגת אינסטרוקטור להתעמלות.

 לפני פירוק הגדוד העברי נודע לו על תכנית התנפלות על המושבות הרחוקות מישוב מרכזי וצבא, הערבים העובדים בפרדסים ובמשקי יהודים במושבות - יודעי עברית, נצטוו לגדל פאות וזקן, כדי שיהיו דומים ליהודים תימנים לכל דבר, נשלחו לעבודה לנקודות ישוב יהודיות שבארץ, "התימנים" האלה אמרו לברר בכל מקום את מספר הצעירים ואת כמות הנשק שבו. אחר כך היו מודיעים את הדבר לממשלה, וזו עם פקידיה הערביים היו באים למקום, מחרימים את הנשק ואוסרים את הצעירים, ואחר כך כשאין נשק וצעירים במושבה, אמרו להתנפל בקלות עליה.

 לתדהר נודע על תכנית זו מאחד מידידיו הערבים. לקח חופשה מהצבא לכמה ימים, ועם כמה מחבריו עברו בנקודות השונות ומצא את המתחפשים ל'"תימנים" שהצליחו להתקבל כפועלים יהודים. "התימנים" האלה (18 במספר) "הורחקו ממקומותיהם" (הושמדו). פעולה זו היתה ידועה אז ליחידים בישוב. ערכה היה גדול מאד בשעתה, כי נצלו כמה ישובים מתקלות ואסונות. בסי חבריו נקרא אז תדהר "השוחט המדופלם"...

 בספרו של מר תדהר "במדים ובלא מדים" באו צלומי תמונות מנהיגים שבהם הביעו את הערצתם לתדהר עבור פעולותיו בכלל ופעולתו בהשמדת "התימנים" הנ"ל בפרט. (אוסישקין, בעמוד 59) כותב : "לך בדרך הנער היסה דוד שלא נתן לחרף מערכת אלהים חיים"- וביאליק (בעמוד 60) כותב: "לעומד על משמרתו ועינו פקוחה וצופיה". דוד ילין כותב: (בעמוד 72) "לשומר ישראל" וכו').

 במאורעות מאי 1921 ביפו לקח חלק פעיל בעומדו עם קבוצת צעירים על משמר ההגנה בגבול נוה-שלום ויפו, וכיליד המקום ידע להדוף את המתנפלים ולהרחיקם ממקום הסכנה. ארגן אז רשת רגול ביפו וידע מכל הנעשה (דיזנגוף, בעמוד 62) כותב: "למזכרת עבודתו המועילה בשביל תל-אביב". מרדכי בן-הלל הכהן, (בעמוד 63) כותב: "לאחד מבחירי הבחורים אשר לנו, מן הגידולים שגדלה תל-אביב".

 שורת מכתבים שלח אז למזכיר הראשי ג'נראל דידס ובהם הוכיח על מעשה הנרגנים וחורשי המזמות, הכנסת הנשק דרך נמל יפו לשכנים וכו'. דידס נוכח ממכתבים אלה, כי תדהר "יודע יותר מדי", לכן ב-12 לדצמבר הוזמן במכתב רשמי ע"י מיור מונטיפיורי (סגנו של ראש המשטרה בארץ, הקולונל ברומליי) להכנס בשרות המשטרה בתפקיד של קצין. בהתיעצות עם ראשי הצבור הוחלט בחיוב על צעד זה. זמן קצר קבל קורס בבית הספר לחנוך קצינים בהר הצופים ואח"כ נתמנה לקצין ביפו למשך


 שבועים והועבר לירושלים בתור מפקד המשטרה של העיר החדשה. שלש תחנות. משטרה עמדו בפקוחו ובמשך 4 שנים נהל את עבודתו כראוי. הראשון שחנך את השוטרים היהודים להכין את "תיקי המשפטים בעברית", מהרישא ועד הסיפא. עד אז, היו השוטרים הערבים ממונים על הכנת תיקים בערבית, גם כשהתובע והנתבע היו יהודים. ויהודים היו חותמים על הפרטיכלים והעדויות הכתובות בערבית בלי לדעת - על מה הם חותמים.

 הכניס מהפכה שלמה בחוגי המשטרה בירושלים. רוב שוטרי הלילה נתמנו יהודים, וחדלו הגנבות. כי עד אז היו פלחי הכפרים "השומרים" והשוטרים הקבועים. הצליח להכניס סדר בעיר ו"לבטל" את השתוללותם של כמה מבני המשפחות הידועות של ערביי ירושלים על העיר ועל השכונות היהודיות (פרטי פרטים, קרא בספרו "במדים ובלא מדים").

 בימי שרותו בירושלים הוציא לאור ספר בשם "חוטאים וחטאים בא"י" (תרפ"ד), שיצא בכמה מהדורות עורר הד חזק. ספר ראשון ממין זה בעברית ומקצין יהודי. ואף המשורר ח. נ. ביאליק ציינו במיוחד.

 ראשי הישוב, הרב קוק וכו' מצאו בו עזר רב. פעם כשהרב קוק פנה לנציב, סיר הרברט סמואל בעזרה לעניני הרבנות בסכסוכיה עם החותרים תהתה, אמר לו הנציב : למה לא תפנה לתדהר, הוא כבר יסדר את מבוקשך...

 סבל הרבה מחתירותיו של מושל ירושלים סטורס, ושל המופתי וחבריו, והכל ב"אופן חוקי"...

 עמד לעזרת "שומרי שבת" בעיר הקדושה, והרב קוק (ראה בעמודים 89, 90, 92) כותב : "יהי דוד משכיל וה' עמו, עשה חיל בישראל"...

 כאשר היד הנעלמה שרקמה מעשי טירור בא"י, במחציתה השניה של שנת 1922 התכוונה בעצם לפעול ולהצליח בירושלים (בחיפה נרצח אז הצעיר זלקר), היות ומעשי רצח בירושלים עושים בכלל רושם גדול יותר... ונמצא העולם למד, שאין הערבים מסכימים להצהרת בלפור.

 עמד על המשמר, וכשהחלה ההתנקשות הראשונה ביהודים ע"י התנקשות בזוג יהודי שטייל בדרך הכביש שבין ירושלים - מוצא. תפש במשך כמה שעות את ארבעת המתנקשים, אף שמפקדיו יעצו לו לחפש את המתנקשים למחרתו ולא בחצות הלילה... בענינים אלה עשה את הפעולות תמיד על דעת עצמו, לא הרעיש עיר ומתים ולא הקים את המשטרה ומפקדיה על רגליהם. לא נשמע ל"עצותיהם".. התנקשות ביהודים אין לדחות את חקירתה. ידעו המתנפלים והנרגנים <persName>"כי הממשלה איננה</persName> <persName>עמהם</persName> " (איל-דוללה מענה).

 בראשית 1924 בשוב המשלחת הערבית מלונדון לירושלים, ערכו הערבים ביתשלים הפגנה גדולה שנהרה משער שכם בכיוון אל בית הממשלה. היתה סכנה של "התפרצויות" מהפגנה זו לשכונות היהודיות. המפגינים לא רצו להתפזר פצעו את מפקד הבולשת קויגלי. תדהר שנשאר יחידי בתוך ההפגנה לא נבהל. פנה למופתי שישב במכונית המשלחת שהיתה מסובבת קהל אלפים ובקש שיסתלק, אחרת יהיה הוא אחראי לכל מה שיקרה. הנהג לא רצה להזיז את המכונה, תדהר הרביץ בו בשוטו, ופגע

 ב"הוד קדושתו''. באותו זמן החל הצבא ההודי להגיע למקום ההפגנה. המופתי הסתלק ואחת שההורים החלו בהתזת מים חמים על הקהל התפזר גם הוא, וירושלים "התפטרה" מכאב ראש נוסף...

 מלחמה תמידית היתה לו עם "מפקדיו" שרצו להצר את צעדיו. כשם "שעיניו היו פקוחות על מעשי "אחרים", כך היתה עין השלטון בו", לא לתת מרחב לנפשו, לא להעלותו בדרגה, "לקצץ את כנפיו הממריאות".

 בסוף 1924 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת <persName>חנה ורפאל</persName> <persName>קפילוטו</persName> , מחברון (ממשפחת הרבנים הידועים "ישראל").

 הזהיר את ז'בוטינסקי מלהפגש עם "מנהיג" ערבי רמאי שעמר להפגש אתו (ראה עמוד 157).

 וביוני 1926 התפטר ממשרתו. עבר לתל-אביב ופתח משרד לחקירות פרטיות ובאותו זמן החל לתקוף בעתונות את ראש המשטרה מברוגורדטו על סדרי המשטרה וכו'. עד שנאלץ לעזוב את הארץ היות ועמדו לאסרו לרגלי מאמרו בדצמבר 1926 בשבועון .הישוב" שבו ביקר קשות את ראש המשטרה על השנויים שעמד להכניס לרעת הפקידים היהודים נתיני בריטניה. בזה שעמד למנות סרג'נטים בריטיים כמפקחים על קצינים יהודים בריטיים (פנקס ומוזס -ראה בעמוד 74).

 תדהר כתב אז ושאל : אם הממשלה מבדילה בנתיניה הבריטיים, "בין דם לדם", בין נוצרי לשאינו נוצרי, מדוע איפוא לא תמנה סרג'נט בריטי טהור על המפקח מברוגורדטו שאביו יוני ואמו אנגליה ?... מצאו בדבריו אלה עלבון ועמדו להגיש תביעה. מהתביעה לא נבהל, מפני שאי אפשר היה להוכיח במשפט: מה העלבון ? בזה שאמר, כי אביו יוני או בזה שאמו אנגליה ? עלבון מניין ? אבל תדהר נבהל מנקמה פרטית, הכח בידיהם, ובבתי הסהר היו הרבה אסירים פליליים שנאסרו על ידו, ולוא הוכנס לפנים - "החבריה" היו נוקמים בו.

 בסוף 1927 נסע לצרפת (לרגלי הנ"ל) וכעבור חודש חזר למצרים ושם נשאר כמה שנים והמשיך את הקשרים עם הארץ. יחד עם ד"ר ישראל בן זאב ואחרים יסד את "המועדון העברי" בקהיר, הצליח לרכז כחמש מאות חברים מבני הארץ ודוברי עברית. סודרו שעורי ערב לעברית קרן היסוד וקרן הקימת מצאו עזרה רבה במועדון זה. סודרו הרצאות ובקהיר הרגישו את היד המארגנת והמקשרת לא"י.

 קשר קשרי ידידות וספורט בין המכבי בא"י וארגוני הספורט במצרים. גולת הכותרת של פעולותיו במצרים החלה בשבת 24 לאוגוסט 1929 כשנתפרסמו בעתונות הטלגרמה של רויטר, שביום ששי 23 לאוגוסט פרצו מהומות בא"י. שלח טלגרמה לראש המשטרה שבו הציע את שירותו, וקבל תשובה שלילית (ראה בעמוד 164). א"י היתה מנותקת, אין טלפונים, טלגרמות וכו' ושם נרצחים יהודים בחברון, במוצא וכו'. תדהר השיג תקציב והחל לחפש קשרים טלפוניים עם הארץ ומצא את הקשר ליצחק בן צבי ולרחל ינאית אשתו. קבל מהם את כל הידיעות והעבירם ללונדון. בתשובה טלגרפית מההנהלה הציונית מיום 26 לאוגוסט (נתקבלה ב-27) נאמר: אין לנו כל קשר ישר עם הסוכנות בירושלים. המשיכו להודיענו תכופות. וכן קבל טלגרמה חתומה מקפלנסקי, ארלוזורוב


 והוז (ראה עמוד 166). והקשר הזה, הפרסום שניתן בעולם הרחב הביא להשקטת הרוחות. העביר ממצרים נשק, תיבות איתות וכו' לארץ.

 עמד על המשמר וריגל את המשרד הערבי ואת ועד ההגנה הערבי הפלשתינאי בראשותו של ד''ר שהבנדר ואת הועד הסורי הפלשתינאי. את תוצאות חקירותיו היה שולח לקולונל קיש. נלחם נגד תעמולתם במצרים ומצא תמיד את הדרכים לשתף בעבודה זו את הרב חיים נחום וראש העדה יוסף ארסלאן קיטאוי פשה שלא רצו להתערב בשאלות שאינן נוגעות ליהודי מצרים...

 מחליפת המכתבים בינו ובין קיש והסוכנות רואים על מעשיו הגדולים של תדהר בימים ההם. במשך שנה פרסם מאמרי התקפה בעתונות הא''י נגד ממשלת א"י וגילה את פרצופיהם של ראשיה. כל המאמרים נדפסו בספר "בין הפטיש והסדן" (1932). הספר נפוץ וחלק ממנו הוחרם... המאמרים נדפסו אז גם ב"דבר" וגם ב"דאר היום" של הריויזיוניסטים. התפרנס במצרים בעבודתו בחברת האחריות ביהודה" ואת העבודות הצבוריות עשה כרגיל לא על מנת לקבל פרס. עמד בקשרים עם פרופ. הוגו ברגמן והעביר לבית הספרים הלאומי ספרים בערבית שאסף מידידים וכך יצר את המחלקה לספרות הערבית החדשה בספריה הלאומית.

 עמד לעזרתו של דיזנגוף בשנת 1931 בהקמת המוזיאון של תל-אביב (ראה עמודים 186, 187), אסף תמונות ותרומות והשיג בתל-אביב מספר חברים תומכים.

 הזהיר את ויצמן במרץ 1931 בשעת בקורו במצרים מלהפגש עם כמה ערבים ידועים לשם משא ומתן בעניני "השלום'', שאינם "מנהיגי שלום" ורחוקים מלהיות בעלי השפעה ,אלא להיפך - "מלאכי המות היו" (ראה עמוד 191). הגיש עזרה רבה לקלוריסקי שעמד בראש "הלשכה המאוחדת לשאלה הערבית" שע"י הועד הלאומי והסוכנות אסף במצרים תמונות וחומר בקשר לעודת החקירה לכותל המערבי. פרסם את נאומו של דוד ילין בועדת הכותל בעתון המצרי הערבי "אל-מוקטם", אחת שהעתונות הערבית שם לא הסכימה לפרסם את דברי ההגנה של היהודים (ראה עמוד 179). שלח למחלקה המדינית של הסוכנות חומר רב ותמונות ליצירת ארכיון לשאלות המזרח.

 בסוף 1931 חזר לארץ ופתח שוב את משרד החקירות הפרטי שלו, הוציא שתי חוברות "החיים" ו"לכל" בעניני דיומא.

 יחד עם שלמה בן ישראל הוציא 28 חוברות "הבלש" במטרה לחנך את הנוער בעניני הגנה, גלוי פושעים וכו'. עמד בקשרים עם סופרים בכדי לתת לחוברות צביון לאומי וכו'.

 בשנת 1932 כשהחלו התנקשויות ביהודים בארץ ויד נעלמה החלה שוב לרקום פרעות בישראל (זורקי הפצצות בנהלל, ביג'ור וכו') נסע לחיפה והגיש עזרה לחוקרים יהודים בגלוי קבוצת המתנקשים. מסר דין וחשבון על הכנופיה שמרכזה היה בחיפה ושבראשה עמד שיך עז אל-דין אל-קסם. העתקה מהרפורט נמסרה גם לממשלה שגם לה היו ידועים פרטים על הטרוריסטים הפעילים האלה לאחר שהמשיכו להתנקש בבלפוריה, כפר חסידים,

 תל-יוסף וכו'. הם המשיכו בעבודה עד סוף 1937 והממשלה לא הכחידה אותם עוד בשעת גלויה.

 בשנת 1932 גלה את רוצחי הרוכל המנוח <persName>יוסף יהודה</persName> <persName>לוי</persName> מירושלים שנהרג בבית לחם.

 בפרוץ המאורעות ב-19 לאפריל 1936 העביר לתלאביב בטקסי פרטי את היהודים שנשארו ביפו בבתי ערבים. סיכן את עצמו בשעת היריות וההתקפות והציל עשרות נפשות. שלח לנציב העליון מכתב הצעות לפעול נגד הפורעים שחלק רב מהם הוגשמו, אבל באחור זמן כרגיל. לקח חלק פעיל בגלוי רוצחו של המהנדס צואנגר,

 בשנת 1940 היה ממארגני "מכון ז'בוטינסקי" ורכש 2 ארונות ברזל ו-60 כרכי אלבומים גדולים לשם רכוז החומר לתולדותיו של ז'בוטינסקי, לכבוד יובל ה-60 שלו.

 יסד את הועדה למען תלמוד תורה .שערי תורה" בנוה שלום, המפעל החנוכי הראשון ביפו (נוסד על ידי אביו) שהמשיך את קיומו, כי ראה בהתפתחות המפעל בעין מבצר לישוב הישן בגבול יפו. עם סגירת המוסד היו רבים עוזבים את נוה שלום ועוברים לתל-אביב, וכל הגבול היה עובר לשכנים.

 נתן יד לעו"ד ד"ר אברהם וינשל ביסוד "בני חורין" במטרה להקים מכל המוסדות של הישוב והיהדות בחוץ לארץ ממשלה יהודית זמנית בגולה.

 יסד את ה"קרן לבית השומר העברי" בא"י בנשיאותם של יהושע חנקין ואברהם שפירא, במטרה להקים "בית לשומר העברי". היה פעיל בחברה "ידע עם".

 הצטרף "להתאחדות בני הישוב", יזם והקים מועדון על כל רהיטיו בתל-אביב. רכש מספר רב של חברים, דאג לתקציבו. יסד את "ספרית ראשונים" שהוציאה 16 חוברות על אישי הישוב הישן בעריכתו של יעקב חורגין.

 הוציא את תולדותיו בשנת תרצ"ח, בספר בשם "במדים ובלא מדים" (25 שנה לעבודתו הצבורית).

 בשנת 1944 יזם וארגן את "חדש אהרן אהרונסון" במלאת 25 שנה לפטירתו. הצליח להקים את כל הישוב על רגליו. נערכו אזכרות בכל הארץ, מאמרים נכתבו בכל העתונות. בהשפעתו המליצו דוד בן-גוריון וברל כצנלסון להוציא בול לזכרון אהרן אהרונסון ע"י הקהק"ל. הוצאו גלויות וכו'. וכן אסף בעצמו את התקציב של 600 לא''י לכסוי הוצאות ופרסם דו"ח מפורט למופת, שבו לא היה זכר להוצאות "שונות" והעתונות העריכה את הדו"ח הזה ואת המפעל.

 כשנחטף הקצין ליזרוביץ ואשתו, סדר "הגרלת מכונית" ואסף סכום כסף לטובת הילדים.

 בתרצ"ח הצליח להוציא את זכרונותיו של גבור פתחתקוה, ראש השומרים <persName>אברהם שפירא </persName> - בשני כרכים (בלוית תמונות רבות ע"י י. אידלשטיין) השיג בעצמו את התקציב הדרוש.

 הוציא לאור חוברת "מאה שערים" של מנחם ברגר, "ילדי העוני" של יעקב רמון, שני כרכים לכתבי יעקב חורגין, <persName>"מרקו ברוך"</persName> מאת ד"ר <persName>יעקב וינשל</persName> . חוברות: <persName>בנימין יהלום חיים שמרלינג, יוסף ריבלין</persName> , עם נחלת יצחק מראשיתה. עזר <persName>לאורי אבנרי</persName> להוציא את עתונו "במאבק" ולמחתרת (ההגנה) בצפת את עתונה "קול צפת".

 בימי המלחמה העולמית השניה נתמנה לחוקר הצבא,


 בעיקר לאלה הפונים לקבל עבודה בצבא ולמתגייסים וכן נגד "הגיס החמשי". מלא את שרותו בלי כל מטרה של קרדום לחפור בה כי "בתשלום" יש למשלם זכויות של דרישת "עבודה" ולזה לא הסכים. הביא תועלת רבה לישוב על ידי קשרים אלה: עמד בקשרים קבועים עם אליהו גולומב ועזר גם ללח"י ולאצ"ל ע"י מסירת ידיעות שענינו אותם מהנעשה ב"גיסטאפו" הבריטית. נהפך במשך הזמן למקשר בין ההגנה וארגוני המחתרת הגיל ומנע במקרים רבים - "מלחמת אחים"- ומצד שני יצר לו שונאים, את מפקדי הבולשת ביפו ובמרכז בירושלים, שראו בו לוחם אמיץ שאינו מזדהה עם "השקפותיהם". הם הצליחו להשפיע על הצבא לערוך חפוש במשרדו ולאסרו. כל ארכיונו הועבר ליפו לשם בקרת. למחרת החפושים והמאסר נתברר לצבא "הטעות שהוטעה" ותדהר שוחרר וכעבור זמן מה הוחזר לו הארכיון.

 כשהנאצים נמצאו בסוריה והלבנון (במלחמה העולמית השניה) העבירו נשק רב לערביי א"י. הצבא הבריטי התכונן לעזוב את מצרים והמזרח התיכון." המצב בארץ היה קשה. תדהר יסד ועדה מיוחדת <persName>(ש. טולקובסקי, ג'ק פדבה, דוד</persName> <persName>ישראלי </persName> ועוד) שתתענין בהשגת ידיעות מהנעשה אצל השכנים הערבים בקשר עם קבלת נשק מסוריה. אסף סכום כסף להוצאות .התקשר עם ארגון השומרים העברים ע"י מזכירה <persName>אברהם דרויאן</persName> , לשם ארגון קבלת ידיעות בעזרת חברי הארגון המפוזרים בארץ. מצד שני גמר תדהר עם מנהל האינטליג'נס הבריטי ביפו, שאת הרפורמים ימסור לו בתנאי - שהמשטרה הצבאית וצבא בריטי יעשו את החפושים ולא המשטרה הבריטית עם "יועציה הקצינים הערבים"...

 בפעולה זו הצליח מאד. הרבה נשק נתפס והוחרם. ראש הש"י אז - <persName>דוד שאלתיאל ואליהו גולומב</persName> (ראש "ההגנה") התענינו מאד - להעביר את הפעולה הזאת לידיהם.

 חבר פעיל בלשכת הבנאים החפשים "ברקאי", חבר בבני ברית - "שער ציון" בת"א.

 בראשית תש"י הקים (לפי יזמתו של השופט שלום קסאן) לשכה חדשה של בני-ברית על שם המנוח "יצחק ילין". במשך זמן קצר הצליח להקים לשכה מאורגנת בת 50 אחים שנתקבלה באהדה בחוגי בני-ברית בארץ.

 מאז החליט לחסל את המקצוע ועבר להיות מוציא לאור. יזם את הוצאת "האנציקלופדיה לחלוצי הישוב ובוניו", ובמשך 4 שנים הצליח להכין חומר לתולדותיהם של אישי הישוב הישן והחדש עבור 4 כרכים המכילים 2016 עמודים - בפולי טורים (52 שורות בכל טור), בהם כ-2500 ערכים המכילים ביאוגרפיות מפורטות בלווית כ-2200 צלומי האישים על ניר משובח וכריכה מהודרת. יופיעו 10 כרכים שיכילו חומר מתקופת עלית החסידים עד ימינו אנו.

 האנציקלופדיה מקיפה את דברי ימי הישוב לכל עדותיו, מפלגותיו וזרמיו לכל תקופותיו.

 ראש הממשלה ושר הבטחון <persName>דוד בן-גוריון</persName> במכתבו להרהר כותב: "אני מודה לך על התשורה שהגשת לי, תשורה יפה ומרהיבה שלא זכיתי לה,ותודתי הרבה

 והנאמנה נתונה לך - לא רק על התשורה, אלא על העבודה הרבה שהטלת עליך, שהיא למעלה מכוח יחיד. הגרגרים לתולדות הישוב שאתה אוסף ומפרסם יהיו לברכה להיסטוריון בעתיד".

 חבר הוא להרבה ארגונים ומוסדות. בכל מקום ממלא הוא את התפקיד של מרכז, של "שמש". מעולם לא יראה בשולחן הנשיאות, תמיד מאחורי הקלעים.

 מעורב בין הבריות, בעל קשרים מצויינים עם כל מנהיגי הישוב והמפלגות. מפורסם בארץ ובאמריקה.

 צאצאיו:<persName> אסתר רחל,משה בצלאל </persName> (בחיל האויר, השתתף בהפצצות בחזית הדרום).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
