<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4953</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד פיינגרש</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פרנקפורט</placeName> דמיין (גרמניה) ביום י"א ניסן תרע"ד (7.4.1914).

 לאביו<persName> יצחק</persName> (מכונאי) ולאמו <persName>רבקה </persName> בת<persName> דוד</persName> <persName>אסבולינסקיה.</persName>

 חניך בית הספר היסודי, תיכון ובית ספר למסחר. בילדותו גר בעיירה דלה שבה היו רק חמש עשרה משפחות יהודיות.

 בלמדו בתיכון היה מאורגן בתנועת הנוער הסוציאל-דימוקרטית. בן 18 הצטרף לתנועת "החלוץ" וכשנה נמצא בהכשרה חקלאית בכפר - ומשם עבר להכשרה חקלאית קיבוצית ליד אלנשטיין בפרוסיה המזרחית, לקראת העליה לארץ-ישראל.

 עלה לארץ בשנת 1934.

 עבד כפועל-חקלאי בפרדסי הרצליה.

 בשנת 1936 הצטרף ל"הגנה" וכעבור חדשים אחדים התגייס לנוטרות ואח"כ למשטרת הישובים העברים. שירת כנוטר ב"קרית שאול", "טירת-שלום" ו"גן-רוה" ולבסוף בשרונה (כיום הקריה ת"א).

 בשנת 1939 נשא לאשה את<persName> רות</persName> בת<persName> קורט</persName> <persName>ברויער מברסלאו.</persName>

 עם השתחררותו מהנוטרות בשנת 1942 ועד 1944 עבד בפועל-חוצב בקבוצת "החופר". בשנת 1944 התגייס לבריגדה העברית וממנה הועבר לחיל ההנדסה הבריטי. עד לשיחרורו שירת מעבר לים באיטליה, ושם תרם חלקו בטיפול, מתוך מסירות, בפליטי השואה.

 בשגים 1946 עד 1948 חזר לעבוד כחוצב בקבוצת "החופר".

 השתתף בשמירה בגוש דן.

 ביום 15.5.48 התגייס לצה"ל ושירת כסמל-מרגמות בחטיבת אלכסגדרוני. השתתף בכיבוש מגדלצדק ליד ראש העין.

 עם שחרורו מצה"ל בשנת 1949, החל לעבוד בעירית תל-אביב-יפו כמפקח סניטרי ביפו. היה פעיל בקבוצת ההצלה לפנוי תושבים ממבנים מסוכנים ביפו העתיקה.

 משנת 1961 עבר לעבוד בלשכות המודיעין העירוניות. בגלל ידיעתו את השפות אנגלית, צרפתית, ספרדית. איטלקית וגרמנית. מקבל את האורחים המכובדים, ביניהם דיפלומטים, הבאים לעירית תלאביב-יפו ובעת הצורך משמש כמתורגמן. כן משמש מדריך עירוני לבתי ספר ולקבוצות מאורגנות.

 חבר בארגון תורמי-דם בתל-אביב.

 מזכיר ועד שכונת מונטיפיורי בת"א.

 צאצאיו: <persName>גדעון</persName> (נשוי <persName>לאסתר קורן.</persName> חבר קיבוץ אשדות-יעקב). <persName>איחוד</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4953</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
