<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2307 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2307</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד לוינזון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ח אייר תרל"ב (1872) בבארגוזין שבסיביר לאביו <persName>אברהם</persName> . בבית הוריו נתחנך ברוח המסורת וחמש שנים למד ב"חדר" ואח"כ בגימנסיה ממשלתית. במשך שנים חי אח"כ בבית דודתו, <persName>לובה-אנדה ויירובה,</persName> בעלת

 טחנה בעיר צ'יטאר, גם היא מבית מסורתי מובהק, ובסוף הורישה לו את עסקיה.

 נשא לאשה את<persName> איטה</persName> בת <persName>ברוך מרגולין ודינה-רייזה</persName> לבית <persName>פוברז'אנסקי.</persName>

 מנעוריו נכנס לפעילות ציונית, מקודם באגודת-נוער ואח"כ בחברת מבוגרים, ויחד עם רעיתו, שגם היא היתה ציונית מנעוריה, היו מטובי התורמים והפעילים למען ארץ-ישראל ויחד הגו את השאיפה לעלות ארצה.

 בקיץ 1921 עלה ארצה, במסע שארך למעלה מחדשיים דרך המזרח הרחוק, עם רעיתו בעקבות ידיד נעוריו המהנדס <persName>משה נובומייסקי</persName> (ראה כרך ב', ע' 737). אמר להשתקע ביפו, אך בהשפעת נובומייסקי יצא עם רעיתו אחרי שבוע לגדרה, קנה שטחי קרקע מאת <persName>שפאק</persName> ואחרים, קנה בית יפה ברחוב פינס וניהל משק למופת. השתרש יפה בחיי הארץ והמושבה והיה מאושר בחיי אזרח במולדתו, אך אשרו לא ארך זמן רב. בעקב מחלת לב, שהיה נגוע בה מכבר, נפטר בגדרה בי"ג אדר תרפ"ו ונקבר שם בו ביום.

 צוואה בכתב לא השאיר, אך בעל פה הביע את משאלתו, שלאחר אריכות ימיה של רעיתו ימסר כל רכושו למטרות לאומיות וכן היה: ביתו הוקדש לבית מרגוע לסופרים ואמנים, 9 דונמים שליד הבית לגן צבורי על שם בילו, ועל 135 הדונמים של אדמתו בתוך

 שטח הבנין המורחב של המושבה הוקמה בתש''ז שכונת פועלים, שנקראה על שמו "נוה דוד", ואח"כ גם שכונה לעולים חדשים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2307 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2307</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
