<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2143</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2144 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2144</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד קלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב' בכסלו תרנ"ה (22.12.1894) בראש פנה לאביו <persName>אהרן ירמיהו </persName> (ראה כרך א', עמוד 88) ולאמו <persName>שרה</persName> <persName>ליפשא </persName> בת הרב <persName>זאב רומן</persName> מבסרביה כבן זקונים (חמשה אחים ושלוש אחיות היו).

 בגיל שלש הוכנס ל"חדר" של<persName> זיידע מלמד</persName> ובגיל שבע היה כבר בקי בחומש ורש"י. חינוך כללי קיבל בבית הספר בהנהלתו של ד''ר <persName>אפשטיין.</persName> מוריו היו <persName>יהודה ענתבי</persName> וגברת <persName>סגל.</persName> כעבור זמן עבר בית הספר להנהלת <persName>שמחה</persName> <persName>וילקומיץ</persName> . בתלמוד השתלם באופן פרטי אצל <persName>משה נאמן.</persName>

 בגיל צעיר עזר בעבודות במשק, בגן וברפת. נתפרסם בסביבה וביחוד בקרב הערבים כרוכב מצוין. הערבים התיחסו ביחס דרך ארץ כלפי כל המשפחה.

 בהזדמנות הפגישות שנערכו בראש פנה בין מנהל פיק''א חיים קאלוואריסקי ובין ג'מאל פאשה, היה דוד בין מלויו של קאלוואריסקי ובמשמרת הכבוד לשליט הטורקי. כמו כן השתתף בקבלת הפנים לנדיב הידוע.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נתמנה למפקח בעבודות כביש בין ראש פנה למשמר הירדן. עם בוא


 האנגלים הגיש להם עזרה, אחיו<persName> שמעון</persName> הדריך אותם במעבר הירדן ובדרך עד דמשק.

 לקריאת המוסדות הלאומיים נענה ונתגייס למשטרת הארץ ושרת בצפת. תוך תקופה קצרה עלה בדרגה ובראש קבוצה של עשרה שוטרים הצליח להשליט סדר בגבול הצפוני ולאסוף הרבה נשק בכפרים, הוענק לו סרט ראשון מידי המושל הצבאי גינ. הרינגטון ונשלח לבית ספר לשוטרים באיסמאיליה. חזר משם בתור סרג'נט. במשך שנה שרת תחת פיקודו של יעקב ברגמן. נשלח לבית ספר לקצינים בירושלים. בימי לימודיו בירושלים נקרא פעם

 על ידי קולונל ברמלי להשתתף במשמר ביום נבי מוסה מחשש התפרצות ערבית לשכונות היהודיות. ליד שער יפו עמד המשמר והמושל סטורס פקח מן הצד על המצב. כשהגיעה התהלוכה משכם פקד קולונל ברמלי על דוד לאסור את ראש המפגינים, שייך אלשבר. השייך נכנס למסגד עומר. הערבים עצרו בעד דוד מלהכנס לחצר המסגד. השייך יצא בעצמו והלך עם דוד לקולונל. היום עבר בשקט ובסדר.

 לאחר סיום הקורס נתמנה למפקד משטרת צפת. בתפקיד זה שימש שלש שנים. בתקופה זו כבר נעשו נסיונות ראשונים של העפלה דרך הגבול הצפוני. והוא סייע לדבר על ידי העברת משמרות מתאימים. כמו כן צריך היה לדאוג לנשק לישובים היהודיים בגליל העליון בגדר החוק וגם מחוצה לו. מיסיונר אנגלי אחד שישב בצפת עשה יד אחת עם המופתי שייך אסעד והעליל על דוד באוזני המושל-הצבאי שהוא מגדף את הנצרות. אולם ההוא לא התיחס באמונה לעלילה.

 בימי ביקורו של הנציב העליון הרברט סמואל בצפת היה דוד אחראי לשלומו ומנוחתו. כמו כן היה אחראי לשלומו של לורד בלפור בימי בקורו במקום.

 בימי העליה למירון דאג לסדר ולבטחון כי לא פעם התכוננו " פורעים ערביים להתנפל על התהלוכה.להדלקות היו גם באים תיירים מחוץ לארץ. כן ביקרה פעם הסופרת הצרפתית המפורסמת מצרפת מארי קירי והוא דאג לאיכסונה.

 פעם בשעת סיור בסביבות מירון התנפלו עליו שודדים ערביים. בהתגוננות הוא הרג את אחד השודדים.

 לאחר מכן רצתה משפחת ההרוג לגאול את הדם. גם השוטרים הערביים הורתהו. רק בהתערבותו של נכבד ערבי אחד, מחמד אפנדי, הושלם בינו לבין משפחת ההרוג נאוואר.

 לאחר שמפקד משטרת הגליל קולונל מקענזי טבע בעדן בא במקומו המפקד סינקלר שהיה שונא ישראל והחל לרוקן את המשטרה מיהודים. יחסו' לדוד היה בראשונה טוב עד מעשה שארע שדוד סרב להציג בפניו בחורות יהודיות שהוא נתן עינו בהן. מאז התחיל לרדוף אותו ולהעבירו ממקום למקום. מקודם לטבריה ואח"כ לנצרת. המאמצים לחזור לצפת לא נשאו פרי והוא נאלץ להתפטר לשביעות רצונו של המפקד סינקלר.

 בשנת 1925 נשא לאשה את<persName> יפה</persName> בת <persName>אריה גולד</persName> <persName>שמידט</persName> מירושלים. יצא לארה"ב והשתקע בניו-יורק. סוחר קפה, אב לשתי בנות ובן. בשנת 1935 בקר בארץ אצל הוריו ומשפחתו. מתכונן לחזור ולהשתקע במדינת ישראל.

 צאצאיו: <persName>אהובה, לנרד (אריה), נעמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2143</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2144 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2144</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
