<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1625 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1625</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1626</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד אבולעפיה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגאליפולי (תורכיה), י"ב סיון תרנ"ג (1893), לאביו<persName> אליהו</persName> ולאמו <persName>מזל טוב</persName> בת <persName>שמעון</persName> <persName>חביב.</persName>

 למד בביה"ס של אליאנס, בבי"ס צרפתי, בבי"ס תיכוני ממשלתי ובפקולטה למשפטים באוניברסיטת

 איסטמבול והוסמך לעורך-דין. בשנות לימודיו היה סגן יו"ר אגודת הסטודנטים היהודים, ואח"כ חבר הפדרציה הציונית בטורקיה וסגן יו"ר אגודת משנהתורה גמילות חסדים באיסטמבול. במלחמת עולם הראשונה שרת כקצין בצבא הטורקי והיה שליש למפקד הגדוד ה-12, למפקד הדיביזיה ה-24 ולמפקד הקורפוס ה-3 (הגנרל עיסמת אינונו, לאחר זמן נשיא הרפובליקה הטורקית).

 בגלל הצטיינותו בשרותיו השונים הוענקו לו תארי כבוד אלה: מדליה בעקב הכשרה בלונודיו, מדליה מלחמתית תורכית, מדליה מלחמתית אוסטרית, צלב ברזל גרמני.

 עלה לארץ ב-1921, השתקע בירושלים.

 נשא לאשה את <persName>מתילדה</persName> בת הגביר הנודע לשם <persName>ישעיה בכר שמואל</persName> .

 המשיך לעסוק במקצועו כעורך-דין. השתתף בפעילות צבורית ומילא תפקידים רבים: חבר אספת הנבחרים השלישית, חבר הועד הלאומי והנהלתו, חבר


 ועדת הבטחון חישובית, סגן נשיא קהלת ירושלים, נשיא העדה הספרדית (תרצ"ח-תש"ז), נשיא הנהלת בית החולים משגב לדך, סגן יו"ר מועצת עזבון בליליוס, גזבר האיחוד העולמי הספרדי, חבר ועדת ירושלים וקצין החרמות (במלחמת השחרור), נשיא לשכת בונים חפשים "ירושלים" - "פאקס" ועוד. השתתף פעמים רבות במשלחות ישוביות אל הנציב העליון והמזכיר הראשי. ב-1938 ניהל בהצלחה בשם האיחוד העולמי הספרדי מו"מ עם המושל האיטלקי באי רודוס למנוע את גירוש היהודים נתיני טורקיה מהאי. הופיע לפני ועדת החקירה האנגלו-האמריקאית בראש משלחת בשם היהודים הספרדים שבארץ ובאמריקה. השתתף עם נבחרי הצבור בצום המחאה ההיסטורי נגד ההתאכזרות הבריטית במעפילי האניה "פידה". בשנים האחרונות הנו חבר מועצת עירית ירושלים ויו"ר ועדת הכספים שלה, יו"ר ביה"ד לשכירות דירות ושל ביה"ד לערעורים לשכירות בתי-עסק למחוז ירושלים וחבר לשכת בני ברית בירושלים.

 בניו: <persName>יוסף, אליהו, ישעיהו</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י"ז טבת תשי''ג (4.1.53) (ראה כרך ד', עמוד 1625)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1625 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1625</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1626</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
