<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4886</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4887</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4888</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4889</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד וולפסון (נשיא ההסתדרות הציונית, 1905-1911)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה דורביאני (ליטה), כ"ז בתשרי תרט"ז (9.10.1855).

 לאביו <persName>יצחק אייזיק </persName> ("מלמד" ומשכיל) ולאמו <persName>פייגה</persName> (מהמקורבים לצאצאיו של ר' אריה לייב שרה'ס).

 קיבל חינוך דתי בבית אביו החרד.

 בהגיעו לגיל הגיוס בצבא הרוסי, התחמק מחובת השירות והלך לגרמניה. השתקע בממל (פרוסיה המזרחית) ובא במחיצתו של הרב המקומי הנודע, <persName>ד"ר יצחק רילף</persName> (מטובי חובבי-ציון, מחבר של כמה ספרים פילוסופיים והחוברת הציונית "ארוכה בתעמי"), שתמך בו, לימדהו גרמנית ואיפשר לו לרכוש השכלה.


 ב-1873 עבד בבתי-מסחר לסדקית בלבאו ובליק. בעיר זו (ליק) התאכסן בביתו של<persName> דוד גורדון,</persName> עורך "המגיד" ומראשי דבריה של תנועת חיבתציון.

 ב-1875 חזר לממל, עבד בחברה למסחר-עצים. כשהחברה הזאת פשטה את הרגל, התנסה בחיי סבל במשך שנים, בעובדו כפועל פשוט בנמל ממל ואף עסק ברוכלות. לאחר כמה שנות דחקות מונה כסוכן-נוסע מטעם פירמה גדולה למכירת-עצים. תפקיד זה האיר לו מזל וברבות הימים נהיה לסוחר עצמאי מצליח.

 בשנת 1880 נשא לאשה את <persName>פאני פרומה </persName> בת

<persName>יהודה יודל</persName> מגרמניה. ילדם הראשון מת, בהיוולדו ונשארו לתמיד חשוכי-בנים.

 ב-1884 פתח בפאפנבורג סוכנות-מכירה בשם "ברנשטיין את וולפסון". היה מחשובי הקהילה שם ובנה בית-כנסת מכספו.

 עם התרחבות עסקיו עבר ב-1888 לקלן והיה מהסוחרים החשובים בעיר ומהעסקנים הצבוריים.

 הירבה לנסוע על פני ארצות שונות ובא במגע עם חברות-הבנקאות ופירמות חשובות ביותר באירופה למסחר בעצים - והתעשר מאד. ברם, בכספו הרב לא מצא את אושרו, כי ליבו משך אותו למשהו נשגב יותר למען עמו, והחל לגלות ענין ביישוב ארץ ישראל. מתוך שאיפה למעשים ממשיים יסד עם <persName>ד"ר יצחק (מאכס איזידור) בודנהיימר</persName> (ראה ערכו בכרך ו'), ממנהליה הראשונים של הקרן הקיימת לישראל, את ה"חברה לקידום החקלאות היהודית בסוריה ובארץ ישראל" (1893), ששינתה לאחר- מכן את שמה ל"המועדון הלאומי היהודי ,ציון' בקלן". הושפע מאד מהחוברת "מדינת היהודים" של

<persName>הרצל</persName> ונסע לווינה להפגש עם מחברה. בין השניים נוצרה אחוות-רעים, שהלכה וגברה במרוצת הזמן. הוקסם מאישיותו של <persName>הרצל</persName> , היה איש-סודו ומנושאיכליו הנאמנים. לא עזבהו בימיו הקריטיים ביותר, כאשר על דרכו הפוליטית -נמתחה בקורת קשה, שמר לו אמונים עד יומו האחרון.<persName> הרצל</persName> ידע לקרבו

 והעריצו וכותב עליו ביומנו: אדם הגון הוא וחביב ומוצא חן רב בעיני. הרצל אף הנציחו בספרו "אלטנוילאנד", בדמות<persName> דוד ליטוואק </persName> (הוא <persName>דוד</persName> <persName>וולפסון).</persName>

 ב-1 באבגוסט 1896 רושם <persName>הרצל</persName> ביומנו: ביום הציונים בברלין היתה התנגדות נמרצת אלי.<persName> וולפסון</persName> לבדו היה על צדי ובעמלו הצליח למנוע את הציונים מנקיטת עמדה שלילית כלפי בגלוי.

 כאשר ניגש <persName>הרצל</persName> לייסד ה"קולוניאל-באנק" ("אוצר התישבות היהודים"), לפי החלטת הקונגרס הציוני השני, עמד <persName>וולפסו</persName> ן לימינו והתקשר עם בנקאים יהודים ועם בעלי-הון אדירים באירופה, כדי להחתימם ברכישת המניות. בהיתקל בקשיים במשא ומתן עם הקאפיטליסטים, נפל ברוחו, אך <persName>הרצל </persName> מטלגרף לו: אל מורא!

 בסוף שנת 1898 כתב לו הרצל: "דאדה הטוב שלי! (בשם חיבה "דאדה" קרא לו הרצל. מ. ה.) למען השם אל-נא תתן לענינים להרדם, שאם כן הרי כל עמלי לריק, כל ההישגים לשוא וכל עבודתי משותקת". הוא ענה לו: "הרגע-נא, ידידי היקר, דאדה שלך אינו ישן!..."

 בהיווסד הבנק הציוני, היה נשיאו הראשון, כי נסיונו באיש-כספים ויושרו, טוהר-לבו ועדינותרוחו הכשירוהו לכך. הוא ראה, <persName>כהרצל</persName> , בבנק מכשיר פוליטי, שהיה צריך לסייע על-ידי הלוואה גדולה לתורכיה, השולטת בא"י, בהשגת ה"צארטר" (הזכיון המדיני) וכמוסד למימון בניין הארץ, ועל רקע זה נאבק עם גורמים ציוניים חשובים, אשר ביקשו להשתמש בכספי הבנק להשקעות ונסיונות חקלאיים בא"י.

<persName>הרצל</persName> שיתף אותו במסעותיו המדיניים באירופה וב-1898 במסע לארץ ישראל, כדי להיפגש עם הקיסר הגרמני, ששהה אז בארץ, על-מנת לרכוש את אהדתו לציונות. אפיזודה מעונינת מהביקור בא"י מספר<persName> ד''ר יעקב קלאצקין</persName> בירחון "מקלט" (ניויורק, כרך חמישי, תרפ"א): בדרך לא"י עשו <persName>הרצל</persName> וולפסון ביוון וביקרו בעתיקותיה. על-יד חורבה אחת דיקלם הרצל מתוך התרגשות שירי <persName>הומרוס</persName> ביוונית. <persName>וולפסון</persName> הפסיק אותו, באמרו: חורבות אלה לא לנו הן, ומה לנו ולשירי יוון ? <persName>הרצל</persName> נעלב ולא ענה כלום, רק הצליף עליו מבט של ביטול, כאילו אומר: בור! מה לך ולשירי הומרוס ?... <persName>וולפסון</persName> התנחם בלבו: בא"י אנקום את חרפתי. בבואם לארץ ובהגיעם לכותל-המערבי, התחיל <persName>וולפסון</persName> מזמר: "שיר המעלות בשוב ה' את שיבת-ציון". הרצל עמד נבוך ושתק, ניגש אל וולפסון ואמר מתוך אנחה חרישית:

 ניצחתני!... זכות מיוחדת לו, שהביא לנו את דגלנו הלאומי, בהשתמשו מבחינה סמלית בטלית הלבנה עם עיטוריה הכחולים, בתוספת מגן-דוד. כה הוא מספר: "...בפקודת מנהיגנו הרצל באתי לבאזל, כדי לעשות את בל ההכנות לקונגרס.---בין השאלות


 הרבות שהעסיקוני, היתה אחת לא גדולה, אך גם לא קלה: באיזה דגל נקשט את אולם הקונגרס ? מה הם צבעיו ? הן דגל אין לנו.---הנה הבהיק רעיון במוחו: הרי יש לנו דגל לבן-כחול, הטלית, אשר בה נתעטף בתפלתנו, טלית זו היא סמלנו. נוציא נא את הטלית מנרתיקה וגוללה לעיני ישראל וכל העמים. הזמנתי אז דגל כחול-לבן ומגן דוד מצוייר עליו".

 הוא מספר גם איך בא לעולם השקל הציוני: "כשדנו המרצים בקונגרס על מס-הכסף, אשר כל ציוני חייב להכניס להסתדרות, לא מצאו שם למס זה. שכינוהו בשם "בייטראג", אחרים בשם "קונטריבוציון" וכולי. למראה הערבוביה הזאת התחלתי לחשוב על השם, שישביע רצון כולם ומצאתי, כי אין שם יותר נאה מן השם "<persName>שקל"</persName> . רק השמעתי את הצעתי, והנה היה השם הזה לקנינו של כל נואם".

<persName>הרצל</persName> , במותו ביקש לא להספידו. לפי צוואתו לא נישאו בלווייתו הספדים, ורק ליד הקבר נשבע <persName>וולפסון</persName> בשם ההסתדרות הציונית לעבוד ביתרשאת להגשמת רעיונה. פעולתו הראשונה לאחר מות המנהיג היתה גיוס "שי לאומי לילדי הרצל". לפי צוואתו, שערך <persName>הרצל</persName> על שם <persName>וולפסון</persName> והמסתיימת במלים אלה: "תמיד חשבתיך לנאמן הנאמנים, אשר לי. היה שלום, דאדה, ואל תשכחני" - נטל הוא על עצמו את האפטרופסות על ילדיו היתומים, דאג להם ולאלמנתו כל חייו כאב מסור.

 ההנהגה עוברת בהדרגה לידיו. בקונגרס השביעי (1905) נדחתה הצעתם של ציוני גרמניה לבחור בו כנשיא, אך נבחר ליושב-ראש של הועד הפועל הציוני הגדול והמצומצם גם יחד. הוא ניגש מיד לריאורגאניזציה של המנגנון הציוני. העביר מווינה לקלן את המשרד הראשי של התנועה, את בטאונה הגרמני "די וועלט" ואת המשרד הראשי של הקרן הקיימת לישראל, בראשותו של<persName> מאכס בודנהיימר.</persName> <persName>נחום סוקולוב</persName> (ראה כרך ששי) נתמנה למזכיר כללי של התנועה, אך היתנה תנאי, <persName>שוולפסון</persName> יקים שבועון עברי, כדוגמת "די וועלט", בטאון ההסתדרות הציונית העולמית, בשפה הגרמנית. נטה לדרישת <persName>סוקולוב,</persName> ובראשית שנת 1907 החל להופיע בקלן (נדפס בברלין) <persName>"העולם</persName> " בעברית, בעריכת סוקולוב, שיצא עשרות שנים, עם הפסקות מסויימות ובמקומות שונים, עד 1951, כשנתיים לאחר מות עורכו האחרון,<persName> משה קליינמן</persName> (ראה ערך בכרך הראשון).

 ביזמתו נערכה בבריסל (ינואר 1906) ועידה עולמית של ארגונים יהודיים מוקדשת לבעיות ההגירה היהודית. באותה שנה חידש את המשאומתן עם בריטניה הגדילה בענין ההתישבות היהודית באל-עריש, שבתכניתה החל עוד <persName>הרצל</persName> (1902-3), וכמו אז נכשלה גם הפעם.

 בנובמבר 1906 יצא עם אשתו לאפריקה הדרומית. ביקורו שם הפך למיפגן-נצחון אישי

 ולכבוד התנועה הציונית. הופיע בעריה הראשיות של אפריקה ונתקבל בהתלהבות על-ידי הקהל והעתונות, שכינוהו בשם "מלך יהודי בלתי-מוכתר".

 בדרכו חזרה מאפריקה התעכב בארץ ישראל. סייר בערים ובמושבות ושתל את העצים הראשונים מכספי "מפעל התרומה לנטיעת עצי-זית" שעל-יד הקרן הקיימת לישראל. את רשמיו מביקורו בארץ פירסם בשני מאמרים ב"די וועלט" (1907, גליונות 12-13).

 כאשר הוכיח את הישגיו בשטחים שונים, נבחר בקוגרס השמיני (האג, 1907) לנשיא ההסתדרות הציונית. לא רצה בכהונה רמה זו, ביודעו, כי משולל הוא אותן התכונות, שבהן ניחן הנשיא הראשון, לא סופר ולא נואם, לא תעמולן ולא דיפלומט, אך בעל-כרחו הועלה לנשיאות. הוא הצביע על<persName> מכס נורדאו</persName> (ראה כרך שביעי), אישהרוח ועתיר כשרונות מופלאים, שיקח את ההגה בידו. <persName>הרצל </persName> על ערש-דווי ביקש מידידיו האינטימיים למנות את <persName>נורדאו</persName> כממלא מקומו, ואלה הפצירו בו לציית לרצונו האחרון של המנהיג הציוני, אך סירב, בגלל סיבות אישיות. באין ברירה נכנע <persName>וולפסון</persName> לדרישת הקונגרס ונבחר לנשיאה השני של ההסתדרות הציונית העולמית.

 המשיך בדרכי הרצל ומפעלו המדיני: השגת קצ'ארטר, כלומר - זכויות חוקיות מתורכיה ועזרת המעצמות הגדולות. יצא לקושטא (1907) מתוך תקוה, שיעלה בידיו לבוא במגע עם השולטן. במאמציו לבוא בדברים עם השולטן הבטיח לעצמי את עזרתו של החבר היהודי במועצת-המדינה התורכית,<persName> בכור אפנדי אשכנזי (ד'אלמידה)</persName> , אך לשווא. עלה רק בידיו להקים שם סניף של "אוצר ההתישבות היהודים", שנרשם כחברה תורכית, בשם "חברה אגגלו-מזרחית לבנקאות", שבראשו הועמד <persName>וויקטור (אביגדור) יעקבסון</persName> , אשר שימש בתפקיד מוסווה זה כנציגה המדיני של ההסתדרות הציונית בתורכיה.

 ב-1 ביולי 1908 יצא בחברת סוקולוב לפטרבורג, לפי הזמנת הממשלה הרוסית. נתקבל לראיון על-ידי ראש-הממשלה, <persName>סטוליפין</persName> , נפגש עם שרים ואישים רמי-מעלה. כולם גילו לו יחס ידידותי לציונות והבטיחו לו הקלות במערכה הציונית בתחום ארצם. בחוזרו לקלן זכה לקבלת-פנים נלהבת של יהודי רוסיה, ביחוד בווילנה.

 בשלהי 1908 יצא להונגריה והשיג את הכרת ממשלתה ברעיון הציוני.

 ב-1909, לאחר המהפכה של התורכים הצעירים (יולי 1908), שעוררה תקוות רבות אצל הציונים, יצא בשנית לקושטא, בלוויית <persName>סוקולוב</persName> , וקיים שיחות עם הווזיר הגדול - ושוב ללא תוצאות. לא התיאש מתמיכת תורכיה, אם ייעשה מאמץ שיטתי בהבהרת הציונות. לשם כך הקים בקושטא רשת של עתונות ציונית מסועפת בכמה שפות, שבראשה עמדו<persName> זאב</persName>


<persName>ז'בוטינסקי</persName> (ראה כרך שמיני)<persName> ויעקבסון,</persName> אשר סיפקלדעת-הקהל התורכית אינפורמציה על הציונות.

 העדיף עבודה דיפלומטית מעל פעולה מעשית בארץ ישראל, אם-כי החשיבה לא במעט. בימי כהונתו הוקם ביפו (1908) המשרד הארצישראלי, בהנהלתו של <persName>ד"ר ארטור רופין</persName> (ראה כרך ששי), אבי ההתישבות העובדת בא"י, <persName>ואוטו וארבורג</persName> (נשיאה השלישי של ההסתדרות הציונית העולמית, 1911-20), מ"הציונים המעשיים", שרצו בהתישבות גדולה בארץ, הועמד בראש המשרד הארצישראלי בברלין.

 גם הבנק הציוני התרחב במידה ניכרת. נוסדו סניפים חדשים ומחלקה מיוחדת למתן אשראי לאגודות שיתופיות של המתישבים, וכך הפך הבנק למוסד כספי חשוב בשביל מפעל-ההתישבות בארץ.

 היה מידידי הפועל העברי בארץ. כאשר ציוני גרמניה יסדו קרן לכבודו, הציע שכספי קרן זו יהיו מיועדים להקמת בתים לפועלים במושבות בארץ, בראותו בפועל העברי את היסוד החשוב ביותר בבנין המולדת. הוא שאמר: הפועל העברי הנה הראשון והזכאי לקבל תמיכה, כי בלעדיו יעמוד כל בניננו על בלימה.

 הציונות המדינית, שאותה ביכר מציונות המעשית, הביאה אותו לידי התנגשויות קשות ומרות עם מתנגדיו, אשר דרשו עבודה קונסטרוקטיבית, פעולה כלכלית והתישבותית ותרבותית ממשית בארץ. על רקע זה פרצה בקונגרס התשיעי (המבורג 1909) מרידה חריפה במנהיגותו. יריביו לא תמיד נהגו כבוד באישיותו ואף פגעו בו. האופוזיציה האשימה אותו בחוסר כשרון-מנהיגות, בחוסר השכלה אקדמאית וחזון פוליטי. בנאומו המרשים בקונגרס אמר: "מאשימים אותי בשצף קצף בכל אשמה שבעולם. האחד תובע ממני, שאהיה נשר, השני תובע ממני, שאהיה אריה, במילה אחת: הם דורשים, שאהיה הרצל". בהמשך דבריו ענה בתבונה ובהצלחה לכל נואם לחוד והשיב על כל ההאשמות נגדו. הנחיל לאופוזיציה תבוסה, בהבחרו מחדש לנשיא. ברגש של גאווה הודיע לקונגרס, כי המשרד הראשי נקי מכל חובות, וזוהי הפעם הראשונה בתולדות התנועה. הואיל<persName> וסוקולוב</persName> הצטרף לאופוזיציה. נתמנה כמזכיר כללי <persName>זיגפריד</persName> <persName>הופיין</persName> (ראה כרך ג') ולעוזרו<persName> מארטין רוזנבליט.</persName>

 בינתיים פרץ משבר פנימי חדש, והפעם בגלל ספרו של <persName>יעקובוס כהן</persName> , חברו של <persName>וולפסון </persName> להנהגה. על כך מספר <persName>דוד בן-גוריון במאמרו</persName> "אבי המדינה היהודית" ("דבר", 19.5.64): <persName>"כשיעקובוס כהן,</persName> חבר הועד הפועל הציוני המצומצם, פירסם בשנת 1909 ספר על רשמי נסיעתו בא"י, בשנת 1907, בשם "ארץ ישראל היהודית", ודרש בספר לכונן בארץ ממשלה יהודית אבטונומית בחסותו של השולטן העותומאני, וגם קבע גבולות המדינה - יצא <persName>ז'בוטינסקי,</persName> שהיה אז שליחו של<persName> וולפסון</persName> בקושטא,

 במחאה חריפה נגד<persName> יעקובוס כהן</persName> , באשר ספר זה מסכן את ההישגים המדיניים בתורכיה. - - הוא דרש מנשיא ההסתדרות הציונית למחוק מתוך המהדורה הצרפתית של הספר את הפרק על "השאיפות הציוניות" ולהכריז בפומבי, כי השקפותיו של <persName>יעקובוס כהן </persName> אינן השקפותיה של הסתדרות הציונית. כאשר <persName>וולפסון </persName> סירב לעשות זאת, שלח אליו <persName>ז'בוטינסקי</persName> בעצמו מכתב חריף, שספרו של <persName>יעקובוס כהן</persName> מסכן כל הפעולה המדינית וגם מעמדם של היהודים בתורכיה. לאחר <persName>שוולפסון</persName> עמד על דעתו ולא התחשב עם תביעות<persName> ז'בוטינסקי</persName> וגם נזף בו - נאלץ <persName>ז'בוטינסקי </persName> להתפטר ממשרתו".

 המחלוקת בינו ולבין המשרד בקושטא העמיקה את הקרע בינו ולבין המנהיגים של ציוני רוסיה, שראו בעמדתו הוכחה ל"שיטות אוטקראטיות" (שליטת יחיד). הוא לא נרתע מהחתירות תחתיו וממשיך בפעולתו. ביקר באוסטריה, אונגריה, אנגליה וגאליציה. בכל מקום הופיע באסיפות, בעשותו חשבון מקיף עם אנשי האופוזיציה. השתתף בועידת ציוני גאליציה בלבוב (מארס 1910) ונתקבל בהתלהבות כיאות למנהיג. הופעתו בועידה זו היתה לאחד מנצחונותיו.

 בועידה השנתית של ההסתדרות הציונית בברלין (יוני 1910) בהשתתפותו השיגה האופוזיציה את נצחונה, כשהוסכם להציע לקונגרס העשירי את העברת המשרד המרכזי מקלן לברלין ומינוי שלשה חברים, שישתפו פעולה עם <persName>וולפסון</persName> בענינים חשובים בעלי אופי כללי. בהחלטה זו ראה הטלת פיקוח עליו. בדרכו חזרה מהועידה קיבל התקפת-לב קשה.

 השתתף בועידת ציוני גרמגיה בפרנקפורט ע"נ מיין (ספטמבר 1910) ואז נראה היה לכל, שהוא חולה רציני. החליט להשתקע בא"י, שם רכש לו אחוזת-קרקע.

 בקונגרס העשירי (בזל 1911), בהתגבר האופוזיציה נגדו ומתוך רצון למנוע "מלחמת אחים", הופיע מיד בנאום-הפתיחה על החלטתו להתפטר מהנשיאות ולפרוש מכל פעילות פוליטית, בנומקו את הסתלקותו מטעמי בריאות רופפת ולפי עצת לרופאים. הקונגרס קיבל את התפטרותו והודה לו פה אחד, "כי לא רק שידע לשמר על ירושתו הגדולה של הרצל, אלא אף הצליח להגדילה".

<persName>מנחם מנדל אוסישקין </persName> (ראה כרך ה'), ממתנגדיו החריפים ביותר, נפרד ממנו: "חפץ אני להפרד מגיבור הקונגרס הזה,<persName> מדוד וולפסון.</persName> גיבור הוא על-פי מאמר חז"ל: "איזה גיבור - הכובש את יצרו".<persName> וולפסון </persName> הבין, כי לטובת התנועה עליו לעזב את ההנהגה, אף על פי, שהיה יכול להשאר נשיא, אם היה חפץ בכך, הוא הלך מפני, שירושתו של <persName>הרצל</persName> יקרה לו".

 יש עוד לציין, שבשנות כהונתו כנשיא קמה העליה השניה לא"י, הוקמו הגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב ובית-הספר לאמנות "בצלאל" בירושלים,


 נוסדו ישובים חקלאיים: עתלית, באר-יעקב, בן-שמן, דגניה, חולדה, יבנאל, כנרת, מרחביה, מגדל, מצפה וסג'רה. אישר מילווה של הקהק"ל לקבוצת המשתכנים היפואית החדשה "אחוזת בית" לבנין השכונה החדשה "תל אביב" (תל-אביב דהיום). מאה אלף מארקים (כעשרים וארבע אלף דולאר), שתרם לטובת האוניברסיטה העברית, איפשרו את התחלת הקמתו של מוסד אקדמאי גבוה זה.

 למרות התפטרותו הוסיף לפקח על עניני הבנק הציוני, ילד טפוחיו.

 בקונגרס ה-11 (ווינה 1913) נבחר לנשיא הקונגרס, בהופיעו בויכוח הכללי, בנאום מזהיר ונלהב, שזכה להקשבה רבה ולתרועות לכבודו, אך למרות האהדה הכללית הרגיש בקונגרס את עצמו כמבודד.

 החמרת בריאותו חלה עם מותה של אשתו ב-ה' תשרי תרע"ג (16.9.1912) ומאז פקדו אותו התקפותלב נוספות.

 בקיץ 1914 שכב בסנאטוריום בעיר הומבורג, מקום-מרפא לחולי-לב, וליד מטתו עומדת<persName> טרודה,</persName> בתו של<persName> הרצל</persName> , אשר אהבה מאד את ה"דוד דויד" והיתה הראשונה, שראתה אותו בעצימת-עיניו לנצח, כ"ד אלול תרע"ד (15.9.1914).

 ארונו הובל לקלן והוטמן בבית-העלמין של דויץ.

 בצוואתו ביקש, שיוקם "ועד קרן וולפסון", אשר יטפל בעזבונו. הוריש את רכיושו למטרות יהודיות וציוניות, כי חשוך-בנים היה. במותו הביע משאלתו להקים מכספו בית בשביל הקונגרסים הציוניים, או בנין לאוניברסיטה העברית. רצונו ניתן לו: הנאמנים החליטו להקים בחלק מכספי-העזבון על הר-הצופים בירושלים את בנין הספריה הלאומית, הנקרא "בית דוד וולפסון", שנפתח רשמית ב-15 באפריל 1930 על-ידי הנציב העליון הבריטי בא"י, סיר <persName>ג'ון</persName> <persName>צ'נסלר.</persName>

 בצוואתו הקדיש סכום כסף להעברת עצמותיהם של<persName> הרצל,</persName> שלו ושל אשתו לא"י. בט' תמוז תשי"ב (2.7.1952) הועלו עצמותיו ושל אשתו לארץ והוטמנו בהר-הרצל בירושלים, על-יד הארונות של הורי <persName>הרצל</persName> ורעייתו.

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4886</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4887</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4888</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4889</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
