<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/196</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/197</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/198</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/199</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/200</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד בדר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסאווראן, פלך פודוליה, אוקראינה, כ"ז כסלו תרל"ו (1875), לאביו<persName> יצחק</persName> . (לפי מסורת המשפחה השם <persName>בדר</persName> הוא ראשי-תיבות <persName>בני דוד רפפורט). </persName> למד ב"חדר", אח"כ עזר לאביו בעול הפרנסה, השתתף עם הנוער היהודי המקומי בעבודה ציונית וביסוד אגודות "פת לעניים", "עזרה לחולים", וכדומה, ובפעולה בהו. שרת שלש שנים ושמונה חדשים בצבא הרוסי ובתקופת העליה השניה עלה ארצה והגיע לחוף יפו ביום י"ב ניסן תרס"ו.

 בו ביום יצא לראשון לציון, וממחרת הפסח, ביום העומר, החל את עבודתו בארץ בקציר שעורים

 בשדהו של הבילויי<persName> צלליכין</persName> בנס-ציונה. הוא המשיך לעבוד כפועל חקלאי והיתה לו עבודה בכל עת, אך היו פועלים שלא מצאו עבודה והוא הרגיש חובר. וצורך לעזור להם במציאת עבודה, וכך נכנס בהתנדבות לתפקיד, שלאחר שנים רבות נעשה לענף-שרות חשוב בצבור הפועלים, והוא: מרכז העבודה. סידר בגבול יכלתו את החברים העולים החדשים ללינה,

 אוכל ועבודה. כן טיפל בעזרה זו לשיירות של עולים מתימן. כשעבר לפתח-תקוה, השתתף ביסוד קבוצה קבלנית "אחוה'' של פועלים לעבודה בפרדסים. (קבוצה זו שימשה גרעין למשרד הקבלני החקלאי "יכין" של הסתדרות העובדים). בתקופת המצוקה בראשית מלחמת-העולם הראשונה השתתף ביסודה ובניהולה של הקומונה (חברה בלתי רשמית לאספקה ולכלכלה שיתופית) של פועלי פתח-תקוה.

 עם כיבוש החלק הדרומי של הארץ בידי צבאות הברית התנדב לגדור העברי הארצישראלי, אם כי היה כבר קשיש קצת.

 אחרי שחרורו מהצבא חזר לעבודת-שכיר ולעבודה ארגונית בצבור הפועלים. השתתף בפעולות למען החדרת העבודה העברית בעיר ובכפר, לכיבוש העבודה באספקת זיפזיף על גמלים לצרכי הבנין בידי קבוצות-זיפזיף עבריות. השתתף ביסוד קבוצות וחבורות של פועלים, ביניהן חבורת "מעבר" להשלמת ההכשרה של חלוצים אחרי בואם ארצה.

 במאורעות תרפ"ט נאסר בביח"ר "שמן" בחיפה והיה עצור כחודש ימים כחשוד ביריות על ערבים.

 עבד בבנימינה בתור בא כח "קפת חולים", ומתרצ"ד במרכז העליה שע"י הסתדרות העובדים הכללית בת"א.

 היה אחד מהחמשה שיסדו את הארכיון של תנועת העבודה, המתקיים כיום על-ידי הסתדרות העובדים.

 השתתף ביזמה ליסוד ועדת "בתי אבות" (שמטרתה להקים בתים ולסדר אפשרות-קיום לאנשים ונשים שהזקינו בעבודה, כעין "מושב זקנים" בצורה מודרנית) ופעיל בועדה זו, וכן בועדה לעזרת ילדי הרחוב כדי להחזירם לחיים תקינים


 פעילותו העיקרית מאז תמוז ת"ש היא בועדת "ציון" שמטרתה להקים מצבות על קברי נעדרים חללי השמירה וההגנה, העבודה ותלאות בנין הארץ, שאין להם מודע וגואל והצלת זכרם מאבדן בשכחה, וכן לחקור ולמצוא את מקום קבורתם של נעדרים שנשכחו ולהקים עליהם מצבות, לבל יכרת שמם מישראל. פעולת הועדה, שבעצם עוסק בה דוד בדר לבדו, החלה בי"ז תמוז ת"ש בהקמת המצבה על קברו העזוב והנשכח של החולם-הלוחם<persName> מיכאל הלפרין</persName> במחנים, ובמשך 5 שנים הקימה למעלה מ-200 מצבות לנעדרים בערים ובכפרים, - בעזרת התרומות שהיא מקבלת לצורך זה ממוסדות שונים.

 כתב מאמרים ורשימות רבות (לפעמים בחתימה <persName>אבא-יצחק</persName> ) ב"קונטרס", ואח"כ ב"דבר" וב"הארץ" בשנים האחרונות על פי רוב ציוני זכרון לנפשות הנעדרים שועדת "ציון" מטפלת בשמירת זכרם מאבדן.

 בנו<persName> יצחק </persName> מראשוני המתישבים במושב "בית עובד" ע"י נס ציונה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/196</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/197</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/198</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/199</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/200</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
