<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2507</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2508</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2509</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד בן-יוסף (פסובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סלונים</placeName> (רוסיה) כ' אייר תרס"ט (1909).

 לאביו החזן הנודע ר'<persName> דב פסובסקי</persName> (בנו של הרב ר' נתנאל מגיד ז''ל, מחבר "משיבת נפש" ו"אמונת התחיה") ולאמו<persName> צביה </persName> בת<persName> משה וולף שמוקלרובסקי.</persName>

 קבל חנוך בחדר, בישיבה וגמר בית ספר תיכוני.

 התחיל את פעולתו הצבורית בהיותו נער בן 15. כבר אז יסד בשדליץ (פולין) שעורי ערב ללמוד השפה העברית והקים מבין חוגי הנוער בעירו "קבוצת חובבי שפת עבר",

 היה בין מארגני ופעילי "החלוץ" בשדליץ ושמש כמזכיר גליל פודלסיה.

 היה חבר המערכת "שעדלעצער וואכענבלאט" והצטיין במאמריו החנוכיים ציוניים-חלוציים. כתב גם מאמרים באידיש בעתונות היומית בורשה.

 לפני עלותו לארץ צורף למרכז "החלוץ" ומרכז הנוער הציוני-סוציאליסטי "פרייהייט-דרור" בפולין וביקר בערי השדה. נאם, הסביר וארגן את הנוער היהודי סביב דגל "החלוץ".

 ב-1932 נשא לאשה את<persName> ברכה</persName> בת<persName> ישראל חיים</persName> <persName>בורנשטיין.</persName>

 בשנת 1932 עלה ארצה והשתקע בירושלים. עבד תחילה כפועל בנין, אח"כ בפקידות במוסדות הלאומיים ועבר למסחר בתור סוכן של חב' "תנובה".

 היה בירושלים עסקן ידוע במוסדות צבוריים שונים, חבר ועד שכונת גאולה וכרם-אברהם. חבר פעיל ב"מפלגת פועלי ארץ ישראל" וציר לועידות ומועצות המפלגה.

 בשנות המאורעות 1936-38 עמד בראש מחלקת האימפורט של "כופר הישוב" וע"י פעולתו המוצלחת הכניס רבבות לירות לקופת ההגנה, בהיותנו עדיין "מדינה בדרך".

 בשנת המצור ב-1938 בירושלים היה בין ראשי "משמר העם" ופעיל במרכז המפקד לשרות העם בעניני גיוס לצבא ועבודות הביצורים. כתב מאמרים בעתון "מגן-ירושלים", כן פרסם רשימות בעתונות היומית.

 עם גמר מלחמת השחרור עבר לגור בתל-אביב ונכנס לשרות המדינה כפקיד גבוה במשרד הבטחון.

 טפל בשקומם של נכי מלחמת השחרור והחיילים המשוחררים.

 הוציא חוברת על פעולות השיקום (70 עמודים עם תצלומים).

 היה מפקד בהגנה, קצין גיוס לצ.ה.ל.

 עם הצפיה להכרזת האו"ם על הקמת מדינה יהודית עצמאית והמתיחות המיוחדת הבולטת שהורגשה אז בירושלים, היה בין ראשוני מארגני "משמר-העם" יחד עם<persName> יעקב צור, זאב אפשטין, בן-ציון קמנצקי, מ. גרינ</persName> <persName>ברג, א. ינאי וכו'.</persName> נשלח לשם למלוי תפקיד כאיש "הגנה" ותיק. צורף גם לקבוצת פעילי "שרות-העם" ומלא תפקיד מנהל התחנה המרכזית לגיוס לצבא


 ההגנה לישראל בבית הספר "למל". (קבל אות-הוקרה ממשרד הבטחון עבור הצטיינותו במלוי תפקיד זה).

 כשהמצב בירושלים החמיר והחלו ההפגזות של האויב והיה צורך דחוף בגיוס אנשים לעבודות הבצורים היה בין מארגני כח-האדם ובעצמו יצא בלילות בראש קבוצות לעבודות בעמדות החזית מול פני האויב.

 מטעם מפקדת "משמר-העם", שעד קום הממשל הצבאי בראשותו של<persName> ד"ר דב יוסף</persName> - היה זה השלטון בפועל בירושלים, הוטלו עליו תפקידים אחראיים ביותר כגון: טפול בפנוי וסעד לאנשי השכונות הפליטים שנאלצו לנטוש את בתיהם עקב המלחמה, דאגה לאספקת מזון, פקוח על המקלטים הצבוריים וכו'. באחרונה שמש כקצין בה.ג.א. - התגייס בתור סגן שרות הפקחים במפקדתו של המפקד<persName> דב רוזן </persName> ז"ל.

 הוא חבר המערכת של ספר "יזכור" לזכר קהילת שדליץ. בספר זה מופיעים מספר מאמרים שלו וזכרונות מהגולה.

 לפני הבחירות לכנסת השניה הועמד בראש מיסדי הארגון העממי של הסוחרים בישראל והיה מזכירו הכללי של הארגון הזה וכן הוציא שבועון "מסחר וכלכלה", בו פרסם מאמרים ראשיים בעניני המסחר הקמעוני.

 באחרונה, עם מזוג הארגון העממי עם התאחדות הסוחרים הכללית, צורף למזכירות ההתאחדות.

 מרצה ונואם ויוצא בשליחות המוסדות הלאומיים ליהדות חו"ל.

 פעיל במפקדת ה.ג.א. מחוז תל-אביב - בתור סגן מפקד גוש הדרום ויפו.

 צאצאיו:<persName> חיים, מרים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2507</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2508</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2509</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
