<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3569</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד הומינר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בשנת תרל"ט (1879).

 לאביו הרב <persName>שמואל הומינר </persName> (ראה כרך ב', עמוד 599) ולאמו<persName> בריינה רבקה</persName> בת הרב החסיד ר'<persName> דוד הלוי</persName> <persName>זלדוביץ ממינסק </persName> (ממשפחת האדמו"רים מליובאוויטש השניאורסונים).

 קבל חנוך מסורתי אצל אביו ובישיבת "עץ-חיים". הצטיין בלמודיו והיה מהתלמידים הנבחרים בישיבה.

 נשא לאשת את<persName> צפורה </persName> (פייגה רייזל) בת ר'<persName> יהושע</persName> <persName>פלר</persName> (נכדתו של ר' <persName>משה פינס</persName> שהגיעה בילדותה לארץ מרוז'ינוי לכפר יהודיה (יהוד) ע"י פתח-תקוה. היתה אשה צנועה ונאמנה, ועמדה לימינו בכל ימיו. התענתה עמו באשר התענה ויחד הקימו את ביתם. נפטרה ברמת-גן, י"ג חשון תשט"ו (9.11.1954).)

 שלא כיתר חבריו שתלמודם-פרנסתם, קיים הוא דברי חכמים "ולא תעשנה קרדום לחפור בו".

 בעזרת קרובם, הבילויי ר' <persName>יחיאל מיכל פינס </persName> (ראה בכרך ב', עמוד 562) הסתדרו במושבת הבילויים גדרה. נעזרו ע"י השוחט ר'<persName> יעקב קפלן</persName> והבילויי<persName> יעקב שלמה</persName> <persName>חזנוב </persName> (ראה כרך ב', עמוד 736).

 לאחר כמה שנים עבר לרחובות. כיון שאמצעיו היו מצומצמים, קנה מגרש מחוץ למושבה, קרוב למחנה הבדוי. בידו בנה את ביתו הקטן.

 בהתנפלות הבדואים מסטריה על רחובות, ראה הוא הראשון את המתנפלים ויצא יחידי לקראתם בנבוט (אלה) שבידו. הוכה בחרב על ראשו ונפצע קשה. כשמגיני המושבה יצאו לקראתם והבריחו אותם, מצאוהו בשדה בלי הכרה.

 היה תמיד בין הראשונים שיצא להגן על המושבה.

 במלחמת העולם הראשונה, מצאו רבים מבני ירושלים שגויסו לצבא התורכי, מקום מקלט ועזרה בביתו.

 עבד באהבה את האדמה ופיתח משק זעיר באדמתו.

 אשתו ילדה לו תשעה ילדים. חמשה מהם נשארו בחיים.

 אחרי מאורעות 1921 הוכרח לעבור לעיר. בפרבר העיר ברמת-גן הקים רפת וגן ירק ואהבתו לחקלאות לא פסקה. עד ימיו האחרונים, והוא חולה, היה קם ממיטתו לפנות בוקר לחלוב את פרתו ולקצור לה ירק במו ידיו.

 נפטר ברמת-גן, כ"ו סיון תש"ה (7.6.1945).

 צאצאיו:<persName> יהושע ירושלמי,</persName> אסתר אשת <persName>חיים אורבוך</persName> , <persName>מרים הומינר </persName> (ראה בכרך זה),<persName> מיכל </persName> אשת<persName> לוי רביקוביץ</persName> (ובזיווג שני נישאה<persName> לישראל גור-אריה)</persName> , בלהה אשת <persName>דוד אדירי </persName> (שינקרבסקי), <persName>משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3569</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
