<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/577</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/578</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד אבישר</persName>

</head>
         <div><p> בן מאיר אגא-בבא, נולד ב<placeName>חברון</placeName> בר"ח חשון התרמ"ח. את ראשית חנוכו קבל מאביו - ת"ח ותיק וממורים פרטיים. גם בקר את הקורס לידיעת השפה הערבית מיסודה של החברה "למען ציון".

 בהגיעו לבר-מצוה, נתקבל לישיבת הגאון "שדי חמד" בה עשה למעלה מארבע שנים ואחרי פטירתו של הרב חיים חזקיה מדיני נסע לירושלים והשתלם בבית המדרש למורים של חברת "עזרה".

 בשנת תרע"א נתמנה למורה ראשי ב<placeName>חברון</placeName>. בתרע"ב הורה בחדר-תורה תחכמוני בירושלים ובשנת תרע"ג נתמנה למנהל תלמוד התורה של העדה הספרדית בעיר העתיקה.

 בשנת תרפ"א נתמנה מטעם מחלקת התנוך למורה ולמדריך קורס המורים לחכי"ח והכניס את הרוח הלאומית בכתלי בתי הספר של האליאנס.

 משנת תרפ"ה ואילך הוא מכהן כמורה בבית הספר העירוני לבנים בירושלים.

 הראה עוד מימי נעוריו נטיה עמוקה לעבודה צבורית. בסמינר של חברת "עזרה" יסדו הוא וחבריו חברה בשם "מוריה" שפעלה הרבה להפצת השפה העברית בין השדרות הרחבות. הוא וחבריו (בורלא, אורלוב ועוד) ערכו אז מלחמה נמרצת במיסיון והצליחו להעביר מאות תלמידים ותלמידות לבתי ספר יהודיים. היה פעיל גם במלחמת השפות (תרע"ד) וקשר את ת"ת הספרדים לרשת בתי הספר הלאומיים.


 הוא אחי המיסדים ויו"ר בהסתדרות "חלוצי המזדח" שעשתה הרבה להפעלת הנוער הספרדי, להרמת המצב הרוחני של בני עדות המזרח ולהקמת כנסת ישראל.

 שנים רבות היה חבר ועד הקהלת ליהודי ירושלים, ציר אספות הנבחרים, חבר הועד הלאומי, חבר ועד העדה הספרדית ומוסדותיה וכוי. פעל במרץ גם בקרב הסתדרות המורים, היה יו"ר סניף מורי ירושלים, חבר מרכז המורים ומוסדותיו משך תקופה ארוכה ופעיל בועד למען הילדים מחוסרי חנוך.

 בשנת תרפ"ד נשלח מטעם הקהק"ל ליון ולמצרים. היה ציר בארבעה קונגרסים ציוניים (בי"ג נבחר מארם נהרים - ציונים כלליים, בי"ז מא"י - מפא"י, בי"ח מא"י - מפא"י, בי"ט מצ'ילי שבאמריקה הדרומית מפא"י) שבהם נשא את דברו בגאון על הספרדים ועל מצב עדות המזרח. חבר פועלי ציון, אחדות העבודה, מפא"י. ציר הועידה השניה של הסתדרות העובדים, מארגן פועלי עדות המזרח. פעיל בבית העם בירושלים מיום הוסד המוסד ועד היום הזה, מרצה עממי וחביב על אלפי שומעיו. אחד הראשונים אשר הנהיגו את הסיורים העממיים, שבהם השתתפו מאות ואלפים, פעיל בועד "למען ירושלים".

 פרסם מאמרים בשאלות צבוריות ולאומיות, על החנוך, ידיעת הארץ ופולקלור ספרדי-מזרחי ב"החרות" של בן עטר, "אחדות", "הפועל הצעיר", "הארץ", "דאר היום", "דבר", "השלוח", "ארץ-ישראל", "חלוצי המודח", "החרות" של אלמליח, ספר היובל של המורים, "שרשים", "הד החנוך"' "המכבי" (בעברית ובאנגלית). "הצעיר העברי", "ברית הנוער", "הד ירושלים", "הד המזרח", "הגלגל", "דרכנו"' "נרות שבת", בספר "חמדת ישראל", "העולם הספרדי"' "לה בורדאד", "איל פרוגדיסו", "איל טיימפו", "לירור", "איל עלים איל אישדאילי" ועוד ועוד. מאמרו הראשון על המיסיון בשם "הבחינה הגדולה" נתפרסם ב"החרות" של בן עטר ז"ל ומכתביו על חברון ראו אור בשבועון "אחדות".

 רשימות על הפולקלור שיש לו בכתב-יד, הן נכס חשוב לידע חיי הספרדים ובני עדות המזרח בעבר ובהוה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/577</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/578</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
