<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 231 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/231</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דוד חיון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדמשק, כ"ב ניסן תרמ"א (22.4.1881), לאביו<persName> שלמה</persName> . למד בתלמוד תורה ובביה"ס של חברת כי"ח. הצטיין בלימודיו ונשלח ללמוד בבית

 המדרש למורים של החברה בפאריס, ובשומע חפשי למד שם גם פדגוגיה בדרגה גבוהה באוניברסיטה סורבון, וכן למד עברית ומדעי היהדות בדרגה גבוהה בבית-המדרש לרבנים שם. קיבל דיפלומה אוניברסיטאית להוראה מטעם הממשלה הצרפתית ודיפלומה להוראת השפה העברית מטעם ביהמ"ד לרבנים הפאריסאי. אחרי גמרו את לימודיו שימש מורה בביה"ס של חברת כי"ח בטוניס בשנות 1903-04.

 נתמנה למורה-מנהל בבית-הספר של חברת יק"א (בתמיכתו של <persName>הבארון בנימין רוטשילד</persName> ) בפתח-תקוה. ובתשרי תרס"ה (אוקטובר 1904) עלה ארצה והחל בעבודתו, ומאז הוא מנהל את בית-הספר הזה לבנים ולבנות, שגדל במשך הזמן והוכנס לרשת החינוך

 הכללית של ההנהלה הציונית האח"כ של הועד הלאומי ושל עירית פתח-תקוה, וכיום יש לו סניפים בעין גנים ובקרית מטלון והוא מונה כיום כאלף תלמיד ותלמידה. עם היותו חניך התרבות הצרפתית הסתגל במ

 הרה לרוח הלאומיות העברית ולהוראה בעברית עוד בתקופת-בראשית, כשביה"ס העברי היה מחוסר ספרילימוד ומונחים במקצועות. העניק לחבריו המורים מידיעותיו הרבות בפדגוגיה ותרם להנחת היסודית לחינוך עממי כללי בארץ.

 בתרע"ב נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת העסקן הידוע <persName>אברהם מויאל</persName> מיפו, שסייע לגאולת הקרקעות של ראשון לציון, עקרון, גדרה ועוד (נפטרה בפתחתקוה, ד' אלול תש"ד).

 היה פעיל בעניני צבור כחבר המועצה המקומית של פתח-תקוה ונציג המורים והפקידים בה. בשנות ת"ש-תש"א היה נציג הספרדים והציונים הכלליים במועצת העיריה, וכיום חבר ועדת החינוך של עירית פתח-תקוה ונשיא הכבוד של העדה הספרדית בעיר.

 בניו:<persName> יגאל</persName> , מהנדס במחלקה הטכנית של עירית תל-אביב;<persName> אברהם</persName> , פקיד במשרדי מושל מחוז הדרום; <persName>שלמה,</persName> מורה בבית-הספר העממי (פיק"א) בהנהלת אביו בפתח-תקוה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בפתח-תקוה, ו' חשון תשי"ט (20.10.58) (ראה כרך א', עמוד 231)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 231 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/231</bibl>            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
