<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4095 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4095</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4096 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4096</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דיבשה ארליך</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בחו"המפ תרמ"ו (1886), בעיירה צ'ולבאסי, בפלך קרים שברוסיה.

 לאביה <persName>חיים אליהו לויט </persName> (מצאצאי הגר"א) ולאמה <persName>שרה</persName> בת<persName> חיים יצחק ארליך</persName> (מבני המושבות החקלאיות היהודיות שבפלך חרסון).

 קיבלה חינוך מסורתי ולאומי-ציוני בבית הוריה האמידים, וחינוך כללי בפרוגמנסיה המקומית.

 בחנוכה תרס"ה (אפריל, 1905) עלתה לארץ.

 בר"ח אייר של אותה שנה באה ביפו בברית-הנשואים עם בן-משפחתה המורה-המחנך ואיש-הציבור <persName>אשר זליג</persName> <persName>ארליך</persName> (ראה כרך ב', עמוד 946).

 לאחר שהייה קצרה ביפו, עברו למושבה רחובות ומשם לכפר-תבור שבגליל. בית ארליך בשתי מושבות אלה היה בימים ההם לשם דבר, בהיותו תמיד בית ועד פתוח לרווחה לפני הפועל והשומר העברי והאכר בןהמושבה. אורח מן החוץ, מנהיג ציוני, שנזדמן לסביבה, מצאו תמיד לנכון לסור לבית זה.

 בביתם בכפר תבור נוסד "החורש" (הגרעין הראשון של הסתדרות הפועלים החקלאיים) ובו היו נוהגים לבלות שעות רבות, ולפרקים גם לילות, מראשוני "השו

 מר", מחלוצי הפועליט העברים במושבה ומאכרי המקום, להשיח את אשר עם לבם, להיוועץ ולקבל הדרכה בכל דבר, בקטן כגדול, כשבעלת הבית משתתפת ערה בשיחה, דואגת לכל מחסוריהם של האורחים ומועדת את החולים שביניהם בחוליים.

 שנים אחדות לאחר מבן עקרו לאחר שבעלה נשלח בשליחות חינוכית-ציונית, לביירות שבלבנון ומשם לפיליפופולי (פלובדיב) שבבולגריה. הוטל עליה לנהל במקומות אלה מעין בית קונסול כבוד של ארץ-ישראל, כשחדרי ביתה מלאים יומם ולילה אורחים והיא, כדרכה,

 קשורה בבל נימי נפשה לכל דבר, שיש לו זיקה לציונות ולארץ-ישראל, בצד היותה צופיה הליכות ביתה ולה ילדים פעוטים. בבית זה נוצר הגרעין הראשון לדוברי עברית בבולגריה. כשהחליטו באחת הוועידות הציוניות ליהודי בולגריה על הקמת גני-ילדים והנהגת לימוד חובה של השפה העברית בהם היא היתה מהגננות העבריות הראשונות, שעבדו בהתנדבות, והיא גם השתתפה. בהצגות במה בעברית. ההצגות עלו יפה והיה בהם משום הפגנת כוח השפה העברית כשפה חיה ומדוברת.

 בקיץ תרע"ד (1914), פרק-זמן קצר לפני פרוץ מלחמת-העולם הראשונה, חזרה עם בני משפחתה לארץ ועברה לגור בירושלים, אך כרוב משפחות העסקנים הציוניים אז עקרו, בגבור פעולות המלחמה - לגליל. כשהחלו הרדיפות ע"י השלטונות התורכיים, עם התגלות פעולות מחתרת "נילי" ובעלה נאסר בחשד-שווא ועונה באכזריות בבתי-הכלא השונים בארץ, בדמשק ובקושטא, ועמד בפני איום של תלייה, יצאה לדמשק יחד עם הגב' <persName>חנה בן-טובים </persName> מטבריה, והתמסרה שם לעבודה ציבורית למען אסירי ציון, הכלואים בבתי-הבלא וסיפוק כל צרכיהם. בפעולתה זו, יחד עם ה"ה<persName> מאיר ספקטור,</persName> איש "השומר" <persName>ויצחק בן-יעקב</persName> מדגניה, להצלת האסירים מצפרני המוות, סיכנה לא אחת את חייה.

 ברכה לעצמה מהווה פעולתה הציבורית בטבריה, עם תום מלחמת העולם הראשונה ; היא שימשה יו"ר הוועד המקומי לאגודת נשים עבריות לשיווי זכויות וצירה שלוחה לוועידותיה של אגודה זו, והתנדבה לתעמולה


 למען קרן-הגאולה וקן-הקיימת. בהיותה חברת הוועד המקומי לקרן הקיימת לישראל הנהיגה בערב יום-כפור, מדי שנה בשנה, שבל משפחה יהודית תתרום לקרן הקיימת לישראל לפי מספר הנפשות שבה. מאבק קשה וחריף היה עליה להיאבק בחינוך הזר, שהיה מקובל במידת-מה על בני כל העדות בטבריה ; לצורך זה פנתה, היא וחברותיה העסקניות באגודות נשים עבריות לשווי זכויות בטבריה, לוועד-הצירים במושבו בירושלים, בבקשה לאפשר פתיחת בית מלאכה לתפירת שמלות ואף עמדה בראשו, יחד עם הגב' <persName>חנה בן-טובים,</persName> במשך שנים מספר. בפעולתה זו לא חשכה מעצמה מסירות ועמל אין קץ, למען היות בית-ספר זה ראוי לשמו ולתכליתו, ורבות מבנות טבריה היום זוכרות לה בהוקרה חסד זה. ביוזמתה וביוזמת בעלה נוצרו בטבריה אגודות נוער ציוניות בשם "התחיה" ו"בנות-ציון".

 מטבריה עברו לירושלים ומשם, לאחר ישיבה בעיר זו במשך שנים מספר, לתל-אביב. כשגברה סכנת ההתקפות מן האוויר על ערי הארץ ומושבותיה, בימי מלחמת העולם הראשונה, יצאה בקריאה נרגשת, מעל דפי העתונות אל תושבי הערים הגדולות לאכסן בבתיהם נערים ונערות, הלומדים בבתי האולפנה שבערים אלה ובאים אליהן מן הסביבה הרחוקה. היתה למופת ולדוגמא באכסנה בביתה, ללא כל תשלום, מספר תלמידיה, על אף מצב משפחתה הכלכלי, שלא היה שפיר ביותר.

 צאצאיה <persName>: סגולה, גלילה, אליהו.</persName>

 חיה סברדלוב

 נולדה בחרקוב בשנת תרכ"ב (1862).

 לאביה<persName> שלום שכנא</persName> ולאמה<persName> חנה</persName> לבית<persName> מלכין.</persName>

 קיבלה חינוך מסורתי.

 היתה פעילה בארגוני הנוער היהודי בעירה.

 בשנת תרמ"ח (1838) עלתה לארץ והתיישבה בגדרה.

 נישאה לבילויי <persName>אליהו סברדלוב </persName> (ראה כרך א', עמוד 388). הסתגלה אל המצב הקשה ששרר בארץ, מקמח שעורה או דורה - אפתה את לחמה בעצמה. מבצל פשוט התחכמה לעשות בערבי-שבתות דגים וכו'. מאז עמדה בכל הסבל והתלאות שנכונו לבוני המושבה. עזרה לבעלה בניהול המשק ופיתוחו, וחינכה את ילדיה בתנאים קשים ביותר, ואף-על-פי-כן היתה תמיד מלאת מרץ.

 בשנת תרצ"ב (1932) באמצע המשבר הקשה והחמור אשר עבר על הארץ בכלל, ועל החקלאות בה בפרט, מת עליה בעלה. לא אמרה נואש והמשיכה לנהל את המשק ולגדל את הילדים.

 נפטרה בגדרה, כ"ט ניסן תש"ה (12.4.1945).

 צאצאיה : <persName>גבריאל ועטרה </persName> (מתו בעודם תינוקות), <persName>חנה </persName> אשת <persName>בן-ציון גפני-גפנוביץ </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1279),<persName> עובדיה </persName> (נדד לאוסטרליה), <persName>משה, יגאל, שלום</persName> <persName>שכנא.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4095 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4095</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4096 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4096</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
