<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/958</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/959</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/960</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דניאל סירקיס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>זגירז'</placeName> מחוז לודז, פולניה, ב' שבט תרמ"ב (1882), לאביו ר' <persName>שלמה</persName> (מחשובי החסידים של "שפת-אמת" מגור, בעל בית-חרושת, עתיר-נכסים, שהתפרסם במעשיו הטובים ובפזרונו בצדקה, מצאצאי משפחת ר' יואל סירקיס, מחבר ספר הב"ח ומשפחת שור, מחברי הספרים "מנחה חדשה", "תבואות-שור") ולאמו<persName> שרה</persName> בת ר' מרדכי הלמן מלודז. קבל חנוך תורני וחסידי מובהק. בשנת תר"ס נשא לאשה את <persName>נחמה</persName> בת ר' יעקב בלאס מוורשא. שנים אחדות לאחר נשואיו ישב בוורשא ועסק בתורה, חזר לעיר מולדתו ויחד עם אחיו ייסדו בית-חרושת גדול מכני לטקסטיל, והיה מהראשונים שהכניסו לעבודת הטויה במכונות יהודים, שהיו הראשונים במקצוע זה בחו"ל. המעשה הזה השפיע על בעלי תעשיה יהודים אחרים שיעשו כמוהו. בעירו זגרז' שמש ראש הקהלה, חבר הועד הארצי של ''המזרחי", ציר לקונגרסים הציונים וכו'.

 לאחר מלחמת-העולם הראשונה היה חבר בהנהלת המועצה הלאומית היהודית בפולין, היה ציר המזרחי לועידה הציונית העולמית בלונדון, שהתכנסה מיד אחרי הצהרת-בלפור, בהשתתפותו של השופט לואי ברנדיס מאמריקה.

 ייסד בחו"ל חברה לטקסטיל ושלח משם ארצה מכונות מכניות, ואחד השותפים נסע לארץ-ישראל להקים את המכונות בבית-החרושת לטקסטיל ביפו.

 בשנת 1924 עלה בתור תיר לא"י ובנה את ביתו בשדרות-רוטשילד. חזר לגולה כדי לחסל את עסקיו, ומתוך שירא היה שמא יבואו בני משפחתו או מקטרגים אחרים וישפיעו על אשתו וילדיו לבל יעלו ארצה, מהר לשלחם לפניו, ולהבטיח את השתרשותו בארץ משאת נפשו.

 בשנת 1925 הגיע גם הוא ארצה, וכאן תפס מקום נכבד בחוגי המזרחי וגם בעסקנות הצבורית הכללית, ועד מהרה נתחבב על כל יודעיו.

 נבחר למרכז העולמי של המזרחי, לועד הראשי, לאספת-הנבחרים ולמועצת קהלת ת"א. תפס מקום חשוב בהנהלת הקהלה,ובמשך שבע שנים. שמש


 כראש ועד הקהלה העברית של יפו ות"א, עד שהקהלה התמזגה עם העיריה. בימי כהונתו הצליח להכניס הרבה סדרים בקהלה וברבנות, ארגן את הפעולה הלאומית המקיפה לטובת העליה הבלתי ליגלית והציל מאות משפחות מסכנת גרוש. רכז בידו את כל החמר במשפט סטבסקי וטפל בזה במסירות-נפש, בראשותו של הרב קוק.

 נמנה כל הזמן על האגף הציוני האקטיבי, וב"מזרחי" עמד בראש האופוזיציה שדרשה ציונות שלימה ללא פשרות וותורים. השתתף בקונגרסים הציונים החל מקונגרס הי"ב, ונבחר גם לועד הפועל הציוני הגדול. בקונגרסים ובועד הפועל לחם בכל מרצו בעד שלימות העם והארץ, מתנגד חריף ל"חלוקה".

 פרסם הרבה מאמרים בשאלות ישוביות צבוריות וציוניות ב"דואר-היום", "חזית-העם", "במערכה", "העם"' "'הירדן", "הצופה" ו"הבקר". חלק קטן ממאמריו אלה, מהחשובים שבהם, נאסף בקובץ בשם "הציונות במיצר".

 צאצאיו: <persName>יעקב אביעזר</persName> ז"ל, <persName>יהודית </persName> אשת נפתלי פיינגולד (סגן מנהל בנק המזרחי בת"א), <persName>ברודיל</persName> אשת מרדכי קפוטולניק (סוחר בת"א),<persName> רות </persName> אשת מנחם כץ (אדריכל-גנן , מדריך ומרכז תוצרת הפרחים של "תנובה"),<persName> מרדכי </persName> (מפקח על פרדסים בפתחתקוה), <persName>סימה </persName> אשת אהרן מסקין (משחק ב''הבימה"), <persName>מרים</persName> אשת מתתיהו פנחסביץ (מומחה לפרדסנות), <persName>רחל</persName> ז"ל (נפטרה בנכר בשווייץ),<persName> אליעזר </persName> (מחלוצי חימיה העברית, חבר "זבולון", מרכז הפקוח על הירקון),<persName> יצחק</persName> (פקיד בסוכנות היהודית לא"י).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, ט' אדר ב' תשכ"ה (13.3.65)

 (ראה כרך ב', עמוד 959)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/958</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/959</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/960</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
