<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/219</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דניאל אברביה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר דארדאנלה (ליד מיצר הדרדנלים, טורקיה), בשנת תרמ"ג (10.1.1883), לאביו ר'<persName> חיים,</persName> במשפחה שלפי המסורת שבידה מוצאה מהאמורא <persName>רבא</persName>

 (רמז לכך אומרים למצוא בשם-המשפחה: אב-רבא-יה), ושתפסה מקום נכבד בחיי הצבור היהודי ובזמן האחרון אף בחיי הצבור הכללי ואחד מבניו של<persName> חיים</persName> <persName>אברביה</persName> היה סגן-מיניסטר בימי שלטון "הטורקים הצעירים'').

 קיבל חינוך מסירתי, השתלם בבית-ספר תיכוני צרפתי וטורקי, התמחה ביחוד בשתי השפות הללו וגם בשפות אחרות. נתמנה לפקיד בהנהלת "רג'י עותומאן" (החברה הצרפתית בעלת הזכיון על מכירת טבק בטורקיה כערבון להלואה שנתנה לממשלה) ואח"כ ב"בנק עותומאן".

 מתוך משיכה נפשית לארץ-ישראל, שבה פעל <persName>יהושע</persName> אחיו כפקיד ראשי בחברת יק"א לניהול ההתישבות, עלה לא"י ב-1912 בתור פקיד ראשי בסניף היפואי של "בנק עותומאן", בשעות הפנאי היה מורה לשפה הטורקית בגימנסיה "הרצליה" ובביתהספר לבנות שבנוה-צדק (מיסודם של "חובבי ציון") והיה מתמנה כחבר לועדות הבחינה מטעם הממשלה בבתי-ספר שונים.

 במלחמת-העולם הראשונה השתמש בידיעתו בשפה הטורקית ליצירת קשרים עם אנשי השלטון האזרחי והצבאי של הטורקים, כדי להמתיק את רוע הגזירות והנגישות ולפעול לטובת הישוב, וביחוד למען יהודי יפו ותל-אביב. שונאי ישראל שבין אנשי השלטון הכירו בחשיבותו שבתפקיד זה וגם הוא נמנה בין העסקנים מתל-אביב (ובראשם <persName>מ. דיזנגוף</persName> ) שהוזמנו אל פני המצביא ג'מאל פחה ביום כ"ה טבת תרע"ה לקבל את פקודת הגירוש לאנטוליה, שהוחלפה אח"כ בגירוש למשך שבועים ממחוז ירושלים בלבד. בשובו מהגירוש לטבריה המשיך בהשתדלותו לטובת יהודים והציל רבים ממאסר ומפגעים אחרים, וכן היה פעיל באגודות החסד שנוצרו להקלת המחסור והמצוקה בימי המלחמה. כשגורשו אח"כ כל היהודים מיפו ומתל-אביב בניסן תרע"ז, נשאר הוא בין שומרי העיר ולא רצה לעזבה.

 הוא השתתף בפעולות ישוביות שונות, בגאולת אדמת מרכז בעלי-מלאכה, בת-ים, ועוד, ונטע פרדס ליד פתח-תקוה. בשנת 1921/23 שימש מנהל בנק קופת עם בע"מ בת"א ובשנת 1924 מנהל בנק למסחר ותעשיה ביפו, שנוסד בהון יהודי וערבי.

 בשנים האחרונות התמסר לחקלאות ושכלל את פרדסו.

 נפטר בת"א, כ"ט אדר ב' תש"ג (5.4.1943).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/219</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
