<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1277</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1278</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1279</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דניאל ליפשיץ-הכהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, פולין, בשנת תר"י (1850). לאביו <persName>יעקב</persName> ולאמו <persName>דבורה </persName> בת<persName> יעקב ליפשיץ</persName> . למד בחדרים ובישיבות. נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת <persName>דב גוטפארב</persName> מלודז. עסק במסחר מפרים בביאליסטוק והצטרף בין הראשונים לתנועה למען ישוב ארץ-ישראל.

 כשבא בתרמ"ב<persName> אברהם קופלמן </persName> מארץ-ישראל בשליחות <persName>הר"ימ פינס </persName> למכור חלקות קרקע בפתח תקוה ולגייס מתנחלים להחיאת הישוב בה, רכש באמצעותו שתי חלקות, מכר את בית-מסחרו ובראשית תרמ"ג עלה ארצה עם בנו<persName> שמואל</persName> בן ה-10 ב"קבוצת הביאליסטוקאים". קבע לו דירה זמנית ביפו ויחד עם<persName> זאב</persName> <persName>בראנדה</persName> בנו את דירותיהם בכפר יהודיה בלילות, להסתיר מעיני השלטון שלא הרשה לבנות בתים ליהודים בלי רשיון מהממשלה המרכזית, שבדרך כלל היה כמעט בלתי-אפשרי לקבלו, וכשבאו חיילים להרוס את הבנוי הבלתי-חוקי היו מפייסים אותם בשוחד. הקים את ביתו ביהודיה ועבד את אדמתו ולאחר שנים אחדות עבר עם יתר המתישבים לדור בפתח תקוה ובנה בה את ביתו. נסע לביאליסטוק והביא את משפחתו וכולם המשיכו לעבוד במשק.

 נטע כרם גפנים וכרם שקדים. היה מהראשונים שעסקו בגידול תולעי-משי, ענף שנתמך אז מטעם הבארון, וכן היה מהראשונים בנטיעת פרדסים. בנה בתים במושבה ועזר לפיתוחה. הכין את ספר-האחוזה המקומי ואת התקנות של ועד המושבה ותכנית לבנין בית-הכנסת הגדול "בית יעקב". תיכן תכנית ליסד בית אריגה לצמר ליד הירקון, שמימי הנהר ישמשו לרחיצת הצמר ומקור-כח למכונות הפשוטות לטוית הצמר ולאריגתו, כדי לספק אריגי הלבשה זולים לתושבים מתוצרת הארץ, - אך הזמן עוד לא הוכשר אז להגשמת תכניות כאלה.

 היה פעיל ב"חברת לינה" (לעזרת חולים), "גמילות חסדים", "חברה קדישא" ועוד. היה מראשי המדברים בעד 28 האכרים שנעזרו על ידי הבארון <persName>רוטשילד</persName> ונחשבו כאכרי הבארון בפתח תקוה. וכשמסר הבארון את ניהול מושבותיו ומפעליו בארץ לחברת יק"א, היה הוא אחד משלשת חברי המשלחת שנסעה ב-1900 לפאריס להשתדל לטובת האברים בפני הבארון וחברת יק"א. ניהל חליפת-מכתבים בעניני הישוב וההתישבות עם<persName> ב. פרידנברג </persName> ממוסקבה, הרב<persName> שמואל מוהליבר,</persName> <persName>הרי"מ פינס </persName> ועוד. רשם יומן גדול על קורותיו וחויותיו בשבע השנים הראשונות (תרמ"ג/מט) לחייו כאכר בא


 רץ, וברשימותיו חומר רב לתולדות הישוב החקלאי בכלל.

 את מוסדות החסד והצבור שפעל ותמך בהם בחייו זכר לטובה גם לאחר אריכות ימיו, ובצוואתו השאיר להם סכומים הגונים; בין השאר: 1000 פראנק לבנין גזוזטרא לבית-הכנסת הגדול, 500 פרנק לחברת גמילות חסדים ו-500 פרנק לבית-חולים.

 נפטר בפתח תקוה, ד' אב תרע"ה.

 צאצאיו:<persName> שמואל, בנימין, דב, בן-ציון, חוה</persName> (ז"ל), ליבה אשת<persName> יעקב ברסלב </persName> (מחלוצי תעשית השמן בארץ בבית החרושת של "האחים ברסלב"),<persName> פאני אלקונין,</persName> <persName>חמדה אלציק.</persName>

 - נכדו<persName> דניאל מגן, </persName> הוא המפקד הכללי של המשטרה הצבאית בצבא ישראל (בנו ש<persName>ל דב ליפשיץ </persName> ז"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1277</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1278</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1279</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
