<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 166 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/166</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דניאל אוסטר</persName>

</head>
         <div><p> בן יעקב, נולד ב-7 במאי 1893 בסטאניסלאבוב (מזרח-גליציה). בשנות למודיו בבית-הספר התיכוני בעירו, ואחר-כך, בלמדו במחלקה המשפטית באוניברסיטת וינה, היה פעיל כעסקן ומנהיג בתנועת-הנוער הציונית. לאחר שהוסמך למשפטים עלה ארצה, לפסח תרע"ד, והחל לעסוק בהוראה. עם פרוץ המלחמה גויס לצבא האוסטרי, הועלה לדרגת קצין, שרת בדמשק, וכאן שימש מקשר בין הדיר רופין שעסק באיסטמבול בעזרה לישוב ולמפעל הציוני, ובין ארץ-ישראל.


 עם תום המלחמה נפרד מהצבא האוסטרי, חזר ארצה ושרת בשנת 1920-1919 כמזכיר המחלקה המשפטית של "ועד הצירים", ארגן את "משפט השלום העברי" בערי הארץ ובתרע"ט חיבר ספר תקנות סדריהדיון לבתי-דין אלה.

 ב-1920 עמד בירושלים בבחינה לעורכי-דין זרים והוסמך לעו"ד בארץ. פתח משרד והתמסר גם לצרכי הצבור. השתתף ביסוד שכונת רחביה ובמשך 10 שנים היה יו"ר הועד שלה. חבר ההנהלה בחברותהביטוח "יהודה" ו"ציון" ובחברות מסחריות אחרות. יסד את חברת "יהלומי ירושלים", שהקימה את ביתהחרושת הראשון לעיבוד יהלומים בירושלים. נתמנה לסגן יו"ר ההנהלה של חברת "שמשון" לבתי-חרושת למלט בארץ-ישראל.

 בשנת 1934 נבחר למועצת עירית ירושלים. בשנת 1935 נתמנה על-ידי הנציב העליון לסגן ראש העיר. באותה שנה ייצג את ירושלים בועידה הבינלאומית לבנין ערים בפאריס. בתקופת כהונתו בעירית ירושלים התמסר לטיפול בעניני העיר בכל ענפי השרותים העירוניים. עמד בתוקף ובכבוד על עניני היהודים, התיחס ביושר לגבי שאר התושבים לעדותיהם השונות וזכה להוקרה כללית מצד התושבים והשלטונות. הוקרת השלטונות לשרותיו לטובת העיר נתבטאה בתוארהכבוד O.B.E. (מיסדר האימפריה הבריטית) שהוענק לו על-ידי מלך אנגליה בהמלצת הממשלה שבארץישראל.

 בשנות כהונתו כסגן ראש-העיר מילא פעמים רבות בתקופות שונות את מקום ראש-העיר וניהל את עניני העיריה, וכן תרם הרבה מכשרונו, ממרצו ומידיעותיו למען שיפור העיר ושרותיה. משנפטר ראשהעיר הערבי ב-1944 נתמנה לממלא-מקומו הקבוע ומאז ועד יולי 1945 כיהן כראש-העיר בפועל.

 כשביטלה הממשלה את המועצה הנבחרת של העיריה ומינתה במקומה ועדה של חמשה פקידים בריטיים לניהול העיר, נסתיים לעת עתה שרותו בעירית ירושלים.

 חוץ מעבודתו המקצועית והעירונית השתתף בפעולות צבוריות וחברתיות שונות וגם בעבודה הציונית ונבחר כציר לקונגרס הציוני שהתכנס בז'נבה ב-1939, בימים האחרונים שלפני פרוץ מלחמת-העולם השניה.

 במשך שנות פעולתו פרסם מאמרים למאות בעתונים ובכתבי-עת בשאלות המשפט העברי והכללי, בשאלות צבוריות שונות, ובעיקר בעניני השלטון המקומי, העיריות בארץ, ועוד.

 רעיתו ז'וליה בת השופט מלכיאל מני.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י"ט טבת תשכ"ג (15.1.63)

 (ראה כרך א', עמוד 165)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 166 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/166</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4356</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
