<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4568</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4569</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4570 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4570</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דניאל פריש </persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה טערגו-פרומש, במחוז יאסי (רומניה) בשנת תרנ"ז (21.9.1897).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה אצל רבי חסידי בבוהיש. בגלץ למד בבי"ס ריאלי. 

 1 בשנת 1917 כשהרומנים ירו על החילים היהודים שלחמו יחד אתם, נמלטו אז יהודים רבים מרומניה כדי להציל את חייהם, גם הוא היה בין הבורחים. נ התגלגל לרוסיה של<persName> קרנסקי</persName> ומשם לוינה. בשנת 1920 עלה לא"י. מיפו הלך ברגל לראשוןלציון ועבד שם ביקב.

 בסוף 1920 הגיע לקליבלנד בארצות הברית.

 בשנת 1921 היגרו הוריו לארצות הברית.

 שם התחנך בסמינר לרבנים ועסק בכתבים פילוסופיים. כתביו על בעיות התנועה הציונית עוררו תשומת לב מיוחדת במקומות רבים.

 היה בקליבלנד מורה לעברית. אחרי כן עבר לאינדיאנופוליס שבמדינת אינדיאנה. נהיה לבנקאי ולסוחר וראה ברכה בעבודתו.

 בשנת 1934 נבחר למועצת ההנהלה הארצית של הסתדרות ציוני ארצות-הברית. כעבור זמן קצר היה מנהלה ושימש כסגן נשיא וכסגן יו"ר הועדה הפנימית.

 במאי 1949 נבחר לנשיא ההסתדרות הציונית בארצות הברית.

 היה בעל השפעה עצומה בחוגים הגבוהים. בדעותיו היה מקורב לשיטותיהם של ד"ר <persName>אבא הלל סילבר</persName> והד"ר <persName>עמנואל ניומן</persName> .

 היה ענו, בהליכתו הצנועה, בחתירותיו למעשים, אם לייסוד לסניף ציוני באינדיאנופוליס, או לעברית בבית, בביה"ס, במסיבה ציונית. שמו לא התנשא ברשימת הגדולים, בין ראשי התנועה הציונית, דבריהנציגיה, הוא חי בציונות דלמטה, היה מנושאי הציונות שבלב, דואג וחרד לגופם של הענינים בא"י, למעשה יום-יום בציונות האמריקאית.

 הוא לא סבל מנאמנות כפולה. בלבו לא היה יכול שום כוח בעולם להתחתות עם ציוניתו. כל עצמותיו תאמרנה ציון ותקומת ישראל. היה איש עממי ואהוב על כולם.

 בימי מלחמת ההרס וההשמדה של המוני ישראל, התחיל להופיע יותר בכינוסים ארציים, במושבים של ההנהלה הציונית, בועד החירום, לא כמנהיג, אלא


 כמלווה מנהיגים במחשבה ובדרכם המעשית - כמסייע באחריות.

 תמיד שקל מה יאמרו הם, החלוצים בא"י, כיצד יגשימו את ההחלטות המתקבלות.

 ביקר כמה פעמים בארץ. בפעם האחרונה ביקר בראשית ינואר 1950 וזכה להניח את אבן הפינה ל"בית ציוני אמריקה" ברחוב הנושא את שמו, בתלאביב, שראה בו מכשיר חשוב להידוק הקשרים בין יהדות ישראל ויהדות ארצות הברית. ניסה להשלים בין שני פלגי הציונות הכללית בארץ, ובמסיבת העתונאים שנערכה לכבודו בת"א, פנה בקריאה לאיחוד הכוחות הציונים בגולה לעזרת מדינת ישראל.

 ספרו: "On the Road to Zion"הופיע בשנת 1950 בעריכת העתונאית הידועה ד"ר <persName>טרודה ויס-רוזמרין</persName> (ראה כרך י"א, עמוד 3798).

 נפטר בניו-יורק, בשנת תש"י (מרס 1950).

 צאצאיו: <persName>אליעזר, הדסה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4568</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4569</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4570 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4570</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
