<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2628</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2629</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>דניאל ליכטנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז (פולניה) בשנת תרל"ה (1875). לאביו<persName> מאיר זנבל</persName> (משפחת סוחרים מפורסמים בפולניה) ולאמו<persName> רבקה</persName> לבית<persName> רוגוזינסקי.</persName>

 קבל חנוך מסורתי וכללי וידע את השפות הפולנית והגרמנית על בורין. הרבה לקרוא בספרות המקצועית והיה הוגה וחושב תמיד כיצד לשפר את עבודת המשק במושבה.

 היה פעיל בארגונים ציוניים בעירו.

 נשא לאשה את <persName>חיה דבורה</persName> בת <persName>יחיאל מאיר זיגלר</persName> (נפטרה בפתח-תקוה, ח' כסלו תר"פ - 30.11.1919).

 בשנת תר"ע (1910) עלה לארץ בתור תייר. אולם עד מהרה הוא מתרשם מן הארץ, וביחוד מהמושבה פתח-תקוה, והוא נשאר בארץ. רוכש לו חלקת אדמה, נוטע פרדס, בונה לו בית ומתחיל לחיות חיי אכר.

 בעל מרץ ואיש האיניציאטיבה. אין הוא מסתפק בתעלות ההשקאה הפרימיטיביות, שהיו נהוגות אז במושבה, והוא מכניס לתוך פרדסו את צנורות-המלט, שאחזו בהם עד מהרה כל שאר הפרדסנים במושבה.

 מהראשונים שהכניס אל המושבה את הבלוק-צמנט בשביל בנין בארות בפרדסים, ועל שם זה בנוהו ערביי הסביבה ופועלי המושבה בשם "אבו-צמנטא".

 כשנתעתמן במלחמה העולמית הראשונה והגיע תורו ללכת לצבא התורכי, נתקבל לעבודה אצל מנהל תנועת הרכבות דיקמן, ועבד בתחנת "דרעה" בתור מפקח על העבודות בעצים.

 לאחר שנתים, כשחזר מ"דרעה", מצא כבר רוחות רעות מנשבות בחללה של הארץ: הגירוש מיפו ומפתחתקוה. אז קבל על עצמו עבודת בנין בתים בשביל מהגרי כפר-סבא.

 בבוקר אחד, בצאתו לכפר סבא ובהגיעו עד הגבול, מצא את המושב מוקף כולו שוטרים תורכים, כשהם מחפשים אחרי "פרארים" (הבורחים מהצבא) הוא מנסה להסתלק. אך השוטרים תופסים אותו על גבול הכפר ומביאים אותו לפתח-תקוה, למרכז הצבא. משפחתו מביאה את כל התעודות שלו' המוכיחות שהוא


 עובד אצל הממשלה, אבל הם קורעים את התעודות הללו ומובילים אותו לרמלה, יחד עם הרבה אסירים יהודים, כמאתים איש במספר, ומרמלה לירושלים.

 בירושלים ישב זמן ידוע בבית הסוהר, וכאשר ברחו אסירי פתח-תקוה מבית הסוהר, הציעו לו שגם הוא יברח, אבל הוא נמנע מזה, בתקוה שישועתו תבוא ממקום אחר. 

 מירושלים הובילו אותו לדמשק ושם הושם במאסר. בבית הסוהר הוא מתחבב על האסירים ונבחר על ידם לחבר הועד שלהם.

 ימים אחדים לפני כניסת האנגלים חלה באופן קשה בטיפוס הבהרות ונפטר בדמשק, בחודש כסלו תרע''ט (1918). המשפחה חקרה על מקום קבורתו בדמשק והעלתה חרס.

 צאצאיו:<persName> גרשון ליכטנשטיין, הלל ליכטנשטיין, שו</persName> <persName>שנה</persName> אשת <persName>דב מכנס, ראובן בנאור, רבקה</persName> אשת<persName> יצחק</persName> <persName>ליבוביץ, מלכה</persName> אשת<persName> רפאל אניספלד, בת-שבע</persName> אשת <persName>מתתיהו אריאלי, יהודה בנור</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2628</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2629</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
