<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4186 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4186</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4187</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4188</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>האדמו"ר מסדגורה רבי מרדכי שלום יוסף פרידמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"ז כסלו התרנ"ז (21.11.1896) בסדגורה שליד צ'רנוביץ, בירת בוקובינה (אוסטריה).

 לאביו האדמו"ר מסדגורה רבי <persName>אהרן </persName> (מחבר הספר "קדושת אהרן"), שהיה אחיהם הגדול של האדמו"ר הנודע רבי<persName> אברהם יעקב פרידמן </persName> זצ"ל, ממנהיגי אגודת ישראל ומועצת גדולי התורה. נפטר בתש"א, והרב החסיד ר'<persName> שלמה חיים פרידמן </persName> (ראה כרך י"ב, עמ' 3989) ממנהיגי תנועת המזרחי ומייסדי חברת ישוב ארץ-ישראל.. דור רביעי מראש השושלת האדמו"רית הסדגורית לבית רבנו רבי <persName>ישראל פרידמאן מרוזין</persName> זצ"ל (צום גדליה תקנ"ז ג' חשון תרי"א) הוא וצאצאיו הבאים אחריו היו בעלי דרכונים תורכיים ועליהם חותמת "אזרח ירושלים", ושהיה נשיא ששה כוללים לארץ ישראל מרוסיה ווהלין ורייסין ועוד.

 מהממונים שלו ונציגו עליהם היה חסידו ר'<persName> ניסן</persName> <persName>ב"ק</persName> בעל הדפוס (ראה כרך א', עמוד 64). הוא קנה גם אדמות בעיר העתיקה שמהן סמוך ונראה היה הר הבית, וציווה לבנות עליהם את בית הכנסת הגדול לחסידים "תפארת ישראל", ועל ידי זה גדלה שכונת היהודים גם בשטחה והשפעתה. בית הכנסת הושלם בימי בנו רבי<persName> אברהם יעקב</persName> זצ"ל, האדמו"ר הזקן מסדגורה (תק"פ, י"א אלול, תרמ"ג) מאותה תקופה נמשכת גם זכות "ההדלקה" במירון בל"ג בעומר לצאצאי סדיגורה ובויאן.

 כמו כן ניבנו ע''י חסידיו שכונות בירושלים מהן ידועים היום "בתי הורנשטיין" וכפר חסידים (ראה גם

 כרך ד', עמ' 1987, האדמו"ר<persName> חיים מאיר יחיאל שפירא</persName> מדרוהוביץ) ודור שביעי בן אחר בן להמגיד הגדול רבי

<persName>דב בר ממזריטש,</persName> יורש מקומו של הבעש"ט בראש תנועת החסידות, אשר הצליח להפיצה ע"י ששים תלמידיו האדמו"רים המפורסמים.

 ומצד אמהות אבותיו אם אביו היתה בת הצדיק רבי <persName>יצחק מבוהוש</persName> (שחסידיו עלו בתרמ"ב ביזמתו ויסדו את המושבה ראש פינה שבגליל), בן בנו הבכור של רבי<persName> ישראל מרוזין</persName> , שמו היה רבי <persName>שלום יוסף</persName> זצ"ל (נפטר י"א אלול תרי"א), ולסיבת פטירתו של אביו באותה שנה, נתמנה אחיו למ"מ - הלוא הוא רבי <persName>אברהם יעקב</persName> הראשון.

 האדמו"ר הוא גם מצאצאי יתר גדולי אבות החסידות, דהיינו: המגיד מזלוטשוב רבי ר'<persName> יחיאל מיכל</persName> , המגיד


 רבי <persName>נחום </persName> הגדול מצ'רנובל, ובנו: המגיד מצ'רנובל, רבי ר'<persName> מרדכי טברסקי,</persName> הצדיק רבי <persName>אברהם יהושע השל</persName> , ממזיבוז' (בעל ספר "אוהב ישראל") (הנקרא גם הרב מאפטא), הצדיק המפורסם רבי <persName>משה ליב מסאסיב</persName> , הצדיק רבי<persName> אהרן </persName> מקארלין, הצדיק רבי<persName> מרדכי </persName> מניז'כיס, המגיד מטריסק רבי<persName> אברהם</persName> , הצדיק רבי<persName> דוד</persName> מזבלוטוב ועוד ועוד.

 ואמו היתה הרבנית <persName>שרה שיינדל </persName> בת האדמו''ר רבי <persName>שלום יוסף </persName> בן רבי<persName> מרדכי שרגא </persName> האדמו''ר מהוסיאטין, בנו הששי של רבי<persName> ישראל מרוזין</persName> . לפי המסורת התיחסה המשפחה הזאת על זרע דוד מלך ישראל, ותוך ענווה אישית קיימו ראשיה גינוני והידור מלכות למען המשכת קיום הכבוד של מלכי בית דוד ושל עם ישראל (בספר כרם נדפס כתב יחוסם עד דוד המלך). למד תורה וחסידות בבית אביו ובבית אבי אביו רבי <persName>ישראל</persName> האדמו"ר מסדגורה. בן האדמו"ר המפורסם רבי<persName> אברהם</persName> <persName>יעקב</persName> (בנו השני וממלא-מקום אביו - רבי <persName>ישראל</persName> מרוזין) זצ"ל.

 נשא לאשה את הרבנית <persName>מירה </persName> בת האדמו"ר רבי <persName>ישראל</persName> ממז'יבוז' לבית <persName>השל</persName> הוא ממשיך גם שושלתו של בעל "אוהב ישראל" האדמו"ר מאפטא - מעזיבוז אם הרבנית היתה נכדת הצדיק רבי <persName>פנחס</persName> מקאריץ ורבי <persName>גדליה מליניץ </persName> זצ"ל.

 הרבנית היא אישיות מפורסמת לתהלה, בלבה הער לעזרה לנדכאים.

 תוך שנים מעטות הוכר כאישיות-מנהיגה בעולם החסידות לא בזכות אבותיו בלבד אלא גם בשל כושרו העצמי בהדרכה רוחנית ובהנהגה פרטית וציבורית להרבה אלפי חסידי סדיגורה, שנהרו אליו מרוסיה ומגליציה המזרחית והמרכזית (אזור הגוש הגדול של חסידים אלה) וגם מכל הארצות האחרות.

 הוא נודע לחכם ומעיין נובע בשפעת מאמריו בנגלה ונסתר שהגיע לרמה גבוהה בה, שהוכרה על ידי גדולי חכמיה הנודעים, וגם רוב חכמי התורה והרמי"ם מליטא, הם ידידיו.

 בראשית מלחמת העולם הראשונה (1914) עבר בזרם הפליטים היהודים לווינה עם יתר צדיקי בית רוזין, שם פעל בהשפעתו לעזרת הפליטים, בחומר: במשלוחי מזון ליהודי רוסיא, וברוח: לשמירת דביקות ביהדות ובמסורת אבות, והמשיך כך גם משנשאר אחרי המלחמה עשרים שנה בווינה, כי לחזור לסדגורה לא היה כל טעם, באשר החצר נחרב וסדיגורה סופחה לרומניה, ואילו גליציה, בה היו המוני חסידיו, סופחה למדינת פולין. ואכן, אחרי שהותו בווינה, העביר את מושבו בשנת תרצ"ד (1934) לעיר פשמישל שבגליציה התיכונה, בה יסד ישיבה גבוהה להוראה לגליציה התיכונה, שחניכיה כיהנו ברבנות בקהלות שונות ברחבי תפוצות הגולה (ומהם נמצאים גם בא"י). פעל והשתדל לעליית חסידיו ממחוז טורקוו שבגליציה והם עלו אז והשתכנו בשכונת "צבי" על יד נתניה, מקום שם נמצא בניין בית


 כנסת ומדרש כנסת מרבני חסידי סדגורה). הדריך והנהיג את חסידיו בגליציה וביתר חבלי פולין, בגרמניה, אוסטריה, שווייץ, ארה"ב וכו'.

 עם היותו אחד ממיסדי הסתדרות "אגודת ישראל'' ונבחר בה לחבר במועצת "חכמי וגדולי התורה העולמית", הוא מקובל תמיד גם על כל המפלגות הדתיות ועל כל ישראל, בהיות ואהבתו לישראל, ואהבתו לתורה ולשלומה, לא נתנוהו להצטמצם רק בתחומי מפלגה, ולרבים ממפלגות הדתיות והבלתי דתיות, הוא מנהיג רוחני ומדריך בחסידות, בעצה והדרכה. נבחר בשעתו לחבר הנשיאות של "קרן התורה העולמי", ואח"כ להנהלת מפעל חינוך העצמאי במדינת ישראל - והוא פועל עד היום גם להגדלת הישוב ע"י עליית נאמני מורשת האבות ובהשפעתו עלו כמה וכמה מאנשי שלומו חרדים ואנשי

 זמן בכ"ו לחודש סיון, עלו אחריו גם אמו הרבנית ורעייתו הרבנית ושני בניו, וכונן את משכנו ובית תפילתו ובית מדרשו בתל-אביב, רחוב בצלאל יפה 10. ומאז עד הנה משמש ביתו ובית-מדרשו "כנסת מרדכי" נקודת מרכז ומשיכה לחסידי סדגורה בארץ, ולכל ידידיו ומעריציו, בארץ ובעולם כולו, כמקום השראה לפעילות דתית-ציבורית, ולהדרכה רוחנית ברוח חיובית וקונסטרוקטיבית של אחדות ושלום, ואיחוד הכוחות של הציבור היהודי הדתי והישוב כולו. בהתיעצויות שונות שהתקיימו ומתקיימים מזמן לזמן, בביתו בענינים אלה, בחשאיות מוחלטת משתתפים עסקנים ונציגים מכל המפלגות היריבות, ברוח שבת אחים גם יחד, אשר משרה על כולם, וברוב המקרים עולה בידו לפשר ביניהם, או למנוע ריב פומבי. מאז עלה ארצה הוא

 עבודה ובעלי הון ויזמה. גם מייסד בית-החרושת "חברת ליבר" שהיה מחסידיו עלה על פי עצתו והשפעתו ארצה ויסד כאן את מפעלו המפורסם. כן קירב את הנוער ופשוטי העם אשר הם מעריצים אותו בלב ונפש חפצה, כי הוא משריש בהם את הנאמנות ליהדות טהורה ולאהבה ולאחוות ישראל, בלי הבדל מעמדות ומפלגות, ומטפח בהם את רגשי "כל ישראל ערבין זה לזה".

 באייר תרצ"ג (1933) הופיע לביקור ראשון בארץ, לנסות האפשרות של השתקעותו בארץ ישראל עד ייסוד מושבה של חסידי סדגורה בעמק יזרעאל תחת שם "קרית סדגורה" בשטח אדמות "מחנה ישראל". אך הנסיבות לא התאימו אז להגשמתה זו.

 בט' באדר תרצ"ט (1939) עלה להשתקע בארץ, באותו

 ממשיך להשתתף בהתיעצויות של חבר "מועצת גדולי התורה" ולחוות דעתו, וכן ממשיך לפעול בתור אחד מי"ז חברי הנהלה (דירקוטריון) של מפעל "חינוך עצמאי" במדינת ישראל, שהשתתף ביסודה, ופעל למענו לא מעט, לביסוסו ולחיזוקן בין בארץ ובין בארה"ב והתפוצות.

 הוא מגלם בתוכו אישיות דגולה וסגולה מיוחדת, גאון בתורה בנגלה ובנסתר, ומרביץ תורה ברבים בכלל, ולמסתובבים בצלו בפרט - והוא בעל ידיעה רחבה בכל שטחי המדע וביחוד בשטח חכמת הרפואה, בבית מדרשו "כנסת מרדכי" קיים, לא פסק משם "קול תורה".

 אחרי הסתלקות אביו האדמו"ר קדושת <persName>אהרן </persName> בשנת תרע"ג (1913) הוכתר מזקני חסידי סדיגורה אנשי-שם


 (ביניהם היו אז כ''ד חסידים שזכו עוד להסתופף בצלא דמהימנותא האדמו"ר מרוזין זצ"ל) ומנהיג חסידותסדיגורה בהיותו צעיר בן שש-עשרה שנה - ועוד בראשית הנהגתו כבר רכש לו עמדה מכובדת בעולם התורה והחסידות והעסקנות להגדילם ולהאדירם. והיה איש נודע בשערים אשר בכל מקום בואו - בארצות גליציה, פולין, רומניה, אוסטריה, גרמניה וארה"ב, ביסס וחיזק שם מוסדות תורה וישיבות. בשנת תרפ"ה עזב את ביתו במיוחד כדי להשתתף ולעזור במפעל הצלה חמרית בתור יו"ר של "קרן התורה" לישיבות ליטא המפורסמות - הופעתו הראשונה אז בעיר המבורג (ושלוש הקהלות אה"ו) - למטרה זו עשתה רושם כביר ועזר להצלחה הגדולה אשר הוכתרה פעולת האספה הזאת.

 על גאונותו ולמדנותו, ישרת לבבו ומדותיו התר מיות, השתאו גאונים וזקני האדמו"רים שבדור. ספריתו התורנית רבת הענפים היא מהמפורסמות בעולם הלומדים והסופרים. פרט ללמדנותו בתורה וגדלותו בחסידות, כאמור, נחון האדמו"ר בחוש של מנהיג ומארגן בחוש להרגיש מצב הכלל בהווה, ומגמתו להשכין שלום ויחס של כבוד לכל הסיעות והעדות, כי כולם מרגישים שעל תבונתו ויושרו הבלתי משוחד יכולים לסמוך.

 חוץ ממה שהאדמו"ר עומד תמיד על המשמר בכל הענינים העולים על הסרק הנוגעים ליהדות הדתית והנוגעים לקיום עם ישראל, הוא גם בעל מידות תרומיות, הנו נענה לכל יהודי הבא אליו לבקש עצה ועזרה בכסף, ולכל החוסים בצלו כחסידיו, כורתי בריתו, הוא נענה בברכתו, תפלתו והדרכתו בחיים של תורה, הוא פטרון ודואג לכל איש המבקש את עזרתן, ביותר הוא מחבב את הנוער הדתי לכל גווניו, ואנשי העבודה והעמלים, העולים החרדים שומרי מצוות מעדות המזרח, שעמהם הוא מדבר בעברית צחה, ומסביר להם את יסודות החסידות לקנין תורה ומעשים טובים.

 האדמו"ר עסוק כעת במרץ רב לבצר את הרעיון שכבר נושא במוחו שנים רבות, והוא יסוד שכון "קרית רוזין, בהשתתפות גיסו האדמו"ר בויאן, שבו יוכל להתישב כל איש חרדי תחת חסותם של כל אדמו"רי בית רוזין, השפעתו ועזרתו נתונה על בתי חינוך וישיבות רבות בארץ, וביתר שאת על הישיבה הגדולה "תפארת ישראל מרוזין" בירושלים ועל אחותה "ישיבת בית ישראל מרוזין" בתל-אביב ובני ברק, שנתייסדה ע"י גיסו האדמו"ר ר' <persName>מרדכי שלמה</persName> מבויאן, הדר בניו-יורק, ושניהם עמודי התווך לקיום ישיבות רוזין אלה. בעת שהותו בלונדון, אנטוורפן, וינה, ניו-יורק וכל ארצות הברית (ששם יסד גם בית מדרש לחסידי סדיגורה). פעל רבות לביסוסם. מדברי תורתו חידושים, דרשות ושיחות, נדפסים חוברות "כנסת מרדכי", שהראשונות מהן "עלים לחסידות, (וינה, תרצ"ג) (כנסת מרדכי", תרצ"ח).

 בניו: ר'<persName> ישראל אהרן </persName> (נולד כ"ג אדר תרפ"א), הרב <persName>אברהם יעקב</persName> (רב דבית-הכנסת "כנסת מרדכי" בברוקלין, נולד ה' אלול תרפ"ח).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4186 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4186</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4187</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4188</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
