<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1908</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1909</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הבילויי אבגוסטובסקי</persName>

</head>
         <div><p> לא שם ולא שארית לו בישראל, ולכן ידוע עליו מעט מאד.

 נולד במוסקבה, גדל והיה לפנקסן וביקש את גאולת היהודים בשחרור רוסיה על-ידי הסוציאליזם. הפרעות ביהודי דרום רוסיה מוטטו את אמונתו בגאולה זו, ואחרי תהיות מצא את דרכו לתנועת ביל"ו.

 עלה לארץ בתרמ"ב, עבד עם חבריו כפועל-הכשרה במקוה ישראל והתגורר עמהם ב"קומונה" בבית שבפרדס אנטון איוב ביפו, והתענה בכל אשר התענו.

 כאן אירע מקרה, בו נזדמן לו לגלות את גברתנותו ואת אופיו הרתחני.

 במוצאי א' דפסח תרמ"ג עלה עם חבריו ירושלימה, להכתיר את <persName>הרי"מ</persName> פינס לראש לבילויים, והתאכסנו במלח קמיניץ. בשבתם לשתות טה בשבת אחרי הצהרים, פרצה מאחד החדרים צריחת אשה: "הצילו! הוא אומר להרגני!"

 אבגוסטובסקי קפץ ופרץ ראשון אל החדר ויתר המסובים בעקבותיו. והנה אשה שוכבת בחוורון אימה וגבר מחזיק אקדוח שלוף לעומתה. בהכנסם שינתה האשה את טעמה וצעקה: "הצילו! הורגים את בעלי !" והבעל הרעים אליהם: "צאו, אני שויי


 צארי !" (נתין זר, תחת חסות הקונסול, מחוסן מהתערבות השלטון המקומי). ובטרם יגמור את פקודתו ניחתה ידו הכבדה של אבגוסטובסקי על כתפו, והוא חטף כהרף-עין את האקדוח מידי השוייצארי והריקו מכדוריו, ואל האשה קרא שתשתוק, כי להצילה בא הנה, - וכשלא פסקה מצעוק שהורגים את בעלה, רקק ויצא וכל הקהל אחריו.

 השוייצארי רץ אל הקונסול שלו והביא קאוואס (משרת רשמי במדים, בעל סמכות שוטר בשרות הקונסול) לאסור את כל החבורה, אבגוסטובסקי סירב לציית בטענה שגם הוא נתין יחסן, רוסי. רץ השוייצארי מקונסול לקונסול לסדר את הענין לפי נוהג התסבוכת הדיפלומטית והביא אתו גם קאוואס רוסי, כבר נעלם אבגוסטובסקי מן הבית... ירד עם חבריו לראשון לציון ואחרי החג חזרו למקוה ישראל.

 השתתף באספת החברים שערכה את תקנות ביל"ו, וכן באספה שערכה את התכנית הגורלית, שנמסרה למנהל<persName> הירש</persName> לשם משלוח לאישור אל לשכת הבארון בפאריס.

 כשבאו - בתשובה על התקנון שנשלח לפאריס שלש הטלגרמות המפורסמות: "לפטר את הניהיליסטים ממקוה ישראל!" וכמה חברים מאוכזבים ומיואשים עזבו את הארץ ב-21.3.1884, התעקש הוא להשאר, בתקוה שהפקודה אינה אלא איום והירש לא יבצענה. אך כשהירש ביצע את הפיטורים ב-20 באפריל, נשבר גם הוא ברוחו ויחד עם חברו האגרונום ד"ר <persName>רוסטובסקי</persName> עזב את הארץ ב-29 באפריל 1884. ועקבותיו לא נודעו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1908</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1909</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
