<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1931 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1931</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1932</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הבילויי קושנירוב</persName>

</head>
         <div><p> ראשיתו בערפל ואחריתו בערפל, רק שם-משפחתו נשאר לזכרון מהקטע היחיד הגלוי לנו מחייו - תקופת חברותו בביל"ו - וגם ברשימות שבכתב מתקופת הגבורה של ביל''ו נזכר שמו רק פעם אחת ויחידה.

 נולד אי-מתי, אי-שם ברוסיה. כפי המשוער עבר את המשבר הנפשי של רוב הבילויים, כש"הסופות בנגב" (הפרעות בדרום רוסיה) העמידום באמונתם בעתיד הגאולה הסוציאליסטית ליהודי רוסיה בפני שוקת שבורה והפנו את מבטם לציון.


 מסתבר, שמרוסיה יצא בקבוצה הראשונה של הבילויים, מחברי האגודה בניקולאייב, שהגיעו עד איסטמבול ושם נתעכבו לנהל מו"מ עם איזה בעל השפעה בשלטון הטורקי בדבר. קבלת אדמה ממשלתית ועזרת השלטון להתישבות בארץ-ישראל, כדי לפתח אותה "לטובת הממלכה העותומנית", וכסי הנראה הוצעו להם קרקעות במחוזות שוממים אחרים של הממלכה - רק לא בארץ-ישראל, שעיני כל העמים נשואות וידי כל העמים שלוחות אליה...

 במכתב ההיסטורי מיום י' תמוז תרמ"ב - שנשלח מאת הלשכה המרכזית של ביל"ו, אשר היתה אז באיסטמבול, בחתימת ה"צירים" <persName>מ. מינץ, י. בדאווין, מ.</persName> <persName>צרנין, י. ברליאבסקי, י. בלקינד ומ. סנדומירסקי</persName> מסופר על ההחלטה לעלות לארץ-ישראל, ויהי מה! כדי להוכיח שאינם נרתעים מכל מכשול ושהאיסור שהטיל השלטון על עלית יהודי רוסיה לארץ אין בכוחו לעכבם, וכן משום שאם יוסיפו לשבת כאן בחיבוקידים "לא ירבו הימים ויאבד כל האמון מצד העם אלינו... לפיכך החלטנו להלחם עד טפת האפשרות האחרונה, ולא לשים לב לשום הבטחות בסוריה ובמסופוטמיה ולעלות רק לארץ-ישראל, ולמהר ולעלות שמה---"

 ואכן לא היתה זאת החלטה ריקה, כי במכתב שלאחר יומיים מסופר שהקבוצה הראשונה כבר הפליגה ובה נוסעים מחברי האגודה מניקולאייב <persName>בנימין</persName> <persName>פוכס, בדוכוביץ, דבורה (דריה) סירוט וקושנירוב.</persName>

 מכאן נודע לנו, שהיה קיים חבר בילו בשם זה, ושהוא הגיע לארץ בין הראשונים ביום י"ט תמוז תרמ"ב.

 מאז אין שום זכר לשמו. מסתבר, שהוא התענה בכל אשר התענו יתר החברים: במקוה ישראל, בפרדס אנטון איוב, ובגירוש ממקוה ישראל שהנחית מהלומה קטלנית על התנועה, המיט יאוש על רוב חבריה ורבים מהם אף עזבו את הארץ.

 אולם גם בין היוצאים לא נזכר שמו.

 בכל זאת מסתבר, שחזר לרוסיה - ומאז לא נודעו עקבותיו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1931 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1931</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1932</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
