<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1413</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1414</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>היינריך אלחנן יורק-שטיינר</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>אהרן </persName> (אורי) ולאמו<persName> טשרנה</persName> בת <persName>אלחנן הללר</persName> .

 נולד בתרי"ט (1859) בעיר סניצה שבסלובקיה ההונגרית למשפחת מתבוללים. אביו מת עליו במגפת החולירע בשנת 1860. אמו האלמנה התפרנסה מחנות מכולת.

 בגיל 11 התחיל לעבוד כדי לעזור לאמו בפרנסתה. את השכלתו קבל בבית ספר עממי. בנעוריו הגיע לוינה והשתקע בעיר זו עד צאתו לארץ ישראל.

 כשגדל התחיל לעסוק לשם פרנסתו בתעמולה מסחרית ופרסום בחברות חשובות שונות, ומלבד זה עסק בשעות הפנאי בעסקי ספרות ובקורת אמנותית.

 בשנת 1884 נשא לאשה את <persName>צילה</persName> בת <persName>אהרן באור</persName> . (בזמן מלחמת העולם הראשונה פעלה רבות לטובת פליטי גליציה והשתתפה בהרבה מוסדות חסד וצדקה).

 כשהופיעה "מדינת היהודים" של הרצל, הצטרף בהתלהבות ליוצר הציונות המדינית והיה ממיסדי ומיוזמי העתון "די וועלט" והשתתף בו בקביעות. בנאומו בוינה באולמם של "הבונים החפשים" בחג המכבים בשנת 1897, הצליח למזג את מטרות הציוניות עם מטרות "הבונים החפשים". הנאום מצא מאד חן בעיני הרצל שהחליט להדפיס את הנאום הזה והפיצו ברבים במדה רחבה מאד.

 הרצל העריך אותו מאד, ולעתים קרובות מסר לו את ההוצאה לפועל של דברים ופעולות חשובים. שלח אותו לרומה, כדי לנהל שם מו"מ מדיני עם החשמן מרי די-וואל, ופרסום הדין וחשבון על אדות השיחה המעניינת הזו אחר כך עורר ענין רב מחוגים מסוימים.

 השתתף כמעט בכל הקונגרסים הציונים, והיה תמיד מן הפעילים בהסתדרות הציונית בווינה, וגם עסקן מדיני חשוב באוסטריה גופא.

 אחרי הקונגרס הציוני השלישי עיבד תכנית לפתיחת סניפים של "אוצר התישבות היהודים" בהרבה ארצות ובעיקר בארצות הברית, המרובה באוכלוסיה ישראלית ורבת השפעה. הוא היה היחידי מכל הציונים, שצפה מראש את תפקידם החשוב והגדול של יהודי ארה"ב בגורלו של עם ישראל.

 בניגוד לרוב חבריו השתדל להכיר את ארץ ישראל מקרוב, ואחר הקונגרס הציוני השני, יצא לבקור ראשון בא"י, ומאז ביקר את הארץ כמה פעמים עד שבשנת 1933 השתקע בארץ.


 פרסם כמה ספרים, שירים וספורים, בספורים הללו תיאר את חיי היהדות האורתודוכסית. החשובים שבספריו הם ; "האמנות לחיות כיהודי", "האכר התלמודי", "חוה אם כל חי", "האכר על פי התלמוד". פרסם רשמי מסע בשם "מסעות אמנות מן האוקיאנוס האטלנטי עד האוקיאנוס השקט" ועוד.

 בימי המלחמה התמסר לתפקיד דיפלומטי לארצות הברית, כדי לנהל שם פעולות בעד השלום מטעם הבונים החפשים, הוא פעל בכמה ארצות בכוון זה. בשנות חייו האחרונות הצטרף להצה"ר, טיפל בכתיבת ספר זכרונות על הרצל ועל עבודתו המשותפת עמו ובראשית 1934 חלה ונפטר בכ' אדר תרצ"ד ונקבר בבית הקברות הישן בתל-אביב.

 בתו<persName> פלורה</persName> אשת ד"ר <persName>אלכסנדר מושקט.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1413</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1414</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
