<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3594</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3595</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הלל זיידל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"פ (9.10.1920) בעיר קרקוב (גאלי ציה המערבית).

 לאביו הרב<persName> אליעזר זיידל </persName> (תלמיד חכם וירא שמים ובעל צדקה מגזע ר'<persName> צבי הירש</persName> מזודיצ'ב) ולאמו<persName> דבורה</persName> בת ר' <persName>דב אויסאיבל.</persName>

 בגמר לימודיו התיכוניים ובהיותו חבר התנועה החלוצית "עקיבא" יצא ב-1937 להכשרה ובשלב יותר מאוחר לארגון ולניהול קבוצי הכשרה של התנועה בראדום ובידגושץ, מתוך השתלמות מתמדת בכלכלה ובידיעות כלליות.

 משנת 1939 עד 1941 היה בוילנה, לשם ברח מפולין המרכזית ביחד עם פעילי תנועה אחרים ונתקבל


 כתלמיד, לא מן המנין באוניברסיטה בפקולטה הכלכלית.

 ב-1941 בימי הכיבוש הנאצי היה בין ראשי המחתרת היהודית בגיטו וילנה.

 ב-1943 נשלח למחנה קלוגה באסטוניה ומשמה ברח ליערות.

 אחרי השחרור הגיע לפולין ובשנים 1945 עד 1947 היה ראש התנועה המחודשת "הנוער הציוני עקיבא". בין מפקדי עליה ב'. ובשלב אחרון מפקד עליה ב' בפולין. 

 היה הציר הצעיר ביותר בקונגרס הציוני ה-22 בבזל בדצמבר 1946.

 נשא לאשה את<persName> גולדה</persName> בת ר' <persName>ליאון סירקין מוילנה</persName> במרץ 1948 עלה לארץ וניהל כמה שנים את המדור לקליטת עולים שע"י הקנופדרציה העולמית של הציונים הכלליים, ואחרי הפילוג של הקונפדרציה, מנהל מחלקת הקליטה של המפלגה הפרוגרסיבית והעובד הציוני. 

 משנת 1954 מכהן בתפקיד של מזכיר כללי של העובד הציוני.

 נמנה על חבר הנהלת המפלגה הפרוגרסיבית וחבר המזכירות המצומצמת של המפלגה. בתפקידו הצבורי מייצג את התנועה במוסדות שונים בהסתדרות

 חבר המועצה העולמית של "יד ושם".

 יו"ר הנהלת העתון הפולני היומי "קורייר נוביני"

 צאצאיו:<persName> דבורה</persName> (תלמידת בית הספר יהודה המכבי) יהודית. 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3594</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3595</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
