<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/302</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 303 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/303</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הלל קרוגליקוב-כדורי</persName>

</head>
         <div><p> בן דב - נולד בת' תשרי תרל"ו (1876) בעיר פוצ"יפ, פלך צ'רניגוב באוקראינה. למד ב"חדר" ואח"כ בישיבות וולוז'ין וסלבודקה (פלך קובנה). בישיבת סלבודקה קבל בשנת 1896 "סמיכות" לרבנות. עם קבלו "סמיכות" לרבנות התמשכל והתחיל ללמוד ידיעות כלליות בתורת אכסטרן.

 ל"חובב ציון'' נהיה עוד בלמדו בוולוז'ין. כשהופיע בשוקי רוסיה יין "כרמל", היה מוכר את היינות. הנ"ל, ומיום הופעת הציונות המדינית נהיה, כמובן, לציוני, והיה מוכר שקלים, מפיץ מניות של "אוצר התישבות היהודים" ובולי קרן קיימת לישראל.

 בש' 1897 יסד בעיר-מגוריו (ניסובקה ליד קיוב) אגודה ציונית והיה גם נשיאה. באגודה זו סידר שעורים ללמוד השפה, העברית והיסטוריה ישראלית, והיה גם המורה למקצועות אלה.

 בראשית תרס"ו עלה לארץ-ישראל, מיום בואו ועד היום הזה כמעט שלא יצא מן הארץ.

 בארץ ישראל ראה שאין להשיג ספר עברי חדש. בבואו לא מצא אף מו"ס הגון מודרני אחד, ועל כן הלך ויסד את בית המסחר הראשון למכירת ספרית בארץ ישראל. מרוסיה ומיתר הארצות הזמין את כל הספרים העברים החדשים שהופיעו. גם היה המו"ל הראשון המודרני בא"י שהוציא לאור ספרים מהספרות

 העברית החדשה. היה גם הסוכן של כל העתונים העברים שהופיעו בא"י ובחוץ לארץ, ומפיץ תרבות עברית בכל מה שהשיגה ידו.

 גם היה פעיל כעסקן צבורי. כשנוסדה "אחוזת בית" היה מן הבונים הראשונים, ואח"כ היה שנתים חבר בועד תל-אביב האחרון (לפני שנבחרה המועצה הראשונה החוקית ב-1922).


 היה ממיסדי "החברה החדשה" וגם נבחר לועד החברה הנ"ל. ה"חברה החדשה" רכשה אז את השטח שעליו נמצא כיום רחוב אלנבי. אחרי מלחמת העולם הראשונה היה ממיסדיו הראשונים של "המרכז המסחרי".

 כסוחר ישר ומקובל נבחר ללשכת המסחר של יפו תל-אביב במשך שש שנים. השתתף הרבה שנים ב"אגוד להשלטת השפה העברית" (כל שנות קיומו), וגם היה חבר הועד של משפט השלום העברי. היה ידידו הקרוב של י. ח. ברנר.

 לפי השתייכותו המפלגתית הוא ציוני כללי. בניו: העו''ד כדורי וד"ר בן-ציון קרוגליקוב.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ''ה אדר תשט"ו (19.3.55) (ראה כך א', עמוד 302)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/302</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 303 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/303</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
