<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/159</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 160 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/160</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הלל ריבלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"ח אדר תר"מ בירושלים לאביו ר'<persName> יוסף</persName> <persName>ריבלין</persName> , מיסד ומנהל הועד הכללי "כנסת ישראל", שהיה

 לפנים המוסד הראשי של העדר. האשכנזית בירושלים, בונה השכונות החדשות מחוץ לחומה, נינו של ר' הלל ריבלין משקלוב, מראשי העליה וההתישבות של תלמידי הגר"א, שהניחו את היסוד לישוב האשכנזי בירושלים, הדור החמישי של משפחה זו בארץ. התחנך ב"חדר" ובישיבת "עץ חיים". למד ערבית ואנגלית על בורין, וגם בדיבור עברי התאמן ואת הדרשה ביום היותו בר-מצוה אמר בעברית בהברה הספרדית.

 כשגדל, שרת את הצבור בהנהגת הועד הכללי "כנסת ישראל" והלך בעקבות. אביו גם בהרחבת הישוב בירושלים החדשה, והיד. מהבונים והמתישבים הראשונים בשכונת "אחוה", שהיתה אז בראשיתה במקום שומם ועזוב.

 שנים אחדות לפני מלחמת-העולם הראשונה הוכרח, מטעמי בריאות, לצאת לאירופה והתישב בברלין. שם החזיק בית-מלון בשם "לבנון" וכתב משם "מכתבים


 מברלין" לעתון היומי הירושלמי "מוריה" בשנות 1913-1914. ביתו בברלין היה בית ועד לדוברי עבדית ומרכז לבני ארץ-ישראל שנזדמנו שמה. גם הרב רא"י קוק התאכסן שם זמן מה בתחלת מלחמתהעולם הראשונה.

 במלחמת-העולם הראשונה הרבה לעזור - יחד עם הרב מ. הילדסהיימר ז"ל והרמן שטרוק ז"ל ליהודים שבין שבויי-המלחמה הרוסיים בברלין ובשבתות ובמועדים היה מארח רבים מהם על שלחנו בבית-המלון. כן נמצאה בביתו אכסניה נעימה לבני ארץ-ישראל נתיני גרמניה שנקלעו לברלין בתור חיילים בצבא הגרמני הקיסרי, או שהגיעו שמה בתור פליטים.

 אחרי המלחמה חזר ארצה והתמסר שוב לעסקנות צבורית, ביחוד בתעמולה למען ההתאזרחות של היהודים, כי הכיר בה מיד אפשרות להגברת כחו המדיני של הישוב העברי בארצנו.

 שנים אחדות החזיק בית-מלון בירושלים ברחוב החבשים, אך לבסוף חזר והלך בעקבות אביו והצטרף למיסדי הכפר העברי "נוה יעקב" מצפון לירושלים בדרך שכם, בנה את ביתו בין ראשוני המתנחלים והשתתף בהנהגת ועד אגודת "הכפר העברי". כששאלוהו, מה ראה להתישב במקום מרוחק כזה מחוץ לעיר, השיב: - "כאשר בנה אבי את נחלת שבעה, היתה בכך משום סכנה גדולה הרבה יותר". בשנתו ה-55 גברה מחלתו. הוא נסע לווינה לשם ניתוח ושם נפטר ביום י' אלול תרצ"ה (ספטמבר 1935) והובא לקבורה באדמת נכר.

 בנו הוא אברהם ריבלין, מזכיר מועצת עירית ת"א.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בוינה, י' אלול תרצ"ה (8.9.1935) והובא לקבורה בירושלים, י"ז סיון תשכ"ב (19.6.62)

 (ראה כרך א', עמוד 159)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/159</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 160 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/160</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
