<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1924</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1925 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1925</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1926 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1926</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הלל איסר ינובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גרודנו</placeName> (פולין), י' בניסן תרל"ד (1874), לאביו<persName> חיים </persName> בן <persName>שלמה ינובסקי </persName> (מצאצאי זאב איינהורן בעל פירוש מהרז"ו על מדרשים, שהיה דודו של הגאון <persName>חיים עוזר גרודזנסקי)</persName> , ולאמו בראשא פייגיל בת <persName>אשר אנשיל פריד</persName> (נכדת הרב <persName>הלל פריד </persName> שהיה חתנו של ר' <persName>חיים מוולוז'ין.</persName> במגלת היוחסין הנמצאת ברשות המשפחה, שלשלת עד <persName>הרמ''א</persName> ומשם עד <persName>דוד</persName> <persName>המלך).</persName>

 קבל חינוך מסורתי בחדר ואחר כך עד גיל ט"ו בישיבה. בימי למדו בישיבה נתפש להשכלה והחל לומד באופן פרטי עברית, רוסית וגרמנית. הגיע עד להשכלה תיכונית עד בכלל.

 בשנת תרנ"ו נשא לאשה את <persName>הייגה</persName> בת<persName> משה נתן</persName> <persName>מזובצקי.</persName>

 בראשונה עבד כמנהל אדמיניסטרטיבי של בית החולים העירוני ב<placeName>גרודנו</placeName>, ואח"כ עד עלייתו כמזכיר ועד הקהלה שם.

 כל הזמן היה פעיל בתנועה הציונית. מראשי התנועה בעיר. עבד יחד עם <persName>בצלאל יפה ולייב יפה</persName> עוד בימי חובבי-ציון.

 ביהוד התמסר לעבודה התרבותית. יסד בתי ספר עבריים, את "הקורסים הגרודנאים למורים" והיה חבר ועד המפקח שלהם. היה בין מיסדי החבר ה"חובבי שפת עבר". בעניני החברה בקר במקום מושבה המרכזי בפטרוגרד ושהה שם אצל אחיו <persName>שמואל.</persName> בסניף הגרודנאי שימש כמזכיר החברה ושיתף פעולה עם ד"ר <persName>טשרנא</persName> בעבודה זו. בעצמו היה מרצה הרצאות במועדון לתרבות "אמנות" ב<placeName>גרודנו</placeName>, על נושאים בספרות עברית והיסטוריה ישראלית.

 נוסף לעבודה התרבותית עבד גם למען הקרנות. בשנת תרנ"ט היה אחד משלשת הצירים אשר גרודנו הציונית שלחה לועידה הציונית הבלתי-חוקית בוילנה. השתתף בועידות וכינוסים ציוניים רבים וכן בועידת היובל של "הצפירה". בתקופת המלחמה שהה בסלונים (1915) ועבד שם עבודה צבורית.

 בשנת 1922 עלה פעם ראשונה ארצה בעניני חברת "הכשרת הישוב", חזר לגולה ובשנת 1923 עלה שוב, הפעם עם משפחתו והשתקע בראשון לציון, בה נתקבל כמזכיר מועצת המועצה.

 כעבור חמש שנים נאלץ לעזוב את עבודתו זו בגלל מצב בריאותו הרופף. מכאן ואילך התמסר כליל לעבודה למען הקרנות ולעבודה תרבותית-ספרותית.

 לאות הוקרה נרשם על ידי ידידיו במושבה בספר הזהב של הקק"ל. נכנס כחבר ל"מזרחי". לעתים קרו


 בות שוב היה מרצה על נושאים שונים במדעי היהדות. היתה לו ספריה עשירה מאד והרבה מספריו תרם לספריה המקומית ופתח בה מדור על שמו "לחקר היהדות וחכמת ישראל".

 מאמריו הראשונים פורסמו ב"המליץ". אח"כ השתתף ב"הצפירה" בעריכת <persName>נחום סוקולוב.</persName> נוסף לזה השתתף במאספים רבים: "לוח אחיאסף", "השקפה" בעריכת<persName> אליעזר בן יהודה</persName> ו"רשומות" בעריכת<persName> ח. נ.</persName> <persName>ביאליק.</persName> כתב משא על ביאליק (הוצאת סלונים תרע"ה). בימי משפט בייליס כתב מאמר בעתון הרוסי ב<placeName>גרודנו</placeName>. המאמר הכיל תשובה לפרופ' <persName>טרואיצקי.</persName> שהעיד במשפט על המונחים עכו"ם, גוי, כותי, הנזכרים בתלמוד. המאמר הועבר לידי הרב <persName>מזאה</persName> שריכז את כל עניני הפולמוס הדתי-מדעי שהתחולל במשפט.

 בארץ ישראל השתתף עם דוד יודלביץ בעריכת ספר היובל של ראשון לציון. עזר בעריכת כמה ספרים <persName>למ. מאירוביץ וד. לובמן </persName> (בספרו של <persName>מנשה מאירוביץ</persName> - "מנחת ערב" צויין בשער: בעריכת <persName>ה.א. ינובסקי).</persName> בשנים 38- 1936 הוציא שני כרכים של זכרונות "לדורותי". הספר הופיע במספר אכסמפלרים מועט בגלל צניעותו של המחבר, אף על פי שנצבר בו חומר היסטורי רב ערך מימי התחלת הציונות ב<placeName>גרודנו</placeName> וסביבותיה. בחלק השני נכנסו מאמרים מקדשים לעסקנים וסופרים רבים. בעיקר כתב אותו בשביל צאצאיו.

 נפטר בראשון לציון, כ"ח בתשרי תש"ה (5.10.44).

 צאצאיו:<persName> יוכבד</persName> אשת <persName>אהרן כהנובסקי, שולמית,</persName> <persName>שרה, ידידיה</persName> (מהנדס אזרחי),<persName> יעקב </persName> (רמת יוחנן), <persName>יהודה</persName> (פקיד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1924</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1925 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1925</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1926 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1926</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
