<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5149</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הלל לנדסמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסוסניצה, פלך טשרניגוב, י' תמוז תרנ"ז (1897).

 לאביו <persName>מנחם מנדל לנדסמן </persName> (על שם אחד ממשפחת שניאורסון ממיסדי כת החב"ד) ולאמו <persName>חסיה </persName> בת <persName>יחזקאל שור</persName> (נינה של ר' הלל מפריטש).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, עם מורים פרטיים תלמוד ומשנה. למד את השפה הרוסית והמקצועות הדרושים על מנת להתקבל לבי"ס תיכון.

 בי"ג כסלו תרע"ד (12.12.1913) עלה בעליה השניה לארץ (השנה שפרצה מלחמת העולם הראשונה) במטרה להמשיך את לימודיו בגימנסיה העברית "הרצליה" בתל-אביב.

 חבר ההגנה מיום עליתו לארץ.

 באפריל 1916 התגייס יחד עם תלמידי הגימנסיה לצבא התורכי ונשלחו לקושתא, לבית הספר לקדטים - לעבור קורס של קצינים.

 בראשית 1919 חזר מתורכיה והצטרף לתלמידי המחזור הששי וקיבל תעודת בגרות.

 השתתף בהגנה על תל-חי ומשם ירד לאילת השחר ותקע יתד בה.

 משנת 1920 חבר משק אילת השחר.

 בשנת 1924 נשא לאשה את <persName>רחל </persName> בת <persName>יצחק רוד</persName> <persName>ניצקי </persName> (נפטרה בחיפה, ט"ו אלול תרצ"ז 22.8.1937) ובזיווג שני נשא לאשה בשנת 1941 את <persName>רחל </persName> בת <persName>יעקב אשכנזי</persName> (לפני נשואיה -<persName> אטלזון).</persName>

 משנת 1928 עד 1934 מוכתר המשק של אילת השחר. מסוף 1934 מנהל המשק בזכיון החולה.

 משנת 1936 עד 1950 מזכיר ועד הגוש לישובי הגליל.

 ב-2 לפברואר 1950 ראש המועצה האיזורית גליל עליון.

 מ-1.11.1965 עד 22.8.1966 ראש מועצה מקומית חצור.

 פעל גם בעניני יחסי שכנים מטעם המחלקה המדינית של ההנהלה הציונית.

 כתב מאמרים בחוברות של המועצה האיזורית. כיום בהנהלת החשבונות של המשק אילת השחר.

 צאצאיו:<persName> אסף ניר; יצחק; יגאל ; חסיה</persName> אשת <persName>רמי חורש.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5149</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
