<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2889</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2890 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2890</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2891</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>המשוררת רחל (בלובשטיין-סלע)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בראשית שנת תרנ"א (20.9.1890 לפי הלוח הישן) בוויאטקה שברוסיה הפנימית.

 לאביה <persName>איסר אריה ליב בלובשטיין</persName> (תלמיד-חכם, סוחר, ממיסדי בתי היתומים הקרויים על שמו בתלאביב וברמת-גן) ולאמה <persName>שרה</persName> בת הרב<persName> משה מאנזלשטאם</persName> מריגה.

 בעודה ילדה קטנה נתיתמה מאמה. עברה עם המשפחה לבאקו עיר-הנפט. למדה בגימנסיה רוסית לבנות בפולטאווה ובבית-ספר לציור בקיוב.

 בהשפעת אחיה הד"ר <persName>יעקב סלע (בלובשטיין</persName> ) (ראה עליו בכרך א', עמוד 260) נעשתה ציונית, ובשנת 1909 עלתה לארץ יחד עם אחותה <persName>שושנה בלובשטיין </persName> (סופרת ומוסיקאית), הצטרפה למחנה חלוצי העליה השניה והיתה פועלת חקלאית ברחובות ואח"כ בחות-הפועלות הראשונה שבהנהלת <persName>חנה מייזל</persName> בכנרת.

 למדה את השפה העברית, וביחוד שקדה על לימוד התנ"ך והתעמקה בצפונות היופי והעוז שבלשונו.

 ב-1913 יצאה להשתלם במכון לחקלאות בטולוז שבצרפת, וכשנסעה בקיץ 1914 לביקור המשפחה ברוסיה נשארה תקועה שם בגלל פרוץ מלחמת העולם, ובשנות המלחמה היתה מורה לילדי הפליטים היהודים בבריאנסק ובסאראטוב שברוסיה הפנימית.

 בסוף שנת 1919 חזרה לארץ באניה "רוסלאן", הזכורה בהיסטוריה הציונית כפותחת העליה מרוסיה אחרי מלחמת-העולם הראשונה. אז עלה גם אביה, ולאחר-זמן באה גם אחותה <persName>בת שבע גולדשטיין</persName> (אמה של הפסנתרנית <persName>אלה גולדשטיין</persName> ), ואף כי בריאותה כבר היתה מעורערת מתלאות וממחסור בתקופת המהפכה הרוסית ומלחמת האזרחים, לא בחרה במנוחה בבית המשפחה, אלא הלכה להמשיך בהגשמה חלוצית בעבודה חקלאית בקבוצת דגניה. כשגברה מחלתה ולא יכלה עוד לעבוד במשק, עלתה ירושליימה ועבדה בתור מורה לילדות מבנות עדות המזרח, אך מחלת הריאות גברה בה עוד יותר עד שהוכיחה לפרוש גם מעבודה זו.

 חזרה לקבוצה ובתקופות ההפוגה במחלתה השתדלה להיות לתועלת בעבודות קלות, תוך השתמרות מהעברת מחלתה לאחרים, אך בעיקר עסקה בכתיבת פרוזה ושירה (עד 1920 היהה כותבת ברוסית ומאז ואילך בעברית), שפרסמה בעיקר ב"דבר", ועם הרגשת הדעיכה האטית של אור חייה השתדלה לנצל כל יום וכל שעה לגמוע את יפי ההויה ולהאציל מאור נפשה על סביבתה בדברי שירה.


 שירתה הצטיינה בפשטות אצילה שביפי הלשון והתוכן, בלבביות ובאמת הפנימית שברגש ובביטוי, ולפיכך אין פלא, שכמה משיריה נעשו שירי-עם. פרסמה את קובצי-השירים "מנגד", "נבו", "שירת רחל" ו"ספיח", וכל שיריה יצאו בספר אחד ב-1934, אבל אותו כבר לא זכתה לראות, כי 

 נפטרה בתל-אביב, כ"ט ניסן תרצ"א (16.4.1931) ונקברה בקבוצת כנרת, ליד "כנרת שלי" אשר אהבה ופיארה בשירתה.

 לזכרה נטעו אנשי כנרת גן תמרים וקראו לו "גן רחל" על שמה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2889</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2890 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2890</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2891</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
