<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2953</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2954</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2955</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2956</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2957 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2957</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2958</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>המהנדס נחום פפר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>חרסון</placeName> (רוסיה), ל' כסלו תרמ"ח (סוף 1887).

 לאביו<persName> אליעזר</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1243) ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>נחום סברדלוב</persName> (רב ושוחט במושבה היהודית לבובה).

 למד בבית ספר ריאלי ב<placeName>חרסון</placeName>.

 אחרי תבוסת המהפכה ברוסיה עלה לארץ בסוף שנת 1906.

 בשנת 1908 נשא לאשה את<persName> פניה</persName> בת<persName> אהרן איתין</persName> (ראה כרך א', עמוד 470).

 היה מראשוני המכבי יפו-ת"א ומראשוני ההגנה.

 באותה שנה יצא לצרפת, למד בפוליטכניקום וסיים חוק למודיו כמהנדס. חזר לארץ ושימש מהנדס בעיריות לוד ורמלה ומהנדס אזרחי. עמד בבחינות ממשלתיות למודדים מוסמכים בארץ. בשנות מלחמת העולם הראשונה התגייס לצבא התורכי.

 אחרי המלחמה עבד במחלקה הטכנית של ועד הצירים ומשם עבר לעבוד בחברת "הכשרת הישוב" כמהנדס ראשי ומנהל המחלקה הטכנית.

 שנים רבות עבד במחיצתו של<persName> יהושע חנקין</persName> (ראה כרך ב', עמוד 752) והשתתף עמו בגאולת קרקעות ובמילוי שליחויות לאומיות שונות.

 עסק בחקירת אזורים שונים בארץ. לא היה כמעט שטח חדש שנרכש אחרי מלחמת העולם הראשונה, שלא סימן את גבולותיו ולא הכינו להתישבות יהודית.

 סייר לארכה ולרחבה של הארץ והיה כעין אנציקלופדיה חיה של ידיעת הארץ, תכונותיה ותושביה. שימש

 מעיין לא אכזב של אינפורמציה למוסדות הישוב.

 יצר את המפות הכלליות הראשונות לאזורים שונים בארץ וציין בהן את הרכוש הקרקעי של היהודים.

 הניח יסוד לקרטוגרפיה שימושית בעברית. שקד על שכלול מקצוע המדידה והקים תלמידים ועוזרים רבים.

 השתתף בסידור תכניות למושבות ולשכונות שונות. ממייסדיה של שכונת בית-הכרם, ליד ירושלים, ומחלוצי תושביה.

 בשנת 1930 נבחר לועדה לאיסוף חומר בעניני קרקעות להכנת תזכיר - הסוכנות היהודית לועדת החקירה של <persName>שאו</persName> .

 שקד על הטרמינולוגיה העברית למקצוע ההנדסה. היה חבר הועדה למונחי הבנין והטכניקה של ועד הלשון, וסייע הרבה לקביעת מונחים שנעשו ברבות הימים לנחלת הרבים.

 היה פעיל בארגונים מפלגתיים והסתדרותיים שונים. אחרי הכרזת בלפור וכיבוש הארץ על ידי האנגלים, הצטרף למפלגת "הפועל הצעיר" והתמסר בכל יזמתו ומרצו להשגת עבודות ממשלתיות בשביל חלוצי העליה השלישית שזרמו אז לארץ.

 בכוח קסמו האישי וסגולותיו הניע את אנשי השלטון להיענות לדרישותיו ולקבל פקידים ופועלים למשרות ממשלתיות וביחוד לעבודות מסילת הברזל, שעד אז היתה נקיה מיהודים.

 נימים חזקות קישרו אותו אל הכפרים, וביחוד לכפר נהלל. את יסוד הכפר הזה עודד וליווה בעצותיו בעזרתו, ולפיכך ראוהו אנשי נהלל כחברם, וכשחטפו המות בצורה כה טראגית, כרו לו אנשי נהלל קבר באדמתם.

 היה מהנדס בחברת הכשרת הישוב ובחברת הנפט העירקית.

 את מותו מצא בטיסה מבגדד לארץ. מחמת מזג האויר הרע שעה המטוס בשעת נחיתתו ונתרסק על אדמת עמק יזרעאל (סמוך לעפולה), ט"ז טבת תרצ"ז (30.12.1936) ונקבר בנהלל.

 צאצאיו:<persName> יזהר </persName> (חבר קיבוץ עין-השופט), <persName>רות</persName> אשת <persName>אלכסנדר רענן</persName> (בצופית),<persName> עכסה </persName> אשת<persName> אלכסנדר גינזבורג</persName> (תל-אביב).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2953</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2954</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2955</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2956</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2957 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2957</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2958</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
