<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3405 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3405</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3406</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3407</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>המהנדס שלמה (אריה) רוזנפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ח (2.7.1898) בכפר סוסלני שבפלך בסראביה, רוסיה.

 לאביו<persName> פסח רוזנפלד-הכהן (חוכר</persName> אדמות, ממשפחת לומדי תורה, נכדו של העסקן ר'<persName> יצחק יעקב</persName> מאורהייב, שעלה לארץ בשנות ה-70 ונפטר בצפת) ולאמו<persName> איידל</persName> בת <persName>נתן וייסמן-פגוס </persName> (משפחת עסקנים ידועה בבסראביה). מגיל 1/2 4 למד תורה מפי מחנך מיוחד שהוזמן מליטא ומגיל 1/2 6 קיבל גם הכנה לגימנסיה רוסית מפי סטודנט. בגיל 1/2 8 נתקבל לגימנסיה רוסית בקישינוב. בתחילה הושפע מהספרות הרוסית לראות את עצמו כרוסי, אך משנזדמן לו לקרוא את שירו של ביאליק "בשדה" בתרגום רוסי נמשך לבו לציונות, וכשראה בעתון ציוני רוסי את תמונת בנין הגימנסיה הרצליה בתל-אביב, הפציר בהוריו בהתמדה, עד שנענו לו לשלחו להמשיך את לימודיו בהרצליה.

 אחרי גמרו ב- 1911 את המחלקה החמישית שלחוהו הוריו ללמוד בתל-אביב. כאן השתתף בארגון הנוער העברי הראשון "הדור הצעיר'" של תלמידי הרצליה ותרגם מרוסית ספרי לימוד להנדסה ולהיסטוריה.

 משעלה למחלקה השמינית ב-1914 ונסע הביתה לפגרת הקיץ, נשאר תקוע שם בגלל פרוץ מלחמת העולם. בבסראאביה ובאוקראינה הפיץ את ידיעת הארץ, והיה מורה לעברית באודיסה ובמקומות אחרים, ובתקופת התסיסה הפוליטית שלאחר מהפכת 1917 הראה דוגמה של אזרח ארצישראלי, שאין לו כל ענין בנעשה בארץ לא-לו. למד שנה בפוליטכניקום היהודי ובאוניברסיטה שבייקאטירנוסלאב, ומשסופחה בסראביה במוצאי המלחמה לרומניה המשיך את לימודיו ביאסי באוניברסיטה, בה הוסמך ב-1926 לפיסיקה ולכימיה ולהוראה תיכונית במקצועות אלה (עוד במשך לימודיו, ב-1932 התקין להוריו בית-חרושת-לסבון באורהייב), ובפוליכטניקום, בו הוסמך ב-1928 למהנדס כימאי ונתקבל לעבודה במפעלי הנפט של חברת ,של" בפלויאשט שליד בוקארשט.

 עורר בחבריו המהנדסים היהודים התענינות כלפי ארץישראל, ובשבתות היה משתתף בפעולות התרבות של ההוגים הציוניים בבוקארשט. משם הוזמן לנהל שני בתיספר מקצועיים, לבנים ולבנות, של חברת "אורט" באורהייב, פעל בתעמולה ובהסברה למען העברת היהודים לעיסוקים יצרניים, הכניס לבתי-הספר הללו את רוח החלוציות, תוך מלחמה בהשפעת השמאל שהתנגדה לכך. וכמעט כל בוגרי בית-הספר בתקופת הנהלתו עברו ממנו, אחרי הכנה בהדרכתו ובעזרתו, לשורות החלוץ ועלו לארץ, אך מטעמים מעשיים התנגד להנהגת השפה העברית בהוראת ידיעות כלליות בהיסטוריה ישראלית ובתרבות ישראל. כי מוטב שבשעות המעטות ללימודים רוחניים יקבלו ידיעות מרובות ככל האפשר בשפת דיבורם, מאשר להפסיד זמן במאבק בקשיי לשון. כן היה חבר הועדה המפקחת מטעם "אורט" על כל בתיהספר המקצועיים שלה ברומניה ומרצה מטעם "אורט" בכינוסים. ב-1930 יסד שם גימנסיה מטעם "תרבות",


 שהתקיים כל עוד היה הוא שם. כן היה פעיל למען הקרנות הלאומיות וביתר העבודות הציוניות.

 ב-1933 עלה לארץ בתור "תייר לבקר ביריד המזרח" ונשאר כעולה בלתי-לגאלי עד תקומת מדינת ישראל. חדשים אחדים עבד כפועל בנין, עד שהקבלן החל ללמוד ממנו עברית ואח"כ מינהו למנהל עסקיו, אך נשאר לו זמן פנוי להוראת עברית למבוגרים. אחרי שגמר את עבודתו אצל הקבלן, התמסר בשעותיו הפנויות לארגון צבור האקדמאים בארץ, על בסיס בלתי-מפלגתי ובלתימעמדי, לקידום עניניהם המקצועיים בחומר וברוח מתוך אספקלריה ממלכתית כוללת.

 במאמציו אלה הצליח בחוגי מקצועו שלו, ומאז הווסד ב-1939 הסתדרות הכימאים הנו מנהל את עניני סניפה התל-אביבי, המהווה בפועל כעין מרכז ארצי, ואת מוסדותיה (הספריה המקצועית והמעבדה לבדיקות) וממשיך בפעולה ובתעמולה במסגרת "ברית האגודות האקדמאיות" (בה שימש כמזכיר-כבוד) ובדרכים אחרות למען יצירת ארגון כולל לאקדמאים בכל המקצועות. משתתף בכל הועידות המדעיות של הסתדרות הכימאים.

 פרסם מאמרים בעתונות הכללית לרגל כינוסים מדעיים וארגוניים של הסתדרות הכימאים ובעניני תעשיה כימית וצדדיה הכלליים והמקצועיים בעתונות המקצועית. היה במשך שנים חבר מערכת "הכימאי העברי".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3405 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3405</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3406</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3407</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
