<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4518</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4519</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4520 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4520</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>המהנדס אלכסנדר זרחין</persName>

</head>
         <div><p> נולד זולטונושה, פלך פולטבה (אוקראינה) בשנת תרנ"ז (2.1.1897).

 לאביו <persName>משה שמואל</persName> (חרשתן) ולאמו <persName>בלומה</persName> בת <persName>יהודה ליב לופאטה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ואצל הרב המקומי בעירו.

 כשאביו החרשתן קיבל בשנת 1915 הזמנה משלטונות צבא הצאר במלחמת העולם הראשונה ליצור כמות גדולה של צנימים, זוהי בעיה טכנית. והנה הבן אלכסנדר בן ה-18 מציע פתרון בפיו ע"י המצאתו הראשונה - שיטת אדוי ודיסטילציה של הנוזלים. האב ניצל את ההמצאה והשיטה הצליחה למעלה מן המשוער. שיטה זו שוכללה במרוצת השנים ע"י מלומדים שוייצרים והפכה לנכס עולמי לשיטת ייבוש אידוי במכשירים מיכניים.

<persName>אלכסנדר</persName> רושם את הפאטנט הראשון על שמו מספר 14440. נעת הרישום זוהי כבר רוסיה אחרת שלאחר המהפכה. <persName>טרוצקי</persName> שהיה אז (בירידה) שר שירותי המדע והטכניקה הזמינו אישית. בפגישה נוכח מיסד הציקה (האיש האיום ביותר)<persName> דז'רדינסקי</persName> והם מחליטים לשלוח אותו ללנינגרד ללמוד.<persName> זרחין</persName> מסביר בפשטות שיהיה זה קשה ביותר, כיוון שהוא יהודי שומר מצוות ולא יסכים ללמוד בשבת ולכן וותרו לו.

 בעת הלימודים הוא מפרסם תגלית חדשה, היא שיטת אלקטרוליזה של מגנזיום ומתכות קלות. הוא קורא להמצאתו בראשי תיבות ל.צ.ל.א. ("למען ציון לא אחשה") ושם זה (בלי שהרוסים ידעו את המלים של ראשי האותיות) מתנוסס על פרט הפטנט בכל חוברות המדע הרוסיות. עם גמר הלימודים, הוזמן תודות להמצאתו, שעוררה הד רב בין אנשי המדע הסוביטיים, לשמש עובד מדעי במכון הטכנולוגי עצמו.

 אחרי שהתגלה פעילותו הציונית ופרטי "שם המצאתו" הנ"ל (ראשי תיבות), נאסר ע"י המשטרה החשאית ה"נ.ק.וו.ד." באשמת "פלשטינו-פוליזם" (חיבת פלשטינה). הוא יושב בבית הסוהר הלנינגרדי שנה, ומשם הושלך למחנה אסירים בסיביר. במחנה המשיך עבודתו. השלטון מכיר בכשרונותיו ומעבדה מוקמת בהנהלתו, ושם הוא משלים המצאתו הבאה:


 הפקת חומר אורגני (דלק) מאבן הביטומינית, ושיטה מיוחדת להפרדת מגנזיום ממים מינרליים.

 המכון קיבל מחו"ל מכשיר מיוחד לביצוע נסיונות של המתקת מים מלוחים. מכיון שהוא סיים את מקצוע האלקטרו-חימיה, נמסר לו המכשיר לעריכת ניסויים. כעבור כמה שנים חזר ללנינגראד חוקר האנטרקטיקה הסובייטי פפנין. האיש שצף במשך חדשים לבדו על קרחוני הצפון לעריכת מחקרים, וזרחין שומע הרצאה מפי החוקר ושאלה בפיו: "אילו מים שתה במשך החדשים הארוכים" ?

<persName>פפנין </persName> משיב: "כי בנה לעצמו מנוע חשמלי בעזרת הרוח ובעזרתו הפשיר קרח וקיבל מי שתיה".

 מהרצאתו למד שהרעיון שלו קיבל הוכחה נוספת שלהקפיא מי ים שיופשרו יהיו חסרי מלח. הבעיה היתה - כיצד להפשירם אחרי שקפאו ? כך שתפרד אותה כמות מלח הנמצאת על קרום הקרח. רק הקליפה מלוחה והגביש עצמו הרי הוא נקי ממלח.

 עם תום חמש שנות מאסר (ב-1939) במחנה אוחטרפיצ'ורסקי, יצא לחפשי כשברשותו עשרת אלפים רובל שכר עבודה במעבדתו בבית הסוהר. נאסרה עליו הישיבה ב-48 ערים גדולות.

 פרצה מלחמת העולם השניה (1939) והוא גוייס לצבא האדום. הוא מתגלגל לטאשקנט שם הוא מתודע להרב ד"ר <persName>מרדכי נורוק</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1566) המשמש לו בשדכן והוא נושא לאשה את <persName>שרה</persName> בת ישראל סלונימסקי.

 עם תום המלחמה הוא רוכש בכסף שברשותו ניירות (תעודת, פולניים, ומצליח לצאת מרוסיה בשם פולני מושאל לגרמניה. במחנה ברגן-בלזן הוא מקבל את תעודת העליה.

 ב-1947 עלה לארץ.

 בישראל הוא לא מוכר ונתקל בקשיים. בחודש הראשון לבואו הוא נפגש עם שני אישים חשובים: <persName>יצחק בן-צבי </persName> (ראש הועד הלאומי - אז) <persName>ודוד רמז</persName> (ממנהיגי ההסתדרות) לילה תמים הוא מרצה באזניהם על תכניותיו. עמד על הבעיות העיקריות העומדות לפני המדינה והן תואמות להפליא את

 המצאותיו. ללא היסוס הוא מוכן להעמידן לרשות האומה. אך האומה עוד אינה מוכנה לקבלן... חיבר תזכירים, שיגר מכתבים, התדפק על הדלתות, הפיץ מסמכים בקרב צירי הקונגרס, שלח מאמרים בסטנסיל, שאיש לא רצה לפרסמם. הגיש תלונות לראשי ההסתדרות, המדינה והמוסדות, התחיל להציק. דיברו עליו כאחוז שגעונות, איש דמיונות וכו'. הוא מגיע למסקנתו: "לא שרים שולטים במדינה הזאת, אלא המזכירים. והללו "מגינים" על השרים ואינם מניחים ל"נודניקים" למיניהם להטרידם"... רק עם התפטרותו של <persName>בן גוריון</persName> , מראשות הממשלה (גם ממנו זכה לקבל תשובות - ע"י המזכיר) באה לו ההזדמנות: ב"שדהבוקר" אין "מזכירים",<persName> וזרחין</persName> נפגש סוף-סוף עם האיש המתאים. חזונו נקלע הפעם בקרקע פוריה.<persName> בן</persName> <persName>גוריון</persName> הבטיח לעזור במימושו. מחקרו הועבר לבדיקת מפקדת קציני ההנדסה הראשי של צה"ל, אך מהנדסי האגף הביעו דעתם השלילית, בציינם כי ההמצאה סופה לכשלון.

 הוא משכנע קבוצת מהנדסים ואנשי מדע להצטרף אליו לסיור בבית חרושת לקרח בת''א, הוא מדגים את תכניתו והיא מאירה לו הצלחה, כשמפשיר הקרח שותים פועלי המפעל מן המים. הם מרימים אותו על כתפיהם מרוב התלהבות.

 הוא מתקבל לעבודה במפקדת קצין ההנדסה הראשי הנ"ל, אד שם הוא נתקל בהפרעות ושוב נדחית תכניתו לקרן זוית.

 לאחר שנתים עובר הוא למכון ויצמן, שם מבטיחים לו אפשרות עבודה בפיתוח המצאתו. ההבטחות אינן זוכות להתקיים, וזרחין הממורמר (שבינתיים המציא עוד כמה מכונות ומכשירים, כגון: מנוע רוח, שהוכנס לשימוש ועוד) כותב מאמר מלא זעם בעתון "דבר". התוצאה - מנהל המכון מודיע לו בפשטות: "אתה עצמאי מדי". ומכיוון שכך, יילך לו, הוא מפוטר !"

 אחרי שעבודתו הסדירה נפסקה, נאלץ היה לחיות על מתנות ועזרה שקרוביו מארצות הברית שלחו לו.

 בלחצו של בן-גוריון הוא מקבל עבודה חלקית כיועץ למשרד הפיתוח. המנהל הכללי של המשרד <persName>מ. בדר</persName> פועל לקבלת הצעתו בענין המתקת מי-הים.

 העתונאי אליהו עמיקם היה מהראשונים שבא לעזרתו ע"י מאמריו והרצאותיו בחוגים שונים לטובת תכניותיו.

 במשרד הפיתוח הוא משלים את תכניתו, ולאחר השתדלויות אצל אישים מרכזיים במדינה נתקבלה הצעתו שאושרה ע"י ד"ר<persName> וואן מנץ</persName> ונחתם חוזה על הגשמתה. משרד הפיתות הקציב למפעל הנסיוני סך של 150 אלף ל"י.

 תהליך ההמתקה עליו מבוססת ההמצאה בנוי על עקרון הקפאת המים המלוחים והפשרתם. הבעיה העיקרית שעמדה בפני הממציא היתה הפשרת המים לאחר קפאונם כדי להפריד את המלח הזרוע על שכבת הקרח החיצונית (קרום הקרח הוא מלוח אך הגוש עצמו נקי). בהתאם לשיטה נשטף הקרח אחרי


 ההקפאה, המלווים שבמים בשכבה החיצונית נעלמת וכך נשאר גביש הקרש נקי ומכיל מים מתוקים.

 זולתו של התהליך נובע בעיקר משתי סיבות תהליד חוזר, כלומר יצירת מעגל הסקה ע"י שימוש במנה אחת של קרח להקפאת המנה השניה והשימוש המועט בכח חשמלי.

 נסיונותיו במי הים התיכון הצליחו למעלה מן המשוער והוכיחו את רנטביליותה של השיטה, לעומת זאת מצריכה ההפקה במי-ים המלח בדיקות נוספות. אך הממציא סבור כי ניתן יהיה לפתור גם בעיה זו.

 הבדיקות בהמכון הטכנולוגי בקליפורניה. שיטתו נוסתה ונמצאה יעילה. המכון אף פרסם חוברת ובה פרשת הניסויים בשיטת זרחין.

 לאחר שנתקבלה הצעתו נרשם הפטנט בישראל וההמצאה נרשמה בשיתוף עם ממשלת ישראל בבריטניה, צרפת, קנדה וארה"ב.

 מתברר שתהליך זקוק המים המלוחים שנרשם על ידו ברוסיה עוד בשנת 1931 נרכש מידיו ע"י הצבא האדום ונמצא עד היום בשימושו. בתחילה התקין הצבא הרוסי את המתקן הראשון באחד ממחנותיו הרחוקים שבאזור המדברי של טורקסטאן. התהליך שוכלל במרוצת השנים ע"י הרוסים ומוחזק עד היום בסוד צבאי בברית המועצות. מקורות מוסמכים מציינים לאחרונה שהרוסים הקימו מתקנים להמתקת מי-ים מלוחים בהתאם לפטנט זרחין, במקומות מדבריים שוממים רבים המרוחקים מקווי אספקה ותחבורה שלשם קשה להעביר קוי צנורות.

 ביום 1.10.62 במסיבת העתונאים במתקני זרחין שהוקמו בצפון ת"א ליד חוף הים (הוקמו שני מתקנים במבנה, בשטח גדור כהלכה) לפי שתי שיטות: ע"יצירת ריקנות (ואקום) או על ידי קירור בגאז איזובוטאן. כל מיתקן פועל לפי שיטה אחרת, כדי שאפשר יהיה להיווכח למעשה איזו משתי השיטות מוצלחות יותר.

 העתונאים והמוזמנים שתו מי-ים מלוחים שהוקפא במיתקן והפכו למים מתוקים. הוגש חופן "שלג'', שלא היה אלא מי-ים, אשר הוקפאו במיתקן. משלקחו העתונאים את ה"שלג'" לפיהם, הוא נמס והיה למיים מתוקים.

 ב-1963 הוקם באילת מיתקן להתפלת מי-ים לפי שיטתו.

 חברת "פייר-בנקס-מורס" חברת הבת של "פיירבנקס-ויטני" רכשה -%50 מאת ממשלת ישראל מזכר יות היוצרים של <persName>זרחין.</persName>

 המיתקן באילת סודר לאלף קוב מים ליום ומספק כיום מים מתוקים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4518</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4519</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4520 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4520</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
