<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1475</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1476</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הנס פרוץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפראג, בירת צ'כוסלובקיה, בשנת תרנ"ג (23 פברואר 1892), לאביו <persName>בנדיקט</persName> (סוחר ובעל תעשיה) ולאמו<persName> אמה</persName> לבית<persName> אוסטרייכר</persName> . למד בגימנסיה ובביתספר למסחר בוינה והיה ממיסדי "נעורי יהודה" (הארגון הציוני הראשון של תלמידי ביה"ס למסחר בוינה), ואח"כ המשיך בפעילות בציונות המדינית, הצטרף לתנועה הרביזיוניסטית, מידידי <persName>זאב ז'בוטינסקי </persName> ומארחו


 בביתו בעת ביקוריו בוינה, סולק מהמועדון על שם הרצל בוינה בגלל נאמנותו לציונות ההרצלאית ופעילותו בתנועה הרביזיוניסטית.

 נשא לאשה את <persName>חיה (אנני)</persName> בת <persName>יוסף סרבסקי</persName> מליברפול.

 היה מגדולי הסוחרים בכותנה גלמית באירופה המרכזית, ואח"כ גם מגדולי תעשית טויה ואריגה בצ'כוסלובקיה.

 אחרי כמה ביקורים בארץ עלה להשתקע עם משפחתו ביוני 1938, וב-1939 יסד את בית-החרושת "כישור", מטויה לחוטי צמר, הראשונה מסוג זה והגדולה ביותר בארץ. ה"מומחים" וה"מבינים" התיחסו בלעג ובפקפוקים ליזמתו החלוצית, שכן לדעתם אין מקום בארץ לתעשיה שצריך להביא לה את החומר הגלמי מהחוץ וגם עובדים מומחים אין לה. אולם במלחמת-העולם השנית מילא מפעלו תפקיד ממדרגה ראשונה בהספקת צרכי הלבשה מצמר לצבא הבריטי במזרח הקרוב, וחוטי הצמר שסיפק איפשרו הקמת תעשיות לאריגי צמר בארץ.

 ב-1942 התחיל לעבד תכניות להקמת בית חרושת לטווית צמר סרוג, כדי להרבות ככל האפשר את שלבי עיבוד הצמר בארץ מראשיתו ולהפחית את תלות תעשית הטכסטיל בארץ בתעשיות-הכנה בארצות-חוץ. הזמין מכונות חדישות ביותר וב-1946 הקים בהרצליה על חוף הים את בית-החרושת "אדרת", ובעקבותיו יסדו שם גם אחרים מפעלים והסביבה הפכה לאזור תעשיה. הודות למפעליו אלה נתאפשר ליצר בארץ אריגי-צמר עדינים מטיב מעולה ,שכל עיבודם נעשה בארץ.

 באותן השנים המשיך גם במסחר בינלאומי בכותנה וצמר גלמי, והחברה שלו "כוטוגיפט" בע"מ יסדה, נוסף על סניפה באלכסנדריה, גם חברת-בת בשם A. C. V במילאנו ובניו-יורק.

 תומך ביד רחבה במוסדות הישוב ובעד תמיכות בפעילות שהיו למורת רוחו של שלטון המנדט "נענש" לפני שנים אחדות לישיבה במשך חודש ימים במעצר בכלא עכו.

 בנותיו:<persName> שושנה רות</persName> (סוזי) אשת <persName>אלחנן </persName> (ארנסט פליכס) <persName>וודק, מיכל </persName> (אמילי פליס) אשת <persName>יוסף זרחין</persName> , <persName>מרים (דוריס</persName> ), אשת <persName>האנס לב</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1475</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1476</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
