<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2221</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2222</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הנס בייט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבלייכרודה (גרמניה), כ"ב תשרי תרס"ב (5.10.1901), לאביו<persName> פריץ </persName> ולאמו<persName> מינה </persName> ממשפחת<persName> רוטנברג.</persName> קבל חנוך כללי ויהודי בבית הספר של הקהלה היהודית בעיר מולדתו. סיים בית ספר תיכוני.

 עבד בבנקאות. מנעוריו פעיל בתנועה הציונית, חבר בהנהגת תנועת נוער "ברית העולים" וב"החלוץ".

 בקר לראשונה בארץ בשנת 1923 לבדיקת האפשרויות של תעשיית שימורים על ידי המשקים החקלאיים. שהה זמן מה ועבד בכפר תבור. עם שובו לגרמניה עבד ב"יידישע יוגנדהילפע" ("עזרה לנוער יהודי).

 מיד עם הקמת התנועה ל"עלית הנוער'' על ידי הנרייטה סולד הצטרף לעבודתה ועמד לימין המייסדת.

 עלה ארצה על מנת להשתקע במאי 1935. היה למעשה המנהל בפועל של המחלקה לעלית ילדים ונוער.

 בשנת 1938 נשא לאשה את<persName> לוטה </persName> בת <persName>נתן מרכס.</persName>

 עבודתו רוויה היתה אהבה רבה לכל צעיר. מעבר


 לכל ענין פוליטי ולכל גישה מפלגתית עמד אצלו סבלו של הילד שיש למנעו בכל מחיר.

 עם החלטת או"מ על מדינת עברית, מציע תכניות נרחבות להגברת קליטת ילדים ונוער. העיקר בתכנית :

 שילוב היסוד החלוצי ביסוד החינוכי. קשירת העולים הצעירים להתיישבות.

 בקר באירופה כדי לראות במו עיניו את תנאי החיים במחנות הפליטים.

 לרגלי תפקידו לא נמנע מהנסיעות אף בימי הסכנות וכך נפל על משמרתו בדרך באחת ההתקפות בכביש ירושלים על יד הקאסטל י"ג בטבת תש"ח (26.12.47) כשהנשק בידו.

 צאצאיו : <persName>מיכאל, יורם, מרים-הנרייטה, רות.</persName>

 בהוצאת המחלקה לעלית ילדים והנוער הופיעה חוברת לזכרו (תשי"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2221</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2222</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
