<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4886</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4887</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4888</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4889</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4890 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4890</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4891</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4892 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4892</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הסופר בן-אביגדור (אברהם לייב שאלקוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ז'אלודוק שבפלך ווילנה, באדר תרכ"ו לאביו <persName>אביגדור שאלקוביץ</persName> ולאמו <persName>חיה-ריבה</persName> <persName>(ילידת מינסק</persName> ). אחיו של <persName>שלמה צבי (סלומון הירש)</persName> <persName>גולדמ</persName> ן, אביו של<persName> ד"ר נחום גולדמן,</persName> נשיא ההסתדרות הציונית העולמית (ראה את הערך שלו בכרך עשירי, עמוד 3465) וגיסם של י. ל. גורדון ויהואש.

 שנת-הולדתו אינה ידועה לאשורה, אך בדרך כלל מציינים לכסיקוגראפים רבים והיסטוריוני תולדות הספרות העברית את השנה תרכ"ו, י"ז באדר (1866), אם-כי על גבי מצבתו חקוקה השנה תרכ"ח (1868). האנציקלופדיה היהודית-האנגלית (הופיעה בשניםעשר כרכים, ניו-יורק ולונדון, 1906-1901) וכן האנציקלופדיה העברית הישראלית הגדולה (כרך ט', ירושלים, תשי"ח) קובעות את שנת 1867, אך לעומת זאת מביאה האניצקלופדיה היהודית הכללית בשפה האנגלית (הופיעה בעשרה כרכים, ניו-יורק, 1943-1939) בערך "שאלקוביץ" אף את שנת 1862.

 קיבל חינוך מסורתי בישיבות ליטא. עוד בצעירותו נתפס לתנועת ההשכלה ולחיבת ציון, קרא בסתר "ספרים חיצוניים" וחיבר שירים וסיפורים.


 ב-1888 עבר לקובנה, למד שפות לועזיות ופרסם מאמרים וספורים ב"המליץ", שהיסבו שימת-לב הקוראים למחברם. ב-1890 בא לווילנה ובהיותו מושפע מתורתו של<persName> אחד-העם,</persName> הצטרף לאגודה החשאית "בני משה'', מיסודו של <persName>אחד-העם</persName> , שעמה נמנו טובי "חובבי ציון".

 נשא לאשה את <persName>צפורה בלומגארטן</persName> (סופרת ומתרגמת), אחותו של הסופר-המשורר היידי המפורסם, <persName>יהואש</persName> , מתרגם התנ"ך ליידיש.

 ב-1891 הגיע לווארשה ונתמנה מזכיר לשכת "בני משה". לאחר זמן-מה עזב את האגודה ואף יצא במסה ביקורתית (52 עמודים) במאסף "נתיבות'', בשם "אחד-העם ובני משה''.

 בשלהי שנות ה-80 ובתחילת שנות ה-90 למאה ה-9, חדרה לתוך הספרות העברית המגמה, המכונה "המהלך החדש'', אשר שאיפתה היתה לכוון את היצירה העברית באפיקים חדשים ולהעלותה לרמה אמנותית של הספרות האירופית המודרנית ולנושאיה האנושיים-הכלליים, תוך שילוב המוטיבים הישראליים, בשפה עברית חיה ומובנת להמוני העם. הוא היה אחד ממבשרי "המהלך החדש'', לוחמיו ותומכיו הנלהבים. לטפוח הספרות היפה, שבה ישתקפו חיי עמנו לא במאמרים מלאים מליצות שדופות ולא בפיליטוגים ספוגים היהודים, אלא כתמונות חיות ובהירות, החל בהוצאת "ספרי אגורה", ספרונים קטנים בני 38-32 עמודים מודפסים באותיות זעירות, ובהם סיפורים ברוח הנטוראליזם מאת סופרי הדור ההוא.

 החוברות הראשונות "מרחוב היהודים", שבהן נכללו הסיפורים מפרי-עטו: "לאה מוכרת הדגים", "עניים מאושרים'' "רבי שפרה", עוררו זעמם של בעלי "המהלך הישן", הואיל והמחבר העתיק את הנושא העיקרי של הספרות העברית דאז מביתהמדרש ומהכיסופים לארץ ישראל להווי ברחוב היהודים, על אורותיו וצלליו, לחיי-חולין. בהם השתקף כיעור חיצוני, אך גם יופי פנימי, כדבריו: חיי עמנו המלאים עוני ויגון, צרה ותלאה, טלטול

 וגדודים, מלחמת הקיום בכל תוקפה ועוזה, ועם זה גם תום וצדקה, חסד ורחמים, אמונה ורגש, שירה והתפעלות.

 הוא לא נרתע מפני ההתקפות עליו והשיב עליהן מעל דפי "הצפירה". המשיך בהוצאת "ספרי אגורה" ופירסם חזיונות נביאיים וסיפור היסטורי משובח מתקופת גירוש היהודים מספרד (1492), בשם "לפני ארבע מאות שנה" (בכותרת-משנה "אח ואחות לצרה") בארבע חוברות, הכוללות מאה ועשרים ושנים עמודים. הוא לא הסתפק רק במפעלי "ספרי אגורה", בו התמיד כשלושים שנה, ויסד הוצאת ספרים "אחיאסף", הראשונה הראויה לתפקיד זה (אחד-העם קבע את התכנית להוצאה זו והיה הרוח החיה בה), בהוציאה ספרים חשובים במקצועות שונים בספרות העברית. הוא ניהל את ההוצאה שלש שנים וערך את שלושת "הלוחות" הראשונים שלה (תרנ"ד-תרנ"ו), שבהם פורסמו גם סיפוריו.

 חברת "אחיאסף" בהיווצרה, פניה לא היו מיועדות לרווחים מסחריים, אלא שאיפתה היתה ללקט בהוצאותיה את אוצרות היהדות. מכיוון, שספריה לא היו מותאמים להשגותיהם של הקוראים מבין המוני העם, הבקשים ספרות קלה ומובנת להם, עזב את "אתיאסף" ויסד הוצאת-ספרים חדשה "תושיה" (תרנ"ז) על יסודות מסחריים איתנים, שזכויותיה רבות להרחבת יצירתנו העברית, והוציאה כמאתיים ספרים 'ב"ביבליותיקה העברית" שלה וספרים מקוריים ומתורגמים ב"בבליותיקה גדולה''. כן הופיעו בהוצאת "תושיה" ספרי לימוד וחינוך. מאז שנכנס לעולם המסחר של ההוצאה, פנה כמעט עורף לכתיבה ורק מפעם לפעם פירסם מאמרים בעתונים שונים.

<persName>ד"ר שמריהו לוין </persName> (ראה ערכו בכרך הרביעי, עמוד 1855) מספר בספר זכרונותיו (חלק ג'): בווארשה נצטרפתי אל חבורת הצעירים, שיסדה את בית הוצאת הספרים "אחיאסף". בן-אביגדור ניהל גם את פנקסי החשבונות של בית ההוצאה וכולו עסוק היה בעבודת החברה. לעתים רחוקות ראיתי בימי חיי אדם רב מרץ, רב פעלים כמותו. אדם בעל כוח ריכוז רב במקצועו, ורוחו נישאת היתה מתכנית של שיכלול והרחבה. ברצונו היה להציף את רחוב ישראל בספרים עבריים חדשים. - - - בבחינה זו היה הוא ההיפר הגמור לאחדהעם, שלגבו האיכות העיקר והרי<persName> אחד העם</persName> היה ראש מיסדיו של "אחיאסף". שאיפת האיכות של אחה"ע הפריעה את יצריו הכמותיים של בןאביגדור ודעתו לא היתה נוחה ביותר מן ההליכה האטית, עקב בצד אגודל, של "אחיאסף". רוצה היה לתפוס מרובה לתוך כליה של הלשון העברית את כל ענפי המדע השונים. - - - לא עברו ימים מרובים ונפרד בן-אביגדור מ"אחיאסף" וייסד את בית-הוצאה לעצמו, את "תושיה", והוא שהעניק לבני ישראל "מרקיע שחקים" ספרותי יפה ונהדר


 מבחוץ.- - - במרצו הרב יותר משהעשיר את הספרית העברית הרחיב הוא את גבולותיה.

 הסופר<persName> י. ח. ברנר</persName> (ראה ערכו בכרך השלישי, עמוד 1117) כותב: בן-אביגדור השפיע בתור מספר. על זה איני יכול להעיד. מבשרי ומבשר-חברי חזיתי את זאת. - - - לבן-אביגדור המו"ל, לבעל "ספרי אגורה" ולסולל נתיבה לספרותנו חייבים לרחוש תודה לא רק חצי מנין מספר מספרינו, אשר אתנו כיום, כי אם כל משוררינו, סופרינו וקוראינו, כל אלה שיודעים כמה קשה הוא להביא לשוק הספרים העברי אפילו ספר אחד - לא רק עשרות ומאות, כאשר מביא בן-אביגדור. ברוך יהיה!

 והסופר הוותיק, <persName>צבי זבולון וויינברג</persName> (ראה ערכו בכרך החמשה-עשר, עמוד 4696) מספר בספרו "אדם באהלו": סופר ומו"ל מחונן בכשרונות לא רגילים היה בן-אביגדור. הופעתו בשדה הספרות נחשבה אז, בימיו, למאורע כביר, כמהפכה ממש ובצעדיו הראשונים הטיל סער בקרב המחנה העברי, הן בין הסופרים והן בין הקוראים.

 השתתף יחד עם גיסו, המשורר ומפרש התנ"ך, <persName>ש. ל. גורדון (של''ג</persName> , ראה ערכו בכרך העשירי, עמוד 3629), בהוצאת השבועון העברי הנאה, המנוקד והמצוייר הראשון לבני-הנוער "עולם קטן", והירחון לחינוך ולהוראה בשם "הפדגוג". השתתף בהוצאת העתון היומי העברי הגדול "הזמן", שהופיע בווילנה, בשנת תרס"ה כמו"ל הוציא גם כמה כתבי-עת ומאספים ביידיש, את העתון היומי היידי "די צייט" (בשל הצנזורה הרוסית נקרא גם בשם "נייע צייטן" ו"יידישע צייטונג"), את כתביו של שלום-עליכם בארבעה כרכים ועוד.

 בווארשה עמד בראש אגודת "חובבי שפת עבר" ושימש כסגן יושב-ראש של "אגודת הסופרים והעתונאים". הוא יסד את התאחדות המו"לים "מרכז" ("צענטראל") ועל-ידה נוצרה בשנת תרע"ג חברה להוצאת ספרים "אחיספר", שהוציאה את המאסף "נתיבות", בעריכתו הפעילה, וספרים חשובים.

 לאחר מלחמת העולם הראשונה תיכן תכניות חשובות להעשרת מפעלינו הספרותיים. בחוזרו מארצות-הברית (1921) סר לקונגרס הציוני השנים-עשר בקרלסבאד ושם נפטר במפתיע, בכ' באלול תרפ"א (23.9.1921), ושם נקבר.

 בי"ג באב, תשכ"ד (2.7.1964) הועלו עצמותיו למדינת ישראל והוטמנו בבית-הקברות הישן (רחוב טרומפלדור) שבתל-אביב.

 צאצאיו: <persName>דבורה </persName> (אשת עורך-הדין<persName> גדליהו הכטמן,</persName> עסקן ציוני ברוסיה וממייסדי "המכבי" שם, אסיר-ציון בערבות סיביר, נפטר בירושלים בשנת תשי"ג 1953); <persName>חוה, כלב</persName> . (כולם בוגרי האוניברסיטאות בסורבון, היידלברג והמבורג. שתי הבנות מתגוררות בישראל והבן מעובדי העתון "ניו-יורק טיימס" באמריקה).

 נכדתו היחידה: <persName>יעל הכטמן </persName> (סטודנטית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4886</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4887</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4888</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4889</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4890 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4890</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4891</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4892 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4892</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
