<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1055</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1098 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1098</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1099 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1099</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1100</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1101 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1101</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1102 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1102</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הערכים האישיים דוד (יוסף) בן-גוריון (גרין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפלונסק, פלך פלוצק, (פולין), י"ז תשרי תרמ"ז (16.10.1885), לאביו <persName>אביגדור גרין</persName> (מורה עברי, בקי במשפטים ושימש כעורך-דין מעשי פרטי, ממשפחת משכילים עברים, מותיקי חובבי ציון והציונות בפולין; נפטר בתל-אביב, כ"ו אייר תש"ב, ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמו <persName>שינדל</persName> בת <persName>דוד יוסף</persName> <persName>פרידמן.</persName>

 קיבל חינוך עברי ב"חדר מתוקן" ולמד שפות ולימודים כלליים מפי מורים פרטיים. בגיל צעיר, השתתף ביסוד אגודת-נוער ציונית "עזרא" בפלונסק והיה מרצה בה בעברית.

 בתרס"ג השתתף ביסוד מפלגת "פועלי ציון"


 לפולין בוארשה. בשנת המהפכה והפרעות ברוסיה, 1905, השתתף בהגנה העצמית היהודית ונשא נאומים מהפכניים. הוכנס לרשימה השחורה של הבולשת הצארית, אך חמק ממנה ובתרס"ו עלה לארץ.

 ביפו סר למלון <persName>אלקנה ספקטור</persName> , האכסניה הקבועה של חברי "פועלי ציון" (ליד המלון של <persName>חיים ברוך</persName> , האכסניה של אנשי "הפועל הצעיר"). באותו זמן היו

 חברי פוע"צ בארץ קנאים נאמנים למסורת האידישאית שהביאו מהגלות והוא היה חזיון מופלא ביניהם בדיבורו העברי. בהיותו בעל ותק עסקני במפלגה מחו"ל הפצירו בו חבריו להשאר ביפו ולשקוד על חיזוק המפלגה וארגונה, אך הוא הבין את השיבה לציון כשיבה אל הקרקע ובו ביום יצא לפתח תקוה שם עבד כשנה. אח"כ עבד ביקב ראשון לציון, שם ארגן את הפועלים לפעולה למען שיפור מצבם. התנסה בסבל הרעב והקדחת, שהיתה חוזרת לפקדו בזמנים קבועים ובדייקנות מתימטית פעם בשבועיים ושוהה אצלו 6--5 ימים. העבודה החדגונית במעדר לא סיפקה את תשוקתו לעבודת-שדה ממש, עם כל חן העמל שבחיי אכר, ולכן עלה הגלילה, לסג'רה, שם היו אז חיי כפר א"י יותר. בסג'רה שררה אז עבודה עברית טהורה הן במשקי האכרים והן בחוה של יק"א, ובא

 ווירה ההיא ובתנאים ההם יכלו הפועלים להגות גם באידיאלים חלוציים ולעשות למען הגשמתם. שם נעשה נסיון ראשון ליסד קבוצה קואופרטיבית ("קולקטיב" - כפי שקראו אז לכך), שם נוסד "החורש" ושם נתרקם ארגון השמירה העברית "השומר", שחבריו הגו בסתר רעיון ממלכתי ליצור גרעין של כח מזוין עברי, שיהא מוכן לקיים חוק וסדר בארץ לכשיתגשם פועלי היקב בראשון-לציון, בשנת תרס"ז, באמצע ( )Xדוד בן-גוריון

 החזון והאחריות השלטונית בה תהא בידי ישראל. הוא עבד והשתתף בשמירה ובהגנה על המושבה בימי התנקשות הצ'רקסים המפוטרים מהשמירה בשומרים העברים שבאו במקומם.

 בסוכות תרס"ז היה יו"ר ועידת היסוד להסתדרות הארצית של "פועלי ציון" (מקודם היו רק אגודות מקומיות) ונבחר לראשה. מאז עסק בעיקר בעבודות ארגון והנהגה של מפלגתו, בהנהגת המפעלים הציוניים והפועלים שנוצרו אז בישוב המתהוה.

 השתתף בעריכת ה"אחדות" (בטאון המפלגה).

 עם גידול תנועת הפועלים והישוב בכלל ובעקב מקרים של התנגשויות עם ערבים ונגישות שלטוניות גדל הצורך בהגנה משפטית על הישוב בכלל ועל


 צבור הפועלים בפרט. לשם זה נסעו, הוא,<persName> יצחק בן-צבי</persName> <persName>וישראל שוחט </persName> מעסקני המפלגה ללמוד משפטים באוניברסיטת איסטמבול.

 (תלמידי האוניברסיטה העותומנית למשפטים בקושטא, 1914)

 כשפרצה מלחמת-העולם א' בקיץ תרע"ד הוכרחו להפסיק את לימודיהם ולחזור לארץ. הפליגו באניה רוסית, ממנה עברו לאניה פרסית, ואחרי טלטולים ותלאות לרוב הגיעו ארצה בעת שהארץ היתה אזור צבאי לרגל ההכנות להתקפה על תעלת סואץ, והישוב היה במצב חמור מאד מבחינה כלכלית (ניתוק הקשרים ומקורות הכספים מחו"ל) ומדינית (משטר צבאי וביטול הקאפיטולאציות וכו'). התמסר יחד עם חבריו להצלת הקיים והטיפו ופעלו למען התאזרחות היהודים נתיני חוץ לבל יגורשו מהארץ, ואף הוא קיבל עליו את הנתינות העותומנית.

 בכסלו תרע"ה, נבחר לועדה היהודית לסידור שיתופם של היהודים ב"הגנה עממית", שנועדה מטעם השלטון ליסד כעין "משמר העם", מורכב מבני כל העדות, לשם עזרה לכוחות השלטון בשמירת החוק והסדר. זה היה באספה שנקראה, מטעם עירית ירושלים בנשיאותו של הפחה המושל, ויתר חברי הועדה היהודית, שהורכבה מטעם הועדה להתעתמנות, היו: <persName>אלברט</persName> <persName>ענתבי , אביעזר ילין, יצחק בן-צבי ויעקב זרובבל.</persName>

 אחרי כשלון ג'מאל פחה בהסתערותו על תעלת סואץ החל במסע טיהור אזור החזית מהיסודות שלפי טבעם אינם צריכים להיות נאמנים לממלכה העותומנית הכושלת. בארץ היה פרוש הדבר רדיפת הציונים "הזוממים לקרוע את ארץ-ישראל מעל גוף הממלכה

 וליסד בה מדינה יהודית". רבים מעסקני הצבור, הציונות, צבור הפועלים ו"השומר" נאסרו והוגלו לדמשק ולאנאטוליה, ועל<persName> בן-גוריון ובן-צבי</persName> גזר לבטל את נתינותם העותומנית ולגרשם <persName>לנצח </persName> מן הארץ באשמת שייכותם לפועלי ציון ול"השומר". הם נאסרו על-ידי הקאימקם היפואי בהא א-דין (כ"ז שבט תרע"ה) והועברו לכלא הסראייה. בעיר העתיקה בירושלים. משם שלחו לממשלה מחאה על מאסרם בבקשה לשפוט אותם כנתינים עותומניים, אם אמנם יש בהם אשמה, ולא לגרשם מן הארץ. אך בקשתם נדחתה. אנשי השלטון לקחו מהם את תעודותיהם שקבלו מהאוניברסיטה ושלחו את צילומיהם לכל משמרות נמלי הארץ, לבל ינתן להם <persName>לעולם</persName> להכנס לטורקיה כי וגורשו ממנה <persName>לנצח</persName> ... ימירושלים הועברו לכלא יפו ומשם הועלו לאניה

 "פירנציא" וביום ב' ניסן תרע"ה הגיעו לחוף אלכסנדריה של מצרים תחת משמר חזק, שעמד להסגירם אי-שם ולשלטונות הרוסיים, בהיות והם רשומים ברוסיה כפושעים פוליטיים באשמה חמורה מאד. בהשתדלותו ובערבותו של<persName> דוד יודילביץ</persName> (אז מנהל סניף "כרמל מזרחי" באלכסנדריה ו"הקונסול של ארץ-ישראל העברית") הרשה הקונסול הרוסי לשחררם ולהעלותם על החוף, ולאחר זמן נודע לקונסול, שממשלת רוסיה כבר אינה מעונינת להתנקם בהם בעד מעשים מהפכניים והגנתיים מלפני 10 שנים.

 מאלכסנדריה יצאו לארצות הברית ושם היה בן גוריון פעיל (יחד עם בן צבי) ב"פועלי ציון" ובארגון "החלוץ", וכן השתתף עם<persName> דב בורוכוב</persName> בעבודה בליגה למען הקונגרס היהודי.

 בתרע"ח השתתפו שניהם, הוא ובן-צבי, בארגון ההתנדבות לגדוד העברי האמריקאי, גם הם התנדבו אליו, ועל אף איסורו של ג'מאל פחה חזרו אל הארץ כחיילים, אחרי שהוא וצבאו הונסו ממנה לבלי שוב. נשא לאשה את<persName> פאולה</persName> בת <persName>שלמה מונבז</persName> (אחות מוסמכת, מפעילות תנועת פועלי ציון בארצות הברית). עם שובו ארצה חזר לפעילות צבורית. השתתף ביזמה ובפעולה ליסוד מפלגת "אחדות העבודה'' (תרע"ט) והיה מראשיה כל זמן קיומה ומראשי נציגיה בהסתדרות העובדים הכללית, במוסדותיה ובמפעליה ונציג ההסתדרות ומראשי דובריה במוסדות הציוניים והישוביים. נבחר לועד הזמני של הישוב, ואחרי מהומות תר"פ נשלח לעבודה מדינית בלונדון (קשתם עם ראשי מפלגת העבודה הבריטית לטובת הציונות), יחד עם <persName>ש. קפלנסקי,</persName> מטעם הברית העולמית של פועלי ציון. השתתף בועידת לונדון (תר"פ) של הסתדרות הציונית ונבחר לועד הפועל הציוני ומהקונגרס ה-11 השתתף בבל הקונגרסים הציוניים.

 בתרפ"א חזר ארצה והיה עד תרצ"ה מזכיר ראשי של הסתדרות העובדים הכללית והרוח החיה ואיש היזמה והביצוע בכל מפעליה ופעולותיה (קפא"י, חברת העובדים, ארגון הפועלים הערבים, קשרים עם תנועות הפועלים הציוניים בחו"ל, תנועת "ארץ-ישראל העובדת" בארצות-חוץ, מלחמה למען חיזוק מעמד


 צבור הפועלים במוסדות התנועה הציונית והישוב, בהנהגה הציונית ומלחמה במתנגדי תנועת העבודה, במפעלי ההסתדרות לטובת חבריה בחומר וברוח, ועוד).

 בתרפ"ד יצג רשמית את ההסתדרות בתערוכה החקלאית במוסקבה, הפגין שם את הדגל הציוני והתענין במצב התנועה הציונית הבלתי-ליגאלית, והודות להשתדלותו הוחלף לכמה מפעילי "החלוץ" עונש הגירוש לסיביר ברשיון לצאת מרוסיה על סמך רשיונותעליה שהשיג בשבילם ע"י ההנהלה הציונית מממשלת א"י.

 בתרפ"ז יצא בשליחות ההסתדרות לארצות הברית. בתר'"ץ היה יו"ר ומראשי המדברים ככנסיה למען .ארץ-ישראל העובדת" בברלין באותה שנה התאחדו "אחדות העבודה" ו"הפועל הצעיר" ל"מפלגת פועלי ארץ-ישראל" ומאז היה מראשי המפלגה המאוחדת. בתרצ"א פעל למען ארגון האיחוד העולמי של פועלי ציון - התאחדות ובתרצ"ג ארגן את התנועה למען "ארץ-ישראל העובדת" בפולין.

 בתרצ"ג נבחר לועד הלאומי (הוא שהציע את החוקר. והשם של "כנסת ישראל"). באותה שנה נבחר לחבר המחלקה המדינית של הנהלת הסוכנות היהודית בירושלים. מאז העביר את פעילותו הצבורית מהנהגת המפלגה והסתדרות העובדים והתמסר ביותר בהנהלה הציונית ובהנהלת הסוכנות. השתדל ככל האפשר להחליש את הניגודים שבין השמאל והימין ולהביאם לידי שיתוף פעולה ואף הציע הסכם בין ה"הסתדרות" ובין הצה"ר, אלא שלא יצא לפועל (תרצ''ה).

 בקונגרס הציוני הי"ט נבחר לראש ההנהלה הציינית ולראש הנהלת הסוכנות היהודית בירושלים. ייצג באומץ את הענין היהודי בפני יעדות-החקירה הבריטיות, האנגלו-אמריקאיות והבינלאומיות שביקרו בארץ לרגל הריב שבין היהודים והערבים והמזימות הבריטיות ובועידות "שלחן עגול" בלונדון. בפני ועדת החקירה בח' אדר ב' תש"ו (11.3.46) אמר: "על תקומתנו ומדינתנו לא נוותר, כי לנו זו שאלת חיים או מות",

 היה במשך כל השנים מראש- ההנהגה המדיניתהצבורית של ה"הגנה" במחתרת. נודע כנואם בעל כח שכנוע חזק בועידות, בקונגרסים ועל במות לאיהודיות.

 פרסם מאמרים פובליציסטיים ב"אחדות", "קונטרס", .דבר", "הפועל הצעיר" ובעתוני פועלי-ציון בחו"ל. בתרע"ט פרסם זכרונות בלוח "אחיעבר".

 כתב והוציא קובצי מאמריו וספרים:

<persName>בעברית</persName> : .ההנהגה העצמית בוליות" ("הוואליות וחוקתן", חוק הוליות החדש, תרעיד), .אנחנו ושכנינו" (תל-אביב, .דבר", תרצ"א), "עבודה עברית" (תל-אביב, הועד הפועל, תרצ"ב), "תנועת הפועלים והרוויזיוניסמוס" (הוצאת הליגה העולמית למען ארץ ישראל העובדת, תל-אביב תרצ"ג), "ממעמד לעם" (פרקים לבירור דרכה ויעודה של תנועת הפיעלים, תל-אביב,

 .דבר* תרציג), ''המדיניות החיצונית והפנימית של ההנהלה" (ירושלים, ההנהלה הציונית, תרצ"ד), "הסכם העבודה" 'תל-אביב, אחדות, תרצ"ה), "משמרות" (פרקים לבירור דרך תנועת הפועלים בציונות המתגבשת, תל-אביב, "דבר", תרצ"ה), "לקראת העתיד" (לשאלת ארץ-ישראל, הוצא מהתורן), "ספר המעל" (ירושלים, בית דפוס עזריאל, תרצ"ט), .עשרים שנה" (תל-אביב, הועד הפועל, תש"א), "ויכוח מדיני עם השומר הצעיר" (נאום במועצת ההסתדרות מ"ג, רחובות, י"ב ניסן תש"א, תל-אביב, מרכז מפא"י, תש"א) ,אל המצפון האנושי" (נאום במושב המיוחד של אספת הנבחרים ביום כ"א כסלו תש"ג, תל-אביב, מרכז מפא"י, תש"ב), .שליחות ודרך" (תל-אביב, מרכז מפא"י, תש"ב), .מבחן הבצוע" (ירושלים, תש"ג), "היעוד החלוצי של פועלי החרושת" (תל-אביב, מרכז מפא"י, תש"ד), .שליחותנו בקונגרס הפועלים העולמי" (תל-אביב, מרכז מפא"י, תש"ד), על הטירור" (נאום בועידת ההסתדרות העוברים הששית, תש"ד,), "דבר ישראל בארצו" (עדות בפני ועדת החקירה האנגלו-אמריקנית בירושלים, 11.3.46, מפא"י, תש"ו), "אחדות ועצמאות (אגרת לועידה הששית של מפלגת פועלי ארץ-ישראל, תלאביב, מרכז מפא"י, תש"ו), .תשיבה לבווין" (תל-אביב, מרכז מפא"י, תש"ו), .במערכה" (כרכים: א', ב' וג', מפא"י, תש"ז-תש''ט), "מחיל מתנדבים לצבא ישראל" (נאום במועצת מפלגת פועלי א"י בת"א, י"ב סיון תש"ח, הוצאת מרכז מפא"י, תש"ח).

<persName>באידיש</persName> : "יזכור" (לזכר השומרים שנפלו על משמרתם, ערך והוציא עם <persName>יצחק בן-צבי ואלכסנדר</persName> <persName>חשין</persName> , ניו-יורק, תרע"ו), "ארץ-ישראל אין פערגאנגענהייט און געגנווארט" (מחקר היסטורי, גיאוגרפי וכלכלי, עם<persName> יצחק בן-צבי,</persName> ניו-יורק, תרע"ח, בהוצאת פועלי ציון פאלעסטינא קאמיטעט), "די ארץ ישראל פאליטיק פונם יידישן פאלק" (יידישע אויסערן פאליטיק, ווארשע, ליגע פארן ארבעטנדן ארץ-ישראל, 1931), "יידישע ארבעט אינם אויפבוי פון ארץ-ישראל (תלאביב, אחדות, 1932), "לעגענדע און ווירקלעכקייט" (זשאבאטינסקיס ראל אינם יידישן לעגיאן און ביי דער פארטיידיקונג פול תל-חי, ווארשע, ליגע פארן ארבעטענדן ארץ-ישראל, 1933), ר"עוויזיאניסטישער אמת אינם קאמפ קעגן דער א"י - ארבעכערשאפט (ווארשע, ליגע פארן ארבעטנדן ארץ-ישראל, 1933), "בירגערלעכער ציוניזם און ארבעטער ציוניזם" (ווארשע, ליגע פארן ארבעטענדן ארץ-ישראל, 1933), "די אויסערלעכע און אינערלעכע פאליטיק פון דער ציוניסטישער ארגאניזאציה, ווארשע, ליגע פארן ארבעטנדן ארץ ישראל, 1934), "אונזער שליחות" (פארווירקלעכונג פונם ציוניזם און אויפגאבן פון דער ארבעטערשאפט, ווארשע, ליגע פארן ארבעטנדן ארץ ישראל, 1934), "א יאר פון קאמפ און דערגרייכונג" (ווארשע, ליגע פארן ארבעטנדן ארץ-ישראל, 1934), "די פאקטארן און אויפגאבן פון ציוניזם אין איצטיקן מאמענט" (ירושלים, הנהלת הסוכנות, תרצ"ד.), "דער ציוניזם אין דער תקופה פון פארווירקלעכונג" (ווארשע, ליגע פארן ארבעטנדן


 ארץ-ישראל, תרצ''ה), "דאס בוך פון פעראט" (ירושלים, הנהלת הסוכנות, תרצ"ט), "דאס ווארט פון פאלק אין זיין לאנד" (תל-אביב, מפא"י, תש"ו). <persName>בלועזית</persName> : "Chaluzischer Zionismus oder Revisionismus" )Berlin, Hechaluz, 1934(, "Factores y problemas en el momento actual" )discorso pronun,5695 Adar II27 ,1935ciado el 1 de abril de en la sesion del Gran comite de Accion sionista, en Jerusalem, Buenos Aires, "Avoda", 1935(, "Grunbaum, I. : Zaburzenia w Palestynie w r. 1936 )I. Gruenbaum i D. Ben-Gurion, 1937(, "Jewish Army" )New Judaea, August, 1940(, "Jewish immigration into Palestine" )Mr. Ormsby-Gore's despatch of the 1oth ,)1938March, 1938, London, Jewish Agency, "Jewish labour' )tr. by E. Werbner and G. Cashman, London, Hehalutz, 1935(, "Judische Arbeit" )Tel Aviv, Achdut, 1933(, "Mr. Ormsby-Gore's dispatch analysed" )London, Palestine labour studies group, 1938(, "Palestine in the post-war world" )London, Jewish Agency, 1943), "Peel Bericht und Judenstaat" )Tel Aviv, Hitachduth olej Germania, 1938(, "The Peel report and the Jewish stale" )London, alestine labour studies group, 1938(, "Reply to slander" )speech of Mr. David Ben Gurion at the Session of the Elected Assembly of the Jews of Palestine, held in Jerusalem on October 4th, 1943. Jerusalem), "La signification politique de la declaration Bevin" )reponse de M. David Ben Gurion, president de l'Executif de l'Agence Juive a la declaration de M. Bevin. Jerusalem, R. Mass, 1946(, "Test of fulfillment" )Can Zionism be achieved? New York, American Palestine committee, 1942(, "Towards the Twentieth Zionist congress" )London, Palestine labour studies group, 1937(, Der Zionismus, seine Faktoren und Aufgaben in unseren Tagen" )Jerusalem, Jewish Agency, 1935(, "Zionistische Alija-Politik" )Berlin, Hechaluz, 1934(, "Zionistische Aussen.(1937politik" )eine Rede, Berlin, Hechaluz,

 תרגם את הספר "הסוציאליות והתנועה החברתית במאה התשע-עשרה" - מאת<persName> ורנר זומברט</persName> (הוצאת "אחדות", תרע"א).

 מתוך חתירה מתמדת להקמת מדינת ישראל עצמאית דרש איחוד הכוחות הלוחמים בארץ ולריכוזם תחת המוסדות העליונים ולפיקוחם, וכתוצאה מזה התנגד בתוקף ובחריפות לתנועות המחתרת שמחוץ ל"הגנה" (שנקראו "פורשים"). ומאחר שהשלטונות הבריטיים איימו בהסתלקות מהמנדט ובעזיבת הארץ במצב של תוהו-ובוהו. ומאחר שהסוכנות היהודית הביאה את תעצומותיה ודרישותיה לחלוקת הארץ

 בפני עצרת האומות המאוחדות בלייק-סאקסס אישרה ביום 29.11.47 את ההצעה להקים מדינה עברית בחלק של ארץ-ישראל, החל השלטון הבריטי להתפורר ולארגן התקפות-דמים ערביות על הישוב. במצב זה החליטה ה"הגנה" העברית לצאת מהמחתרת לפעולות גלויות וההנהגה הציונית והישובית ארגנה הנהלה ממשלתית בחלק העברי של הארץ. כך נוסדה <persName>מנהלת העם</persName> , מורכבת בדרך של הסכם בין נציגי המפלגות, ובישיבתה הראשונה, שנערכה בת"א ביום ט' ניסן תש"ח (18.4.48) נבחר דוד בן-גוריון לראש המנהלה ומנהל עניני הבטחון. עמד בתוקף - ללא רתיעה למרות הלחץ מבחוץ ומבפנים על הקמת "מדינת ישראל". וביום ה' אייר תש"ח - 14.5.48, יום לפני סיום המנדט הבריטי, הכריז על הקמת הממשלה הזמנית של "מדינת ישראל". נבחר בראש הממשלה הזמנית ושר הבטחון. השתתף בפועל בארגון הצבא העברי ובניהול המלחמה נגד המדינות הערביות שפלשו לארצנו וזכה לנצחון ולהכרה רשמית מצד רוב מדינות התבל ולהמ' לצתה של מוצעת הבטחון לקבלת ישראל כחברה לאומות המאוחדות.

 בבחירות לאספה המכוננת (הכנסת הראשונה) כ"ד טבת תש"ט, נבחר לציר מטעם רשימת מפא"י וביום ח' אדר תש"ט נתמנה לראש הממשלה ושר הבטחון בממשלה הפלמנטרית הראשונה.

 צאצאיו : <persName>גאולה</persName> אשת<persName> עמנואל בן-אליעזר</persName> (בשירות המפות והצילומים), <persName>עמוס (ממפקחי </persName> הנוטרים, עלה לדרגת מיג'ור בבריגדה העברית בימי המלחמה העולמית השניה, מפקח המשטרה, נפת פתח תקוה במדינת ישראל),<persName> רעננה.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1055</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1098 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1098</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1099 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1099</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1100</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1101 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1101</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1102 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1102</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
