<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5675 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5675</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5676 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5676</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הקברניט צבי טוהר (ארנסט טרויהרץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ברלין</placeName> (גרמניה), י"א תשרי תרע"ו (19.9.1915).

 לאביו <persName>שלמה טרויהרץ</persName> , ולאמו<persName> אלזה </persName> לבית <persName>של</persName> <persName>זינגר.</persName>


 קיבל חינוך תיכוני וגימנסיה.

 עלה לארץ בשנת 1933.

 התיישב במושב מולדת שבעמק יזרעאל.

 עד מהרה נפרד מהטרקטורים ונרשם לקורס לטיס של חיל האוויר המלכותי הבריטי. 25 איש מ"בני פלשתניה" השתתפו באותו קורס שנערך ב-1943 ונמשך כשנה וחצי. המשתתפים רוכזו באחד ממחנות הצבא הבריטי במצרים ולאחר מכן הועברו לרודזיה ולדרום אפריקה. בקורס זה היו 13 איש, אך רק שלושה זכו לסיימו בהצלחה, והוא היה אחד מהם.

 כשעל חזהו כנפי-טיס, נשלח להשתלמות נוספת בחיל התעופה הבריטי. נדרש לבצע טיסות ארוכותטווח במפציצים. אחד התרגילים בקורס זה היה צידצוללות לאורך חופי דרום-אפריקה.

 יום אחד אירעה תקלה למטוס בו טס. בלית ברירה ביצע נחיתה על הים והוא והנווט זינקו למים. שניות אחדות בטרם שקע המטוס במצולות, הספיקו השניים לשחרר יונת-דואר, שעל רגלה פתק ובו ציון המקום המשוער בו נמצאו. רק לאחר שעות ארוכות של שחייה בים הסוער, חולצו על ידי ספינה.

 כשהוקמה מדינת ישראל, התגייס לחיל-האוויר. היה מפקד הטייסת הראשונה של החיל ומאוחר יותר גם מפקדו הראשון של בית-הספר לטיס. הוא השתתף במספר הפצצות ונטל חלק פעיל בהטסת אספקה לישובים נצורים במלחמת השחרור.

 ב-1950 הצטרף לחברת "אל-על". מצא עצמו מוקף בקברניטים זרים: אנגלים, וולשים ואמריקאים איישו אז את מטוסי החברה הישראלית. הוא הסתדר אתם מצויין.

 טיפס בסולם הדרגות באיטיות, אך בהתמדה: קצין ראשון במטוס דו-מנועי; קברניט ישראלי ראשון ב-1957; אחר-כך קברניט ב"מודלים" החדשים של הצי האווירי - ה"בריטניה" וה"בואינג" 707 (אותו תקלוט "אל על" בשנה הבאה), עד הגיעו, לפני שנתיים, לתפקיד של "ראש אגף המבצעים". בתפקיד זה טיפל בכל השקור בהכשרת טייסים ומהנדסי טיס לקראת קליטת "בואינג 747".

 היה ידוע כטייס מיבצעי מעולה שהשתתף במיבצעי טיסה בעלי חשיבות לאומית ובתפקידיו תרם רבות לפיתוח "אל על" והתעופה האזרחית בישראל.

 לזכותו זוקפים את הרמה המבצעית הגבוהה שאליה הגיעה חברת "אל-על".

 הטיס את המטוס אשר הביא את<persName> אדולף אייכמן</persName> ממקום תפיסתו (ארגנטינה) לארץ.

 הטיס את "האנשים החשובים מאוד" של המדינה: <persName>דוד בן-גוריון, לוי אשכול, גולדה מאיר</persName> ועוד כשיצאו לחו"ל. השתתף בטיסות סודיות, שטרם הגיע הזמן לפרסמן.

 נשא לאשה את<persName> קיטי </persName> ב<persName>ת אלפרד אטלינגר</persName> .

 הוא שנא פירסומת והתחמק בעקשנות מראיונות עם עתונאים.

 היה קפדן, מנומס וחייכן.

 נפטר בלונדון, במוצאי שבת, י'תשרי תשל"א (10.10.70) במכונית שהסיעה אותו מבית-המלון לנמל התעופה, אשר משם עמד להטיס מטוס "אל-על" לתל-אביב, בטיסה 476. ארונו הובא לארץ ביום י"ב תשרי תשל"א (12.10.1970) והובא לקבורה למחרת, בבית העלמין בחולון.

 בנותיו: <persName>שולה; אורית; קרני-יעל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5675 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5675</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5676 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5676</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
