<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/346</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/347</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/348</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/349</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שלמה יוסף אליאך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבריה, בשנת תר"כ (1860), לאביו ר' אברהם אשר, שלפני עלותו ארצה היה מנהל החצר של דודו האדמו"ר ר' <persName>אהרן</persName> ואח"כ של בנו ר' אשר בסטולין. נתחנך ב"חדר" ובישיבה וכשגדל התמסר לעסקנות צבורית.

 בתרנ"ה נשלח מטעם ועד כל הכוללים לארצותהברית לנהל את משרדו בניו-יורק ולארגן את עזרת יהודי אמריקה לכוללים ולמוסדות התורה והחסד בארץ. בתרנ''ז יסד שם אגודת רבני ארצות הברית בשם "ציון המצוינת" לפעולה לטובת ארץ-ישראל.

 בתרנ"ט חזר ארצה ונתמנה למזכיר ועד כל הכוללים בירושלים. לא הסתפק בעבודה שיגרתית


 במשרד, אלא שקד תמיד בלב ונפש לעזור ולהועיל לטובת הישוב וחיזוקו בכל מקום שידו מגעת. לשם כך בא בקשרי מכתבים אף עם הד"ר<persName> הרצל</persName> והציע לו תכניות ישוביות שונות, שמסבות שאינן תלויות בשניהם לא יצאו לפועל. בכל זאת לא נואש מהצורך בחליפת מכתבים עם ראשי הציונות, ובעמדו על המחסור בקרח לצרכי טיפול בחולים הודיע במכ

 תב <persName>למכס נורדאו ולמרמורק</persName> על הצורך במכונה ליצור קרח ובעזרתם הובאה מפאריס לירושלים המכונה הראשונה לעשית קרח.

 במלחמת-העולם הראשונה פעל רבות, בהשפעה על אנשים בעלי יכולת והשפעה על גדולי השלטון, לשחרור רבנים ומשרתים-בקודש מחובת השרות בצ

 בא התורכי. יסד עם השופט <persName>מלכיאל מני</persName> חברת "אנשי חיל" לעזרת משפחות המגויסים היהודים, יסד "ועד המים" לשם חלוקה צודקת של המים לתושבים, - פעל והפעיל עסקנים שונים ויסדו כתיתה והשיגו קמח ופחמים וסיפקו אוכל ותבשילים לנצרכים במחירים מוזלים ואף בחנם. בניהולם וריכוזם של המוסדות הללו על הצד היותר טוב התמחה עד כדי כך, שמצא את יעוד חייו בעזרה להאכלת רעבים גם אחרי תום מצוקת המלחמה, ובשנת תרע"ט יסד את "בית התבשיל והכנסת אורחים אליאך" בשכונת שערי פנה בירושלים. מוסד זה, בהנהלתו האישית, סיפק מזון במחירים מוזלים ואף בחנם לנצרכים מכל העדות היהודיות, לאסירים, לעולים חדשים ולעולי רגל עניים. לפני החגים היה מפרסם מודעות בעתונים, שעולי-רגל ואחרים שיש בדעתם לסעוד במוסד בחג יואילו נא להודיע או להרשם מראש, כדי שיוכן בשבילם מזון. המוסד נעשה נכס צבירי קבוע בירושלים ומתקיים גם אחרי פטירתו, על-ידי בני משפחתו.

 נפטר בירושלים, ח' תמוז תש"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/346</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/347</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/348</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/349</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
