<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3736</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3737</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אליהו מארינובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב' טבת תר"מ (דצמבר 1879) בבילוזר שבמחוז צ'רקאסי, פלך קיוב, באוקראינה.

 לאביו ר'<persName> נפתלי</persName> (השוחט, חתן רבה של הקהילה ר' <persName>חיים עוזר לובלסקי)</persName> ולאמו חנה-פייגה בת <persName>שמואל</persName> <persName>יאמפולסקי.</persName>

 למד בחדר ובישיבה והוסמך לרבנות.

 בשנת תר''ס נשא לאשה את<persName> זיסל</persName> בת הרב <persName>יהודה-ליב</persName> <persName>בורשטיין, </persName> רבה של קהילת מוקרו-קאליגורקה. פתח ביתמסחר לספרים וגרמופונים ועסק גם במכירת יין-כרמל, ואחרי פטירת חותנו ירש את כסא הרבנות, וכאיש מעורב


 עם הבריות ומעורה בחיי המעשה עסק בצרכי צבור והיה מנהיג ומדריך לבני עדתו בכל עניניהם ופעיל ומפעיל גם בתנועה הציונית בעירו. היה מיסדה וראשה של אגודת "אחדות ישראל" בעירו וצירה הנבחר לכינוס הציוני לאוקראינה, שנערך בקיוב אחרי המהפכה הרוסית ב-1917. יסד בעירו בית-ספר עברי בן ארבע מחלקות לילדים וקורסים לשפה העברית לנוער, והודות לפעולתו היתה השפה העברית שפה חיה בפי הנוער שם ודברני ה"בונד", שבאו לנתק את יהודי העיר מהציונות, לא מצאו אוזן קשבת. בעת הפרעות ב-1919 הוכרח להמלט עם יתר היהודים לשפולה. שם יסד ועד לעזרת הפליטים ומטבח כשר בשבילם, שפעלו באישור השלטונות המקומיים, והיה חבר ועד ההגנה העצמית היהודית והשיג בשבילה עזרה ממרכז הג'וינט שבקיוב. מחמת התגברות הועד הקומוניסטי ולחצו לחיסול הפעילות הצבורית היהודית הלאומית וההגנה האזרחית נאלץ הרב לעבור לקיוב. שם אירגן קבוצה של תופרי-נעלים, שלא עבדו בשבת, עד שהשלטון הקומוניסטי חיסל אותה. אז קנה לו מכונה לסריגת גרבים והתקיים כבעל-מלאכה עצמאי. התמסר לפעילות בהנהגת הקהילה הדתית היהודית בקיוב, ומשעלה ר' אריה מזא"ה לארץ בשנת תרפ"ה, עמד הוא במקומו בראש הקהילה ועמד על משמר קיום שארית היהדות בתנאים הקשים. לא פעם לחצו עליו אנשי השלטון, בהשראת יהודים "מרשיעי ברית", כמו על יתר העסקנים הדתיים, להצהיר "הצהרה" ולאשר אותה בחתימת ידו, כי מתפטר הוא מרצון ממשרתו הדתית ומכריז בפומבי, כי "הדת היא קונטר-רבולוציה פושעת", אך הוא סירב להצהיר ולחתום ולא נכנע לאיומים במאסר.

 ב-1933 הצליח במאמצים גדולים לקבל רשיון יציאה ולעלות לארץ. הרב הראשי לת"א ר' <persName>שלמה אהרנסון</persName> זצ"ל, הציע לו כאן משרת רבנות באיזה בית-כנסת, אך בהיותו עדיין תחת הרושם המפחיד של רדיפת הרבנים בברית המועצות, סירב בתחילה להיות רב וניסה להתקיים כאזרח פשוט, מקודם כשותף בבית-דפוס, אח"כ כשותף במשרד למשלוח חבילות לקרובים ברוסיה, אך לא הצליח בעסקים הללו וקיבל משרת משגיח בבית-חרושת למצות, ובערבים היה נותן שיעור בתלמוד בבית-הכנסת "יבנה". באחרונה עבד בתור רשם בנישואין בלשכת הרבנות של תל-אביב.

 נפטר בתל-אביב, ט"ו סיון תשי"ח (3.6.1958).

 צאצאיו: <persName>שלמה</persName> (ב-1920 עלה בתור חלוץ, גמר את לימודיו באוניברסיה בירושלים, היה פרופסור באוניברסיטה בבוסטון, וכעת הנו ראש האוניברסיטה בדטרויט ; באמריקה שינה את שם-משפחתו מ<persName>-מאריאנובסקי ל-מראה</persName> <persName>נוף), מרדכי</persName> (נשאר באוקראינה ונהרג במלחמת?העולם), <persName>אהרן-שמואל, חנה פייגה</persName> , (חיים אי-שם בברית המועצות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3736</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3737</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
