<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1214</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1215 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1215</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1216</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1217</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1218</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יעקב מאיר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ז' אדר תרט"ז (1856), לאביו ר' כלב<persName> מירקאדו </persName> (נולד להוריו ברודוס בדרכם מהעיר יאנינה, אז מקידוניה שבטורקיה וכיום יון, לעלות לארץ-ישראל; היה סוחר עשיר, תלמיד-חכם ונדיב מפורסם, תמך בתלמידי חכמים ולומדי קבלה ואף הוא עצמו התנהג בחסידות ובפרישות ונמנה על קהל המקובלים של ישיבת "בית אל"; נפטר בירושלים, ו' ניסן תרנ"ו). למד ב"חדר" ואח"כ למד ש"ס ופוסקים אצל הרב <persName>מנחם בכר יצחק</persName> . משנתו ה-15 ואילך המשיך ללמוד בהדרכת הרב הגאון והמקובל <persName>אהרן רבנו עזריאל</persName> . בתרל"ב נשא לאשה את <persName>רחל</persName>

 ממשפחת<persName> יצחקי </persName> מסאלוניקי והמשיך להשתלם בתודה. בשנת תרל"ז אמר לצאת לחיי המעשה, ובהיותו ידוע בירושלים כאחד מצעירי תלמידי-החכמים שלא נאה להם לפרוש מן התורה ירד ליפו ועסק בחלפנות והצליח בה והיה קובע עתים לתורה ומשפיע על הליכות עדת-היהודים הקטנה שהיתה אז בעיר. אז באו ליפו הרב <persName>ברוך פינטו</persName> והגביר <persName>עזריה די בוטון</persName> והזמינוהו לחזור לירושלים ולעסוק בתורה בישיבה המיוחדת שהגביר הציע לו בביתו הפרטי ואף רכש לו ספרים רבים בש"ס ובפוסקים, ושם המשיך ללמוד עד סוף שנת תרמ"א. כן עסק גם בצרכי צבור והשתתף ביסוד חברת ביקור חולים הספרדית שיסדה את בית-החולים "משגב לדך" ונבחר לגבאי ראשי בו.

 בתרמ"ב יצא בשליחות עדת הספרדים לבוכארה ויצר את הקשר הראשון בין יהודי בוכארה ובין ירושלים. בתרמ"ה נסע בשליחות העדה לערי טוניסיה ואלג'יריה. בתרמ"ח פעל למען איחוד עדות הספרדים והאשכנזים ביפו ובהשתדלותו הוכר הרב <persName>נפתלי</persName> <persName>הירץ הלוי,</persName> קודם לכן רב האשכנזים, כרבם של בל יהודי יפו. באותה שנה נבחר לחבר ועד העדה הספרדית בירושלים ונתמנה לחבר בית-הדין בראשותו של הגאון רבי<persName> יעקב שאול אלישר</persName> (שהיה אח"כ רב ראשי וראשון לציון). השפיע על התימנים להמנע מהפירוד מהעדה הספרדית ולא נפרדו כל זמן היותו

 בירושלים. יסד יחד עם הרב <persName>חיים הירשנזון </persName> את חברת "שפה ברורה" להפצת הדיבור העברי, ואליה הצטרפו <persName>אליעזר בן-יהודה וחיים קלמי </persName> ועוד ממשכילי ירושלים. היה זמן מה חבר ב"בני ברית", וכדי למנוע צער מאביו, שהאמין לריבות על חבורה זו, יצא רשמית מהלשכה אך הוסיף לתמוך ביסוד הספריי, "מדרש אברבנאל" וביתר פעולותיה. הצליח יחד עב <persName>נסים בכר</persName> לשחרר בערבות אישית את מאות היהודים יוצאי פרס, שהפחה הירושלמי גזר עליהם גירוש' בטענה שיסעו מהארץ דרך יפו בלי משמר משטרה ואח"כ נסע ליפו עם<persName> מרדכי אדלמן,</persName> שם הצליחו לבטל את הגזירה ולהביא לפחה אישור בכתב שהמגורשים יצאו מהארץ. כן הצליח בטלגרמות לאיסטמבול בשם הרב הראשי <persName>אלישר </persName> להשיג ביטול מהיר של גזירת הפחה הירושלמי לגרש מהארץ את מתישבי הר-טוב שעלו מבולגריה, ולא שם לב לחששותיהם של כמה מנכבדי העדה, שהדבר עלול לקלקל את היחסים בין הרב הראשי ובין הפחה.

 בתרנ"ד יצא בשליחות הכוללות לערי טוניסיה. עזר ביזמה ובהשפעה לבנין השכונות "רחובות" (שכונת הבוכארים) בתרנ"א "עזרת ישראל" בתרנ"ב ו"ימין משה" בתרנ"ב.

 נסע בשליחות הרב הראשי אלישר (ה"ישא ברכה") להשכין שלום בין הפרושים והחסידים בעדה האשכנזית ביפו והצליח להשקיט את הריב. היה פעיל ביסוד בית-החולים "שער ציון" ביפו ועוד מוסדות.

 בתרנ"ח שמע לעצת ידידו הקונסול היוני ללמוד את השפה הצרפתית ובמשך ארבעה חדשים הגיע בה לידיעה מספקת למגע עם נציגי מדינות זרות.

 בראשית תרנ"ט נתקבל לחבר בבית-דינו של הראב"ד <persName>רפאל יצחק ישראל </persName> יחד עם הרב <persName>בכור אהרן</persName> <persName>אלנקוה.</persName>

 בתר"פ החליטה הקונסיסטוריה של קהלות אלג'יריה, בעקב שטנה ומלשינות, לא לקבל עוד שד"רים מכוללות ארץ-ישראל. אז יצא שמה בשליחות הכוללות והצליח לבטל את ההחלטה.

 השתתף בפעולות לישוב הסכסוך בדבר כסא הרבנות בחברון וחיסול הריב בדבר קופת רבי מאיר בעל הנס בין רבני טבריה ובין חכמי ירושלים. כשסירב הרב <persName>שמואל סלנט</persName> לסדר את מכירת הקרקעות של מושבות הבארון לקראת שנת השמיטה תרס"ג שלח את האברים אל הרב יעקב מאיר, והוא הושיב בית-דין גדול של רבנים ספרדים וסידר את המכירה כדין, כדי להתיר את עבודת האדמה בשמיטה.

 בהשפעתו ובהשתדלותו הושגה בתרס''ו תרומה גדולה מאת האחים <persName>ברוכוף </persName> מבוכארה לרכישת המגרש הגדול ברחוב יפו לבנין בית היתומים הספרדי ואח"כ פעל במרץ ובהצלחה אף למען הקמת הבנין עצמו.

 פעל הרבה לאחד את העדות האשכנזית והספרדית בוער עיר מאוחד.


 התקרב לתנועה הציונית מראשיתה וקיבל את פני הרצל בעת ביקורו בירושלים בראשית תרנ"ט, מבלי לחשוש לעינם הזועמת של השלטונות ושל היהודים שחרדו מזעמם.

 בכ' אלול תרס"ו נבחר לרב ראשי בירושלים ובגלל מריבות ותככים וחתירות שנעשו נגדו ב"שער הגבוה" באיסטמבול התפטר מהמשרה בדרך כבוד, ונבחר אז ה"ר אליהו פניזל.

 בסיון תרס"ז נבחר לרב ראשי לעדה הגדולה בסאלוניקי ואחרי שהובטח לו שאין מתנגדים לבחירתו הסכים לקבלה. אך מתנגדיו מירושלים הלשינו עליו שהוא ציוני, נוטה ל"טורקים הצעירים" (שהיו אז נרדפים באכזריות מטעם השולטן עבדול חמיד), אוהד את האירופאים, ועוד, בגלל זה נדחה אישור מינויו על-ידי הממשלה המרכזית ורק בטבת תרס''ח אושר המינוי בהשתדלות ראשי עדות סאלוניקי ואז נסע שמה.

 שם פעל רבות לשיפור חיי העדה בחומר וברוח. ביחוד התמסר להעלאת רמת לימוד התורה והחינוך העברי וליסוד גן-ילדים עברי ובהשתדלותו הובאו מורים ומורות מארץ-ישראל. כן פעל להקמת מוסדותחסד לעזרת המוני העם בענפים סוציאליים שונים (פרנסה, ריפוי, הלבשה, יתומים, זקנים וכו'). כשעלו "הטורקים הצעירים" לשלטון הוזמן לכהונת ראש רבני הממלכה באיסטמבול, אך רבני עדת סאלוניקי וחכמיה גזרו ביטול מלאכה ותענית-צבור והמונים הקיפו את ביתו בדרישה שלא יעזבם, הוא נעתר להם ונשאר.

 בראשית תרע"א הוזמן לרב ראשי בירושלים וכשהתכונן לנסוע שוב קמה מהומה גדולה בעיר, אורגנו שביתה כללית של הסבלים, פועלי הנמל, החנוונים, והפגנות לפני ביתו, ושלב נעתר לקול ההמונים וחידש את החוזה עם העדה.

 בקיץ תרע"א בא לביקור פרטי בארץ ולפי הצעתו נבחר הרב<persName> בן ציון חי עוזיאל</persName> לרב ראשי ביפו. גם אז ניסו לשדל את הרב <persName>יעקב מאיר</persName> שישאר בארץ, אך נשאר נאמן להבטחתו לקהלת סאלוניקי. ששלחה אתו איש ללוותו, וחזר שמה.

 עם חילופי השלטון בסאלוניקי ממשטר העריצות של עבדול חמיד לשלטון "הטורקים הצעירים". ואח"כ משלטון טורקי ליוני, עברו זעזועים על העזה היהודית והשלטון היוני הביט בעין רעה על חוסר ההתלהבות מצד היהודים לכניסתם העירה. בזמנים קשים אלה השכיל הרב בחכמתו להדריך את העזה בדרך הנכונה ולשפר את היחסים מצד השלטון אליה, וכן בתקופת הזעזועים הנוספים בעת מלחמת-העולם הראשונה. הודות לכבוד הגדול שרחשו לו מלכי יון ומדינאיה וידידותו של וניזלוס, ראש המיניסטרים, עלה בידו למנוע גזירות, וביחוד לשהדר את היהודים מחובת השרות הצבאי לשבע השנים הראשונות לשלטון היוני.

 בדליקה הגדולה בתרע"ז, בה נשרפה למעלה

 ממחצית העיר, אכלה האש את קונטרסיו בפסקים וחידושים על שלחן ערוך אבן העזר וחושן משפט ונשארו רק חידושיו ותשובותיו שנדפסו קודם לכן. בתוך ספרי ה"יש"א ברכה", בספר "פני יצחק" של הרב<persName> יצחק אבולעפיה</persName> , בירחון "המאסף" של הרב <persName>בן-ציון קואינקה</persName> ועוד כמה דברים פזורים במאספים תורניים ובספרי רבנים אחרים.

 בקיץ תרע"ט החליט להסתלק ממשרתו ולחזור ארצה בגלל אסונות משפחתיים ועייפות רבה, ואז לא יכלו נכבדי הקהלה להתנגד לרצונו. נסע עד אלכסנדריה באניה מיוחדת שמפקד חיל הכיבוש הבריטי העמיד לרשותו. אחרי בואו ירושלימה נתבקש להצטרף למשלחת הישוב אל ועדת החקירה האמריקאית שבאה אל הארץ לשאול לדעת התושבים. בדבר, הסידור המדיני הרצוי להם. חזר זמנית לסאלוניקי לסידור עניני הרבנות, ושוב הוצעה לו הרבנות שם, אך סירב לקבלה. כשחזר ארצה דרך איסטמבול שוב הוצעה לו הרבנות הראשית לטורקיה, והפעם דחה הוא את ההצעה.

 כשביקר<persName> סיר הרברט סמואל</persName> בארץ בשבט תר"פ ביקש מהרב הרצאה מפורטת על מטבעות היהודים בימי קדם בארץ. אחרי פרעות ניסן תר"פ בירושלים נסע יחד עם <persName>דוד ילין ואהרן ראובני</persName> במשלחת הועד הזמני של הישוב אל מיניסטריון המושבות

 בי"ג אדר א' תרפ"א, כשנוסדה הרבנות הראשית לארץ-ישראל לפי הצעת הנציב העליון סיר הרברט סמואל, נבחר יחד עם <persName>הגרא"י קוק</persName> לנשיאי הרבנות הראשית ולרב ראשי וראשון לציון של העדה הספרדית. בשנות כהונתו שקד על תקנת עדת הספרדים ומוסדותיה. חידש את ישיבת "תפארת ירושלים", פעל למען חיזוק מעמדו החמרי של מושב זקנים הספרדי, נתמנה לנשיא ישיבת "פורת יוסף" ושקד על השלמת בניניה, ריכז את הישיבות הפרטיות הקטנות מהכנסות, מהקדשות ועזבונות שונים בישיבה הכללית "אהל יעקב". השתתף כציר בקונגרס הציוני ה-13 ודרש תשומת-לב ועזרה ליהודי עדות המזרח. נבחר לנשיא כבוד של ההתאחדות העולמית של היהודים הספרדים. היה חבר נשיאות אספת הנבחרים הראשונה. היה פעיל בהשגת עזבון בליליוס, שבעזרתו הוקמו מוסדות שונים לטובת העדה.

 למלאות לו שמונים שנה באדר תרצ"ו הוצא לכבודו ספר יובל בשם "זכרון מאיר" בעריכת <persName>מ.</persName> <persName>ד. גאון ומ. לאניאדו.</persName>

 נתכבד באותות כבוד שונים מאת השולטנים עבדול חמיד ומוחמד רישאד, קונסטנטין מלך יון, אלכסנדר מלך סרביה, "לגיון הכבוד" הצרפתי, C.B.E. מאת ממשלת אנגליה ושני אותות-כבוד מאת חוסיין . מלך חג'אז.

 נפטר בירושלים, י' סיון תרצ"ט. בתו היחידה<persName> לונה</persName> היתה אשת הרב<persName> רפאל יהו</persName> <persName>שע עזריאל</persName> (שגדל בביתם).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1214</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1215 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1215</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1216</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1217</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1218</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
