<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4547 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4547</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4548 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4548</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב מרדכי דב זילברמן</persName>

</head>
         <div><p> (ידוע בשם ר' ברל)

 נולד בצפת, בשנת תרס"ח (יולי 1908).

 לאביו הרב<persName> אברהם ליב זילברמן</persName> זצ"ל (רבה של צפת, ראה כרך ב', עמודים 1011-12) ולאמו <persName>שיינדל</persName> בת הרב <persName>יצחק לוברבוים.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה.

 בימים כתיקונם (בימי ממשלת המנדט), בהתקרב חג מתן תורתנו, נהג לעלות<persName> למג'הד-אל-טיאר</persName> שלמרגלות החרמון (עדות הנשר) - המקום בו נכרתה, לפי המסורת, הברית בין אברהם אבינו לה' "כי לך נתתי את הארץ"... - ולבקש רחמים מריבון העולמים להתגשמות ההבטחה...

 נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת <persName>שמואל</persName> .

 "מאחר והמקום נמצא בידי האויב (טען ר' ברל) ובני ישראל חדלו ממסורת אבותיהם, לא מתגלה הישועה השלמה, ומועד חידוש העליה הוא סוד הגאולה"...

 חקר ומצא, שמאות שרידי קודש, קברי צדיקים וחכמי רוח, בתי כנסת וכיו"ב, הפזורים ברחבי הגליל, מופקרים ומוזנחים ואין יד מטפלת בהם. נטל בידו את המשימה - גאולת המקומות הקדושים וטיפוחם.

 עוד בשנת 1940 התמנה לנשיא הועד לשמירת המקומות הקדושים בצפת ובגליל העליון. אותה שנה פנה למחלקת משרד הרשום (הטאבו) המנדטורית, וביקש להוציא קושנים על כל החלקות הקדושות, עפ"י ספרים וכתבי-יד עתיקי יומין, הוא קבע, שבגליל נמצאים לא פחות מ-200 קברים נסתרים של צדיקים!

 לפי דבריו, נמצאת מערה ב"כפר קנא", רחבת ממדים הידועה בשם "כיפא מסמרא" (אבן-המסמר). גם התושבים הערבים מיחסים למקום כבוד וקודש, וקוראים לו בלשונם "חאג'ר אל-מוסמר"... "באותה מערה" - הוא מספר, "חבויה אבן גדולה ובצדה תקועים 7 מסמרים, שתקעום 7 תלמידיו של ר' עקיבא, ובתוכם ר' <persName>שמעון בן-יוחאי</persName> , לאות ולמופת על הסכמתם לרבנים על אף גזירת הרומאים"... בפתח המערה הנ"ל מלבלב עץ רימון, ומדי שנה, בהבשיל הפרי, הוא (ברל) מעביר י"ב רימונים, כמנין שבטי ישראל, לנשיא המדינה, לסמל נצחיות ישראל...


 היו לו קשרים הדוקים עם נשיא המדינה <persName>יצחק</persName> <persName>בן-צבי</persName> כארכיאולוג-חובב, שהתענין בפעולותיו ובמקרים רבים היה לו הנשיא לעזר. תודות להתערבותו של הנשיא נמנע חילול קברו של חוני המעגל שבפארעם. בזה שמנע את חברת "מטעי האומה" לעבד את חלקת הקבר.

 גם התושבים הערבים מאמינים במקומות המקודשים ליהודים, ובעתות צרה ומצוקה הם יוצאים למקומות הללו לבקש רחמים על עצמם. אמונם גבר שבעתים, לאחר שנסיונו של כומר, בשם<persName> חנה</persName> , להקים כנסיה בכפר עילבון, לפני כ-50 שנה, עלה בתוהו. הוא הקים את הפנסיה 4 פעמים ותמיד נפלה תחתיה..., עד שגילה כי - בדיוק ממול נמצאו שרידי בית כנסת עתיק המיוחס לרבי <persName>ישמעאל כהן</persName> גדול...

 התעסק בריפוי מחלות מפרי העצים הגדלים במקומות הקדושים והעבירם לכל חלקי הארץ, כסגולה בדוקה לרפואה. חולים מחו"ל היו פונים אליו להעביר אליהם מפרי זה. מרבים שאכלו מפרי זה קבל מכתבי תודה והוקרה שנרפאו ממחלתם וביניהם גם חולי סרטן... כך היה מספר בריל במלוא הרצינות.

 ארגן מגבית לתקוני 150 שרידי הקודש שגילה ברחבי הגליל. קבע עליהם ציונים מתאימים וסלל אליהם דרכי גישה נאותים. היה מארגן עליות לרגל במועדים ובתאריכים שונים, "כל קבר וזמנו שלו".

 היה תלמיד חכם וחריף, היסטוריון וארכיאולוג שרבים שתו בצמא ממעינותיו הצלולים.

 היה הציר בכל חגיגה לאומית ועממית, והיה מביא בלי זמר למען ישמחו היהודים. היה הבוחר בשירה ובזמרה ובל"ג בעומר היה רוקד ליד קברו של ר' שמעון בר-יותאי.

 ביום כ"ג אב תשי"ז (20.8.57) בשעה שסייר בעתיקות קרזין צפונית ל"כפר נחום", שם חבוי בית-כנסת מתקופת בית שני. התאכזר לו הגורל והיתה זו דרכו האחרונה, למעלה מ-5 ק"מ עבר ברגל בין סלעים וצמחית-בר סבוכה. בשעות הערב עמד לחזור, כשהתרומם בין הקוצים לצד הדרך נחש ארסי והכישו מעל לעקב רגלו השמאלית. מתפתל מכאבים פתח בריצה מבוהלת בשדה ולאחר שעבר קילומטר אחד אפסו כוחותיו. גוויתו נתגלתה בשעות הבוקר. ידו אחזה בכנפי ציציותיו...

 צאצאיו:<persName> טובה פרלמן, פנחס, איטה </persName> אשת <persName>רפאל</persName> <persName>זילברמן</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4547 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4547</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4548 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4548</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
