<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1153</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1154</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1155</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1156 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1156</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1157 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1157</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יהודה ליב הכהן פישמן</persName>

</head>
         <div><p> בן ר' אברהם אלימלך (סופר סתם), בן הרב מרדכי הכהן ממשפחת מימון (עלה לא"י בתרע"ד ונפטר בת"א ט"ז אלול תר"ץ) ולאמו<persName> באבה גולדה </persName> בת <persName>אלתר</persName> <persName>קזצר</persName> . נולד י"ב כסלו תרל"ו, בעיירה מארקולשטי בבסרביה.

 קיבל חינוך מסורתי תורני. למד בישיבות ליטא וילנא, קובנא, בקבוצת תורה בסרבניק ונילקי והיה תלמידם של רבני ליטא הגדולים: ר' יחיאל מיכל הלוי עפשטיין, בעל "ערוך השלחן", ר' יצחק דאנציג מפטרבורג ור' הלל דוד הכהן טריווש, בעל "הפסגה" - ומהם גם קיבל "סמיכה" לרבנות. כן נסמך על ידי ר' שלמה הכהן, רבה האחרון של ווילנה, ועלידי הגאון הספרדי ר' חיים חזקיה מדיני, בעל "שדי חמד".

 כבר בהיותו בן י"א התבלטו אצלו כשרונות של עסקן ציבורי ויסד אגודות שונות. בגיל זה ניסה גם לכתוב חיבורים שונים.

 לאחר שקיבל "סמיכה" לרבנות שימש (1900 1905) "מגיד מישרים" במארקולשטי. משנת 1905 עד 1913 ישב על כסא הרבנות באונגני.

 נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בת ר' <persName>שלמה גרינברג</persName> .

 היה ציוני בנעוריו. בשנת תר"ס נפגש בתחנת הרכבת בווילנה עם הרב יצחק יעקב ריינס, מיסד


 "המזרחי". ואישיותו עשתה עליו רושם אדיר מאז לא זזה ידי מידו של הרב ריינס. אחד ממיסדי "המזר חי", השתתף באופן פעיל בועידת-היסוד של "המזרחי" בלידה (תרס"ג) ושם נבחר גם לועדת התעמולה. אחר-כך השתתף באופן פעיל בועידה העולמית הראשונה של המזרחי בפרשבורג (1904) ואחד המרצים. ומאז נחשב לאחד מראשי "המזרחי" העולמי ומדבריו החשובים ביותר. לפי ביטויו השנון לא נכנס אף פעם ל"מזרחי", אלא "המזרחי" נכנס בו ונעשה חלק חשוב מגופו ורוחו.

 בינתים התבלט גם בתור סופר ועורך. נסיונו הראשון בספרות היה ספרו "הנותן בים דרך"(1902) - וויכוח בין החריף והבקי. כעבור עשר שנים (תרע"ב) הוציא את ספרו השני "חדר הורתי". אך עוד לפני זה פירסם מאמרים, חדושי תורה ורשימות במאספים ובעתונות.

 בשנת 1907 עשה את נסיונו הראשון בעריכה והתחיל מוציא את הירחון "היונה", שהשתתפו בו גדולי הרבנים בבסרביה, אך לרגל הצנזורה החמורה נפסקה הופעתו מיד לאחר צאתה של החוברת הראשונה.

 בהמשך הזמן התחיל כותב גם דברי-ספרות בשאלות ציוניות ומאמרי-מחקר.

 מספריו שפירסם ראויים לציון: הבונים הראשונים, ארצנו, הנגידות בישראל, תולדות המזרחי, הציונות הדתית והתפתחותה, רבנו משה בן מימון, יחוסי תנאים ואמוראים, חגים ומועדים, ועוד. אך בעיקר נתפרסמו ספריו "שרי המאה" בחמשה כרכים, שבהם תוארה דמותם של גדולי ישראל שחיו במאה האחרונה, שיצא בכמה מהדורות.

 בשנת תש"ז התחילו מופיעים כל כתביו הנבחרים. ער היום יצאו שני כרכים: דיוקנאות של מעלה; אנשים של צורה. לפי התכנית יכילו חמשה עשר כרכים בכל מקצועות התורה, מחקר היסטורי, אישים, ציונות, פולקלור יהודי ועוד.

 במשך עשר שנים עדך את השבועון "התור", כלי מבטאו של "המזרחי". משנת תרצ"ז ואילך הוא עורך את הירחון "סיני" - ירחון דתי-לאומי לתורה, למדע ולספרות. גולת הכותרת של הרב פישמן העורך הרי הם הקבצים החשובים שערך: ספר שמואל (תרפ"ו), רמב"ם (תרצ''ה), "אזכרה" לזכר הרב אברהם יצחק הכהן קוק, חמשה כרכים (תרצ"ז - תרצ"ח), רבי האי גאון (תרצ"ח), ספר היובל לד"ר בנימין מנשה לוין (ת"ש), ר' יהודה הלוי (תש"א), ספר רש"י (תש"א), רב סעדיה גאון (תש''ג), ספר היובל להרב משה אביגדור עמיאל (תש"ג), זכרון, לנשמת הגאון הרב אברהם יצחק הכהן קוק (תש"ה), ספר המזרחי (תש"ו) ובכל הקבצים האלה פירסם מאמרים רבים וחשובים בעלי כמות ובעלי איכות, המגיעים לפרקים לגודל של ספרים.

 בתור אחד מראשוני "המזרחי" תפס מקום חש"ב במפלגה. מן הקונגרס השני ואילך השתתף בכל הקונ

 גרסים הציוניים. במשך שנים רבות שימש חבר הועד הפועל הציוני. משנת תרצ"ה משמש נציגה של תנועת המזרחי באבסקוטיבה הציונית, שבה הוא משמש סגן יושב-ראש של ההנהלה, ראש המחלקה למלאכה ומסחר זעיר וראש המחלקה לעניני דת.

 יושב בארץ ישראל משנת תרע"ב. עם עליתו ארצה. כנציג המרכז העולמי של המזרחי, קיבל תחת פיקוח המזרחי את בית הספר "תחכמוני" ביפו, ששימש תאראשון לרשת החינוך של המזרחי, שהיה מיסדה ומקובעי דמותה. משפרצה מלחמת העולם נאסר על-ידי השלטון הטורקי בשל פעולה ציונית. בהשתדלותה של ההסתדרות הציונית באמריקה שוחרר וגורש מן הארץ לארצות הברית. בשנות המלחמה הראשונה עשה הרבה להאדרת כוחו של המזרחי בארצות הברית של אמריקה. הביא לכל הקהילות היהודיות את דבר-הציונות הדתית. פירסם מאות מאמרים בעתונות, שבהם החדיר את הרוח הארצישראלי בין קהל הקוראים הרב באמריקה. מיד עם תום המלחמה חזר לארץ-ישראל בספינה הראשונה שהגיעה לחופי הארץ. כאן כבר מצא את הרב קוק ז"ל והתקרב אליו. יחד עמו יסד את הרבנות הראשית לארץ-ישראל. ניסח את חוקת הרבנות ואירגן את כינוס-היסוד, ששימש לו יושב-ראש. העביר לירושלים את המרכז העולמי של המזרחי ועמד בראשו עד שנכנס להנהלת הסוכנות היהודית. מאז הוא משמש נשיא הועד הראשי העולמי של המזרחי. ידו בכל פעולות המזרחי בארץ בשטח החינוך, ההתישבות והתרבות, ייסד את באנק המזרחי מן הכספים הראשונים שאסף בעצמו בשעת ביקורו בבגדאד. עבר בשליחות המזרחי בכל ארצות אירופה והפיץ את דבר-הארץ בכל קהילות ישראל בהן רכש לעצמו תלמידים ומעריצים רבים. בין מלחמה למלחמה ביקר 14 פעם באמריקה ובקאנאדה. היה מן הראשונים שהביא את דבר התחיה אל אחינו הספרדים בארצות המזרח.

 התיצב בפני מלכים ושרים. שוחח גם עם המלך פייסל. ידועות הופעותיו האמיצות בפני השלטונות הבריטיים. היה מן הנאסרים ב"שבת השחורה" של ראש חודש תמוז תש"ו כשנאסרו מנהיגי הישוב. מאסרו גרם לרעש גדול כיוון שסירב לחלל את השבת, אך הבריטים הכריחוהו לחללה, וביום ו', ערב שבת, י"ג בתמוז תש"ו שוחרר ממאסרו לפי פקודה מיוחדת של הנציב העליון. השתתף ב"שולחן העגול" בלונדון בשנת 1938 ובשנת 1946 השתתף בשיחות עם הממשלה הבריטית בראשות בווין ודבריו האמיצים זכו להדים רבים בעתונות אנגליה. הופעתו בפני ועדת החקירה של האומות המאוחדות היתה חדורה להב-האמונה.

 בפעולתו הציבורית הוא מקדיש תשומת-לב מיוחדת לצרכי המעמד הבינוני. הוא יושב-ראש הנהלת. החברה "עידוד" בע"מ, חברה למתן הליאות קונסטרוקטיביות, וראש המרכז לגמילות חסדים בארץ-ישראל, המפקח על 150 קופות גמ"ח בכל ערי הארץ ומושבותיה.


 ידוע כחובב ספרים מובהק. מילדותו התחיל אוסף ספרים וספרייתו היא הספריה הגדולה ביותר בארץ. היא מונה למעלה מ-35,000 ספר, בתוכם ספרים רבים יקרי המציאות, דפוסים ראשונים, אינקונאבולים, כתבייד חשובים, יחידים בעולם.

 בשנת תרצ"ז יסד את מוסד הרב קוק להוצאת ספרות תורנית ומדעית. המוסד מתנהל בפיקוחו המתמיד והוציא עד היום למעלה משלוש מאות וחמשים ספר

 פסיבדונימים : אבו-גאולה, אבי גאולה, אבי-גואל, בן-אברהם, י. בן-נון, י. ל. בן-נון, מאן-דהוא, פלא"י. פלאי, סתם ספרא, רב כהנא.

 למלאות לו חמשים שנה, הוציא לאור הסתדרות "המזרחי הצעיר" ספר יובל ערוך ע"י מר דב נתן ברינקנר (ירושלים, תרפ"ו).

 מפורסם כפקח ומחודד ובדיחותיו ותגובותיו השנונות לעשרות נמסרות בחוגים רחבים ואף נדפסו בהזדמנויות שונות. מתמיד גדול בלימוד התורה וביחוד בספרי הרמב"ם, שכמעט לא עבר עליו יום זה עשרות שנים שלא יעיין ויחדש בהם. מצטיין בבקיאות עצומה בכל ענפי הספרות העברית ונחשב כאחד הבקיאים הגדולים ביותר בדור זה. שוליהם של מאות מספריו גדושות הערות בכתב-ידו.

 נבחר לשר הדתות ולשר לטפול בנפגעי המלחמה במדינת ישראל הזמנית בישיבת מוצעת המדינה שנתקיימה בת"א, ה' אייר תש"ח (14.5.48).

 התפטר מחברותו בממשלה בשל התנהגותה בענין אנית הנשק - אלטלינה (זאב ז'בוטינסקי) של האצ"ל וסירב לשוב לתפקידו בממשלה למרות תביעת הסתדרות המזרחי, שיחזור בו מהתפטרותו זו. הוא מנה סיבות נוספות שהניעוהו להתפטר: א) נגד מסירת תיק המשפט לעו"ד פליכס רוזנבליט, היות והוא אינו מכיר את המשפט העברי לחלוטין. ב) על קיפוח בתי הדין של הרבנות. ג) על אי הקמת מטבחים כשרים בצבא. ד) עוד טענות ותביעות כלפי הממשלה, תביעות שאינן מתמלאות למרות ישרו של ראש הממשלה, באשר משרתיו ופקידיו עושים מה שלבם חפץ, ולא מה שהוא מצוה עליהם לעשות, אחרי שהובטח לו ע"י בן-גוריון, שיוכנסו תקונים וכו' חזר לממשלה.

 בתו: הסופרת גאולה בת-יהודה אשת יצחק ורפל (עסקן "הפועל המזרחי", מנהל "מוסד הרב קוק" ומנהל המחלקה לטפול בנפגעי המלחמה, במשרדי שר הדתות במדינת ישראל.

</p>
<p>

 תוספות: 

 באייר תש"ט שינה את שם משפחתו: <persName>מימון</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1155) 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1153</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1154</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1155</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1156 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1156</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1157 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1157</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
