<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3029</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יוסף אליהו וינוגרד</persName>

</head>
         <div><p> נולד ג' כסלו תרי"ד (סוף 1853) בפינסק רוסיה הלבנה.

 לאביו הרב <persName>אברהם חיים</persName> , שנודע בעירו ובסביבתה בכינוי "ר' חיים מתמיד" בשל התמדתו הגדולה בעיסוק בתורה, ולאמו<persName> דאבע מיכלע.</persName>

 למד תורה מפי אביו.

 נשא לאשה את<persName> פלטה</persName> בת<persName> ישראל אברהם לוי</persName> (נפטרה בירושלים, י"ב אייר תרע''ח).

 המשיך לעסוק בתורה ובפגישות חכמי התורה במסיבת אביו ואחיו החל תופס גם הוא מקום ניכר ברוחב ובעומק של ידיעותיו ובכושר להאיר עינים בהלכה ובאגדה, בנגלה ובנסתר.

 בשנת תרמ"ב (1882) עלה לארץ עם אביו וביתו והשתקעו בירושלים. אחרי פטירת האב בשנת תרמ"ו (1886), נתן יד לאחיו הגאון רבי <persName>יצחק</persName> (ראה ערכו בכרך זה) ביסוד הישיבה "תורת חיים" ובניהולה. העול החמרי של החזקת הישיבה היה בעיקר על שכם אחיו רבי<persName> יצחק,</persName> ואילו הוא התמסר בעיקר לעבודת ההוראה וההדרכה והחינוך בעבודת יום-יום בהיכל הישיבה. במשך הזמן הכירו גאוני ירושלים בגדולתו בתורה והיו מתחשבים בחות דעתו בבעיות ההלכתיות שעסקו בהן. גדולה היתה השפעתו האישית על תלמידיו ועל יתר שומעילקחו והוראותיו. ולא בתורה בלבד היה גדול, אלא גם בענוה וביתר המדות שתלמיד-חכם אמתי חייב להצטייןבהן, וחלק רב היה לו בעיצוב דמותה של ישיבת "תורת חיים" כבית-אולפנא גבוה לתורה, שנודע לתהלה בארץ ובתפוצות, וחלק ניכר של העושר הרוחני, שטובי חניכיה הביאו עמהם בצאתם לכהן ברבנות, קיבלו ממנו. (על הישיבה עצמה ראה בערך רבי<persName> יצחק וינוגרד</persName> בכרך זה).

 מרוב ענוה לא מסר לדפוס את כתביו הרבים בכל מקצועות התורה. רק ספר אחד בשם "נתיבות החיים" (כולל דברים בהלכה ואגדה, מחקר על הרמב"ם וקבלה). הדפיס בשנת תר"ע (1910) והקדיש את ההכנסה ממנו לטובת הישיבה, אך את שמו לא הדפיס עליו. בשנת תשט"ו (1955) הוציאו נכדיו הוצאה שניה מהודרת והביאו את שמו כמחבר.

 אחרי פטירת אחיו ר' <persName>יצחק</persName> בשנת תרע"ג (1913) נטל עליו את עול ניהול הישיבה גם בענינים חמריים, ובשנות המצוקה של מלחמת העולם הראשונה, כשההכנסה והסיוע הספיקו בקושי להחזקת הנשמה בגוף, צמצם את צרכי עצמו למטה מהמינימום ההכרחי כדי לחסוך לטובת לומדי הישיבה, עד שנחלש כל גופו ונפל למשכב.

 נפטר בירושלים, י"ט טבת תרע"ח (3.1.1918).

 צאצאיו:<persName> משה, מרים</persName> אשת בן-דודה <persName>יהושע ליב</persName> בןהרב <persName>יצחק וינוגרד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3029</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
