<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3840</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב חיים שמואל הכהן (קונורטי)</persName>

</head>
         <div><p> מגדולי רבני טבריה בראשית המאה הקודמת.

 נולד בשנת תק"ע (1810) (כנראה באיטליה). בצעירותו עלה לארץ-ישראל והתיישב בטבריה ונמנה בין גדולי רבני העיר ופרנסיה. בשנת ת"ר (1840) נשלח כשד"ר לתורכיה ואנו מוצאים אותו בתיריא ובפליפולי. בתיריא גבה חמש מאות וחמשים גרוש בשביל קופת ר' מאיר בעל הנס ובעד בנין בית-כנסת גדול שהיו עתידים לבנות בטבריה. בבואו לשם ראה שראשי-הקהילה היו שולחים את התרומות "לפקידי ארץישראל באיזמיר "ולא טוב הדבר - אומר הוא לא לחכמי ע"ק (עיר קדשנו). וכן להשלוחים... כי מטי להן פסידא" תקן "כי מכאן ואילך אין להם כוח ורשות לפקידי הקופה הנז' ה"י להוציא מידם שוה פ"ק (פרוטה קטנה) מהשייך לקופה הנז' ולשולחה ליד פקידי איזמיר... כי אם יהיה הכל מקובל ושמור תחת ידם עד אשר יבא שלוחיהו מהתם וימסרו הכל... ליד השליח" בפליפולי ("פילבי") נשא ונתן בהלכה עם רבה של העיר ר' חיים יצחק מחתית ן' אסולייא ותשובותיו נזכרו בספרו "מים החיים".

 כעבור שנים אחדות הוא יוצא שוב בשליחות והפעם הוא מבקר גם בסאלוניקי ובאיטליה. באיטליה הצליח להשפיע על נדיבים שונים לייסד ישיבה בטבריה ועשיר אחד (כנראה כשם סיניור) נדב חלק גדול של

 ההוצאות. הוא רכש בעד ישיבה זו ספרים רבים ו' כתבי-יד חשובים מאיטליה. והיתה השניה בגודלה בעיר. הישיבה נקראה בשם "מדרש סיניור" ע"ש הנדיב ובשם "מדרש שמואל" על שמו (1864) בש' תרכ"ד ישב כבר על כסא הרבנות בטבריה ובהסכמה ל"מאמר שברי לוחות" (צפת תרכ"ד) נאמר עליו: "הגאון הגדול מעוז ומגדול שר התורה בוצינא דנהורא פאר הדור והדרו החסיד המפורסם... אב"ד ור"מ דק"ק הספרדים הי"ו בעיה"ק טבריא".

 נפטר לפני שנת תרל"ה (1875).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3840</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
