<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1250</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב זבולון חרל"פ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בווילקאווישק, פלך סובלק (פולין), בפי המשוער בשנת ת"ר (1840), לאביו הרב<persName> יצחק </persName> (ממשפחה שלפי ספר היחוסין שנשתמר בה מוצאה מרבנים, ראשי גולה, אמוראים ותנאים ולמעלה עד לשושלת מלכות בית דוד, והשם חרל''פ מקורו מהראשון שבמשפחה שבא לפולין לפני דורות רבים, לפי ראשי התיבות של חתימתו: חיא ראש לגולי פולין) ולאמו <persName>חיה</persName> (נכדת הגאון ר'<persName> חיים</persName> משרשוב בעל הספרים "שירה לחיים" ו"אלוף אומר").

 בשנת תר"י עלה ארצה עם הוריו ואחותו הגדולה ממנו בארבע שנים. על הרפתקאותיהם בבואם ארצה מסופר במסורת המשפחה, שבזמן שעגנה האניה ליד אחד האיים בים האיגאי עלתה אמו אל החוף עמו ועם אחותו לקנות להם פירות, כי לחם יבש היה מזונם בדרך. האניה השמיעה צפירה והפליגה משם ורב החובל לא שעה לצעקות האב ולתחנוניו, שלא ישאיר את אשתו וילדיו באי הזר. והנה הופיעה אניה מלאה נוסעים, לקחה אותם אל האי הסמוך והחזירתם שם לאניה שבאו בה ולפתע נעלמה מן האופק.

 בירושלים למד בתלמוד תורה ובישיבת "עץ חיים'' והוסמך לרבנות.

 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת הרב<persName> יוסף לייט</persName> מאמדור. עסק כל ימיו בתורה ובצרכי צבור. היה דיין בביתדינו של הרב <persName>יהודה ליב דיסקין</persName> מבריסק וממונה בכולל סובאלק-לומזיה. רכש. מגרש בין הראשונים בשכונת "בית יעקב" והתישב בין הראשונים בשכונת "משכנות"

 השאיר הרבה חידושי תורה בכתב-יד ובתרנ''א פרסם בדפוס את ספרו ''מאורי חיים" על משלי.

 נפטר בירושלים, ט' שבט תרנ"ח.

 צאצאיו: הרב<persName> יעקב משה</persName> (ראש ישיבת "מרכז הרב" בירושלים), הרב<persName> יצחק אליעזר</persName> (עסקן צבורי וממונה כולל סובלק ולומזה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בירושלים ביום ז' בשבט בשנת תרס"ב (15.1.1902).

 לאביו רב <persName>יעקב חיים בצלאל חרל"פ, ולאמו גולדה</persName> <persName>רייזיל</persName> .

 היה גדול בתורה ובהוראה, בקי ביורה דעה ובמפרשיו צנוע. מנקיי הדעת שבירושלים הוותיקים. מיום עמדו על דעתו לא זז מד' אמות של הלכה. שמחתו הגדולה בלמוד התורה נתנה לו כח, למרות חולשתו הגופנית, להרצות את שעורו בדף היומי לפני קהל שומעיו עד ליומו האחרון. היה דן כל אדם לכף זכות. לכן היה אהוב ומכובד על כל מכיריו. לא נהנה מהעולם הזה אפילו במשהו. כל מעייניו היו תורה ומעשים טובים.

 שימש בתור רבה של שכונת "שערי צדק" ו"בית הכנסת הורדנא". הרביץ תורה ברבים בבית כנסת זה ובבית המדרש החסידי זידיטשוב בשכונת מקור ברוך. חי חיי צער וקיבל הכל באהבה. שמחתו הגדולה ביותר היתה בכל פעם כאשר סיים עם שומעיו את הש"ס.

 אומץ רוחו נשבר בעת הלוויית גיסו (אחי אשתו) המגיד הרב <persName>שלמה סובול</persName> כאשר הספיד אותו, וזה היה אחרי אסונו הגדול בהסתלקות בנו היקר הרב <persName>נחמיה,</persName> שנספה לפני כמה שבועות בתאונת דרכים בחזרו משליחות מצוה (ראה את הערך שלו בכרך זה), ב-12.12.69, נסתלק לבית עולמו, והובא לקבורה במרום הר הזיתים על יד אביו ובנו ר'<persName> נחמיה</persName> שנפטר 5 שבועות קודם לכן.

 צאצאיו: <persName>רחל</persName> אשת <persName>יהושע סלומון</persName> ; <persName>שמואל חרל"פ</persName> (רעייתו -<persName> רבקה</persName> לבית <persName>הורביץ</persName> );<persName> מרים</persName> אשת<persName> מנדל</persName> <persName>חזן; אבא חרל"פ </persName> : הרב<persName> נחמיה חרל"פ</persName> (רעייתו <persName>מינה</persName> בת <persName>מנחם מנדל שינקר </persName> (ראה הערך של הרב נחמיה בכרך זה, ושל חותנו בכרך שמיני, בעמוד 3075);<persName> אסתר</persName> אשת <persName>שמואל זוננפלד; שרה </persName> אשת <persName>מרדכי מילר; יצחק מרדכי חרל''פ </persName> (רעייתו -<persName> רות</persName> ); <persName>אליעזר חרל"פ.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1250</bibl>            <bibl>Volume: #19 ,Page: 5649 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5649</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
