<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3145</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3146 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3146</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3147</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב וידאל סורנאגה</persName>

</head>
         <div><p> נתנו לו שמות לואי - <persName>אליהו מרדכי.</persName>

 נולד בירושלים, ביום ט"ו בתמוז תר"ל (1870).

 לאביו הראב"ד <persName>חיים דוד</persName> (המכונה <persName>פריסייאדו סורנאגה.</persName>

 השתייך לשושלת רבנים ואנשי שם, שביניהם יצוינו: <persName>אברהם חיים סורנאגה, אליהו מרדכי, חיים אברהם,</persName> <persName>חיים רפאל יהודה, יוסף אליהו, יוסף מאיר, יצחק, מאיר,</persName> <persName>רפאל חיים, מרדכי, רפאל יעקב, שמואל מאיר</persName> ועוד, כולם גדולים בתורה וביראה, ראשי ישיבות, דיינים ומחברי ספרים, פרנסי צבור ומנהיגיו, ולשבחם חובה להטעים, קנאים לאמת ותושבי ירושלים).

 התחנך בבתי האולפנא של חכמי העיר, ובעיקר ע"י אביו הנ"ל אשר אהבו מאד. בימי עלומיו נהל את ת"ת הספרדים בעיר העתיקה, וזמן מה השתתף כחבר בבית דינו של הראב"ד<persName> יעקב שמעון מטאלון.</persName>

 לבל יצטרך לבריות שלח ידו במסחר, ויהי מלוה סכומי כסף ליהודים ולנכרים, מתוך חסכונותיו הפרטיים המוגבלים. בה בעת קבע עתים לתורה, ומתוך קרבתו היתרה לערביים בסביבות ירושלים, בגלל משאו ומתנו עמהם, כנוהו ליצני הדור ממכיריו בשם "הרב מעיתות''.

 לאחר מלחמת העולם הראשונה, התמסר לעבודת הכלל, ויהי מקדיש לילות כימים לטובת מוסדות חסד וצדקה. בין תרע"ד לתרע"ח, היה חבר בית הדין המעורב של ספרדים ואשכנזים בירושלים, שנודע בשם "משמרת הקודש", עליו הוטל למנוע בעד פריצות גדר, בכל השייך לעניני דת וכשרות. מיטב עתותיו היו קודש לעדת הספרדים וועדותיה, מוסדותיה ועניניהם המשקיים, וזמן מה כהן בתור סגן נשיאה.

 מתוך היות אביו הראב"ד <persName>פריסייאדו סורנאגה</persName> הנ"ל, עקבי וגלוי לב, התנגד בשעתו למועמדותו של הרב <persName>יעקב מאיר</persName> בתור ראשון לציון בעיה"ק ירושלים, ויחד עם מקטרגים רבים אחרים שתמכו בו, ספרדים ואשכנזים, נסו להכשילו, והדבר עלה בידם בשנת תרס"ט. מעזבונו של האב נתגלגל כתב יד חשוב לידי בנו הרב <persName>וידאל,</persName> והוא ספר "משפטי צדק" על ד' הטורים, להרב <persName>שמואל גרמיזון,</persName> שבחלקו ראה אור בשנים האחרונות, בהשתדלות העסקן הצבורי הנכבד <persName>יוסף אליהו שמאע,</persName> בעריכת<persName> מאיר בניהו </persName> (בנו של הרב הראשי וראש''ל כיום הזה, ומזכירו של מכון<persName> בן-צבי).</persName>

 בעבודתו הצבורית המאומצת לא נרתע ממלוי כל תפקיד, אף אם היה כרוך בטרדות ובתלאות. סיפוק צרכי העניים בערבי החגים, נחשב לאחת המשיבות המיגעות ביותר בעדת היהודים הספרדים בירושלים, שהוא נמנה על בעלי ההשפעה בתוכה. לא עליו בלבד הוטל המעמס, בכל זאת, אליו דוקא נטפלו הנזקקים לעזרה, בתוכם בעלי הזרוע, וממנו תבעו בכח את סיפוק צרכיהם. כאשר מצאוהו עיף ורוגז מעמל יומם, מזקנה וממחלה, הקיפוהו מכל עבר, התכנסו אל ביתו ולא הרפו ממנו, עד שנתן פתרון הולם למשאלותיהם, ככל העולה על רוחם.

 כן יזכר פרט הקשור עם עבודתו הצבורית, שבבחינה ידועה היתה לחם חוקו, והיא - שכלול בית העלמין. הקבלן<persName> ב"צ פרנס</persName> שהיה בעת ובעונה אחת גם הקברן, נהג מדי פעם לסדר תקונים הכרחיים פה ושם בשטח בית הקברות שבהר הזיתים, כגון ישור מדרגות, מלוי בורות משופעים, בנין גדרות ומדרכות. וכיוצא בזה. כאשר יצאו אל המקום למדוד, אורך ורוחב של כמות


 המיבנים, והרגיש הרב כי המחיר מופרז, קבע ותבע במפגיע כי ישולם לו סכום מופחת בהרבה, ובטרם סיים דבריו קרא "מי שבירך* בקול רם, והכרח בפני המסובים עמו, כי "הקבלן - הקברן" הואיל לנדב מטוב לבו סכום כסף נכבד לקופת כוללות העדה. בדרך זו סתם טענותיו, וע"י כך חסך לקופת העדה באין אומר ודברים סכומי כסף ניכרים.

 השכנים הערביים שהזדקקו להלואותיו, רגילים היו לבוא מכפריהם אשר בסביבות ירושלים אל מעונו בשבוגת "אהל משה", לעתים קרובות, ולפרקים אפשר היד, למצוא עשרות מהם כורעים ומשתחוים לנביאם, תוך כדי תפילתם החרישית, כשסנדליהם הקרועים למחצה, מונחים אי שם בקרן זוית, ליד פתח הבית. אכן אין לכחד, כי ידע להלוך עמהם כאח ורע, והבין את רוחם, את ארחם ורבעם. אך בהמוט מוסדות תבל, ונוצרו קוי גבול, המפרידים בינינו לבינם, התרושש לפתע, וכששים אלף לא"י, טבין ותקילין, שהיו ברשותו קרן קימת, ירדו חיש מהר לטמיון. נחלותיהם של בני קטורה, שוחררו באפן בלתי צפוי משעבודו, ובידיו הרועדות נשארו רק צרורות של תעודות שהתרוקנו מתכנן, מעין "קושן רשעתים", לצור אותם על פי צלוחית. רק הקרובים אליו ביותר הבינו והבחינו, בהתרופף מצבו החמרי, מתוך עגמת נפשו שהעמיקה והלכה מיום ליום, ותשלול את שלות רוחו באין הפוגות. היה כדוגמת איש עתיר נכסים, שבהשתולל סופה, צללו אניותיו בלב ים.

 בחיי משפתה לא ידע נחת. שלש פעמים בנה בית, אך נשואיו לא התקימו לאורך ימים. את עצבו ומרירות נפשו הצליח להעלים מעין רואים, אם כי פניו הנזעמים והרציניים תמיד הפגינו חרדתו הגדולה, הוכיחו על מבוכתו, והביעו יגון אלם. כדרכו מאז, התהלך הדור בלבושו, כולו אומר כבוד, מרוכז במחשבותיו, בלי שאיש יבין, המתרחש והמתרגש בחובו.

 שבע ימים ושבע רוגז, כשהוא בן פ"ב שנה נפטר ובירושלים ז' באדר ב' תשי"א (15.3.1951).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה -<persName> גיטל לבית שיינבוים):</persName> <persName>שרה </persName> אשת<persName> פנחס ג'אנו</persName> . - (מאשתו השניה -<persName> רחל</persName> בת הרב <persName>רפאל וריקה שריזלי</persName> ואחות המו"ס הירושלמי שי"ש):<persName> מזל </persName> אשת <persName>רפאל מזרחי, רוזה </persName> (מנהלת גן ילדים של חברת כי"ח בירושלים זה כ-30 שנה), <persName>ויניזיאנה,</persName> <persName>יוסף.</persName> - (אשתו השלישית)<persName> אמליה, </persName> עולה מפולין, שלאחר זמן קצר נפרד ממנה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3145</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3146 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3146</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3147</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
