<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4504 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4504</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יעקב יוסף זילברמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צפת</placeName> בשנת תרי"ט (1859), דור חמישי מבעל שם-טוב.

 לאביו ר' יחיאל דב (מצאצאיו של <persName>שאול וואהל</persName> ונחשב ביחוסו עד רש"י ודוד המלך. הובא לא''י בעלית החסידים ע"י גב' <persName>שרה רייזה</persName> בת הרב צבי, בנו יחידו של הבעל שם טוב) ולאמו<persName> רבקה</persName> בת<persName> אהרן</persName> <persName>גרייץ.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וקבלה. הוסמך בגיל הברמצוה להוראה ע"י<persName> הרידב"ז </persName> (הרב יעקב דוד ווילאבסקי, ראש הישיבה שנשאה את שמו ב<placeName>צפת</placeName>. ראה כרך ג', עמוד 1466).

 נשא לאשה את שרה בת<persName> יהודה ליב קרויטאהמר,</persName> מקולומי - גליציה (נפטרה ב<placeName>צפת</placeName>, י"ז אייר תרע"ח

 (29.4.1918) . נדבקה במחלת הטיפוס מחולים שבאה לעזרתם).

 בסוף 1913 נסע לאוסטריה ולרוסיה בענינים משפחתיים והשפיע על בעלי יכולת שם לתמוך במוסדות הצדקה בארץ ולעליתם לארץ.

 בכל יום חמישי היה מחלק סכומי כסף (היה נוהג לפרוש 10% מהכנסותיו למטרה זו) לנצרכים לשבת וחגים. קרה מקרה ואחד מאלה הנעזרים על ידו, יצא בעדות שקר נגדו בקשר עם בנין בית שנבנה ב<placeName>צפת</placeName>. כשמסרו לו את שם הנתמך שהעיד להזיק לו, ענה - אין יהודי רע בעולם, ואם הוא נכשל, סימן שנתתי לו תמיכה קטנה. לו נתתי לו תמיכה יותר גדולה לא היה בא לידי עברה, והאשמה בי.

 היה תורם בצנעה, בסתר בכדי לא להעליב את המקבל.

 פרסם ספר תולדות הרב<persName> יעקב יוסף מפולוניא</persName> צפנת פענח, תלמיד הבעש"ט.

 השאיר כתבי יד בעניני תורה חסידית. חלק מכתבי היד נאבד בהיותו ברוסיה בימי הפרעות.

 נפטר בקיוב, י"ב טבת תרפ"א (23.12.1920).

 צאצאיו: הרב <persName>שלום זילברמן </persName> (תלמיד מובהק של <persName>הרידב''ז), ברוך זילברמן</persName> ז"ל, <persName>חיים זילברמן, שרה</persName> אשת <persName>דוד שור, ברנרד</persName> (יחיאל דב)<persName> זילבר </persName> (בארצות הברית) <persName>אברהם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4504 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4504</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
