<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1492</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1493</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אריה לוין</persName>

</head>
         <div><p> נולד באורלה, פלך גרודנה, רוסיה הלבנה, ו' ניסן תרמ"ה (1885), לאביו ר' <persName>בנימין בינוש </persName> ולאמו <persName>עטיל</persName> בת ר' <persName>אברהם.</persName>

 אחרי למדו בישיבות סלוצק, הלוסק, וולוז'ין עלה לארץ בר"ח אדר תרס"ה ומיד נתקבל בין הלומדים הגדולים בישיבת "תורת חיים". נסמך לרבנות בשנת תרס"ט ע"י הרבנים חיים ברלין ואברהם יצחק הכהן קוק.


 בעלותו ארצה קירב אותו ביפו אחד התושבים הותיקים בעיר, ר' <persName>משה בצלאל טודרוסוביץ</persName> (ראה כרך א', עמוד 412), הזמינו לביתי ואיכסנו בכבוד וכשעמד לנסוע לירושלים נתן בידו מכתב סגור בבקשה למסרו להרב <persName>צבי פסח פראנק</persName> . הבחור העולה קיים את השליחות מבלי לדעת את תוכן המכתב, רק לאחר

 חודש נודע לו הדבר, כשהרב פראנק הציע לו לשאת לאשה את גיסתו שעלתה ארצה לא מכבר, היא מרת<persName> חנה</persName> בת הרב <persName>דוד שפירא </persName> מקובנה, בן הרב <persName>חיים יעקב שפירא</persName> שהיה ראב"ד בירושלים, בן הרב <persName>אריה ליב שפירא</persName> אב"ד בקובנה, - והנשואין נערכו ביום ח' תמוז תרס"ה.

 מתרע"ז ואילך הוא משגיח רוחני בתלמוד-תורה "עץ חיים". כחצי יובל שנים, עד לסיום השלטון הבריטי בארץ, שימש בהתנדבות כאב רוחני לאסירים ולעצורים הפליליים והמדיניים היהודים בבתי-הכלא ובמחנות המעצר, נוסף להרב הרשמי לבתי-הכלא ולרבנים הצבאיים שמתפקידם היה לבקר גם במחנות המעצר. בשבתות ובחגים ולפעמים גם בימות החול היה מבקר בבית-הכלא, מנחם ומעודד את הכלואים ומשפיע עליהם מתנחומי האמונה. גם ללוחמי החרות הנדונים למאסר ממושך או למות נתן הרבה עידוד ותנחומים והכניס קרני אורה באפלת חייהם.

 צאצאיו:<persName> רשא</persName> אשת הרב <persName>שמואל אהרן יודלביץ</persName> (ר"מ בישיבת "בית יוסף" בירושלים), <persName>שפרה</persName> אשת ר' <persName>אהרן </persName> בן הרב <persName>אלחנן יעקובוביץ </persName> (חבר המערכת להוצאת הש"ס מחדש בארץ), שיינה אשת הרב<persName> יוסף שלום</persName> (רב ב"תפארת בחורים" בירושלים, שיסד אביו ר' <persName>אברהם</persName> הרב מאמלא), הרב <persName>חיים יעקב לוין</persName> (רב באמריקה, מחבר הספרים "חיל המקדש" ו"חיל המלך" על הרמב"ם), <persName>עטול</persName> אשת הרב<persName> אליעזר פלצינסקי</persName> (ר"מ בישיבת "תורת משה" ליד היכל התלמוד בת"א), הרב <persName>רפאל בנימין לוין </persName> (מחכמי הישיבות בירושלים, הרב <persName>שמחה שלמה לוין</persName> (מלומדי הישיבות בירושלים).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, אור ליום ט' ניסן תשכ"ט (28.3.69) (ראה כרך שלישי, עמוד 1492)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1492</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1493</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
