<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/678</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ברוך יהודה בלויא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קטנה ליד פרסבורג, בשנת תרכ"ו (1866) לאביו הרב<persName> עמרם</persName> , מתלמידיו המובהקים של

 ה"כתב סופר" ולאמו<persName> עלקא</persName> . קיבל את ראשית חינוכו ב"חדר" שבעיירה, ובעודו ילוד עלה ארצה עם הוריו (אביו עזב את רבנותו בגיל 40 שנה מתוך משיכה עזה לארץ-הקודש) ואחיו <persName>יצחק שלמה</persName> ואם-אביו, שהיתה אז בת 89, ובסוף אלול תרכ"ט הגיעו ארצה והתיישבו בירושלים.

 כאן למד אצל טובי המלמדים הפרטיים ובישיבה. אחרי נשואיו גר תקופה קצרה בחברון וחזר לירושלים. יסד חברת גומלי חסד בשכונת מאה שערים יחד עם ר' <persName>יצחק זמל </persName> ועם ר' <persName>בנימין שטאמפר (אביו</persName> של ר' <persName>יהושע שטאמפר</persName> , ממיסדי פתח-תקוה), והיה גבאי בגמילות-חסד הגדול של מאה שערים יחד עם ר'<persName> מתתיהו נפתלי עלבא</persName> . אח"כ עבר שוב לחברון והיה שם משגיח בת"ת וגבאי בגמילות-חסד יחד עם ר' <persName>בנימין ריבלין </persName> ועם ר'<persName> מנחם מנדל נאה</persName> . בתרנ"ח חזר לירושלים, התמסר לשכלול בית הכנסת אורחים במאה שערים, בנה קומות נוספות על הבנין וחצב בור-מים בחצרו וזמן רב ניהל את המוסד יחד עם

 ר'<persName> נחום כץ</persName> ועם ר'<persName> אריה ליב וישנצקי</persName> . בשנות תרס"ב-ס"ט היה מנהל ומשגיח בת"ת של שכינת מזכרת משה. באותן השנים שימש בכמה תפקידים צבוריים בכולל "שומרי החומות" של עולי הונגריה והיה חבר מועצת ההנהלה של הכולל בתקופות שונות.

 במלחמת-העולם הראשונה השתתף עם הרב א. י. <persName>בלומנטאל</persName> ביסודו (ובמשך כמה שנים אח"כ גם בניהולו) של בית היתומים "ציון", ואספו מאות יתומים עזובים שהתגוללו הפקר בחוצות ירושלים והצילום ממיתה ברעב, מהתנוונות ומנפילה בידי המיסיון.

 משנת תרפ"ח ואילך התמסר לטיפול בילדים עזובים וסידורם באופן פרטי, בלי משרדים ומנגנון, רק על-ידי טיפול אישי מסור בכל מקרה ומקרה: מציאת ילד זקוק לסידור, חיפוש אפשרות לסדרו ודפיקה על דלתות אנשים ומוסדות להשגת העזרה הדרושה בשביל הילד. ביחוד התמסר לפעולה בענף זה בין ילדי עדות המזרח. זכה להכרה ולהוקרה מצד המוסדות המטפלים רשמית בענף זה ושאין ביכלתם לסדר את הכל ומוכרחים להשאיר שטח פעולה גם ל"יזמה פרטית" מסוג זו של הרב ברוך יהודה בלויא, ולא פעם שיתפה הגב'<persName> סולד</persName> פעולה אתו בשטח זה בעת שניהלה את העבודה הסוציאלית של הישוב.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, כ"ג אלול תשכ"ב (22.9.62)

 (ראה כרך ב', עמוד 678)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/678</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
