<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/496</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 497 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/497</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב הלל ריבלין (ה"חזון ציון")</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשקלוב, ליד מוהילוב שעל הדנייפר, רוסיה, בשנת תקי"ח (1758), לאביו הרב<persName> בנימין </persName> (מגזע רבני וילנה ר'<persName> משה קרמר </persName> ור' <persName>משה רבקה'ש</persName> , בעל "באר הגולה", שממנו השתלשל שם המשפחה רבקה'ש ריוועלעס - ריבלין, קרובו של <persName>הגאון ר' אליהו מוילנה,</persName> מראשי עדת ישראל בשקלוב, מחבר הספר "גביעי גביע הכסף", חידושים לפי הפשט במקרא, משנה וגמרא שקלוב תקס"ד). למד בישיבה שיסד אביו בשקלוב בחבורת גדולי התורה שהתרכזו שם, ביניהם מתלמידי הגר"א, וגם הוא היה נוסע אל הגר"א לקבל השפעה רוחנית ותורנית.

 משהחלה עלית חסידי חב"ד בתקל"ז ממדינת רייסין (רוסיה הלבנה), נתעוררה בשקלוב, ברוח הוראות הגר"א, ביזמת ר' <persName>בנימין</persName> ובנו ר'<persName> הלל</persName> וחבורתם בתקמ"א תנועת "חזון ציון" לעודד ולארגן את עלית ה"פרושים" ואת התמיכה בקיומם בארץ. המרכז נקבע בשקלוב. ר' בנימין היה אז כבר חלש מחמת זקנה ובנו ר' הלל היה הרוח החיה בפעולה זו ועל שמה נקרא בפי העם בכנוי "דער חזון ציון". דרש ברבים בשקלוב ובערים אחרות למען העליה ובתקס"ו ארגנו בשקלוב כנסיה גדולה של רבנים וראשי קהלות ועסקנים מרוסיה, פולין הצפונית וליטא והניחו את היסוד לארגון התנועה לעליה ולתמיכה בעולים.

 בתקס"ט עלה ארצה בראש שיירה בת שבעים נפש, מתלמידי הגר"א והנלוים אליהם, ואחרי טלטולי דרכים בעגלות ביבשה ובספינות-מפרש בים במשך עשרה חדשים הגיעו על סף שנת תק"ע לעכו ועלו להתישב בצפת, כי בירושלים היתה אז כמעט סכנה לאשכנזים לדור בה (הערבים היו מציקים להם בתביעות ובנגישות בגלל החוב של תלמידי <persName>רבי יהודה החסיד מלפ</persName> ני למעלה ממאה שנה אז, שנשאר ללא פרעון), ואשכנזים שניסו לדור בה הוכרחו להתחפש לספרדים ולהיות תחת חסות העדה הספרדית.

 בתקע"ב עלה בראש חבורה קטנה מצפת לירושלים, כדי להגשים את שאיפת הגר"א שהמרכז של ה"פרושים" יהיה בירושלים (בצפת היו החסידים רוב מנינה ורוב בנינה של העדה האשכנזית), נשאו את תלאות חיל החלוץ של הישוב האשכנזי בירושלים, עד כי במשך הזמן הלך וגדל ישוב זה ונעשה לעובדה קיימת ומתפתחת. קבע את דירתו ובית מדרשו בחצר שבה היה לפנים בית-מדרשו של<persName> רבי חיים בן עטר</persName> (בעל "אור החיים" על התורה), התפרנס מהכנסות רכושו הרב שהשאיר בשקלוב, ומהכנסות רבית שקיבל בעד הלואות לערבים, והחזיק מנין מיוחד של תלמידי-חכמים בחצרו על חשבונו והיה הראב"ד הראשון בעדה הקטנה, שכל חבריה היו גדולי תורה והיה מקיים קשרי-מכתבים עם ראשי הכולל שבגולה למען החזקתו וחיזוקו של הישוב בירושלים. כשנתרבה הישוב האשכנזי בירושלים עלידי עולים חדשים ושרידי הביזה והרעש מצפת, והוא כבר זקן, עברה ההנהלה לידי אחרים. בעקב המלחמות והמהומות בארץ, לרגל הכיבוש המצרי של מחמד עלי


 ובנו-חורגו אברהים פחה שהיה נציבו בארץ, אבד חלק גדול מרכושו של ר' הלל בהלואות שהערבים סירבו לפרוע, ואחרי שהשקיע סכומים גדולים בגאולת חצרות ורכישת "חזקה" בהן בעיר העתיקה ובתמיכות לעניים, והוא חי בדחקות לעת זקנתו, אך גם אז סירב לקבל תמיכה מהכולל והסתפק בהכנסה הקטנה שקיבל משרידי רכושו שבגולה.

 היה מכובד מאד בעיני רבני העדה הספרדית ומנהיגיה, ובהשפעתו הונהגו תיקונים שונים בעניני הצבור וגם בדיני השחיטה והכשרות בהתאם למנהגי האשכנזים (שהיו זקוקים לאכול משחיטת הספרדים).

 בהשפעתו עלה ארצה חתנו הגביר העסקן ר' <persName>שמר</persName> <persName>יה לוריא</persName> ממוהילב (בעל בתו <persName>חנה </persName> ואבי העסקנית <persName>חיה</persName> <persName>ציפה</persName> אשת ר'<persName> יחיאל מיכל פינס)</persName> בשנת תקצ"ג, עזר בכספו לעניי העדה, וביחוד בעת מגפת החולירע, הגיע לעמדה מכובדת אצל השליט אברהים פחה, השתדל בפניו לטובת הישוב בענינים חשובים והחל בפעולה למען השגת ביטול ה"חוב" של תלמידי ר' יהודה החסיד ושחרור ה"חורבה" מידי הערבים שהחזיקו בה. הודות לעמדתו זו הצליח גם להשיג רשיון, במחיר שוחד רב, לרדת לתוך מערת המכפלה בלבוש ערבי והיה היהודי היחידי שזכה לכך. אך לאחר שהותו בארץ למעלה משנתיים הוכרח לחזור לרוסיה.

 ר' הלל היה הראשון למשפחת ריבלין בארץ, שהגיעה מאז לדור שמיני ומספר נפשותיה עולה לאלפים.

 נפגע במגפת החולירע ונפטר בירושלים, ט' סיון תקצ"ח, ולפקודת השלטונות שרפו את כל כליו וכתביו, ביניהם כתבים בעניני הכולל וראשית הישוב וחידושי תורה, כדי למנוע את הפצת המחלה.

 צאצאיו: הרב<persName> משה</persName> ("ר' משה מגיד"), שנתמנה בשנת ת"ר מטעם רבני וילנה, שקלוב ומינסק ראשי הכולל למנהיג וראש העדה בירושלים ונשלח לחסל את הסכסוכים שפרצו בה וסיכנו את קיומה (הגיע ארצה בתר"א); ר' <persName>אליהו </persName> (שנקרא ר' אליהו בעלה"ק - בעל לשון הקודש - שהיה הראשון בין האשבנזים שהחל לדבר בקביעות בעברית ; עלה ארצה בתקע"א ובנו ר'<persName> יוסף יואל</persName> היה המנהל והסופר הראשון של כולל הפרושים, עולי ליטא ורייסין); הרב <persName>שלמה זלמן,</persName> ראב"ד בשקלוב, מחבר הספר "דברי שלמה", מהגבאים הראשיים של הכולל בשקלוב ;<persName> חנה</persName> אשת ר'<persName> שמריה לוריא.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/496</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 497 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/497</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
