<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3071 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3071</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3072 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3072</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3073 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3073</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר דוד דה-סולה פול</persName>

</head>
         <div><p> גולד בשנת תרמ"ה (16.5.1885) בלונדון. לאביו <persName>אליעזר סלומון </persName> (ממשפחה נודעת עוד מספרד מלפני הגירוש) ולאמו<persName> אביגיל</persName> לבית<persName> דוויס.</persName>

 למד בקולג' היהודי בלונדון (1905-1898), בביתהמדרש לרבנים ובאוניברסיטת לונדון (ב-1903 קיבל תואר ב. א. בהצטיינות), בבית-המדרש לרבנים בברלין (1907-1905), השתלם באוניברסיטאות ברלין והיידלברג והוסמך לד''ר לפילוסופיה בהצטיינות.

 ב-1907 הוזמן לכהן ברבנות בבית-הכנסת הפורטוגזי "שארית ישראל" בניו-יורק (הוא בית-הכנסת הראשון באמריקה, נוסד ב-1654).

 ב-6.2.1917 נשא לאשה את <persName>תמר</persName> (ראה ערכה בכרך זה) בת הרב <persName>חיים הירשנזון</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1706) ואשתו <persName>חוה</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1619) בת הרב <persName>שמואל</persName> <persName>בנימין כהן-קרליץ.</persName>

 נוסף לפעולתו הרבנית בקהלתו מילא תפקידים צבוריים שונים: נשיא ארגון "יהודה הצעיר" ("יאנג ג'ודיאה") באמריקה (1919-1915); נשיא אגודת הרבנים בניו-יורק (1917-1916) ; מארגן באזורי הקרבות מטעם "מועצת הסעד היהודית" (1918-1917); וב-1917 נתמנה לחבר בהנהלת "ועדת הובר" מטעם ממשלת ארה"ב לשליחת מזון לאירופה הרעבה.

 ב-1919 נבחר לחבר שלישי מצד יהודי אמריקה במשלחת הציונית לארץ-ישראל ("ועד הצירים") לשיקום הישוב העברי ולהנחת יסודות ל"בית הלאומי היהודי" על יסוד "הצהרת בלפור" בראשותו של פרופ' <persName>חיים</persName> <persName>וייצמן</persName> . היה גם בא-כח ועד הסיוע האמריקאי בארץ. גילה התענינות והתמסרות רצינית למשימה שהוטלה עליו, הקשיב ברצון לעצות והערות והצעות, וביחוד נטה להצעה הקונסטרוקטיבית לתת לבעלי בתים הלואות לצרכי פינוי הריסות ותיקון בנינים, שמהם נשקפה תועלת כפולה: תעסוקה למובטלים ולעולים חדשים והוספת מקומות דיור לישוב הקיים ולעולים שיבואו. כן פעל עד 1921 כמנהל הג'וינט לארץ-ישראל וסוריה לשם סעד ושיקום ליהודים שנתערער מעמדם הכלכלי בעקב המלחמה.

 משחזר לקהלתו חזר גם לפעילות צבורית באמריקה: המנהל בפועל של ועד החינוך היהודי בניו-יורק (מ1922) וכמה פעמים חבר מחלקת החינוך של ניריורק; ממיסדי התאחדות הקהלות הספרדיות ונשיאה (1928); חבר מועצת הארגון הארצי של הנוער (1943-1935); נשיא מועצת בתי-הכנסת באמריקה (1940-1938); חבר בועדת המנהלים של C.. J.D(1939) ;יו"ר אגודת הרבנים הצבאיים ב"מועצת הסעד היהודית" (1940); יו"ר הועדה לפעולות דתיות בצבא ובצי של ארה"ב


 (1947-1940): חבר בועד הארצי של ארגוני השרותים המאוחדים (מ-1942); חבר ועד המנהלים בשרותים המאוחדים לאמריקאים החדשים, בשיתוף עם "היאס" (מ-1947); נשיא החברה היהודית האמריקאית להיסטוריה (מ-1955) ; סגן-נשיא ארצי של "מועצת הסעד היהודית" באמריקה (מ-1952).

 ב-1947 קיבל תעודת הוקרה מאת נשיא ארה"ב על פעולותיו במלחמת-העולם השניה.

 קיבל תוארי-כבוד מדעיים מאת: הסמינר התיאולוגי היהודי בניו-יורק, הקולג' למדעי היהדות בשיקאגו, האוניברסיטה של ניו-יורק ומאוניברסיטת קולומביה.

 ספריו: "קדיש" (1909); מחקר על לימוד העברית בין הפוריטאנים באנגליה החדשה (1911); עונש מות בספרות היהודית (1916); ספר על דמויות חרוטות באבן-מקורות היסטוריוגרפיים לתולדות היהודים באמריקה ב-300 שנה, במצבות בתי-הקברות היהודיים בניויורק, למן הראשון שנפתח בשנת 1682 ועד הזמן האחרון (1952). תרגם והוציא שבעה ספרי תפלה (סידורים ומחזורים) לעדה הספרדית. השתתף בחקר תולדות הישוב היהודי באמריקה מראשיתו, ויחד עם אשתו<persName> תמר</persName> חיבר והוציא את הספר "האמונה העתיקה בעולם החדש" (300 שנות עדת "שארית ישראל", 1954-1654).

 צאצאיו:<persName> אותיאל</persName> (פרוס' ליחסים בינלאומיים במכון הטכנולוגי של מסצ'וזטס), ד"ר <persName>נעמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3071 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3071</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3072 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3072</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3073 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3073</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
