<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1751 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1751</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1752 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1752</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב משה דוד גרוס </persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר מאלינקה, מחוז מישקולץ, הונגריה, י' שבט תרמ"ח (1885), לאביו <persName>שמואל </persName> ולאמו <persName>שושנה</persName> בת <persName>זאב בורנשטיין </persName> (ממשפחת רבנים ובעלי אחוזות).

 התחיל ללמוד בכפר מפי מורים פרטיים ואח"כ בבי''ס עממי דתי בעיר (רוב הקהלות היו מחזיקות בי"ס עממי בהונגרית, בעל זכויות ותמיכה מהממשלה, ובבתי ספר של קהלות חרדיות היו לומדים בשעות אחה"צ שיעורי יהדות כמו בתלמוד-תורה) ובישיבות שונות, ולאחרונה בפרסבורג. עמד לבחינות של מחלקות בית-ספר תיכוני (בכמה ישיבות גדולות בהונגריה עשו הבחורים את הדבר בהיתר, בהסכמת הרבנים, בתור אמצעי להשתחרר מהצבא. כי בתור "רב" אורתודוכסי נחשב לפי החוק בעל תעודת מחלקה ד' של בי"ס תיכוני שיש לו גם "תעודת רבנות" בהונגרית, עם בול וגושפנקא רשמית, מאת שלשה רבנים של קהלות נודעות - "רב מטעם" בנוסח הונגריה - ואם קיבל כתב-מינוי רשמי מאת קהלה כל-שהיא, ואפילו מסניףקהלה כפרי שמנה לפחות עשרה בתי-אבות, נחשב כרב "המכהן בקודש", והרבה בחורים בני-טובים הורשו לטעום מההשכלה הכללית כדי להשתחרר בדרך זו מחילול שבת ומאכילת טריפות בצבא,) וקיבל תעודות סמיכה מאת רבנים חשובים בהונגריה.

 בתרס''ו הוציא את החוברת "דע מה שתשיב" (פולמוס עם סופרים לחיזוק סמכות ההלכה).

 בשנת תרס"ט נשא לאשה את <persName>שולמית </persName> בת ר' <persName>יעקב </persName> <persName>זילברמן.</persName>

 נתמנה לרב בקהלת כפר ראקאמאז (הונגריה). משם נתקבל לרב-מורה דת בעדת האורתודוכסים יוצאי הונגריה והנספחים עליהם בלוצרן שבשוייץ. אח"כ ניהל את כל האדמיניסטרציה של הגימנסיה היהודית הפרטית, שגיסו הרב ד''ר מ. יונג מאונגאריש-ברוד שבמוראביה (אח''ב רב בלונדון) יסר בסטורוז'ינץ שבבוקובינה.

 בתרע"ג עלה לארץ ושימש מורה ללימודי קודש בבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" בירושלים ובקורסים למסחר ולרבנים שהיו מסונפים לו. בשנות מלחמת העולם א' השתתף בפעולות סעד שונות, וביחוד כמקורב לקונסול האוסטרי-הונגרי וכמיופה כח מטעם חברות ויחידים בהונגריה ובוינה למסירת משלוחי העזרה לנצרכיהם בירושלים.

 לפני סוף המלחמה, כשהגרמנים והאוסטרים נעזרו על-ידי קונסוליהם ביציאה מהארץ, יצא לוינה. שם יסד אחרי המלחמה הוצאת ספרים ובית-דפוס עברי "מנורה", בו נדפסו ספרים וחוברות בעברית ובגרמנית, בעיקר בעניני ארץ ישראל והציונות והמזרחי, ובכללם המלון השמושי הקטן שחיבר (שנודע בשעתו בארצות מרכז אירופה בשם מלון "מנורה" ענרי-גרמני. והכרך


 הראשון של ספרו "מפתח לאוצר האגדה" עד אות ה' (יתר החלקים נגמרו בכתבי-יד ועומדים להופיע בהוצאת "מוסד הרב קוק"). היה פעיל בהסתדרות המזרחי בוינה ונבחר ליושב-ראשה וערך את שבועונה "קול ישראל'' (בגרמנית).

 בשנת תר"ץ חזר לארץ והתישב בתל-אביב. בשנות העליה הגדולה מגרמניה הציע את עזרתו לעולים, חרדים בעיקר, מגרמניה ומארצות מרכז אירופה בהשקעת

 כספים לפיתוח הארץ על ידי רכישת מגרשים וקרקעות באמצעות המשרד לתיווך שהיה שותף בו בתל-אביב. באותה תקופה היה פעיל גם בחיים הצבוריים כחבר ועד הקהלת בת"א-יפו, חבר ההנהלה הארצית של המזרחי, יו"ר סניפו בת"א וכו', והמשיך בכתיבת מאמרים בעתונות המזרחי בארץ ובחו"ל.

 משקפאה תנועת רכישת קרקעות באופן פרטי בעקב המהומות שפרצו בארץ התמסר לעזרה לגאולת קרקעות לקוין האומה ומשנת תרצ''ז ואילך משמש הוא כמנהל מחלקת החרדים בלשכה הראשית ובועד הארצי של הקה"ק ותפקידו להגביר את זרם תרומות היהדות החרדית לגאולת הארץ, ביחוד באמצעות מפעלים מיוחדים (נדרים ונדבות של עולים לתורה, תרומות להזכרת נשמות, רישום בתי כנסיות בספר הזהב וכו' וכו') שהכנסתם מובטחת לרכישת קרקעות לנקודות-ישוב דתיות. בעבודתו זו חיבר את הספר "מדרש גאולת הקרקע" ומאמריו ורשימותיו הרבים בקשר לתעמולת הקה"ק בין החרדים נשלחו לפרסום בעברית ובתרגומים לאידית וליתר השפות הלועזיות בהרבה עתונים בארץ ובתפוצות הגולה.

 בניו: <persName>שלמה אלכסנדר</persName> (פרוקוריסט באפ"ב), <persName>אליעזר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1751 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1751</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1752 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1752</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
