<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3277</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3278</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב מנחם נתן (נטע) אויערבאך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרי"ח (1858) באיניאווה, מחוז קאליש, שבפולין.

 לאביו הרב <persName>שלמה </persName> (רבה של קהלה זו ואח"כ בלוני צ'יץ, משושלת של רבנים נודעים בפולין).

 מילדותו הצטיין כעילו בלימודי התורה ולא נמצאו לו עוד מורים שיספיקו ללמדו די יכלתו, ובשנתו ה-13, בשנת תרל"א, שלחהו אביו ירושלימה, אל אביו רבי <persName>מאיר אויערבאך,</persName> שהיה רב ראשי לאשכנזים בירושלים (ראה כרך ג' עמוד 1103), ובהיותו בדרך בברסלאו הגיע לבר-מצוה.

 בירושלים למד בבית הסבא הגאון ובהדרכתו, וגם אחרי שבגיל 15 השיאו הסבא לאשר, את <persName>צירל יאכט</persName> בת אחיו הגאון רבי<persName> יהושע פאלק אויערבאך</persName> (שהיה רב בקהלת קלציווה שבמחוז קאליש) נשאר סמוך על שלחן הסבא, הגאון בעל "אמרי בינה", שהיה גדול בתורה ובעשירות כאחת), ולמד ממדותיו התרומיות ומחכמתו בניהול עניני הצבור, שהיו קשים ביהוד בירושלים, וגדולי הרבנים שבאו לבית הסבא היו משתעשעים בשיחות בדברי תורה גם עם נכדו הצעיר וניבאו לו גדולות.

 בשנתו העשרים נתיתם מהסבא, שהוריש לו את ביתו בשכונת מאה שערים, בתנאי מפורש, שאם יצא לחו"ל לישיבת קבע יאבד את זבות הירושה, ומעתה הוטל על האברך רבי<persName> מנחם נתן</persName> עול הפרנסה, שלא למד לשאתו, ובאו עליו ימים קשים. אך לא פרש מהעיסוק בתורה ובשנת תרמ''ה הוסמך לרבנות על-ידי הגאונים רבי <persName>ישראל יהושע טרונק</persName> מקוטנא וחתנו רבי<persName> חיים אלעזר</persName> <persName>וואקס</persName> מקאליש. מאז הזמינוהו קהלות גדולות מחו"ל


 לשבת בהן על כסא הרבנות והבטיחו לו שכר ביד רחבה, שיפצה אותו על אבדן זכות הירושה על הבית שבשכונת מאה שערים, וגם קהלת לונציץ הזמינתו אחרי פטירת אביו לבוא ולרשת את כסאו. אך הוא דבק בירושלים והעדיף את החיים הקשים בה על חיי רווחה בחו"ל. אמנם נסע פעמים אחדות לחו"ל בעניני פרנסה, אבל לא נתפתה להשאר כרב ראשי לקהלות גדולות, כפי שהציעו לו, ותמיד מיהר לחזור לירושלים.

 מצבו החמרי הקשה לא יכול לטשטש את אצילותו והיה מראשי הפעילים ביסוד שכונות וישיבות ובהשכנת שלום בין יריבים במחלוקת צבורית או פרטית, או פרטית שהתחפשה לצבורית, אבל בעיקר עסק בתורה והעלה את חידושיו על הכתב בספרים הרבים שחיבר והיה יושב בטלית ותפילין בין ספריו ומעיין ורושם וכותב, ורק במלחמת העולם הראשונה נעתר לקבל עליו כהונת רב שכונתי במזכרת משה, ובבית מדרשו היו מוקיריו נהנים מחידושי תורתו ומשיחותיו, וגם מדרשותיו ומנעימת תפלתו כשליח צבור. גם הרבנים מכל העדות ומכל הזרמים כיבדוהו, משום שהתרחק מפוליטיקה ועסק רק בתורה ובצרכי צבור באמונה. רק אחרי מלחמת העולם הראשונה יצא מגדר התרחקותו ממדיניות, כשהצטרף לתנועת המזרחי ומילא תפקיד חשוב במועצה הראשונה ליסוד הרבנות הראשית. בגלל זה פגעו בו קנאים וגרמו לו כאב נפשי רב בהתקפותיהם עליו, אך הוא לא השיב להם כגמולם והוסיף ללכת בשלום ובמישור עם כולם. היה שוקד לעזור לנצרכים, עודד את עולי פולין שהיו באים לשאול בעצתו. נתחבב גם על החלוצים והיו קוראים לו "הרב של החלוצים", ובשל מזגו העדין ומדותיו התרומיות היו החלוצים וזוגות צעירים מכל החוגים מעדיפים לסדר קידושין דוקא אצלו, ומזוג עני לא היה לוקח שכר טרחה, אלא אדרבה עורך להם ולאורחיהם כיבוד משלו.

 בשנת תרנ"ג פרסם בדפוס את ספרו הראשון, "זכות אבות וענף אבות", ולרגל מלאות 50 שנה לעלותו ארצה הוחג יובלו ברוב פאר, בהשתתפות ראשי הרבנים ונכבדי ירושלים ומכל הארץ, ולמסיבת היובל (י"ב אלול תרפ"ג) שלח גם הנציב העליון סיר<persName> הרברט סמואל</persName> את ברכתו. אז נוסד ועד בשם "קרן התורה" במטרה להוציא לאור את כל חידושי התורה אשר אתו בכתובים, ואכן הוציא הועד אחדים מספריו עוד בחייו.

 ספריו: "זכות אבות וענף אבות" (על מסכתא אבות, תרנ"ג); "בית מנחם" (על ברכות ומשניות זרעים) ; "בית מועד" (על משניות - מועד); "בית נאמן (על משניות - נשים); "בית חסד" (על משניות - נזיקין); "בית קודש" (על משניות - קדשים); "בית טהור" )על משניות - טהרות); "אורח נאמן" (על שו"ע או"ה); "יורה נאמן" (על שו"ע יו"ד); "אבן נאמן" (על שו"ע אה"ע); "משפט נאמן" (על שו"ע חו''מ); "מעיני מנחם" (על עין יעקב); "בית נאמן" (על התנ"ך); "קול נאמן". (הגהות על הש"ס); "יד נאמן" (הגהות על הרמב"ם); "שפתי נאמן" (שו"ת); "ארמון חדש" (שו"ת על מסבתא ב"ב) ; "נחלת נאמן" (הגדרות על

 ספר פאת השולחן); .רשפי קדש" (על הזוהר); "אמרי נאמן" (דרשות); "פרי נאמן" (מוסר) ועוד.

 נפטר בירושלים, ה' אלול תר"ץ (29.8.1930).

 צאצאיו;<persName> יצחק, מאיר, יהושע, שפרה</persName> אשת <persName>אברהם</persName> בן<persName> זרח ברנט, חנה</persName> אשת<persName> משה כץ, שרה</persName> אשת<persName> דב ציפרוס,</persName> <persName>הנדול</persName> אשת<persName> מרדכי </persName> בן הרב <persName>חיים זוננפלד, פרידה</persName> ז"ל, <persName>חיה</persName> אשת <persName>שלום ברינקר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3277</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3278</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
