<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1374 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1374</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1375 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1375</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1376 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1376</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב מאיר ברלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוולוז'ין, פלך וילנה (כיום ברוסיה הלבנה), כ"ט ניסן תר"מ (1880), לאביו הרב הגאון<persName> נפתלי</persName> <persName>צבי יהודה ברלין </persName> ("הנצי"ב" - מגדולי הגאונים ברוסיה, ראש ישיבת וולוז'ין במשך 40 שנה, מראשוני הרבנים ברוסיה שנתן את ידו לחיבת ציון ופעל למענה, חתם יחד עם הרב<persName> שמואל מוהליבר על</persName> הכרוז שביסס את המנהג להעמיד בבתי-הכנסיות בזמן תפילת מנחה של ערב יום-כפור בין יתר הקערות לאוסף כספים לצרכי צדקה גם קערה לטובת ישוב ארץ-ישראל, - דבר שהיה נושא להתנגדות חריפה וגם להתלהבות ולפעילות רבת חום נפשי לחובביציון, נבחר לאחד היועצים בהנהגת חובבי ציון והתענין והשפיע בכל פרטי הפעולה בגולה ובארץ ; השאיר אחריו פירוש על התורה והרבה ספרים חשובים בהלכה ובאגדה ; נפטר בוארשה (תרנ"ג), ולאמו <persName>בתיה</persName> <persName>מרים </persName> בת הרב יחיאל<persName> מיכל הלוי אפשטיין</persName> מנובהארדוק (מחבר ספרי "ערוך השלחן").

 החל ללמוד בחדר ובן 8 החל ללמוד בישיבת וולוז'ין בעזרת אחד האברכים לומדי הישיבה, ובו בזמן החל ללמוד את השפה הרוסית מפי מורה פרטי. כשסגר השלטון הרוסי את הישיבה בתרנ"ב והמשפחה עברה לוארשה, המשיך ללמוד שם.

 אחרי פטירת אביו (כ"ח אדר תרנ"ג) למד שנה אחת בישיבת טלז. אח"כ בישיבת חתן-אחותו, הגאון ר' <persName>חיים סולובייצ'יק </persName> בבריסק, ומשנתו ה-18 ואילך בישיבת אבי-אמו בנובהראדוק והוסמך לרבנות.

 בתרס"ב נשא לאשה את<persName> ביילה</persName> בת ר'<persName> טוביה</persName> רבינוביץ ממאזייק, ליטא.

 מבחרותו הצטרף לתנועה הציונית ול"מזרחי" והצטיין כסופר-פובליציסט וכנואם לטובת הענין. בתרס"ג נבחר כציר לקונגרס הציוני השביעי ("קונגרס אוגנדה") מטעם אגודת הציונים באושמיאנה. השתתף לפני פתיחת הקונגרס בועידת "ציוני ציון" שכינס <persName>מ. אוסישקין</persName> בפריבורג, ובקונגרס היה אחד מנואמי המזרחי נגד הצעת אוגנדה.

 אחרי הקונגרס עבר לוילנה, פעל רבות למען בנין הסתדרות המזרחי ברוסיה ועמד בראש ה"כולל" של בית-הכנסת הישן. אחרי שנים אחדות נתמנה למזכיר ראשי של הסתדרות המזרחי העולמית, שמרכזה היה בברלין, עבר שמה וערך והוציא את השבועון "העברי",


 שהיה בשעתו אכסניה למחשבה ולספרות עברית באירופה, וכשומע חפשי האזין לשיעורי פילוסופיה ופסיכולוגיה של הפרופיסורים שטומפ ודימל באוניברסיטת ברלין. בתרע"ג יצא בשליחות המרכז לארצות הברית והשתתף בארגונו וביסודו של המזרחי שם, וחזר לברלין.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה היה צפוי למעצר מצד השלטונות הגרמניים בתור נתין האויב, אך בו בזמן קיבל הזמנה מאת הועד הציוני לשעת חירום בנשיאותו של השופט העליון <persName>לואי בראנדייס </persName> לבוא לאמריקה ולהשתתף בפעולות הועד, ובהשתדלות מרובה קיבל רשיון לצאת מגרמניה דרך הולנד ונסע לאמריקה. השתתף בפעולות הועד לעזרה ולהצלה לישוב היהודי בארץ ישראל, שהיה בסכנות רעב

 ומגפות ורדיפות מצד השלטון הצבאי הטורקי, והודות לפעולות הועד הן בהשפעה דיפלומאטית ופוליטית והן במשלוחי סיוע בעזרת צי ארה"ב הוחשה עזרה רבה לישוב. נבחר לחבר קבוע בועד זה וכן לסגןנשיא ראשון ולראש ועדת התרבות של "סנטרל רליף קומיטי", שעסק בעזרה והצלה למוסדות התורה במזרח אירופה ולהחזקת מוסדות דת וחינוך דתי לקהלותישראל בארצות ההן, שדולדלו מאד בעקב פגעיהמלחמה. היה גם חבר הנהגת הג'וינט לסיוע ולקימום חמרי ליהודי הארצות ההן, וחבר הועדה לעניני ארץישראל. כן התמסר לחיזוקו ולהרחבתו של המזרחי באמריקה ונבחר לנשיאו, והשתתף במרץ ובהצלחה בהקמת תנועת-עם גדולה של יהודי אמריקה לעזרת התביעה הציונית על ארץ ישראל בתקופת מלחמתהעולם הראשונה. הוזמן להשתתף בועידה הציונית הכל-רוסית הגדולה בפטרבורג, אחרי מהפכת מרס 1917, אך בגלל שיבוש הדרכים בעקב המלחמה לא יכול לנסוע. חידש את הופעת השבועון "העברי" והמשיך בעריכתו ובהוצאתו עד עלותו לארץ. היה נשיא "ישיבת ר' יצחק אלחנן", ממיסדי ההסתדרות העברית באמריקה, מיסד בית-המדרש למורים של המזרחי בניויורק, המוסד הראשון מסוג זה, שלימדו בו בעברית

 את כל הלימודים, ואף את התלמוד ויתר לימודיהקודש.

 בועידת לונדון של ההסתדרות הציונית אחרי המלחמה נבחר לועד הפועל הציוני ומאז השתתף כחבר הנשיאות בכל הקונגרסים הציוניים ומושבי הועד הפועל הציוני, וכן בכל הועידות העולמיות של המזרחי.

 בתרפ"ד עלה לארץ ומאז הנו - חוץ מבהפסקות קצרות -- נשיא המזרחי העולמי ותושב ירושלים, השתתף כחבר הועד המפקח על בתי-הספר של המזרחי וההסתדרות הציונית.

 בקונגרס הציוני ב-1925 בוינה נבחר לחבר הדירקטוריון של הקה"ק, ובשנתים שאחרי מות <persName>מ. אוסישקין,</persName> כשכסא נשיאות הקה"ק נשאר פנוי, היה חבר הועד המנהל המצומצם של הקה"ק.

 בקונגרס הציוני ב-1929 בציריך, כשנוסדה הסוכנות היהודית המעורבת, נבחר לחבר הנהלת הסוכנות וההנהלה הציונית, ואחרי פרעות אב תרפ"ט נמסר לו תיק העזרה לנפגעי הפרעות. אח"כ התפטר מההנהלה בגלל חילוקי דעות בענינים מדיניים בינו ובין הנשיא ד"ר <persName>חיים וייצמן.</persName>

 נסע כמה פעמים לארצות חוץ בשליחות קרן ארץישראל של המזרחי והקרנות הלאומיות.

 ליובלו ה-50 בתר"ץ הופיע לכבודו גליון מיוחד של השבועון המזרחי "התור" בעריכת הרב <persName>י. ל.</persName> <persName>פישמן.</persName>

 בתקופת העליה הגדולה מגרמניה השתתף בעסקי גאולת קרקעות לקליטת העולים ולסידורם.

 בתרצ"ו השתתף ביסוד העתון היומי "הצופה" של המזרחי והפועל המזרחי ומאז הוא מכהן בתואר עורכו הראשי וכותב בו מאמרים לעתים תכופות.

 במלחמת-העולם השנית השתתף ביזמה ובפעולה ליסוד "מפעל התורה למען הישיבות", שכמה ישיבות ומוסדות תורה בארץ מקבלים תמיכה ממנו.

 בתש"ח עשה תעמולה למען ירושלים בינלאומית.

 משתתף עם הרב<persName> שמואל יוסף זוין</persName> בעריכת ה"אנציקלופדיה התלמודית" בת 10 כרכים, שהכרך הראשון שלה יצא בתש"ו. בתש"ד החל ביזמה ובעבודת הכנה וארגון להוצאת כל ש"ס בבלי וירושלמי עם הרבה פירושים וחידושים ותיקוני נוסחאות עפ"י מקורות שנתגלו בזמן האחרון.

 ספריו: "מזלוז'ין עד ירושלים" 2 כרכים, בעברית ובאידית, "בשבילי התחיה" (תרצ"ח), "רבן של ישראל" (תש"ג).

 צאצאיו: <persName>יהודית</persName> (מחברת ספר באנגלית על ברונניג; אשת הרב פרופ' ד"ר <persName>שאול ליברמן</persName> , מחבר המחקרים הנודעים על הירושלמי ועל התוספתא), <persName>שולמית</persName> אשת הד"ר<persName> אברהם הלקין</persName> (מחבר ספרי-מדע בעברית ובערבית: היתה עסקנית במפעלי חסד בירושלים אחרי פרעות תרפ"ט וכעת בניו-יורק), ד"ר<persName> טוביה,</persName> מגומרי בית-המדרש למורים של המזרחי בירושלים, למד חימיה בניו-יורק וחיבר ספר במקצוע זה, עבד שנים רבות במכון זיו ברחובות, היה מייג'ור בצבא


 הבריטי במלחמת-העולם השנית וכעת בצבא ישראל מפקד חמ"ד - חיל עובדי מדע - בירושלים; ואשתו <persName>תמימה</persName> בת<persName> שמואל ריבקוב</persName> מניו-יורק היא עסקנית בעבודה צבורית בירושלים.

</p>
<p>

 תוספות: 

 בשבט תש"ט החליף את שם משפחתו: בר-אילן (ראה את הערך שלו בכרך זה, עמוד 1374)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1374 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1374</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1375 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1375</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1376 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1376</bibl>
            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
