<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4663</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4664</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4665 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4665</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4666</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4667</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יעקב דב תלמוד</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וורשה</placeName> (פולין), י' טבת תרמ"ו (4.1.1886).

 לאביו<persName> עקיבא תלמוד</persName> (דור שביעי הנקרא בשם המשפחה: <persName>תלמוד</persName> . אבי השושלת היה רבי<persName> חיים</persName> תלמוד, מופלג בתורה ועשיר נכסים) ולאמו יטה לבית<persName> שפרן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות. שלט בשפות: פולנית ורוסית. בעצמו למד מוסיקה ונחשב לגאון במוסיקה חסידית.

 היה לבעל מסחר לקונפקציה בווארשה. מבין עשרת החברים הראשונים שיסדו את

 "אגודת ישראל" ב<placeName>וורשה</placeName>.

 הטיף לשיבת-ציון בקרב החוגים החסידיים. עוד בהיותו נער, בימי "שפת-אמת" זצ"ל ואח''כ בימי הרב הזקן <persName>מגור</persName> זצ"ל ואצל הרב יל"א בארץ, לא הפסיק לומר שירה, ולאור שירתו התחממו רבבות ומאות אלפים מישראל. מימי החסידים הראשונים ועד ימנו היו נגוניו חלק בלתי נפרד מדבקות חסידית המעוררת את הנפש והלב. במחנות ההשמדה בפולין ובמקומות אחרים, בהם צעדו מאות אלפי יהודים לדרכם האחרונה, אל קרונות ההשמדה ותאי הגאזים, היו נגוניו מתרוננים מפיהם.

 בפולין היה מלחין רשמי של חצר הררי הזקן <persName>מגור</persName> זצ"ל ומפיץ נגוניו בין רבבות בתים יהודיים בפולין ומחוצה לה.

 היה ציר פולין בוועידה הארצישראלית הכל עולמית הראשונה של "אגודת ישראל" בפרנקפורט דמיין בשנת 1925.

 בשנת תרע"א (1911) נשא לאשה את<persName> דבורה</persName> בת <persName>שמואל פרום.</persName>

 ב-י"א תשרי תרצ"ד (1.10.1933) עלה לארץ רכש שטח קרקע מידי משפחת <persName>אבו-קישק</persName> בסביבות פתח-תקוה. אח"כ נתברר, שהמכירה היתה רמאות

 בשנת תרפ"ה 1925 ביקר בארץ, הכנה לעלייתו. כעבור שנה הביא את משפחתו.


 עסק בעשית לבנים, כבעל מסעדה שהיתה בית ועד לחוגים החרדים בתל-אביב ואח"כ בעל מכבסהמעגילה, ולבסוף נתמנה כמשגיח ואחראי על עניני דת בבית החולים "אסף הרופא" בצריפין. הנהיג סידורי כשרות חדשים ויעילים שעד מהרה הפכו לנחלתם של בתי-חולים רבים בישראל.

 היה חבר מועצת "אגודת ישראל" בא"י.

 מועמד לחברות לכנסת החמישית.

 היה המנצח על מקהלת חסידי גור בחצר האדמו"ר מגור שליט"א בירושלים.

 חיבר נעימות חסידיות רבות, מעל לאלף, לתפילות שבת ומועד. ניגוניו שהיו נפוצים בקרב קהל החסידים ברחבי הארץ שודרו לעתים קרובות ב"קולישראל".

 נפטר בתל-אביב, י"ט תשרי תשכ"ד (7.10.1963.) והובא לקבורה בזכרון-מאיר, בני-ברק. אלפי חסידי גור ואחרים צעדו אחרי ארונו של "חסיד אמיתי".

 ב"הוצאת ידידים" ובעריכה ובסידור מופתי הופיע אלבום ע"י בנו <persName>חיים תלמוד</persName> בשם "מלחין - לבית גור - הרב יעקב תלמוד ז"ל - קוקותו לדמותו (ת"א, אלול תשכ"ד. בועד ההוצאה - אישים חשובים מהארץ, ארה"ב, אנגליה, בלגיה וצרפת). האלבום שופע חומר מאמרים, וניגונים, המעבירים לעניני הקורא, לא רק חיי המלחין ז"ל, אלא גם מחיי חסידי פולין היהודית ב<placeName>וורשה</placeName> ובגור, רבני וורשה האחרונים וכ"ו. ואף מנגוני המלחין, מן הניגון הראשון מפרי יצירתו, ע"י חברת "הד-ארצי". לשם כך בא לארץ החזן הידוע<persName> דוד ורדיגר</persName> מאמריקה (שהוא מטובי תלמידיו ששר כסולן), ש"הופקה" בתר"ף (1920) ער לניגון אחרון: "קדיש" נעילה תשכ"ד (1964) בתוי-נגינה.

 הנציח מנגינותיו על גבי תקליטים. בהתחלה התנגד להקליט את מנגינותיו, מחשש, כי תקליטים עלולים להגיע לידיהם של מחללי שבת, והללו ישמיעו את ניגוניו בשבת. רק לאחר שמעריציו הרבים מהחסידים הפצירו בו, הספיק להקליט חלק מהם. על גבי עטיפת התקליט, פרסם בקשה ודרישה לרוכשי התקליט. "המחבר פונה בכל לשון של בקשה ובכל חומרת האיסור, שהתקליט לא ינוגן בשבתות ובחגים".

 צאצאיו: <persName>חיים תלמוד, שפרה</persName> אשת<persName> מנחם</persName> <persName>גרוספלד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4663</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4664</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4665 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4665</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4666</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4667</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
