<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/174</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 175 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/175</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/176</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב משה בלויא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ט כסלו תרמ"ו לאביו הרב <persName>יצחק שלמה</persName> (מצאצאי הרב משה רבקה'ס מחבר "באר הגולה" והגר"א מווילנא), שעלה ארצה בילדותו עם הוריו מסביבת פרסבורג, ולאמו<persName> שיינה אסתר</persName> בת הרב <persName>ישעיה אורנשטיין </persName> (מצאצאי ר' <persName>הלל ריבלין </persName> משקלוב, מראשי מיסדי הישוב האשכנזי בירושלים מתלמידי הגר"א מווילנא). למד בישיבת "עץ חיים" ובישיבות אחרות בירושלים. נשא לאשה את בת הרב<persName> יעקב או</persName> <persName>רנשטיין </persName> אחי אמו. היה תלמידם ועתים של הרבנים רי<persName> יצחק ירוחם דיסקין </persName> ור'<persName> יוסף חיים זוננפלד.</persName> פעיל מנעוריו ב"אגודת ישראל". היה מזכיר ועד הרבנים המאוחה חבר ועד איחוד הישיבות, ובשנות מלחמתהעולם הראשונה, בתרע"ז-ע"ח היה מנהל הסינדיקאט הממשלתי לחיטה להזנת התושבים. אחרי המלחמה, בשנות תרע"ח - פ"א, עסק במסחר, ואחר חזר לעסקנות בצבור החרדי המאורגן ב"אגודת ישראל", עורך השבועון "קול ישראל" של ה"אגודה" מתרפ"ב ומנהל המרכז הירושלמי של ה"אגודה" מתרפ"ד. בשנות תר"פ-תרפ"ג היה מזכיר בית-הדין של העדה החרדית המיוחדת. חבר הנהלת בית-היתומים דיסקין, מנהל ישיבת "אהל משה", חבר ההנהלה של ישיבת בית יוסף

 צבי (של הרב<persName> יוסף צבי דושינסקי</persName> , הרב הראשי של "העדה החרדית האשכנזית" המאוחדת), מנהל "העדה החוזית פרושים וחסידים בירושלים" (ועד העיר לקהלת אשכנזים) בשינות תרצ"ג - תש"ה, חבר האכסקוטיבה העולמית של אגודת ישראל והשתתף בשלש הכנסיות הגדולות (הקונגרסים העולמיים) של ה"אגודה" בשנות תרפ"ג, תרפ"ט ותרצ"ח. יצג ואת "העדה האשכנזית" ואת מרכז אגודת ישראל שבארץ בהופעות שונות לפני השלטונות, בטקסים ובקבלות-פנים רשמיים, ולפני אורחים


 רמי-מעלה מחו"ל; הופיע לפני הועדה המלכותית (ועדת פיל) בתרצ"ט בשם המרכז הארצי של "אגודת ישראל". ב-1930 היה אחד מנציגי הישוב לפני ועדת חבר הלאומים בענין הכותל המערבי, וב-1931 היה כב"כ הצבור חבר הועדה הממשלתית למפקד התושבים. בהופעות לפני ועדות חקירה ולפני השלטונות בכלל עמד בתוקף על הדרישות הלאומיות של היהודים, אגב הטעמת הדרישות למען הדת. השתתף מטעם אגודת ישראל בדיונים עם המוסדות הלאומיים, שנערכו פעמים רבות לשם הקמת חזית יהודית מאוחדת, ובהתיעצויות ובסידורים להגנה על הישוב העברי וזכויותיו כלפי-חוץ.

 הופעתו האחרונה בהשמעת התביעה של כלל האומה היתה בעדותו לפני ועדת-החקירה האנגלו" אמריקאית ביום י"א אדר ב' תש''ו בירושלים.

 בגלל התקפת מחלה פתאומית במסעו באניה לאירופה ולאמריקה בשליחות מרכז ''אגודת ישראל" בעניני הצלה הועלה מהאניה לבית-חולים במסינה שבסיציליה ושם נפטר ביום ח' סיון תש''ו, ארונו הובא ארצה באוירון ונקבר בירושלים ביום א' י"ז סיון תש"ו (16.6.46).

 חיבר ספר "עמודא דנהורא" (תולדות הרב י"ח <persName>זוננפלד)</persName> ו"על חומותיך ירושלים" (זכרונות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/174</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 175 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/175</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/176</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
