<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/668</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/669</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שמואל גרינברג (רובינשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה אורלה, ליד ביאליסטוק (ועל שפ מקום הולדתו נקרא בשם ר' שמואל אורלר), ביום י"ב תמוז תקפ"ה (1825) לאביו ר' <persName>שלמה.</persName> למד בישיבות והגיע לידיעה מופלגת בתורה והצטיין כדרשן, ובתפקיד זה שימש במשך ארבעים שנה בקוברין, ליד בריסק דליטא. היה שם אחד העסקנים של כולל הורודנא (גרודנה) לתמיכה בישוב הישן שבערי הקודש ועשה בדרשותיו תעמולה לארץ-ישראל. וכשקמה תנועת חיבת ציון הקדיש את שרות-תעמולתו גם לתנועה זו.

 עזה היתה שאיפתו לעלות לארץ, אך הכנסתו כדרשן לא הספיקה לנסיעה רחוקה ולכל ההוצאות הכרוכות בעליה. לכן המציא לו, בהגיעו לגיל הששים, דרך מיוחדת במינה להשגת הסכום הדרוש. כדרשן ידע את נפש המאזינים והקוראים בספרידרוש, שבגלל אריכות הדברים יש ואינם מסוגלים להתעמק בהם. לפיכך חיבר קיצור תמציתי מהפירוש


 הדרשני של ר' משה אלשיך על התורה ושאר כתבי הקודש, ולשם השגת הוצאות העליה לארץ-ישראל הדפיס את החלק של קיצור זה על ספר תהלים (לובלין, תרמ"ו) בהסכמת גאוני-הדור המפורסמים ר' <persName>יוסף דובער הלוי סולובייצ'יק </persName> מבריסק, ר' <persName>פנחס שיק</persName> מקוברין, האדמו"ר ר'<persName> נח נפתלי</persName> מקוברין ועוד. אחרכך נדד מעיר לעיר למעלה מארבע שנים ומכר 2000 טפסים מחיבורו, עד שאסף כדי סילוק חובות ההדפסה וגם נשאר לו סכום כסף למטרתו העיקרית. אז נפרד מקהלתו ומבניו (אחד מהם, ר'<persName> דוד</persName> , מחבר הספר "שושנים לדוד", שנדפס בווארשה בתרע"ד, היה אח"כ רב בקוברין וגם מראשי כולל הורודנה) ובלוית רעיתו ובנו הצעיר ר'<persName> ישעיהו צבי</persName> הגיע ארצה, אחרי טלטולי-דרך מרובים, ביום י"ד תמוז תרנ"א, והוא אז בן 66, והשתקע בירושלים. כאן המשיך בדרכו בהרבצת תורה ברבים, כמגיד שיעורים בביתהכנסת "בית יעקב", ובעסקנות ישובית, כגבאי דכולל הורודנה. קיים יחסי ידידות עם הרב<persName> יחיאל</persName> <persName>מיכל פינס</persName> ועם הרב <persName>אריה ליב פרומקין</persName> , שהיו עוסקים בפועל במעשי התישבות חקלאית, והם היו מתיעצים אתו בשאלות הכרוכות בפעולה זו, וביחוד כיצד לרכוש את אהדת הצבור הירושלמי של הישוב הישן ולהשתיק את ההתנגדות מצדו.

 הניח אחריו בכתובים את הקיצור של פירוש אלשיך על כל התנ"ך (חוץ מהפירוש על תהלים שהדפיס, כנ"ל) ונפטר בירושלים ביום כ' אדר שני תרס"ב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/668</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/669</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
