<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5652</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5653</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5654</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב חיים מן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר העתיקה בירושלים ביום ז' בתשרי תשכ"ח (1868).

 לאביו הרב<persName> יעקב מן</persName> מרעזיצא (מיקירי ירושלים. מלמד וקבלן בנין יהודי ראשון בעיר. היה ידוע בגדולתו בתורה, בפקחותו ובמעשיותו, ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 1029) ולאמו <persName>אסתר חשא</persName> בת ר' <persName>יצחק חשין</persName> (מצד אביו היה ר' חיים דור רביעי בארץ ומצד אמו דור חמישי).

 אחיו של <persName>יצחק דוד</persName> מן מהפירמה מן-ברמן, אביו של ד"ר <persName>קלמן יעקב מן,</persName> מנהל כללי של "הדסה" בירושלים (ראה כרך חמישי, עמוד 2294).

 את חינוכו הראשון קיבל אצל אביו שלימד אותו בתלמוד-תורה של האונגארים. (שהיוו אז את העדה העשירה והמיוחסת ביותר) ובבחרותו היה תלמיד מובהק של הגאון הרב נפתלי הרץ הלוי מביאליסטוק, רבה האשכנזי הראשון של יפו (ראה את הערך שלו בכרך ראשון ,בעמוד 102)..

 חבריו מוסרים שבכל מקומות לימודיו היה תלמיד מצטיין ביותר. נחון בשכל ישר, בחדירה ובשקידה.

 בגיל שמונה-עשרה נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בתם הבכירה של ר' <persName>משה וסימקא ריבלין</persName> (ראה בכרך שני, בעמוד 762, בנו של ר' <persName>אברהם בנימין ריבלין.</persName> ראה בכרך שני, עמוד 757, בנו של ר' <persName>הלל ריבלין</persName> ("חזון

 ציון") משקלוב. עלה לארץ בשנת תקס"ט (1809) בראש שיירה בן 70 איש מתלמידי הגר"א והנלווים אליהם. ראה כרך ראשון, עמוד 496).

 עוד בצעירותו גילה כשרון הוראה בלתי מצוי. ובגיל תשע-עשרה מונה למלמד בת"ת שבשכונת מזכרתמשה, שהיה אז מוסד עצמאי. משם עבר ל"ביתהמוסר" שבחצר שטראוס, בדרך לשער שכם, ומשם לת"ת "עץ-חיים" במקום שכיהן הרבה עשרות שנים כראש המלמדים.

 בכל שנות כהונתו הארוכות - למעלה מחמישים וחמש שנה - כמלמד בכיתות הגבוהות הצליח מאוד בעבודתו. הוא פילס לו דרך משלו בלימוד ובהקניית תורה ויראת שמים לתלמידיו. מצד אחד לימד את הגמרא בעמקות עם מרבית המפרשים המצויים, ומאידך לא נתן לפלפול להשתלט על השעור. הוא לא הסתפק בהגדת השיעור גרידא, אלא דרש מהתלמידים שיתוף מלא בלימוד, ולתלמיד האדיש היה קורא: "עורה! למה תישן ?" וציווה עליו לחזור על הקטע הנלמד.

 שנים רבות היה מלמד גם את פרשות השבוע ופרקי נ"ך, ושם יצא לו לתהילה גם בלימוד זה שהצטיין בפשטותו ובבהירותו. לא רק מלמד היה, כי אם גם מחנך. הוא השגיח על תלמידיו בהתנהגותם בכיתה וברחוב, והדריך אותם לדרך-ארץ במגעם עם אנשים ובבני-ביתם. היה משתמש באגדות חז"ל, תוך כדי לימוד הגמרא, להדרכת התלמידים ולחנכם. היה מצביע על מוסריותם הגבוהה של החכמים כפי שהם מופיעים באגדה.

 אף כי החמיר עם התלמידים בשעת הלימוד בבחינת "זרוק מרה בתלמידים", נהג אתם כחברים מחוץ לכותלי הכיתה. התעניין במצבם החומרי והחברתי ועזר להם כמיטב יכולתו.

 בצעירותו לא נהג להכין את השיעורים אלא היה מלבן את הסוגיות ומיישר את ההידורין תוך כדי לימוד. אך עם השנים היה מכין בבית את השיעורים בהדרגה, ובשנותיו האחרונות הקדיש להכנות אלה את מרבית זמנו הפנוי, והיה מסתגר בחדרו ולא הר


 שה לאיש להיכנס לפני שהשיעור היה מוכן לשביעת רצונו.

 היה נאה דורש ונאה מקיים. כל מה שדרש מהתלמידים קיים בעצמו בחומרה רבה. היה שקדן גדול וניצל כל זמן פנוי ללמוד ולעיין בהלכה בדרוש ובמוסר. בימי חנוכה כשהתלמידים ביקשו לשחררם מהלימודים היה "מוכיח" להם כי דווקא בחנוכה מצווה ללמוד תורה כמו ששנינו: "מאי חנוכה ? - דחני רבנן".

 בעל צורה היה עם הדרת פנים. עם זאת ולמרות העמדה הרמה שתפס - לא הלך בגדולות. השתדל לא להתבלט, הטיף לענווה ובעצמו היה עניו. היה נזהר בכבודם של בריות ביחוד של בעלי-תורה. בתקופת המחלוקת הירושלמית בין חסידי הרב<persName> א. י.</persName> <persName>הכהן קוק</persName> והרב<persName> יוסף חיים זוננפלד</persName> השכיל לא להיסחב עם הקיצוניים שבשני הצדדים, והיה מגיב בחריפות על כל גילויים של עלבונות ומעשים בלתיאחראים. נוהג היה לומר כי "כל צד" חושב אותו כאחד מחבריו. מסרב היה לקבל זכויות מיוחדות כל שהם. ומעשה בימי מלחמת העולם הראשונה בעת שהמשכורות לא שולמו בעיתן, הציעה לו הנהלת ת"ת "עץ-חיים" תשלום חד פעמי בהתחשב עם משפחתו הגדולה ואשתו החולה - וסירב באמרו כי אינו צריך להיות שונה מחבריו המלמדים.

 כדרכו בחוץ כך היה דרכו בבית. משפחה ענפה היתה לו: שש בנות וארבעה בנים. לא זכתה לחיים מרווחים, אבל נהנתה מסגולותיו החינוכיות מגדולתו בתורה ובמידות. צאצאיו מעורים בחיי הארץ, ורבים מהם תופשים מקומות מרכזיים בחיים הרבניים, הכלכליים והחינוכיים.

 עבודת ההוראה גזלה רוב זמנו, ולא יכול היה להתפנות לעבודה ציבורית עניפה. עם זאת הקדיש בעשרות שנותיו האחרונות חלק מזמנו לצרכי ציבור הבאים:

 היה ממייסדי "איחוד המלמדים", גוף שאיחד את מלמדי כל בתי הת"ת שבעיר, ודאג להרמת מצבם החומרי והרוחני. עמד בראש האיחוד עד יומו האחרון.

 היה ממונה בכולל רייסין, ובתקופה מסויימת ניהל את המוסד.

 היה חבר ההנהלה וגבאי בחברה קדישא הראשית של ירושלים.

 זמן קצר לפני פטירתו סבל במחלת לב, ונסתלק בירושלים בבית-החולים "ביקור-חולים" אור ליום ד', ד' בטבת תש"ה (20.12.44). כבוד גדול עשו לו במותו. המונים גדולים השתתפו בלווייתו. הרבנים הראשיים ואחרים הספידוהו. תלמידיו הכריזו על-יד מיטתו על הקמת "קרן פרסים" על שמו, אשר מפירותיה יחלקו פרסים לתלמידים המצטיינים בת"ת "עץ-חיים". קרן זו קיימת עד היום. ביום הזכרון מתכנסים בכל שנה תלמידיו ומעריציו באולמי הת"ת, ועורכים אזכרה בה מעלים תלמידיו מזכרונותיהם,

 ומחלקים את הפרסים לתלמידי המוסד הצעירים.

 הוטמן בחלקת משפחתו בבית העלמין הישן על הר הזיתים.

 צאצאיו: <persName>לאה</persName> אשת ר' <persName>דוד אורי</persName> (בה"ר<persName> י. ב. לוי)</persName> ; <persName>יהודה ליב מן; יוכבד-שפרה</persName> אשת ר' <persName>יצחק קירשנ</persName> <persName>בוים; משה רפאל מן; הודיל </persName> אשת הרב<persName> אברהם</persName> <persName>אלטר שניצר; חיה-בתיה</persName> אשת הרב <persName>ברוך אבא רקוב</persName> <persName>סקי; יצחק צבי מן; דבורה מן; יוסף מן; שרה</persName> אשת <persName>משה יודקובסקי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5652</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5653</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5654</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
