<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1347</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר נחום וורמן (וואהרמאן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפודהאייץ, מזרח גליציה, בשנת תרנ"ה (7.5.1895), לאביו ר'<persName> ישראל</persName> (ממשפחת הרב ר' <persName>אברהם דב</persName> מבוצ'אץ', מחבר "דעת קדושים" על יורה דעה) ולאמו <persName>עטיה</persName> בת נחום <persName>זילבר</persName> . למד בחדרים ובבית המדרש, ובן 12 עבר עם הוריו לצ'ורטקוב, שם קיבל אביו משרה בחצר האדמו"ר ר' <persName>ישראל פרידמן</persName> (מגזע ר'<persName> ישראל מריז'ין</persName> ) כמורה ומחנך לנכדו <persName>שלמה</persName> (שהוא כיום אדמו"ר בתל-אביב) ואביו לימד אותו יחד עם נכד הרב.

 בן 16 נסע אל אחי אביו לפרנקפורט ענ"מ, גמר ב-1917 את בית-הספר הריאלי של הקהלה היהודית ונסע הביתה לשרת בצבא האוסטרי. אחרי גמר המלחמה בסוף 1918 חזר לצ'ורטקוב והשתתף בפעולה צבורית וחינוכית ציונית כחבר הועד של "צעירי ציון", ראש פלוגה בתנועת הנוער "השומר", מורה בשיעורי ערב לעברית, ועוד.

 ב-1919 יצא שוב לפרנקפורט, למד שם שלש שנים באוניברסיטה ובו בזמן ניהל שם את ביתהספר לעברית ואת העבודה התרבותית של "החלוץ".

 עבר לאוניברסיטת גיסן, שם נבחן בשפות שמיות, מדע המקרא והיסטוריה עתיקה והוסמך לד"ר לפילוסופיה (נושא הדיסרטציה: פרשת סוטה בספרות התנאים). למד שלש שנים בבית-המדרש לרבנים בברסלאו והוסמך לרבנות.

 ב-1929 נשא לאשה את<persName> פאולה</persName> בת<persName> אליעזר שיפטן.</persName> באותה שנה נבחר לרב מחוזי לשלזיה התחתית בעיר אילזה ובחמש השנים האחרונות מתוך עשר שנות כהונתו שם היה גם מרצה לתלמוד והיסטוריה בביתהמדרש לרבנים בברסלאו.

 בשנות שבתו בגרמניה השתתף גם בפעולה ציוני וספרותית. היה ציר בועידה הארצית של ציוני גרמניה ופרסם מאמרים מדעיים ב"ירחון להיסטוריה ומדעי היהדות" (בגרמנית) ומחקרים בספרים מיוחדים (בגרמנית): השקאת סוטה בזמן - הבית (ברסלאו 1933), תנאי ואסמכתא במשפט העברי (ברסלאו 1937).

 באביב תרצ"ט עלה ארצה ומאז הוא מורה לעברית, תנ''ך, הלכה, אגדה והיסטוריה בכתות העממיות והתיכוניות של בית הספר בקרית מוצקין, מורשה מקומי של ועד הלשון העברית, חבר המועצה של המכון הארצישראלי לפולקלור ואתנולוגיה, חבר איגוד סופרים דתיים, משתתף בעבודה התרבותית של הקריה ושל קהלת חיפה כמורה בשעורי ערב לעברית ומרצה ב"אהל שם", ב"מוספים לשבת" ובאגודות שונות. ממשיך בחקר מועדי ישראל ומנהגיהם ופרסם על נושאים אלה מאמרים בשבועון "הגלגל", בדושבועון "נרות שבת", ברבעון "עדות" ובספר מיוחד : "מועדים", פרקי הלכה, בהוצאת ביה"ס הריאלי, חיפה תש"ז.

 בתו: <persName>אסתר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1347</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
