<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/207</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/208</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שניאור זלמן סלונים</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחברון, אדר תרכ"ב (1862), לאביו הרב <persName>מרדכי דב בער</persName> (דובער), מגזע האדמו"ר ר'<persName> שניאור</persName>

<persName>זלמן מלאדי </persName> בעל ה"תניא", ראש כולל חב"ד בחברון, ולאמו<persName> סימקה </persName> בת הרב<persName> יוסף יהודה ליב משיוף.</persName>

 למד בבית המדרש של כולל חב"ד והגיע לדרגה גבוהה בתורה ובחסידות הן בידיעות והן בהתנהגות ובמדות. נשא לאשה את<persName> מושקה</persName> בת דודו הרב <persName>לוי יצחק סלונים</persName> והמשיך ללמוד. בתרמ"ה, והוא אז בן כ"ג, נסע לליובאוויטש ולמד אצל האדמו"ר ר' <persName>שלום בר</persName> (הרש"ב). אחיו הגדול של הרש"ב, הרב <persName>זלמן אהרן</persName> , עמד על גדולתו בתורה ובחסידות ובקש לעכבו ברוסיה כדי שיהיה רב ומנהיג בקהלה גדולה, אך הרב לוי יצחק מחברון, דודו וחותנו, השיבו בסירוב, כי גם בארץ-ישראל יש צורך ביהודים טובים. בחורף תרמ"ו נלוה אל האדמו"ר הרש"ב כשנסע ליאלטה לשם שינוי אקלים והבראה ושם למדו יחד קבלה וחסידות במשך כל


 החורף, ולפסח תרמ"ו חזר ארצה ומאז קיים את הקשר הרוחני עם רבו על-ידי מכתבים.

 בתרמ"ז הוסמך להוראה על-ידי גדולי רבני חברון: <persName>שמעון מנשה חייקין, אליהו סלימאן מאני</persName> <persName>ורחמים יוסף פרנקו</persName> .

 בתרמ"ח עבר ליפו, לעצת האדמו"ר רש"ב, משום שכל ילדיו חוץ מאחד לא נשארו בחיים, וכשנפטרה אשת נעוריו הזר לחברון. בתשרי תרנ"ד נשא את <persName>חנה מינה סלונים</persName> , עסק במסחר שעות מעטות ביום לאת רוב זמנו הקדיש לתורה.

 בתר"ס נענה לפקודתו הנמרצת של הגאון הרש"ז מלובלין וקיבל עליו את הרבנות של חסידי חב"ד ביפו. בנה מקוה חדש ומתוקן בנוה שלום, כי המקוה הישן שביפו העתיקה, במעמקי האדמה, היה כבד רחוק מהישוב היהודי שהתרכז בנוה שלום והשימוש בו היה בחזקת סכנה, ארגן את השחיטה, בנה ביתכנסת לחסידי חב"ד בנוה שלום ודרש ברבים בתורה וחסידות. השתתף ביסוד ועד הקהלה המאוחדת והמשיך את כהונתו 37 שנה כחבר הרבנות של קהלת יפו ותל-אביב עד סוף ימיו. הצטיין ביחוד במשפטי בוררות בעניני מסחר, ואנשי המסחר היו סומכים על תבונתו והכרעותיו הצודקות. היה מחונן בחוש מיוחד להבחין בין אמת לשקר ובתפיסה מהירה ונזהר מאד להמנע מדחיות במשפטים ובבירורים לבל יגיעו לידי עינוי הדין. אהב לסדר קידושין ושנא להשתתף בסידור גיטין. פעמים רבות הצליח להשלים בין זוגות שבאו אל הרבנות להתגרש, וכשהיה הכרח לסדר גט נמנע מהשתתף בו.

 אחד מבניו,<persName> יעקב יוסף</persName> , היה רב בחברון, ונכדו <persName>אליעזר דן</persName> , שהיה מנהל סניף בנק אפ"ק ועסקן צבורי בחברון וחביב על כל התושבים, נרצח בתרפ"ט בביתו בחברון. האסון מוטט את בריאותו ומאז היה חולה במשך שנים אחדות עד שנפטר בתל-אביב, י"א תמוז תרצ"ו ונקבר בבית הקברות הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/207</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/208</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
