<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3475</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב משה שורין (מישורית)</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' אב תר"ן (1890) בטורצ'ין שבפלך ווהלין (רוסיה).

 לאביו ר' <persName>יוסף אריה</persName> ולאמו <persName>טובה ברכה.</persName>

 למד בישיבת הגאון ר' <persName>חיים סולובייצ'יק </persName> בבריסק, בישיבת מיר ובישיבת-המוסר בנובהרדוק, בכל אחת שנתיים.

 בן 21 נשא לאשה את<persName> רות</persName> בת הרב <persName>משה אהרן</persName> <persName>דוידוביץ</persName> מריטובה שבליטא (בן הגאון רבי אבלי מוואז'אן מחבר "אהבת איתן" על המשניות, המתיחס על דורות רבים של גדולי התורה).

 אחרי חתונתו הוסיף להשתלם בלימודי ש"ס ופוסקים בכולל קובנה והוסמך לרבנות על-ידי גדולי הרבנות בקובנה ובסלובודקה : רבי אברהם דובער כהנא שפירא, הגאב"ד דקובנה ; רבי משה מרדכי אפשטיין, אב"ד ור"מ דסלבודקה ורבי ברוך דוב ליבוביץ, ר"מ "כנסת בית יצחק", אז בסלבודקה. נתקבל לרב בעיירה נאווראן שבליטא, וכשפרצה זמן מועט אחרי כן מלחמת העולם הראשונה עבר אל חותנו לריטובה, יסד שם ישיבה וניהלה 12 שנה.

 ב-1928 יצא לארה"ב ונתקבל לרב בעיר קיימברידג' שבמדינת מאסאצ'וזסט, ובשבע שנות כהונתו שם ניצל את האפשרויות של המקום כמרכז מפורסם להשכלה גבוהה. עבר בחינות בגרות ולמד שנתיים באוניברסיטת הארווארד שבעיר, ובהיותו סטודנט הרצה כל שבוע על נושאים בעניני יהדות לחבריו הסטודנטים היהודים. משם עבר לניו-יורק ונתקבל לרב בבית הכנסת "עיןיעקב" שבברונקס, - וכל אותן השנים היתה משפחתו בליטא.

 בשנת 1935 עלה לארץ והביא אליו את משפחתו מליטא. תחילה התגורר בירושלים ואחר-כך היה מנהל אדמיניסטרטיבי בישיבת פתח-תקוה. אחרי שנתיים חזר לאמריקה ומשפחתו נשארה עוד בארץ, עד שיצאה אליו לאמריקה אחרי פרוץ מלחמת העולם השניה בסוף שנת תרצ"ט (1939).

 באחרית ימיו היה רב בבית הכנסת אנשי סלוצק בניויורק.

 נפטר בניריורק, ז' תשרי תש"ב (28.9.1941).

 צאצאיו:<persName> אהרן בן-ציון</persName> (רב וסופר, ראה ערכו בכרך זה), <persName>ישראל</persName> (רב בברוקלין),<persName> צבי זאב</persName> (רב בג'רזי סיטי), <persName>חביבה </persName> אשת הרב <persName>יהודה צוויק</persName> (ר"מ במתיבתא "תפארת

 ירושלים" בניו-יורק),<persName> חסידה</persName> אשת הרב <persName>מרדכי ברקוביץ</persName> (רב בפאראקווי, ניו-יורק), <persName>אלה</persName> אשת הרב ועוה"ד אהרן <persName>סולובייצ'יק </persName> (ר"מ במתיבתא ר' חיים ברלין בברוקלין), <persName>דנה </persName> אשת הרב <persName>דניאל פייקס</persName> (מנהל הישיבה בהודסון קאונטי, ניו-ג'רזי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3475</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
