<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3825</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3826 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3826</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב נסים יהודה דנון</persName>

</head>
         <div><p> לאביו הרב<persName> מנחם דנון</persName> ולאמו <persName>אסתר.</persName>

 נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> בשנת תרל"ד (1874).

 קיבל חינוך מסורתי בישיבת "תפארת ירושלים". בהיותו בן 19 נסמך להוראה. מיד נסע לפריס. (צרפת) במגמה להשתלם בבית המדרש לרבנים. מפאת העדר יכולת חומרית נאלץ להפסיק את

 לימודיו. בינתיים רכש ידיעות מספיקות בשפה הצרפתית עד כדי לדבר, לכתוב ולנאום בה.

 חזר לירושלים והיה בין טובי עסקניה הציבוריים.

 בחודש תמוז תרס''ז (1907) נתמנה לרב ראשי בקהלת בירות (לבנון). במשרה זו כיהן עד חדש סיון תר''ע (1910).

 במשך ישיבתו בעיר זו סבל הרבה מיריביו. נשא לאשה את <persName>זינביל</persName> בת<persName> יעקב ספורטה.</persName>

 אחרי זה הוזמן לרב ראשי ברודוס, אך לא האריך שבת בה. בזמן כיבוש האי ע"י צבאות איטליה מילא תפקיד מדיני רב ערך. ואולם לרגל נאמנותו לממלכת תורכיה שהוא היה נתינה, הוכרח להסתלק ממשרתו ולשוב לא"י.

 בהתפרץ המחלוקת הידועה ע"ד כסא הרבנות ב<placeName>ירושלים</placeName> נשלח ע"י סיעת הרב <persName>יעקב מאיר</persName> זצ"ל לקושטא להיות לה לפה ולמליץ בפני הממשלה התורכית, ובה בעת להגיש תעצומותיה אל הרב הראשי <persName>משה הלוי,</persName> שהיה אז ראש רבני תורכיה.


 בחורף תרע"א (1911) התגלע ריב בין שתי העדות - האשכנזית והספרדית בצפת. הוזמן מצד ראשיהן ומנהיגיהן לפשר ביניהן. כתוצאה מהשתדלותו הנמרצת עלה בידו לישב את הסכסוך ולהשיב את השלום על מכונו. סמוך לעת ההיא, בכסלו תרע"א (סוף 1910) נבחר מטעם האסיפה הכללית הנקראת "מיג'ליש עומומי" באיזמיר לרב ראשי וראב"ד במחוז הנ"ל. במשרה זו כיהן עד חדש אלול תרע"ה (1915).

 בעצם ימי מלחמת העולם הראשונה נתמנה לחכם באשי ראשון-לציון ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 בחשון תרע"ז (סוף 1916) חזר אליה, וישב על כסא הרבנות בה עד סוף שנת תרע"ח (1918).

 בהיכבש הארץ ע"י הבריטים, נגשו רבני העיר לבחור ברב ראשי וראשון-לציון. אז התפטר ממשרתו ברצונו הטוב, ולא השתתף בבחירות.

 נסע כמה פעמים לחו''ל בשליחות מוסדות צדקה וחסד וכוללות המערבים ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 השאיר כתב יד המכיל שו"ת והערות על הרי"ף. עסק בחיבור ספר המפיץ אור על קורותיו במשך זמן שירותו בתור רב וחכם באשי ב<placeName>ירושלים</placeName> וערים אחרות. מה שעלה בידו לעשות ולתקן, המכשולים אשר עמדו בדרכו בימי שירותו וכו'.

 נפטר בספגס (מרוקו), ט"ו שבט תרץ (13.2.1930).

 צאצאיו: <persName>לבנה</persName> אשת<persName> אברהם לוי, אליהו</persName> עו"ד, <persName>יהודית</persName> אשת <persName>שלמה אלברנס, לאה</persName> אשת <persName>יעקב ציניו,</persName> <persName>רבקה</persName> אשת<persName> חיים נחמיאס, פורטינה (מזל)</persName> אשת פרופ' <persName>דניאל אלנברג,</persName> יעקב (מנהל חברת הביטוח, "בנין", בוגר אוניברסיטת מנצ'סטר בכלכלה - ראה בכרך זה), <persName>חוה אשת</persName> פרופ'<persName> מיכאל בריצר (קנדה).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3825</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3826 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3826</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
