<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/315</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/316</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/317</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב נחום נתנזון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיידאן, ליטא, בשנת תרכ"ח (1868), לאביו ר' <persName>משה, </persName> שהיה ידוע כתלמיד-חכם וירא-שמים וחרדי קיצוני, מלמד תורה לנערים. (נקרא בירושלים <persName>"ר' משה</persName> <persName>קיידאנער"</persName> על שם עיר מוצאו).

 בתרל"ו עלה ארצה עם הוריו והתישבו בירושלים, למד ב"חדר", בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים'' והוסמך לרבנות.

 נשא לאשה את <persName>רייזה</persName> בת הסוחר <persName>בן-ציון זילברשטיין</persName> (אבי בעלי הפירמה הידועה "האחים זילברשטיין") שיסד בירושלים את בית-המסחר הגדול לנייר וכלי-זכוכית, ואחרי החתונה נכנס לעבוד כפקיד בחנות של חותנו.

 הדפיס והוציא יחד עם ר' <persName>חיים מיכל מיכלין </persName> סידורי תפילה בנוסח ספרד ואשכנז וספרי תהילים בצורה מוקטנת לתועלת הרבים, - דבר שהיה אז חידוש בירושלים.

 בתרנ"ח השתתף ביסוד החברה "ישוב ארץ הקודש'' ששלחה בחורים מישיבות ירושלים להתמחות בחקלאות. כפועלים במושבות, אספה כספים מיהודי ירושלים ותמכה בבחורים ששכרם לא הספיק למחיה ואף ניסתה, לרכוש קרקע להתנחלותם במושבה מיוחדת. (כמה מבחורים אלה נשאו אח"כ בנות אכרים והתנחלו במושבות. והנם כיום אכרים ידועים בישוב).

 בתרס"ב השתתף עם ר'<persName> חיים מיכל מיכלין</persName> ור' <persName>מנחם</persName> <persName>וולפינזון </persName> ביסוד "בית חינוך עוורים" (בגלל מחלת-עינים שפרצה אז נתעוורו ילדים רבים והיו זקוקים למוסד מתאים), ולפי הצעתו הצטרפו לפעולה החוקר הידוע: ר' <persName>אברהם משה לונץ</persName> (שהיה סגי-נהור) והד"ר <persName>גרשון יצחק</persName> <persName>קריצבסקי </persName> ושכללו את המוסד והעלו את רמתו, והוא;

 ניהל את המוד כל זמן היותו בירושלים.

 בתרס"ה היה פעיל בועד מזכרת משה מונטיפיורי ובועד חברת "זכרון משה" ברכישת הקרקע (48.426 אמות מרובעות) ובהשגת ההלואות ל-15 שנה מהקרן הנ"ל ויחד עם חברו<persName> יצחק נחום לוי </persName> טיפל בבנין השכונה<persName> זכרון</persName> <persName>משה.</persName> היה חבר ועד שכונת<persName> מזכרת משה</persName> , מראשוני החברים הפעילים ב"בני ברית" וממיסדי בית-הספרים "מדרש אברבנאל וגנזי יוסף" (הגרעין של הספריה הלאומית. והאוניברסיטאית), מגיד שיעורי תורה לתלמידי-חכמים ולהמונים, עסקן פעיל ושוקד להיטיב לזולת.

 בתרע"ג יצא לאמריקה ונתמנה שם לרב. ממשיך לפעול שם לטובת בנין הארץ ולטובת מוסדות התורה והחסד של הישוב הישן.


 צאצאיו:<persName> שלמה זלמן </persName> (מנהל אפ"ב בחיפה)<persName>, משה</persName> (ניו-יורק), <persName>רבקה</persName> אשת <persName>אליהו פרוינדליך, רחל</persName> אשת <persName>שמחה רוזנגרטן </persName> (בהנהלת אפ"ב בת''א), <persName>חנה </persName> אשת<persName> יצחק</persName> <persName>זינגרמן </persName> (ירושלים),<persName> שרה </persName> אשת <persName>הרי גולדנברג </persName> (ניו-יורק).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/315</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/316</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/317</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
