<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1475</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1476</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1477 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1477</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר יוסף שפרן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבאקאו, רומניה, י"ז חשון תרע"א (26.10.1910), לאביו הרב <persName>בצלאל זאב שפרן</persName> (מחבר שאלות ותשובות הרב"ז שהופיע בתר"ף, וזכה להערכת גדולי הרבנים ובראשם הגראי"ה קוק בא"י, שימש ברבנות ברומניה כ-40 שנה ובבית-מדרשו בבאקאו חינך דורות של רבנים, מורי הוראה ותלמידי-חכמים; השתתף עם הרב הכולל ד"ר<persName> נימרובר</persName> בארגון הקהלות ברומניה ושניהם יצגו את דת ישראל בפני הממשלה המרכזית; חובב ציון נלהב ופעיל. - גם את יתר בניו חינך לרבנות והם: הרב ד"ר<persName> אלכסנרר שפרן</persName> , במשך 10 שנים רב הכולל לקהלות רומניה ואח"כ יצא לשוייץ ; הרב <persName>חנוך</persName> <persName>שפרן</persName> , חבר הרבנות בקהלת בוקארשט: הרב ד"ר <persName>מנחם שפרן,</persName> רב בקהלת פלוישטי שברומניה) ולאמו <persName>פינקל</persName> בת ר'<persName>אברהם יוסף ריינהרץ.</persName>

 למד תורה בבית מדרשו של אביו, גמר בית-ספר תיכוני בעירו, אח"כ בבית-המדרש לרבנים בוינה בהנהלת פרופ'<persName> שמואל קראוס </persName> ופרופ' ד"ר <persName>אביגדור אפ</persName> <persName>טוביצר </persName> ובפקולטה לפילוסופיה של אוניברסיטת וינה, והוכתר לדוקטור לפילוסופיה, וכן הוסמך לרבנות ע"י רבנים גדולי תורה. וב-1937 חזר לרומניה ונתמנה לרב ראשי בקהלת יאסי, שמנתה אז כ-50 אלף יהודים.

 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת ר' <persName>יעקב זאב מרקוביץ</persName> מיאסי.

 בקהלת יאסי מצא כר נרחב לעבודה כרב ומנהיג. שכלל את ארגון מוסדות הקהלה ושרותיה, עזר והדריך במפעלי התורה והחסד הרבים שהיו בקהלה, היה מפקח בתי-הספר העבריים, יו"ר ועדת התרבות של ההסתדרות הציונית ביאסי, מנהל האוניברסיטה העממית "חשמוניה", מנהל המוסד לתרבות עברית "טונביהול", ציר בועידות הציונית ברומניה כאחד מראשי "המזרחי", פעיל למען הקרנות והתרבות העברית, פרסם בעתונות היהודית


 (ברומנית) מאמרים על הלכה ואגדה, תנאים ואמוראים, גדולי משוררי ישראל, שבת ומועדים, מנהגי ישראל. ביחוד הצטיין כנואם (שולט בשפות עברית, אידית, רומנית וצרפתית) מחונן בכל הסגולות הדרושות להצלחה באמנות זו. ואם כי העיר יאסי היתה חדורה אנטישמיות פרועה (פרי תורת הפרופ' א. צ. קוזה שהפיץ כמעט כימי דור, וכן בגלל גודל אחוז התושבים היהודים בעיר), עשה הרב רושם בהופעותיו בפני השליטים והצליח לרכך את קשי הרשעות.

 אולם כל אלה לא עמדו לו כשהצטרפה רומניה במלחמת-העולם השנית לצד הנאצים והשלטון הפנימי עבר לידי אנשי "משמר הברזל''. ביום הטבח הגדול ביהודי יאסי (29.6.1941), בו נרצחו כ-12.500 נפש, בהם מראשי הקהלת ופרנסיה, ורבים נשלחו למחנות ריכוז ולרכבות מות, תפסו שני חיילים מזוינים את הרב בחצר ביתו, וכשהצליח להמלט מהם ירו אחריו ופצעוהו קשה בשני כדורים ברגליו ונלקח לבית-חולים. כשנרפאו פצעי רגליו יצא לעבודה לרפא את פצעי הקהלה, להגיש עזרה ל-20.000 אלמנות ויתומים, לארגן סעד חמרי ורוחני, להקים מחדש את בתי-הספר העממיים ולהכין מקומות לימוד לתלמידים שגורשו מבתי-הספר הממשלתיים על סמך "חוקי נירנברג", שלפיהם מקיאה האומה הרומנית מתוכה את היהודים האומרים להטמע בה. בפעולותיו אלה, וכן בפעולותיו הרגילות כרב הקהלה היה עליו לקיים מגע עם השלטונות שהתיחסו באיבה גלויה וקטלנית ליהודים, ועם כל הסכנה שבעמידה על משמר עניני היהודים לא נרתע משליחותו ועלה בידו לרכך את רוע הגזירות.

 עם יציאת רומניה מהברית עם גרמניה עלה בידו אחרי מאמצים קשים לעזוב את רומניה במאי 1944, ודרך טורקיה הגיע ארצה עם רעיתו ובתם<persName> מרים</persName> .

 גם בארץ נתפרסם כנואם מצליח השולט יפה בשפה העברית במבטא הספרדי והקהל התרשם מנאומיו בביתהכנסת הגדול ובבית-הכנסת בילו בתל-אביב, ב"אהל שם" בתל-אביב ובחיפה, בבית העם בת"א, בהתאחדות בני הישוב, ב"ישורון" בירושלים, וגם במקומות אחרים בארץ ובהופעות שונות לעורר את העם לחובות השעה ולהרחבת דעת התורה ותרבות ישראל. משנת תש"ו ואילך הוא מנהל את מזכירות בית-הדין של הרבנות הראשית בתל-אביב.

 חבר פעיל בהסתדרות "המזרחי" בארץ ובמוסדותיה, אח בלשכת בני ברית "שער ציון" בת"א, חבר ב"ברית עברית עולמית''.

 פרסם רשימות ודברי מחקר ב"הצופה", "היסוד", "גליונות בית הכנסת", "עם וספר" ועוד, ורבים דברי המחקר השמורים אתו בכתובים.

 צאצאיו: <persName>מרים, בצלאל, אליהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1475</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1476</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1477 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1477</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
