<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4210 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4210</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4211 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4211</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב צבי מנחם אפרתי (פייגנבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ה' טבת תרס"ד (24.12.1903) בווירז'בניק שבפולין.

 לאביו<persName> משה ברוך</persName> (מחסידי וורקה) ולאמו <persName>אסתר</persName> בת <persName>דוד-יהושע ברוטבקר.</persName>

 למד בחדרים ובישיבה והשתלם בלימוד עצמי בהשכלה כללית, הוסמך והתמחה בתור שו"ב ומוהל, המקצוע שעסק בו כ-15 שנה בחו"ל.

 בשנת תרפ"ה (1925) נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת ר' <persName>יצחק-מאיר קניגסברג</persName> (שו"ב). (נספתה עם שבעת ילדיהם בכבשן טרבלינקה, י"ז חשון תש"ב, ובשנת תש"ז נשא את<persName> בתיה</persName> בת <persName>יהודה-ליב פשפיורקה)</persName> .

 תוך עבודתו המקצועית בווירז'בניק היה פעיל בעניני החינוך היהודי.

 בראשית מלחמת העולם השניה כלאוהו הכובשים הנאציים כבן-ערובה. לאחר זמן נלקח למחנה עבודה

 וברח ממנו. פעמיים נתפס והובל לטבלינקה, קפץ מהרכבת וברח. הסתתר זמן-מה ביערות בין פרטיזנים, ושוב נתפס והובל לאושוויץ ומשם לבוכנוואלד. משם הוצא בסוף ב"מצעד המוות", אך בשארית כוחותיו הצליח להתחמק מהמסע ולהסתתר יממה אחת עד שהגיע הצבא האמריקאי.

 אחרי השחרור היה מנהל המועצה הדתית וסגן יו"ר בית-הדין היהודי במחנה-העקורים צילסהיים שליד פרנפורט ע"מ.

 עלה לארץ בשנת תש"ט (1949). עסק בעבודת פקידות, במסחר, בחרושת, ובאחרונה שוב בפקידות. מצא לו עיסוק גם בצרכי ציבור בתור יו"ר הנהלת ביתהכנסת ''זכרון הקדושים" ברמת-גן.

 בשנת תשי"ד (1954) ערך משאל סוציולוגי-דמוגרפי בין מאה הפקידים שעבדו אתו במשרד גדול, וכשקבע ירידה תלולה בריבוי הטבעי, נתן את דעתו לפעול בתעמולה למען עידוד הילודה בישראל. שלח תזכיר


 לראשי המדינה והמוסדות, פעל שבע שנים בפעולות האגודה "קרן התולדה", אח"כ יזם יסוד אגודת "אפרת" לעידוד הילודה בעם היהודי בישראל ובתפוצות (יו"ר העו"ד ישעיהו פבזנר, סגן יו"ר ד"ר ראובן בן-שם, מזכיר - יצחק איזיק נבנצאל ועוד). יסד ביטאון בשם זה, שהופיע בראשונה בחשון תשכ"ג, וכן כתב מאמרים בענין זה (בחתימת "מנחם אפרתי") בעתונים היומיים "הצופה" ו"שערים" ושבועון "פנים אל פנים".

 צאצאיו: <persName>חוה</persName> אשת<persName> יונה שרגא.</persName> היא הבת הבכירה, שניצלה פעמיים בקפיצות מהרכבת בדרך למחנה-המוות טרבלינקה. ואלה שמות יתר שבעת ילדיו הי''ד, לפי סדר גילם, שנספו עם אמם באותו מחנה: <persName>פייגה-רבקה</persName> <persName>משה-ברוך, חנה-מאטל, יצחק-מאיר-ישראל, צפורה, ליבה,</persName> <persName>שרה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4210 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4210</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4211 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4211</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
