<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3258 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3258</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3259 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3259</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3260</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אהרן היימן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרכ"ג (1863) בסלוצק שברוסיה הלבנה.

 לאביו<persName> מרדכי בעליצער (הימן)</persName> (סוחר בר-אוריין ממשפחת רבנים) ולאמו<persName> דבורה</persName> בת הרב<persName> אברהם אליהו</persName> ז"ל (נפטרה בלונדון, כ' אלול תרצ"א) שניהם - מנוחתם בהר-הזיתים בירושלים.

 את ספרי-התורה הכתובה והמסורה חלק שלישי על "כתובים" הקדיש בנה הרב אהרן - לזכרה.

 למד בישיבה בבוברויסק ואח"כ בוולוז'ין והוסמך לרבנות.

 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת <persName>הרב ראובן לפידות.</persName>

 ב-1885 נתקבל לדיין ברבנות של קהלת לונדון. בשעותיו הפנויות מהעבודה השגרתית בכהונתו התמסר לעבודת יצירה בשרותי-עזר ללומדים ולמעיינים. תוך לימודו רשם בסדר אלפאביתי מימרות ופתגמים, אסף מהם כ-14 אלף ורשם ליד כל אחד את מקומו בתלמוד, וב-1901 הוציאם בספר "בית ועד לחכמים". כן עמד תוך לימודו על קושיות וסתירות, שהלמדנים נתקלים


 בהן כשמוצאים שתי הוראות מנוגדות בשמו של איש אחד, מפנ שאנם יודעים, שהללו הללו שני אנשים שונים, שבמקרה שוים שמותיהם, ברוב בקיאותו אסף איפוא בכל רחבי התלמוד פרטים אישיים של חז''ל וריכזם בסדר אלפאביתי בספר "תולדות תנאים ואמוראים", שיצא ב- 1911 בשלשה כרכים. כן הוציא את "אגרת רב שרירא גאון", המכילה גם היא הרבה חומר ביאוגרפי וכרונולוגי בנוגע לתקופת התלמוד והגאונים, עם פירושו "פתשגן הכתב".

 נתן מזמנו גם לעבודה צבורית ולאומית. יסד בלונדון ישיבת "עץ חיים" ובמשך עשר שנים היה בה גבאי ומנהל, חברת ש''ס ואגודת השוחטים. היה פעיל כל ימיו גם בציונות, כסגן נשיא המזרחי וחבר המרכז הציוני באנגליה.

 אחרי קרוב ליובל שנים לכהונתו בלונדון עלה ב-1932 לארץ.

 השתקע בתל-אביב וחפשי מעול שרות הצבור התמסר כולו לעבודה תורנית-ספרותית. הרחיב את ספרו "בית ועד לחכמים" למעלה מפי-שנים, מכ-14 אלף לכ-30 אלף פתגמים ואמרות מהתלמוד ומהמדרשים, ופרסמו במהדורה חדשה בהוצאת "דביר" (תרצ''ד) בשם "אוצר דברי חכמים ופתגמיהם". אח"כ העניק מפרי בקיאותו ועבודתו ספר-עזר כביר גם הוא: "התורה הכתובה והמסורה'' - מראי-מקומות לכל פסוקי התנ"ך, היכן הם מובאים בתלמוד ובמדרשים. החלק על התורה יצא עוד בחייו, והחלקים על נביאים וכתובים יצאו אחרי מותו - כולם בהוצאת "דביר".

 נפטר בתל-אביב, כ''ג שבט תרצ''ז (4.2.1937) ונקבר בנחלת יצחק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3258 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3258</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3259 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3259</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3260</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
