<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1627</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1628</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1629</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יוסף גבריאלי (גבריאלוביץ - רלב"ג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ו טבת תרנ"ד (1894), לאביו ר'<persName> חיים רלב"ג </persName> (בנם של הרב<persName> משה אליעזר דן,</persName> שנקרא "ר' ליישקה" - ראה כרך ב', עמוד 993 --, נכד ר' <persName>גבריאל שטאקלישקאווער</persName> מראשוני עלית הפרושים, ואשתו<persName> צביה</persName> בת הרב <persName>יהוסף שווארץ </persName> בעל "תבואות הארץ" - ראה כרך ב', עמוד 675) ולאמו

<persName>חינה</persName> בתם של ר' <persName>אריה ליב </persName> הרוקח ("אפטייקר") שגם הוא היה בן ר' ליישקה (ראה כרך ב', עמוד 1006) ואשתו<persName> רבקה</persName> בת הרב<persName> שמואל בנימין הכהן</persName> <persName>קרליץ</persName> (הרב מרדושקביץ, הנודע מעסקנותו בקשר למוסדות "עץ חיים").

 למד בישיבת "עץ חיים" מפי הרב <persName>צבי פסח</persName> <persName>פרנק</persName> ובישיבת "אהל משה" ("ישיבת הרב מבריסק") מפי ראשה הרב <persName>יעקב אורנשטיין.</persName>

 נשא לאשה את<persName> בת-שבע פראם</persName> ממשפחת עולי ליטא. 

 השתתף ביסוד אגודת "אחיטוב" של בני הישיבות למען הישוב נתמנה למורה לעברית בת"ת "עץ חיים", אח"כ היה מורה ב"חדר תורה" ובבית-המדרש "דורש ציון" לעדת הספרדים בירושלים ובביה"ס של חברת "עזרה" הברלינית ביפו.

 לרגל צוק העתים בראשית מלחמת-העולם הראשונה יצא לאלכסנדריה של מצרים עם הנתינים הרוסיים המגורשים מהארץ (אף כי הוא מהדור החמישי של משפחתו בארץ), ושם השתתף בפעולות עזרה לפליטים

 ולמגורשים וביצירת האוירה למען ההתנדבות "לגדוד נהגי הפרדות" מיסודם של<persName> ז'בוטינסקי וטרומפלדור.</persName> במאי 1915 הגיע לארצות-הברית, אל קרובו הרב <persName>חיים הירשנזון </persName> מירושלים (שאשתו הרבנית <persName>חוה </persName> היתה אחות סבתו, - ראה על שניהם בכרך זה), שהיה אז רב בהובקן אשר במדינת ניו-ג'רזי. התחיל לעסוק בהוראה ובהשתלמות בתורה ובהשכלה כללית, ביחוד בקורסים פדגוגיים באוניברסיטה. ב-1916 נתמנה למנהל התלמוד-תורה ואח"כ למנהל "מרכז החינוך היהודי בוירגן" אשר בג'רזי סיטי (במדינת ניו-ג'רזי, מול העיר ניו-יורק). בינתים השתתף גם בפעולות צבוריות. ב-1916 עבד בארגון הסניף שבמדינת ניו- ג'רזי לקונגרס היהודי האמריקאי (שבראשו עמדו אז ד"ר <persName>סטיפן ווייז, השופט ברנדייס ולואיס מרשל</persName> ) והיה מזכיר הועד ויו"ר ההסתדרות הציונית באזור. כן עזר ביסוד ההסתדרות העברית באמריקה.

 ב-1926 נתמנה למנהל קרן היסוד באזור ברוקלין ועבר לניו-יורק. אח"כ נתמנה למנהל הישיבה


 "תורה ודעת" בברוקלין ומ-1930 ואילך שימש ברבנות בקהלות שונות בניו-יורק (המרכז היהודי בוויליאמסברידג', בית-הכנסת "בני ישראל" בברונקס). היה חבר הועד הפועל של הסתדרות ציוני אמריקה וחבר הועד הפועל של הסתדרות ציוני אמריקה וחבר ההנהלה של המזרחי באמריקה, חבר המועצה האדמיניסטרטיבית של המגבית היהודית המאחודת, חבר ועד הדירקטורים של קרן היסוד, חבר ההנהלה של הקונגרס היהודי האמריקאי, חבר ההסתדרות העברית, סבר ועד ההנהלה של המועצה למען מוסדות התורה והחסד אשר בא"י, חבר אגודת המנהלים של בתהת"ת בניו-יורק, חבר ובמשך שנים רבות גם מזכיר ומנהל הפדרציה של בתי ת"ת והישיבות. השתתף עם הרבנים <persName>אהרן טייטלבוים, י. מ. חרל"פ ויעקב ליב</persName> <persName>מוינשטר</persName> והעסקנים<persName> יצחק ברמן, משה אליאך</persName> ואחרים ביסוד הסתדרות בני ארץ-ישראל בארה"ב וקנדה ובמשך כמה שנים היה נשיאה ועורך ספר-השנה שלה. השתתף בפעולות הסתדרות זו בין בני הישוב הישן והחדש תושבי אמריקה למען המוסדות והישיבות שבארץ, שלחו עזרה בשנות מלחמת-העולם ב', ערבו מגביות בין האגודות השונות של בני א"י בערי אמריקה, שלחו אמבולנס מצויד למגן דוד אדום ועזרו ל"הגנה" בסכומים הגונים (האגודות החשובות של ההסתדרות אשר בניו-יורק ושיקגו הצטינו בעיקר ביסוד קופות גמ"ח בסכומים של אלפי דולרים על יד "אוצר החסד קרן שמואל" למתן הלואות לסוחרים זעירים ובעלי מלאכה. וכן גם קופת גמ"ח בצפת ועוד).

 פרסם הרבה מאמרים ב"הדואר" ובעתונים אחרים באידית ובאנגלית והכין בכתב-יד חומר רב בחקירת א"י ומדעי היהדות.

 במשך שנות שבתו באמריקה ביקר פעמים רבות בארץ, ובראשית 1948 חזר לישיבת-קבע בה על פי הזמנת מנהיגי המרכז הארצי של הסתדרות המזרחי לשמש כמנהל המרכז וההסתדרות.

 צאצאיו: ד"ר <persName>מרדכי גבריאלי</persName> (פרופ' למדעי הטבע וזואולוגיה בברוקלין קולג'), <persName>שושנה</persName> (ציירת) אשת ד"ר<persName> י. רוזנברג</persName> (מרצה לחימיה במכללת שיקאגו), <persName>מאשה</persName> (מזכירה בחברת החינוך היהודי בניויורק).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1627</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1628</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1629</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
