<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/905</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 906 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/906</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר יעקב נאכט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>יאסי</placeName> (רומניה), י' טבת תרל"ג, לאביו ר' <persName>שלמה</persName> הכהן (ממשפחת נאכט שבערים בוצ'אץ' ופודהייאץ בגליציה, בא בילדותו עם הוריו ליאסי), מראשוני חסידי ר'<persName> ישראל מריז'ין</persName> , ולאמו <persName>יוטא פייגה</persName> בת ר' <persName>אברהם שו''ב</persName> (היה בתחילה סוחר אך כשנתקבל ר' אברהם<persName> יהושע הרש</persName> מאפטא לרב ב<placeName>יאסי</placeName>, גזר עליו ללמוד שחיטה ולהיות שו''ב בשבילו, ומאז נעשה שו"ב). למד בחדרים אצל טובי המלמדים, ואח"כ בסיגט (אז בהונגריה) בישיבת ר' <persName>חנניה יום-טוב ליפא</persName> <persName>טייטלבוים</persName> . אך הלימוד שם היה אטי ומועט בעיניו וחזר הביתה ללמוד בבית-המדרש ובן י"ד סיים את הש"ס בפעם הראשונה. כשגדל יצא לגרמניה ללמוד תורה ולהשתלם במדעים. למד אצל גדולי הדור בקהלת <persName>האלברשטאדט</persName> , ואח"כ באוניברסיטת ברלין, הוסמך בתואר דוקטור לפילוסופיה ב-1893 וחזר ליאסי. משהופיע "מדינת היהודים" של <persName>הרצל</persName> נספח מיד לציונות המדינית ונלחם בדיבור ובכתב במתבוללים ובמתנגדי הציונות. בתרנ"ח השתתף בקביעות בשבועון העברי "תלפיות" של<persName> אלעזר רוקח</persName> מירושלים, שפעל אז למען הרעיון הציוני ברומניה.

 בשנת 1902 נשא לאשה את שרה בת צבי מהרר מלבוב, נכד הרב צבי ויטמיר.

 בשנות 1901-19 היה רב בפוקשאני, שם פעל למען חיזוק הדת, שמירת שבת וחינוך עברי ומסורתי, בקהלתו בפרט ובערי מולדבה בכלל; הואיל ובתיהספר היהודיים נתמכו על-ידי חברת כי"ח ומנהליהם התנגדו לעברית מתוך נטיות להתבוללות, נסע לפאריס והביא מכתב מאת <persName>נרסיס לוון</persName> ראש כי"ח, ואז נכנעו המנהלים לדרישתו, ובעיר פאטרה אף הונהג לימוד תולדות ישראל בעברית על-ידי הסופר <persName>מ. מבשן.</persName> כן הנהיג בפוקשאני שיעורי תלמוד לגימנזיסטים ואף השיג להם שחרור מכתיבה בשבת.

 בימי המלחמה העולמית הראשונה, כשנאסרה השחיטה היהודית ע"י הגרמנים השתדל והצליח להתירה, טפל במסירות בשבויים היהודים שהתרכזו אז ברומניה.


 בשנות 24-1919 היה רב בבראילה ובשנות 29-1924 רב בראדאוץ שבבוקובינה. בכל המקומות פעל למען חיזוק הדת, הציונות, החינוך העברי והתרבות העברית. היה ציר בקונגרסים ו'-י"ג וחבר הועד הפועל הציוני באותן תקופות. הדף את ההתנגדות לפעולות "קרן היסוד" ברומניה. פעל לטובת העברית בבתי-הספר של היהודים, יסד ב<placeName>יאסי</placeName> בית-מדרש למורים עבריים, אגודת נוער לתרבות, ספרית "התקוה" וגןילדים עברי. בראדאוץ הלהיב גימנזיסטים רבים לקידוש השם, שיוותרו על מקומותיהם בגימנסיה ובלבד שלא

 יחללו את השבת. השתדל בעד מקומות לימוד ותמיכה לתלמידים מוכשרים באיטליה, לבל יטמעו בגויים אם ישארו ברומניה. בשנות 34-29 היה מרצה ומנהל המכון למדעי היהדות שליד אוניברסיטת שטראסבורג, שנוסד ביזמת הקהלה, וכן הרצה בערים שונות באלזאס ובערי צרפת הסמוכות ורכש צעירים רבים לציונות. - ב-1934 עלה ארצה והתישב בתל-אביב וגם כאן הוא משתתף בפעולות דתיות ותרבותיות שונות.

 פרסם מאמרים רבים בשאלות הזמן ובחכמת ישראל בעברית, גרמנית, צרפתית ורומנית: ב"המליץ", "הצפירה", "היום", "הזמן", "השלוח", "נר המערב", "הדאר", "רשומות" ועוד. השתתף בעתון הרומני בבוקרסט Ade" virul literar" בעריכת המלומד גלא-אקציון וכן חיבר ספרים במדעי היהדות ובפולקלור: "לקח טוב" של ר' טוביה בן אליעזר (פרנקפורט, תרנ"ח), "מקור חיים", תולדות ר' חיים בן-עטר (דרוהוביץ, תרנ"ח), "מנהגי טריפות בק"ק פס" של ר' יהודה בן-עטר (כנ"ל), "השבועה היהודית" (ברומנית, 1901), "על דבר האשה", מחקר פולקלורי (בצרפתית, פריס, 1910), "עם הספר", על ערך הספרות אצל היהודים (ברומנית), "הנעל", מחקר פולקלורי (באנגלית, אוקספורד), "הרגל", מחקר פולקלורי (בגרמנית, וינה 1927), "תורה-אשה", מחקר תורני פולקלורי (תדפיס מ"סיני" ירושלים תרצ"ד), "רעיון החסכון במקורותינו העתיקים" (תדפיס מהלוח הקואופרטיבי, ת"ש), "שדה-אשה" (תדפיס ממאסף סופרי א"י), "הפרנס בישראל" (תדפיס מ"סיני",

 ירושלים). משתתף בעתונות הא"י ובעיקר בדתית. ערך את "ספר השבת".

 בנותיו: <persName>יהודית</persName> אשת הסופר והבלשן<persName> יצחק אבינרי</persName> , <persName>דבורה</persName> אשת הרוקח <persName>יצחק זינגר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/905</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 906 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/906</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
