<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1556</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1557</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1558</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1559</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1560</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1561</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1562</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1563</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1564</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1565</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1566</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1567</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1568</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1569</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר מרדכי נורוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטוקום (פלך קורלנד ברוסיה הצארית; אח"כ החלק הדרומי-מערבי של לטביה), כ' חשון תרמ''ה (7.11.1884), לאביו ר' <persName>צבי האזענפאט</persName> , רב בטוקום ואח"כ בעיר מיטאו (גדול בתורה, הוכר גם כרב רשמי בהשתדלות <persName>מרדכי </persName> בנו בעת ביקורו אצל שרהפנים הרוסי <persName>סיפיאגין ב-1901;</persName> בן הרב ר' <persName>אהרן מראסיין,</persName> שגמר את הש"ס י"ג פעמים) ולאמו<persName> צירה דבורה</persName> בת הרב <persName>אליעזר ליפמן ליכטנשטיין</persName> (ממשפחה שהעמידה מתוכה 16 דורות רצופים של רבנים, ביניהם נודע הגאון<persName> ר' קלונימוס קלמן ליכטנשטיין</persName> מביאליסטוק; במשפחה היו האחים הנודעים מאבות החידות ר' <persName>אלימלך מליזנסקי, תלמיד </persName> המגיד ממזריץ' ומחבר "נועם אלימלך" ור' <persName>זושא</persName> מהאניפולה).

 למד תורה מפי אביו והוסמך לרבנות. קיבל תעודת-בגרות מהגימנסיה במיטאום, למד באוניברסיטאות פטרבורג, גרמניה ושוייץ.

 נשא לאשה את <persName>דבורה </persName> בת<persName> ברוך אולשוונגר</persName> .

 בגלל חולשת אביו לעת זקנה עזר לו בניהול עניני הרבנות והקהלה, ואחרי פטירת אביו (ו' אדר א' תרע"ג) נבחר במקומו.

 השתתף בחיים הצבוריים מנעוריו, הן בענינים מקומיים והן בהתיעצויות ובהשתדלויות של רבנים ועסקנים בענינים מרכזיים, בעיקר למען ביטול גזירות או ריכוכן אצל ראשי השלטון הרוסי, והצליח ליצור עמהם קשרים טובים מתוך כבוד הדדי ולהשיג לטובת הכלל כל מה שאפשר.

 בזכרונות אשר אתו בכתובים על פעולותיו העצמיות והשתתפותו בפעילות רבנים ועסקנים ובאיסוף המכתבים שבידו רשומה פרשת עשרות שנים בתולדות היהודים והציונות והרבה פרטים בעלי ערך היסטורי שנצטברו אצלו במהלך חייו רבי הפעלים. למען הקיצור תזכר כאן רק תמצית מהדברים החשובים ביותר.

 פעל בהצלחה למען התרת הישיבה בפלך קורלנד - שהיה מחוץ ל"תחום המושב" - ליהודים מפלכים אחרים. עלה בידו לקבל רשיון ליסד רשת של קופות מלוה בקורלנד, השתתף ביסוד בנק מסחרי במיטאו ויסד רשת של בתי-ספר דתיים-לאומיים בקהלות קורלנד. בהשפעתו דחו יהודי קורלנד בעת הבחירות לדומה הרוסית הראשונה, ב-1905, את הצעת הברית של האצילים הגרמנים הריאקציוניים והתקשרו עם הלטים, כי הוא חזה מראש ואף הגיד, שהעתיד הוא לעם הארץ ולא לבעלי האחוזות, אף כי הללו היו מקורבים לחצר המלכות ואף הבטיחו עזרה שתדלנית לטובת היהודים. בכל זאת נשארו טובים היחסים האישיים בין האצילים ובינו, ותוך כך נתבסס מעמדו לעתיד בלטביה העצמאית.

 כציוני פעיל נבחר כציר מקורלנד לועידה הגדולה של ציוני רוסיה (מינסק 1902) ושימש בה גם ככתבו של עתון גרמני גדול.

 אחרי הועידה הדפיס חוברת מיוחדת בגרמנית על דיוניה ושלח אותה <persName>להרצל </persName> וקיבל ממנו מכתבתודה. ב-1903 נבחר כציר "המזרחי" לקונגרס הציוני הששי (.קונגרס-אוגנדה'', האחרון בחיי הרצל). בדרך לקונגרס נסע ברכבת עם הרצל (שחזר אז מביקורו <persName>אצל פלבה </persName> ראש ממשלת רוסיה) מוילנה ועד ברלין. בדרך הרבה הרצל לשוחח עמו על בעיות ומאורעות בציונות ובמדיניות העולמית וביקש ממנו מאמרי חז''ל בענין חובת ישוב ארץ-ישראל וכו'. אחרי הקונגרס רב הסערות, בו האשימו ציוני רוסיה ("ציוני ציון") את הרצל בפנית עורף ל"אם הזקנה" (לארץישראל ההיסטורית), נתן לנורוק את ספרו "מדינת היהודים" ורשם בו בכתב-ידו (בגרמנית): "ידידי הצעיר! אל תפחד! אנו נשארים עם אמנו הזקנה. <persName>הרצל".</persName>

 כשצוה המפקד העליון, הנסיך הגדול<persName> ניקולאי</persName> <persName>ניקולאיביץ </persName> (דודו של הצאר <persName>ניקולאי</persName> השני והאחרון) לגרש את היהודים מפלכי הספר באביב 1915. כמוח

 זקים באשמת ריגול לטובת האויב הגרמני. הוצע להרב נורוק להשאר בקורלנד בתור צנזור למכתבי החיילים היהודים. לשאלתו, אם זהו צו-שרות או חסד, הוגד לו שזהו גמול על פעולתו בהקמת ביתחולים לפצועי המלחמה, ואז סירב לקבל את החסד, ואחרי שביקש משר-הפלך לשמור על בית-הקברות העתיק מחילול, יצא בעקבות הגולים ועבר למוסקבה.

 במאי 1915 הופיע במשלחת בפני ראש הממשלה <persName>גורימיקין</persName> ומיניסטר הפנים<persName> מאקלאקוב</persName> בדבר הגירוש. במוסקבה ובפטרבורג - השתתף עם עסקני היהודים בהנהגת מפעלי סעד לנפגעי המלחמה והגירושים, ותחת מסוה פעולות אלה עסקו גם בהתיעצויות בענינים צבוריים (שהיו אסורות ליהודים במשטר הצארי המלחמתי) וביחוד בהשתדלויות להסרת כתם הריגול. הודות לכך פרסמו ב-1915 טובי העסקנים והסופרים הדמוקרטיים כרוז בשבח היהודים ומסירותם למדינה, ואחרי השתדלויות ומשלחות, כשהשלטונות הציעו לבטל את הגירוש בתנאי שהיהודים יתנו בני-ערובה לבטחון שלא יהיו בוגדים.


 ביניהם, קיבלו ראשי היהודים את דרישת הרב נורוק לדחות את הצעת החסד המעליבה. כשנטה הצאר סוף-סוף להרשות את חזרת היהודים, לא היה עוד שום ערך מעשי לכך, כי בינתים כבשו הגרמנים את פלכי הספר.

 בתקופת החופש האזרחי והלאומי שהיה ליהודי רוסיה בין מהפכות פברואר ואוקטובר 1917 פעל הרב נורוק בכל שלבי ההתארגנות היהודית בהיקף מקומי וכל-רוסי. יזם ושידל וארגן מפלגה דתיתלאומית בשם "מסורת וחרות", שכללה את כל אגפי היהדות הדתית, ציונים ולא-ציונים, (דמות קדומה ל"חזית דתית מאוחדת"), נלחם למען הכנסת היסוד הדתי לארגון הקהלות, להפעלת האוטונומיה הלאומית ליהודים ולגיוס כוחה של היהדות הרוסית הגדולה גם למען המעפל והמפעל הציוני; השתתף בהתיעצויות, בכינוסים ובועידות ובועדי פעולה ומילא בהם תפקידי חבר, חבר נשיאות ויו"ר.

 משהקפיא המשטר הבולשבי את החיים הצבוריים של היהודים הנאמנים, הוכרחו הוא וחבריובעסקנות לחזור לפעולות עזרה לכושלים ולנפגעים ("בועד הצבורי היהודי", שאושר רשמית לעסוק בחלוקת משלוחי הסיוע של הג'וינט לנפגעי הפרעות ובנשיאות המשותפת למוסדות הסעד היהודיים שברוסיה). מפעם לפעם היה צורך גם בשתדלנות לביטול גזירות, כמו בימי הצאר, אלא שכעת באו הגזירות ברובן ביזמת מרשיעי-ברית ילידי-ישראל, אנשי הייבסקציה שהושלטו על היהודים, והבנה והיענות כל-שהיא לשתדלנים נמצאה דוקא אצל השליטים הלאיהודים, כגון בסיכול המזימה למסור את הופעות "הבימה" ובהשגת רשיון לאפות מצות לפסח 1918 בשביל היהודים.

 משנתבהר כי אין עוד כל סיכויים קרובים לחידוש הפעילות היהודית הלאומית ברוסיה, התמסר הרב נורוק לארגון החזרת מגורשי פלכי הספר, שהפכו למדינות עצמאיות, למקומות-מגוריהם מלפני המלחמה.

 בשיתוף עם אחיו, הד"ר <persName>אהרן דב נורוק,</persName> הרב הראשי בליבאו וחבר האספה המכוננת של מדינת לטביה, הצליח להשיג את הפסקת החומרות המיוחדות שציר לטביה במוסקבה היה נוהג בהן במתן ויזות ליהודים הרוצים לחזור ללטביה - ובמרס 1921 חזר גם הוא ונכנס מיד לפעילות בחיים הצבורים של היהודים ושל המדינה. נבחר לכינוס הקהלות ולנשיאות השלטון העליון שלהן. השתתף בועד המשלחות היהודיות מארצות אירופה התיכונה והמזרחית שליד ועידת השלום בפאריס, בפעולה לארגון עמי המיעוטים להגנה על זכויותיהם האזרחיות והלאומיות, בקונגרסים ובועדי הפעולה של עמי המיעוטים ובמשלחותיהם ובדיוניהם עם מוסדות חבר-הלאומים ואחרים. בפעולות אלה הביא תועלת גם למיעוטים הגרמניים וקיבל דברי תודות ומחמאות מפי עסקניהם וממדינאים גרמנים, - והמשיך בפעולה זו עד 1934,

 כשהיהודים פרשו מאיחוד המיעוטים בגלל רוח האנטישמיות שהגרמנים הכניסו לתוכו. בביקורו באסטוניה ב-1924 השיג שם בדיונים עם הממשלה בשם קונגרס המיעוטים את הגשמת זכויות המיעוטים שבאסטוניה, ובשידולים מרובים (למען יצירת תקדים לטובת היהודים בארצות אחרות) השיג את הסכמת היהודים שגם הם יהנו מהזכויות הללו.

 ב-1922 נבחר כציר לסיים הלטבי הראשון ומאז נבחר תמיד מחדש. עמד על משמר זכויות היהודים והמיעוטים בכלל והיה ראש גוש המיעוטים בסיים. בסוף 1925 הצליח להשיג מראש-הממשלה הריאקציוני <persName>אולמאניס </persName> רשיון כניסה מססס"ר ללטביה בשביל חברי "הבימה" ומשפחותיהם ובני-לויתם (למעלה ממאה נפש), ובדרך זו יכלו להגיע אח"כ לארץ ישראל.

 בסוף 1926 ארגן התקפה מרוכזת של צירי המיעוטים, שהפילה את הממשלה הריאקציונית, והנשיא הטיל עליו להרכיב ממשלה חדשה. כדי להראות, שהמלחמה היתה לא לשם חטיפת תיקים אלא ליצירת ממשלה דמוקרטית, סירבו המיעוטים להכנס לממשלה, והרב נורוק הרכיב ממשלה של סוציאל-דמוקרטים ואזרחים פרוגרסיביים, שנקראה על שמו והוא ניהל אותה במשך שנה ורבע של קיומה. זאת היתה הממשלה הדמוקרטית היחידה בלטביה והתקינה חוקים טובים בעניני אזרחות ורכישת קרקעות וחינוך לאומי למיעוטים, שהיו לטובת היהודים.

 כחבר הפרלמנט הלטבי השתתף בכל הקונגרסים הבינפרלמנטריים העולמיים, יצר קשרי ידידות וכבוד עם מדינאי ארצות שונות, רכש את הבנתם ותמיכתם לענין היהודי והציוני והצליח להפעילם לטובתנו בעמדותיהם בועדות המיעוטים והמנדטים בחבר-הלאומים ובמועצתו. לרגל קונגרס כזה ב-1930 בלונדון השתמש בהזדמנות פגישה עם הנציב העליון לא"י לורד <persName>פלומר </persName> להביע לו את משאלת היהודים ודעתהקהל בעולם בעד הסרת המכשולים מעל דרך העליה היהודית ובנין הארץ.

 עם שובו מרוסיה חזר גם לפעילותו בציונות וב"המזרחי". היה ציר "המזרחי" בכל הקונגרסים הציוניים מהי"ב (קארלסבאד, 1921) ואילך, ומ-1923 ואילך חבר הועד הפועל הציוני. בכל הקונגרסים היה בנשיאות, בועדה המדינית (פעם אף יו"ר בה ומרצה שלה במליאת הקונגרס) או בנשיאות הועדה המתמדת, כמה פעמים יו"ר הועדה המדינית של הועה"פ הציוני וחבר הועד המנהל של סוכנות היהודית מאז הווסדה ב-1929, ובעל "חזקה" על נשיאת נאומי הנעילה בקונגרסים. בקונגרס הי"ד (וינה, 1925) נזדמן לו לעמוד מקרוב, מקור ראשון ממש, על הגורם המדיני-האישי לחילופים בנשיאות הועה"פ הציוני, כן השתתף בכל הועידות העולמיות של המזרחי ובעידותיו הארציות בפולין ובליטא, היה חבר המרכז העולמי של המזרחי, וכעת חבר המרכז הארצי וחברי בי"ד הכבוד של התנועה העולמית. חבר הדרקטוריון העולמי של קרן היסוד.


 ב-1921 יסד בלטביה ובאסטוניה את קרן היסוד, שימש נשיא קרה"י והמשרד הא"י בלטביה, היה פותח את המגביות השנתיות בליטא ובפעם האחרונה (ב-1940, חודש לפני הפלישה הרוסית) פתח בוילנה את המגבית המאוחדת למען הקה"ק וקה"י.

 ב-1929 נשלח מטעם הועה''פ הציוני לשוייץ ולאלזאס-לותרינגיה לפתיחת המגביות, (שמה ביקשו יהודי המקום לשלוח "מנהיג ציוני דתי המדבר גרמנית" - ועליו הוטלה השליחות). כן פעל למען הציונות באמריקה הצפונית ובבראזיל.

 ב-1932 הצליח להניע את הממשלה והחוגים הכלכליים בלטביה להשתתפות ביריד המזרח בת"א ובא אל היריד במשלחת של ממשלת לטביה. הודות לתעמולתו באו משם בעלי-תעשיה יהודים ובהשפעתו יסדו כאן את בתי-החרושת "פלאלום" ו"עלית". בראיון אצל הנציב העליון סיר <persName>ארתור ווקופ </persName> השתדל בעד הקלות לעליה ולהשקעות הון יהודי בארץ. בביקורו השני, ב-1934, לרגל כינוס הועה''פ בפעם הראשונה בירושלים, השיג מווקופ הקלות לעלית בעלי-מקצוע למפעלי התעשיה.

 השתתף בפעולות סעד קונסטרוקטיבי בקנה-מדה עולמי ליהודים בארצות מגוריהם והגירתם כחבר במועצה העולמית של ארגוני היא"ס-איק"א (היצ"ם). השתתף בכל ישיבותיה בפאריס, ברלין ולונדון.

 לשם חיזוק ההגנה על זכויות היהודים ומעמדם בארצות מגוריהם השמיע בועידות ועד שליחי הארצות ובועידות ציוניות את הדרישה להקמת נציגות יהודים כל-עולמית ("הקונגרס היהודי העולמי"). השתתף בועידות-הכנה ובמסעות ובדיונים עם גופים צבורייםיהודיים שונים ועם ה"נוטאבלים" היהודים בארה"ב בדבר הצטרפותם, אך הענין התקדם בעצלתיים, אף כי הנאציות כבר הרימה את ראש-הפתנים שלה. במסעו לארה"ב בענין זה ערך<persName> לא-גארדיה </persName> ראש עירית ניויורק קבלת פנים רשמית לכבודו. השתתף שם ביותר ממאה אספות נגד הנאציות ובשיחתו עם סופרי ה"טיימס" ו"הראלד" הניו-יורקיים הזהיר את העולם התרבותי מפני סכנת ההיטלריזם, אם לא ירוסן בעוד מועד, ותוצאות האזהרות היהודיות ידועות... ומשנתכנס הקונגרס היהודי העולמי ב-1936 באולם ארמון חבר הלאומים נבחר לנשיאותו ומאז הוא חבר האכזקוטיבה שלו ובנשיאות של כל כינוסיו ומועצותיו. השתתף מטעם הנהגת הקונגרס בפעולותיו החשובות להגנת, כגון: ארגון "הפטיציה של ברנהיים" לחבר הלאומים, שבתוצאותיה בוטלו עד 1936 גזירות היטלר מעל יהודי שלזיה העילית; השגת שנת ארכה ליהודי חבר הסאאר, אחרי חזרתו לגרמניה, להגר משם עם רכושם; סיכול גזירות על היהודים באוסטריה אחרי רצח הקנצלר <persName>דולפוס</persName> ועלית<persName> שושניג</persName> לשלטון; וסיכול תכנית ממשלת<persName> גוגה-קוזה</persName> ברומניה לשלול את זכויות האזרח מיהודי החבלים שסופחו לרומניה אחרי מלחמת-העולם א'. גם אחרי מלחמת-העולם ב' המשיך בפעולות מטעם הקונגרס בתביעות עזרה והגנה ושיקום

 ליהודי שארית הפליטה ובתביעות עם ישראל על רכוש המושמדים שלא נשארו להם יורשים, וכו'.

 גם בקשרים פרטיים הפעיל מדינאים מידידיו וממכריו לטובת היהודים. כך הסכים בהשפעתו המדינאי הדמוקרטי הרוסי <persName>מיליוקוב</persName> להעיד בביה"ד בפאריס על מוראות הפרעות ביהודי אוקראינה בעת משפטו של<persName> שלום שווארצבארד</persName> , שהמית את הגנרל פוטליורה האחראי לפרעות ההן ; וכן גילה מיליוקוב בעדותו בביה"ד בשווייץ את מקור השקר הזדוני של "הפטרוטוקולים של זקני ציון" במשטר הצארי ברוסיה ועזר בכך להרשיע בדין את מוציאי "הפרוטוקולים" בשווייץ ולאסור את הפצתם.

 בפעולתו למען החרם על גרמניה הנאצית היה בין הראשונים עוד ב-1933 ולדרישתו נתקבלה החלטה על כך בועידת-הכנה לקונגרס היהודי העולמי (ז'נבה, 1933), וגם מעל במת הפרלמנט הלטבי הכריז על החרם היהודי נגד גרמניה. והנו ממשיך בקריאותיו ובאזהרותיו בענין זה בקונגרסים הציוניים, בכנסת ובקונגרס היהודי העולמי.

 בראשית מלחמת העולם ב' התמסר לעזרת הפליטים שבאו מפולין לוילנה ולקובנה. בקשריו עם הצלב האדום השבדי עזר להעביר מלטביה לשבדיה במטוסים שבדיים - על אף התנגדות שלטון הכיבוש הנאצי - כמה אנשים שהיו להם ויזות כניסה לארצות אחרות. כדי להגדיל את אפשרויות ההצלה טלגרף דרישות ובקשות לשלטונות הסוכנות היהודית בירושלים ולונדון וניו-יורק שישלחו 40 אלף סרטיפיקטים לכניסה לארץ-ישראל בשביל פליטים, כי בעזרת ניירות אלה היו יכולים לקבל זכות כניסה זמנית לארצות אחרות. אך בגלל צרות-העין וקשיחותהלב של השליטים הבריטיים לא יכלה הסוכנות לשלוח לו אלא קצת למעלה מאלף סרטיפיקטים. המשיך בהשתדלותו אצל ממשלת שבדיה, שתתן זכות כניסה זמנית לכמה יהודים אנשי-שם מלטביה (ביניהם העסקן ר'<persName> מרדכי דובין</persName> ופרופ' <persName>שמעון דובנוב)</persName> וכן לאשתו ולבניו. אך בגלל סירובם של ראשי קהלת שטוקהולם לערוב בעדם שלא ישארו בשבדיה לא ניתן להם לבוא, ובסוף נספו בידי הנאצים, ור' מרדכי נסחב לסיביר.

 ב-13.2.41 נאסר הרב ד"ר נורוק בריגה על-ידי השלטון הסוביטי באשמת פעילות "ריאקציוניות" (ציונית), הועבר לאסיה התיכונה וישב שם 14 חודש בכלא. (בינתים כבשו הגרמנים את ריגה ורצחו, בין שאר היהודים, את אשתו ושני בניו:<persName> צבי-ברוך ואליהו).</persName> שמו היה רשום בלוח השחור של הנאצים והשידור הנאצי והעתונות חרפו וגדפו אותו, ומשפחתו היתה מהקרבנות הראשונים. בעקב השתדלות אנשי-שם יהודים ונוצרים מאנגליה ומאמריקה הוצא מהכלא ושוחרר, והשלטונות התנצלו על מאסרו.

 בסוף 1945 נסע לפולין ומשם לשבדיה במשלחת הקונגרס היהודי העולמי להשתדל בעד מקלט ועזרה לשארית הפליטה מפולין. בפברואר 1946 עבר לנור


 בגיה, נתקבל אצל המלך לראיון שארך 35 דקות ולדיונים עם שר-החוץ. הצליח לרכוש את עזרת נורבגיה לענין הציוני בעצרת ארגון האומות ולהשיג הסכמה לקליטת 600 יהודים, כמספר יהודי נורבגיה שנרצחו בידי האויב.

 ב-1946 ניתן לו תואר דוקטור כבוד באוניברסיטה בניו-יורק.

 באביב 1947 בא ירושלימה למושב הועה''פ הציוני. אחרי חצי שנה יצא לציריך למושב הועה''פ הציוני ומשם לניו-יורק לישיבות האכסקוטיבה של הקונגרס היהודי העולמי.

 לרגל הדיונים בעצרת או"ם על א"י צורף כחבר לועד הציוני העליון לשעת חירום. נפגש עם אישים אמריקאים רמי-מעלה ועם מכריו הותיקים, מדינאים בני עמים שונים, והשתדל והשפיע עליהם שיתמכו בתביעה היהודית ליסוד מדינה עברית בארץ.

 אחרי השתתפותו במושב השני של הקונגרס היהודי העולמי בקיץ 1948 במונטרה בשבווייץ חזר ארצה. לקראת הבחירות לכנסת הראשונה השקיע הרבה

 עבודה וכשרון ביצירת החזית הדתית המאוחדת וכמועמד המזרחי נבחר אף הוא כציר לכנסת הראשונה. בכנסת נבחר ליו"ר ועדת המנדטים, לחבר ועדת הכנסת, יו"ר ועדת משנה לתלונות צבוריות, חבר ועדת משנה לתקנון הכנסת, חבר ועדת משנה לחסינות הכנסת, היה יו"ר ועדת משנה של הכנסת להעלאת ארונו של הרצל, חבר משלחת הכנסת להודיע לד''ר וייצמן על בחירתו לנשיא המדינה ונציג בדיונים עם הנשיא על הרכב הממשלה הקבועה הראשונה. בין כל חברי הכנסת הוא היחיד שהיה חבר פרלמנט בכלל ונחשב למומחה בבעיות פרלמנטריות. מופיע בישיבות הכנסת בבעיות פוליטיות, כלכליות, תרבותיות ובעניני דת.

 ביולי 1949 יצג בכבוד ובהצלחה את הכנסת בקונגרס הבינפרלמנטרי העולמי בשטוקהולם, הנחיל תבוסה על במת הויכוחים לדברי השטנה של נציג עיראק ורכש ידידים ומוקירים - ביניהם מדינאים ותיקים שנפגש עמהם פעמים רבות בקונגרסים כאלה בנציג הפרלמנט הלטבי - לפרלמנט של מדינת ישראל.

 בעשרות שנות פעילותו הצבורית כתב מאמרים בעתונים אלה: "המליץ", "הצפירה", "העולם", "יידישע רונדשאו", "די וולט", "מארגען זשורנאל", "דינא צייטונג", "ווסחוד", "בודנושנוסטי", "סיבודניא", "פעטערבורגער העראלד" (עתון רוסי גדול בגרמנית בימי השלטון הצארי) - ובארץ בעתון היומי "הצופה" ובבטאוני המזרחי בכל העולם היהודי בשפות שונות.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"א חשון תשכ"ג (8.11.62)

 והובא לקבורה בירושלים

 (ראה כרך ד', עמוד 1566)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1556</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1557</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1558</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1559</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1560</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1561</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1562</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1563</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1564</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1565</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1566</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1567</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1568</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1569</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
