<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/217</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/218</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב רפאל אלשיך (הלוי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר צנעא, בירת תימן, י' אב תרמ"א, לאביו ר' <persName>שלום,</persName> שהיה בן הדור השמיני לר' <persName>יחיא אלשיך</persName> , "נשיא וראש גולה" ליהודי תימן, ולאמו <persName>שולמית</persName> לבית <persName>פנחס</persName> <persName>הכהן.</persName> נתיתם בילדותו מאביו ונתחנך על-ידי דודיו אחי אביו ר' <persName>לוי</persName> ור' <persName>יוסף אלשיך</persName> ואחי אמו (ר' <persName>דוד פנחס</persName> <persName>הכהן).</persName> למד תורה מפי הרבנים ר' <persName>חיים קרח</persName> , ר' <persName>יחיא</persName> <persName>קפח </persName> ור' <persName>שלמה פנחס הכהן.</persName>


 בשנות ילדותו החלו בני משפחתו לעלות ארצה. הראשון היה ר'<persName> אברהם אלשיך</persName> , בן דודו ר' <persName>יוסף.</persName> אח"כ, כשפורסם דבר מלכות מאת השולטן הטורקי המתיר ליהודים מתימן לנסוע לביקור בארץ הקודש יצאו גם דודו ר' יוסף הנ"ל ובנו ר' <persName>שלום </persName> (שהיה אח"כ רבה הראשי של עדת התימנים בירושלים במשך 39 שנה) ובני ביתם לעלות ארצה, ואחרי עיכובים מצד המושל הטורקי שבעיר החוף חודידה, ואחרי ערעור מוצלח

 בכתב בפני השולטן עלו ארצה (חוץ מר' יוסף שנפטר בדרך בפורט-סעיד) והתישבו בירושלים. רפאל המשיך לעסוק בתורה בבית מדרשם של רבותיו הנ"ל ולשם פרנסה עסק בשזירת חוטי משי מצופים כסף לקישוט הבגדים של שרי המלכות.

 בעת הרעב הנורא בתימן בשנת תרס"ג יצא מצנעא לעדן, עבד שם שנתים וחסך לו כסף לנסיעה לארץ-ישראל וביום ו' תמוז תרס"ה הגיע עם בני ביתו לירושלים ובתחנת הרכבת חיכה לו בן-דודו הרב שלום יחיא הנ"ל והכניסהו לביתו ועזר לו להסתדר בפרנסה כסופר סת"ם ומגיה כתבי קודש. כאן המשיך לעסוק בתורה אצל דודו ואצל הרב ר'<persName> חיים דמתי</persName> ובישיבת "אהל מועד", ומשהושגה בהשתדלות דודו הנ"ל עצמאותה של עדת התימנים בירושלים עזר בתפקידים צבוריים שונים בועד הכללי של העדה. בתרע"ז, כשגברה המצוקה בירושלים במלחמת-העולם הראשונה, עבר לראשון לציון והיה מלמד את ילדי התימנים. בסיון תרע"ח כשנוסד התלמודתורה לתימנים ביפו ותל-אביב, הוזמן על-ידי ועד העדה להיות מורה ראשי במוסד זה ומאז הוא ממשיך לכהן במשרה זו וכרב בשכונת מחנה יוסף ובביתהכנסת "חיי עולם".

 הוא עוסק בצרכי צבור של העדה התימנית בת"א, יצג אותה כציר לקונגרס הציוני הי"ט ופעמים כציר לאספת הנבחרים, חבר נשיאותה וחבר הועד הלאומי.

 פרסם מאמרים בעתונות בעניני צבור של העדה ולזכר אישיה הגדולים.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ט"ז תשרי תשי"ח (11.10.57) (ראה כרך א', עמוד 217)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/217</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/218</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
