<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4487</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב מרדכי מאיר ווייספיש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ב כסלו תרפ"ו (9.12.1925).

 לאביו הרב צבי הירש (היה ידוע כספרא רבא שעזר להרבה מחברים בעריכת ספרם. השאיר אחריו כתבי יד בכל מקצועות התורה. המשפחה כוללת משפחות רבות וידועה כשמשפחות ווייספיש- לעוי. הרב <persName>צבי הירש </persName> הוא נכד הרב הגאון רבי <persName>נחום שאדיקער</persName> זצ"ל אשתו מרת <persName>מינה לאה</persName> היתה בת הר<persName>ב משה</persName> מגיד, ראש משפחת התבלינים) ולאמו <persName>מילכה </persName> בת הרב <persName>שמואל מוזס</persName> (ראשוני המשפחה הגיעו לארץ בשנת תר"ג, 1843).

 קבל חנוך מסורתי בת"ת "עץ חיים" ות"ת מאה שערים. התמחה אח"כ בכוחות עצמו להוראה ורבנות, שחיטה ובודק, אד לא עשה תורתו קרדום לחפור בו ומתפרנס מיגיע כפיו. מרביץ תורה לרבים ומנהל בית הכנסת של הגרי"מ חרל"פ זצ"ל.

 אחד המעולים שבבעלי התפילות.

 בשנת תש"ז (1947) נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת הרב<persName> יחיאל ורקר</persName> (מגזע הט"ז, יליד ירושלים. משפחתו עלתה לפני 116 שנה לירושלים. הקים בשכונת נחלת שבעה מהראשונים בירושלים מכונת הסידור (ליינוטיפ) שעוד קיימת בבית דפוסו, היא הראשונה בארץ).

 שימש כרב ושוחט במושבה מגדל ליד טבריה.

 גבאי בבית מדרש של ישיבת בית זבול ורב בבית הכנסת נחלת שבעה בית המדרש קהל חסידים.

 מפרסם מאמרים על נושאים שונים, בעיקר על תולדות הישוב וההיסטוריה של משפחות מראשוני העולים לציון וירושלים. ומיסדי הישוב בירושלים מחוץ לחומה המשפחות לעוי - ווייספיש.

 עזר בהוצאת הספר ההיסטורי "הפותח שער", והשתתף בספרים שונים בחידושי תורה.

 עובד כיום בעתון היומי (בהוצאה אנגלית) ג'רוסלם פוסט ויו"ר ועד הפקידים בו.

 היה חבר פעיל בהגנה והשתתף במלחמת השחרור.

 צאצאיו:<persName> צבי, יהושע, שמחה, מילכה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4487</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
