<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3473</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3474</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3475</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אהרן בן-ציון שורין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב' תשרי תרעי'ד (3.9.1913) בריטובה שבליטא.

 לאביו הרב<persName> משה שורין </persName> (ראה ערכו בכרך זה) ולאמו <persName>רות </persName> בת הרב<persName> משה אהרן דוידוביץ</persName> (ראה יחוסה בערך של אביו).

 למד בחדר ובישיבת ריטובה, שאביו היה מיסדה וראשה, ואחר-כך בישיבות טל"ז ופוניבז'.

 בערב פסח תרצ'יו (1936) עלה לארץ עם המשפחה אל אביו, שעלה מאמריקה (כמסופר בערך של אביו). למד בישיבת חברון ואחר כך בישיבת פתח-תקוה, וכאן למד גם בגימנסיון-ערב, ובשנת תרצ"ח גמר את סמינר הקיץ מסעם מחלקת התרבות של הועד הלאומי. בהיותו

 בפתח-תקוה השתתף בשמירה בשנות המאורעות שפרצו שבועיים אחרי בואו לארץ ונמשכו למעלה משלש שנים. בשנת תרצ"ט הוסמך לרבנות ע"י גדולי הרבנים (הרב הראשי רי"א<persName> הרצוג</persName> , ר' <persName>איסר זלמן מלצר</persName> , ר'<persName> ראובן כץ</persName> בפתח-תקוה, ר'<persName> מאיר סטולוביץ</persName> בזכרון משה שבירושלים).

 בחורף ת"ש יצא עם המשפחה אל אביו לאמריקה. למד ארבע שנים במכללה למדעים של ישיבה-אוניברסיטה בניו-יורק וגם באוניברסיטת קולומביה. בשנים 19411942 היה גם מרצה לשפה העברית וספרותה במכללה של ישיבה-אוניברסיטה וב-1941 ערך את החלק העבת (העיקרי) של ספר הזכרון "אידנו" שהוציאו בני הישיבה לזכרו של נשיא הישיבה הרב ד"ר<persName> דב רעווטל.</persName>

 בשנת תש"ב נתמנה לרב בבית הכנסת אנשי סלוצק בניו-יורק במקום אביו שנפטר באותה שנה.

 בשנת תש"ד נשא לאשה את<persName> עליזה</persName> בת הרב <persName>משה</persName> <persName>דב ריבקין </persName> (ר"מ במתיבתא "תורה ודעת" בברוקלין).

 בשנת תש"ה נתמנה לרב בבית הכנסת "תורת משה" בברוקלין ובשנים תש"ט-תשי"ג היה מנהל תלמוד תורה החדש בברוקלין.

 בשנה הראשונה לבואו לאמריקה נתקבל לחבר באגודת הרבנים באמריקה וכעת הנו חבר הנהלתה, וגם חבר באגודת הסופרים והעתונאים היהודים על שם<persName> י. ל. פרץ</persName> בניו-יורק.

 בשנת ת"ש השתתף ביסוד הסתדרות פועלי אגודת ישראל באמריקה והיה סגן נשיאה הראשון וגם חבר בועד הפועל של אגודת ישראל, אבל באחרונה יצא מכל קשר מפלגתי.

 עבודתו הספרותית התחילה במאמרים ובכתבות שפרסם עוד מישיבת טלז' ואח"כ בהיותו בארץ בשבועון "קול ישראל" של אגודת ישראל בירושלים. באמריקה כתב מאמרים ספרותיים בעברית בירחונים הרבניים "המסילה" ו"הפרדס", ברבעון "תלפיות" של ישיבהאוניברסיטה. ערך את הירחון האידי של צעירי אגודת ישראל והשתתף במאמרים פובליציסטיים בעתונות החרדית האידית בניו-יורק. שתים מעבודותיו הגדולות הוציא גם בחוברות מיוחדות: מחקר שנדפס מקודם ברבעון


 "תלפיות" על יחסו של רבי <persName>יצחק אלחנן</persName> לישוב החדש בארץ-ישראל, ובו חומר מענין בדבר המחלוקת בענין עבודת האדמה בשמיטה, וביאוגרפיה של הרב<persName> שמואל</persName> <persName>פינדילר</persName> (מגדולי אישי המוסר בליטא), שנדפסה מקודם בספר "אלה אזכרה" לתולדות קדושי השואה.

 מ-1944 ואילך הנו כותב בקביעות בעתון היומי "פארווערטס", בעיקר דברים לחיבוב ארץ-ישראל והערכים המוקדשים ביהדות ותולדות אישים מגדולי התורה והנהגת האומה, ורבים מדבריו תורגמו גם בירחונים יהודיים באנגלית באמריקה ובעתונות האירית ברחבי תבל (בשתי האמריקות, באירופה ובאוסטרליה), מהם בחתימת שמו ומהם בכינויים א. ב. רוטזאן, א. ב.

 בניו:<persName> יעקב, יוסף, דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3473</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3474</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3475</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
