<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 215 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/215</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/216</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/217</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר ישעיהו רפאלוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה בוהופול, פלך פודוליה, רוסיה, כ"ה ניסן תר"ל (1870), לאביו <persName>משה,</persName> סוחר, תלמיד-חכם ומשכיל, דור תשיעי לבעל ה"טורי זהב", דור שביעי להרב ר'<persName> זלמן מירלס</persName> רבה של קהלת האמבורג ולהרב הקדוש ר' <persName>חיים רייצלס </persName> שנשרף על קידוש השם בלבוב בשנת תפ"ח (1728).

 בשנת תרמ"ב עלה ארצה עם הוריו ואחיו <persName>שמואל</persName> <persName>רפאלי</persName> והתישבו בירושלים. למד בחדר, בישיבת עץ חיים ואצל הרבנים ר' <persName>זלמן בהר"ן</persName> ור' <persName>נפתלי הירץ</persName> הלוי (לפני שנתקבל לרב ביפו). נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת הרי"ד<persName> פרומקין</persName> בעל "החבצלת".

 בעודו אברך צעיר שאף להכניס רוח חיים חדשים בסימטאות הישוב הישן בירושלים ולהרחיב את הישוב העברי בארץ. לשם כך שהה בשנת תר"ן עשרה חדשים בא-סאלט שבעבר הירדן וניסה לרכוש שם קרקעות

 לצרכי התישבות עברית. בתרנ''ד החל ללמוד את מלאכת הצילום ובתרנ"ח הוציא אלבום תמונות מארץישראל העתיקה והחדשה בלוית טכסטים בעברית, אנגלית וגרמנית. בתרנ"ה השתתף עם <persName>גבריאל גבריא</persName> <persName>לוביץ, אברהם בלומנפלד</persName> <persName>, אהרן אליהו כהנא</persName> ואחרים ביסוד אגודת "אחוה", כדי לשפר את החיים הצבוריים והכלליים בישוב הירושלמי וליצור איחוד בין העדות השונות, והיה נשיאה הראשון במשך שלש שנים. אח"כ יסדו את חברת "ישוב ארץ הקודש" במטרה להעביר צעירים מירושלים לעבודה חקלאית ולעזור להתנחלותם על הקרקע.

 ב-1898 יצא לחו"ל להשתלם בלימודים. למד בבית המדרש לרבנים ובאוניברסיטה בברלין ואח"כ בלונדון, הוסמך לרבנות ולד"ר לפילוסופיה. נתמנה לרב ומטיף במנצ'סטר (1902 - 1898), במרטיר אשר בוולס (04 - 1902) ובליברפול מ-1904 עד 1924. כאן היה חבר-תמיד בועד העיר, נשיא ומזכיר-כבוד בועד לעזרת המהגרים ויועץ מומחה בעניני הגירת היהודים ממזרח אירופה, חבר ועד אגודת הרבנים והמטיפים באנגליה, חבר מועצת החברה האנגלית לספרות ופילוסופיה, יו"ר ועד השחיטה ופעיל בעניני הדת והחנוך והעזרה הסוציאלית של העדה.

 ב-1924 נבחר לרב הכולל בבראזיל, שם יסד וארגן קהלות, 32 בתי-ספר עבריים וגמנסיה עברית וסמינר למורים. היה נציג חברת יק"א בבראזיל ופעיל בסידורם של 40.000 מהגרים יהודים. לפי הצעתו ערכה חברת יק"א באייר תרפ"ב בבריסל כינוס של כל ההסתדרויות העוסקות בעזרה למהגרים יהודים.

 פרסם מאמרים בעתונים: "היהודי" בלונדון, "ג'ואיש כרוניקל" (בו פורסמו גם כמה מדרשותיו), "אידישה צייטונג" בבואינוס איירס, "אידישה פולקסצייטונג" בריאו דה ז'אניירו ובעתונים בפורטוגיזית. חיבר את הספרים: "ראשית למודי הדת" (באנגלית) 1912 ; "מלמד להועיל", ספר לימוד השפה העברית, 1905; מלון עברי-אנגלי, 1924; "מורשתנו", דרשות ומסות באנגלית, 1932; "חלק ישראל בספרות העולם", באנגלית ובפורטוגיזית; "עיקרי היהדות", בפורטו


 גיזית, 1925 ; "תולדות עם ישראל", בפורטוגיזית 1927; וחוברות של דרשות למועדים באידית ובפורטוגיזית (בשביל אנוסי פורטוגל שחזרו אל היהדות).

 היה פעיל בציונות מראשיתה, השתתף כציר בקונגרסים ציוניים בבאזל, בלונדון, בוינה, בקארלסבאד ובציריך; נשיא הכבוד של הפדרציה הציונית בבראזיל.

 חזר ארצה ב-1935 והשתקע בתל-אביב. כאן הוא יו"ר אגודת בתי יתומים ויתומות מיסודו של<persName> א. ל.</persName> <persName>בלובשטיין.</persName>

 להצעת הרב הראשי <persName>הרצוג</persName> התנדב לשמש רב צבאי במלחמת-העולם השנית (משנת 1940).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, י"ט סיון תשט"ז (29.5.56) (ראה כרך א', עמוד 216)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 215 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/215</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/216</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/217</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
