<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3138</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3139</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3140 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3140</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3141 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3141</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אליהו (בכור) חזן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>איזמיר</placeName> (תורכיה) בשנת תר''ה (1845).

 לאביו<persName> יוסף רפאל חזן.</persName>

 נכד הראשון לציון הרב<persName> חיים דוד חזן </persName> - "ח"ד בדרא" (רב וראש ישיבה בטריפולי ואח"כ ראב"ד ור''מ באלכסנדריה).

 בשנת תרט"ו (1855) עלה לארץ יחד עם סבא הנ''ל והתישבו בירושלים.

 למד בישיבות העיר ונסמך בשנת תרכ"ה (1865) להוראה ע''י סבו הנ''ל, שנתמנה בשנת תרכ''א (1861) ל"ראשון לציון''.

 בראשית תרכ''ו (1866) נתמנה לסופר ומזכיר הכר ללות בירושלים במקומו של הרב <persName>ישראל אליקים.</persName>

 בשנת תרכ"ט (1869) נבחר יחד עם הרב <persName>רחמים יוסף</persName> <persName>פראנקו</persName> (בע''ס "שערי רחמים") לחבר בית הדין של הרב <persName>אברהם אשכנזי.</persName>

 נשא לאשה את<persName> דינה </persName> בת הרב <persName>ישעיהו ברדקי </persName> (כרך ד', עמוד 1583).

 בשנת תרל"א (1871) יצא בשליחות כוללות הספרדים כשד"ר לערי אפריקה הצפונית. בשנת תרל"ד (1874) בהיותו בעיר טריפולי, החליטה הקהלה היהודית שם למנותו לרב ראשי, ובמשך י"ד שנות כהונתו - עד שנת תרמ"ח (1888) תקן הרבה תקנות, יסד מוסדות חנוך וכדומה. משרתו אושרה עפ"י מאמר המלך (פורמאן). לאות הוקרה על פעולותיו, העניק לו השולטן אות כבוד מג'ידיה ורביד זהב על צוארו ("המגיד", גליון ג', תרל"א).

 עם פטירתו של הרב <persName>משה פארדו,</persName> רבה של קהלת אלכסנדריה (בשנת תרמ"ח-1888) הוזמן לשרת כרב ראשי, וישב שם על כסא הרבנות במשך עשרים שנה, עד יום פטירתו.

 הוא היה אהוב מאד על תושבי אלכסנדריה והכניס סדרים ומוסדות צבור רבים בחיי הקהלה. הוא שלט יפה בכמה שפות: עברית, ספרדית, איטלקית, צרפתית וערבית.

 יחד עם חברו, הרב <persName>רפאל אהרן שמעון,</persName> רבה של קהיר (מצרים) תיקן תקנות חשובות במצרים, שתים מהן: "תקנות הפקעת קדושין" וה"תקנה שלא להכניס את ארון המת לבית הכנסת".

 היה נשיא הכבוד של חברת "עמלי תורה" שנוסדה בשנת תרכ"ז (1867) על-ידי ר' <persName>אברהם אבכזיר,</persName> לשם הפצת התורה בקרב עניי הקהלה.

 בשנת תרנ"ד (1894) כשהגיע ליפו אניה מלאה עולירגל יהודים ולא הורשו לעלות לחוף, תבע מהחכם בשי בירושלים, שיסע הוא בעצמו אל השולטן עבד אל-חמיד בקושתא ויתבע שמכאן ולהבא יהיו שערי א"י פתוחים לפני העולים היהודים.

 בשנת תר"ס (1900) הנהיג את סדר החגיגות ל"בנות" מצוה" בבית הכנסת "אליהו הנביא", והוא עצמו הורה לחניכות שעורי דת ודברי ימי ישראל.

 היה פעיל בכל דבר הנוגע ליהדות וביחוד התענין במצב הישוב היהודי בא"י.

 היה היוזם והיו"ר של כנסית הרבנים החרדים שהתקיימה בקראקא בשנת תרס"ג (1903) אשר דנה בענין עלילת הדם ושהשאירה רושם טוב בפעולותיה ובתוצאותיה. בין המטרות: לטכס עצה להרמת דגל התורה, לגדור הפרצות ולבנות הנדחות. עפ"י השתדלותו החליטו ראשי הקהלה באלכסנדריה לנדב סכום הגון לצורך כסוי הר צאות הכנסיה.

 בימי הפוגרום בקישינוב יסד חברה מיוחדת, שמטרתה היתה לאסוף כספים לנגועי הפרעות.


 בשנת תרס"ו (1906) עם פטירתו של החכם-באשי <persName>יעקב שאול אלישר,</persName> הוזמן לירושלים לקבל את משרת ראש הרבנים. אולם, רגלי הסכסוכים והמריבות שפרצו אז בקשר עם הבחירות, סרב.

 שנה אח"כ, נסע לירושלים יחד עם הרב ד"ר<persName> גאסטר</persName> (רבה של הקהלה הספרדית בלונדון), כדי להשלים בין הכתות הרבות בשל מנוי החכם באשי. על ביקורו זה ופעולותיו השונות בירושלים נכתבו בשבועון "היהודי" דברים אלה : "רבנו הגדול עמל הרבה בהיותו בירושלים להוציא לפועל את רעיונו הגדול אשר בו הגה תמיד גם בשבתו רחוק מארץ אבותיו, והוא, לאחד את הספרדים והאשכנזים... אסף את רבני שתי העדות ויציע לפניהם בשם כבוד ירושלים... למנות בית דין גדול מאוחד מרבני הספרדים והאשכנזים. בית הדין הזה ינהל את כל הענינים הדתיים בארצות הקודש". פעולתו זאת לא נתקיימה במלואה.

 מצב הישיבות בארץ היה בכל רע, החליט לייסד ישיבה גדולה ומשוכללת שילמדו בה גם שפות זרות והקים את ישיבת "נוה שלום". גם ביהמ"ד "דורש ציון" שעמד להסגר, במות מנהלו ר' <persName>יוסף אופלטקה,</persName> החזיק בו הרב אליהו והבטיח להנהלה את עזרתו החומרית.

 חבוריו: "טוב לב", דרושים (איזמיר, תרכ"ח, ח"ב כ"י); "ישמח לבי, פסק דין ארוך בענין עזבון הגביר השר <persName>קאיד נסים שמאמה</persName> (עברית ואיטלקית, ליוורנו, תרל"ד); "תעלומות לב", ח"א שו"ת (ליוורנו, תרל"ז. ח"ב. שו"ת, ליוורנו, תרנ"ג. ח"ג. אספת דינים ע"ד חלקי השו"ע נא אמון תרס"ב. ח"ד. שו"ת ושמות הגטין, שם, תרס"ג); "הגהות לספר ישרי לב" לזקנו הרב ח"ד חזן (איזמיר, תר"ל); "זכרון ירושלים", ח"א, וכוח לאמץ עמודי התורה והוראה (ליוורנו, תרל"ד), הביאו לביה"ד<persName> יהודה סיימן </persName> מעונאבה וכתב לספר הקדמה גדולה בצרפתית, הספר מיוסד בצורת וכוח בין גר ואזרח. ח"ב, וכוח תלמודי ומוסר רבני, כ"י; "נוה שלום", כולל מנהגי נא אמון ומצרים, וסדר גט וחליצה (נא אמון), תרנ"ד, שם תר"צ); "זכרון אליהו", באור על ס' מקח וממכר לרב<persName> האי גאון</persName> . כ"י ; "דבר אליהו'', חידושי תורה כ"י. מהם נדפסו בס' שערי רחמים ח"ב עמוד ק"ו ס"י כ"ז, חלק אה"ע ; "קונטרס הכללים כל כללי השוע", כ"י; "תהלה לדוד", דרוש ליום חנוכת בית החולים של השרים ממשפחות בית מנשה - (נא אמון, תרנ"א, לפ"נ).

 כתב גם הערות רבות לספרו של זקנו "ישרי לב" והביאו לדפוס (איזמיר, תר"ל).

 הפילוסוף ר' <persName>אליהו בן אמוזג</persName> כותב כי סגנונו של הרב <persName>אליהו חזן</persName> אינו נופל מסגנונם של המחברים היותר מפורסמים ביהודי המערב.

 באישיותו נתמזגו כל הסגולות והתכונות הדרושות לרב ומנהיג כאחד הוא היה בקי בש"ס ובפוסקים וזכה שיאמרו עליו, כי הוא "יחיד בין גדולי דורו". היה גם בקי בספרות החילונית, בחכמות ומדעים.

 נפטר באלכסנדריה (מצרים) כ"ב סיון תרס"ח

 (21.6.1908). בהלויתו השתתפו גדולי הממשלה המצרית ובראשם <persName>סעדת איסמעיל נאזי ביי</persName> בשם החדיב <persName>עבאס</persName> <persName>חילמי פאשא </persName> נציב מצרים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3138</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3139</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3140 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3140</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3141 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3141</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
