<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1875</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב חיים פסחוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליפנישקי (רוסיה הלבנה), ל' באדר תרל"ז (15.3.1877), לאביו <persName>יחזקאל</persName> (דרשן ידוע שם) ולאמו <persName>חיה שרה</persName> בת <persName>הרב יצחק קוזנצקי </persName> (מראז'ינאי).

 חינוך ראשון קבל בחדר ואחר למד בטובי הישיבות: איישישאק, לידא, סלאבאדקא, בריסק. בשנת 1896 בעת לימודיו בישיבת סלאבאדקע גרם לפילוגה של הישיבה. בחשאי היה קורא בספרי השכלה: "דור דור ודורשיו" לווייס, "פרדוקסים" לנורדוי "חטאת נעורים" לילינבלום. עד שנתפס והוחלט למנוע ממנו את התמיכה הרגילה. במצוקתו הכלכלית פנה אל הרב של קובנה, ר' <persName>הירש </persName> בן הגאון<persName> ר' יצחק אלחנן</persName> . סיפר לרב את כל הענין. הרב אמר לו שאם ישיג את הרוב מבין תלמידי הישיבה בעד היתר קריאה בספרי השכלה יטול הוא, הרב את הישיבה תחת חסותו ויבטיח את כלכלת התלמידים. מאז הוא היה לתועמלן בקרב בחורי הישיבה ומדי שבת אחרי המנחה דרש בשבח ההשכלה והציונות. לאחר שמאה וחמישים תלמידים הסכימו לדעתו בא בפני ר'<persName> הירש</persName> . הרב קיים את הבטחתו. התקיימה "דין תורה". הוא היה התובע וזכה ב"דין תורה". המיעוט עזב את הישיבה וייסד ישיבה חדשה "בית ישראל" - על שם ר'<persName> ישראל</persName> <persName>סלנטר</persName> . הרוב קרא לישיבתו בשם "בית יצחק" על שם<persName> ר' יצחק אלחנן</persName> .

 בשנת תרנ"ט נשא את<persName> ינטא רבקה </persName> בת<persName> ישעיהו</persName>

<persName>לנדמן </persName> (נפטרה בשנת תרע"ז) ובזיווג שני נשא לאשה (בתרע"ט) את <persName>נכה</persName> בת ר'<persName> זבל פסחוביץ</persName> .

 משם עבר לבריסק והיה מתלמידיו של הרב <persName>חיים</persName> <persName>סולובייצ'יק.</persName> שם החל לדרוש מדי שבת בבית המדרש של ה"הקדש", ודרשותיו היו בעד פירוש שכלי של התורה ובעד הציונות. בשנים 1918-1915 היה בוילנה ודרש בבית המדרש גחש"א.

 נתקבל כרב בסטארי-דאראגי, ואחר כך במינסק. היה נוסע בקהילות שונות ודורש בהן. לא היה נזקק לרבנות מצד הפרנסה כי היה עשיר ובעל רכוש בשווי עשרות אלפי רובל.

 עלה ארצה בשנת תרצ"א. יסד בירושלים בית מדרש משלו "תורה ודעת" וחברת הלואות "התחיה" בע"מ. כן הוא מוצא את פרנסתו מעסקי הבנק וממשיך להטיף ברוח ההסברה השכלית והריאליסטית את התורה בבית מדרשו. בירושלים נודע גם בכנויו "הרב האדום" בגלל דבריו בשבח רוסיה הסובייטית.

 בשנות המלחמה 1945-1939 היה באמריקה. חזר עם תום המלחמה ושב לבנק ולבית המדרש.

 דרשה אחת מדרשותיו נדפסה בספר מאסף "דרושי", חלק א' (דרוש לחג הפסח).

 צאצאיו מאשתו הראשונה:<persName> יצחק</persName> (בעפולה, אב לשני בנים ושתי בנות. אחת הבנות אשת<persName> פנחס סוקר</persName> מירושלים, בתם <persName>מרים), לאה</persName> (ניצלה בנס מברגן בלזן, כעת במינסק עם בעלה ושני בניה),<persName> ישעיהו</persName> (נפל במלחמה ברוסיה). עוד שתי בנות אבדו ברוסיה במלחמה.

 בניו מאשתו השניה:<persName> זבולון </persName> (מהנדס כימאי),<persName> גרשון</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, כ"ב שבט תשט"ז (4.2.56) (ראה כרך ד', עמוד 1875)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1875</bibl>            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
