<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4023</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר אליהו (ליאו) יונג</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ' סיון תרנ''ב (20.6.1892) באונגאריש ברוד שבמוראביה, אז אוסטריה.

 לאביו הרב ד"ר <persName>מאיר צבי יונג</persName> (אז רב באונגאריש ברוד שם יסד וניהל ישיבה משולבת עם בית-ספר תיכון, הראשונה מסוגה באותו זמן; אח''כ ראש בית-דין וראש אגודת הקהילות החרדיות בלונדון, נשיא אגודת ישראל

 באנגליה) ולאמו <persName>אסתר </persName> בת הרב <persName>יעקב זילברמן.</persName>

 למד בישיבת אביו, בישיבות פרסבורג וגאלאנטה בהונגריה, בבית המדרש לרבנים אורתודוכסיים של הרב ד"ר <persName>הולדסהיימר</persName> בברלין ובאוניברסיטאות וינה, ברלין, לונדון וקמברידג' וקיבל תוארי ב. א. (כבוד), מ. א. ודוקטוראטים לפילוסופיה, לתיאולוגיה ולספרות קלאסית. תואריו : BA. )Hon.(: M.A.; Ph.D.; D.D.; L.H.D.

 בשנים 1919-1916 היה מזכיר הליגה למהנדסים יהודיים "סיני".

 ב-1920 יצא לארצות הברית ונתמנה לרב לעדת "כנסת ישראל" בקליבלנד.

 בל' ניסן תרפ"ב (28.2.1922) נשא לאשה את<persName> ינטה</persName> <persName>שיינה (אירמה</persName> ) בת ר' <persName>ישראל יששכר רוטשילד</persName> מציריך שבשווייץ.

 מ-1922 ואילך הינו רבה של עדת "המרכז היהודי" (ג'ואיש סנטר) במנהטן שבניו-יורק.

 בעשרות שנות כהונתו פיתח פעילות נרחבת בשטחי המדע והספרות והעסקנות המקומית והכלל-ישראלית ולמען הישוב בארץ-ישראל בחומר וברוח. עוד ב-1923 היה מזכיר הכנסיה העולמית הראשונה של אגודת ישראל בווינה. מ-1931 פרופסור למוסר היהדות בישיבה-אוני- ברסיטה בניו-יורק. מאותה שנה יו"ר הוועדה העולמית

 של הג'וינט לתרבות ודת. מ-1935 יו"ר ועדת המומחים לחוק הכשרות מטעם הממשלה של מדינת ניו-יורק. ב1929 נבחר למועצת הסוכנות היהודית לארץ-ישראל בהיווסדה. נאמן מועצת הסעד היהודית בארצות הברית. ראש ועד הנאמנים של "שרות נשים לאומי" בישראל. נשיא הוועדה לתמיכה בבית-החולים "שערי צדק" בירושלים. נשיא האקדמיה היהודית לאמנות ולדעות. ממייסדי פועלי אגודת ישראל ונשיא הכבוד שלהם ומראשי העוזרים להתנחלותם בנקודות-ישוב בארץ, ובתור אזרח הכבוד של הקיבוץ חפץ חיים אפשר לראותו כאזרח-כבוד בארץ. מ-1949 נשיא תנועת "בית יעקב" העולמית ומ1951 נשיא הכבוד של המכון להכשרת מורות חרדיות "בית יעקב" בישראל, ועל שמו נקרא כפר הנוער החרדי "כפר אליהו" באזור נחל שורק. ביקר בארץ שמונה פעמים בין השנים תרצ"ג-תשכ"א (1961-1933) לרגל פעולותיו בענייני דת וחינוך.

 תרגם לאנגלית מהתלמוד הבבלי את המסכתות יומא וערכין עם מבואות והערות. פרסם 18 ספרים ומחקרים גדולים בענייני יהדות וחכמת ישראל (מהם גם באנגלית), ביניהם: היסודות היהודיים בסדר-עולם חדש, מורשה, קציר, יהדות חיה, לקראת סיני, ריתמוס החיים, פירורים ואופי.

 Author : Foundation of Judaism )1923(; Li;(1926)ving Judaism )1927(; Fallen Angels ;(1935-51)Mistranslations a Source of Love Crumbs and Character )1942(; Rhythm of Life )1951(; Essetials of Judaism )10th Edi.(1953tion, ,1937)Translator - concino Talmud, 2 Vols .(1949

 הוציא לאור 7 כרכים של "הספריה היהודית"; יו"ר הוועד להוצאת 5 כרכי "נעם".

 בנותיו: <persName>אסתר (ארנה</persName> ) אשת ד"ר <persName>מיכאל ווילה</persName> (בעל תעשיה בבואינוס-איירס), <persName>רחל (רוזלי)</persName> אשת הרב<persName> שמואל</persName> <persName>אליעזר הלוי </persName> (מנהל לשכת הישיבות בניו-יורק),<persName> יוכבד</persName> <persName>(ג'ולי</persName> ) אשר ר' <persName>מיכאל עטרא</persName> (סוחר ועסקן-קהילה בניו-יורק).

</p>
<p>

 תוספות: 

 (מילואים לכרך זה, עמוד 4023)

 למד בישיבת אביו, בישיבות פרשיר (במקום פרסבורג).

 בשנים 1919-1916 היה מזכיר כללי של הליגה לנוער יהודים דתיים "סיני" באנגליה.

 מ-1940 יו"ר הוועדה העולמית של הג'וינט לתרבות ודת.

 בתו<persName> רחל </persName> (רוזלי) אשת הרב <persName>שמואל אליעזר הלוי</persName> רוזנפלד Translator - Soncino Talmud

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4023</bibl>            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4119</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
