<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/116</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/117</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אליהו לנדא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ד תמוז תרל"ג (1873), לאביו הרב ר' <persName>אלעזר</persName> , שהיה דור רביעי להגאון ר' אליהו מווילנה ועלה ארצה בהיותו למעלה מבן 50 לקיים את צוואת הגאון לצאצאיו לעלות לארץ הקודש, ולאמו <persName>בתיה בריינה</persName> בת הרב <persName>זאב וולפינזון</persName> , מצאצאי רבי

<persName>סעדיה משקלוב,</persName> תלמיד הגר"א ומראשוני העולים האשכנזים-הפרושים, והיא היתה אשה יודעת תורה ושוקדת על קיום מצוות.

 בעודו ילד נתיתם מאביו ונתחנך על-ידי אבי אמו. למד בחדר ובישיבות "עץ חיים", "אהל משה", "תורת חיים", ובעת למודו ב"עץ חיים" השתתף ביסוד חברה לגמילות חסדים בשם "עושי חסד".

 משנשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת הרב<persName> משה זילברמן</persName> החל לעסוק בהוצאת ספרים, בעיקר ספרי הגר"א ותלמידיו, ובמשך 50 שנה הוציא למעלה מ-50 ספרים. הוא הוציא את ספר התנ"ך בסידור ובהדפסה בידים עבריות, לבל יזקקו היהודים לתנ"ך שהוציא המיסיון, והשקיע הרבה עבודה וידיעה בהוצאה זו שהתנ"ך יהיה מדויק בתכלית הדיוק, ובעד עבודה זו העניק לו<persName> הגרי"מ חרל"פ </persName> את התואר "גואל התנ"ך". בעזרת החברה "למען ציון" יסד בית-חרושת לעשית "אמהות" (מאטריצות) הראשון בארץ, כדי לאפשר הדפסת ספר במהדורות נוספות על פי הסידור הראשון ורכש אמהות של הרבה ספרים חשובים בנגלה ובנסתר. היה במשך שנים מנהל ומזכיר כולל הפרושים סלונים בירושלים ובהשתדלותו נקנתה בשכונת "ביתישראל" חצר בת עשר דירות לטובת עניי הכולל.

 בקיץ תרס"ד נסע לווילנה להשתטח על קבר


 הגר"א ולבקר את בית-מדרשו. נתקבל בכבוד גדול על-ידי הרבנים וחשובי העדה בווילנה ובשאר קהלות ישראל שבליטא ורייסין ואף הציעו לו כסא רבנות בווילנה, אך הוא ויתר על הכבוד והחיים הנוחים שבהצעה זו וחזר לעמלו בירושלים.

 בתרנ"ח, כשמלאו מאה שנה לפטירת הגר"א, יסד בירושלים לזכרו "בית מדרש אליהו", אסף לתוכו ספרים וכתבי-יד יקרי-ערך ומציאות בכל ענפי התורה, ואף נסע כמה פעמים לארצות אירופה ואמריקה לשם הגדלת אוסף הספרים (לאחר זמן, כשבטל בית המדרש הזה, בגלל צאת היהודים מאותה סביבה שבצפונה של העיר העתיקה, מסר את כל האוסף להרב הגרא"י <persName>קוק </persName> בשביל ישיבתו, "מרכז הרב").

 בעת ביקורו באמריקה בתרצ"ב נתמנה לרב בברוקלין וגם שם יסד בית-מדרש על שם הגר"א. לאחר זמן קצר חזר ארצה והתישב בשכונת מונטיפיורי שליד תל-אביב, בקרבת בתו היחידה וחתנו מר <persName>י. ז. ואסרמאן</persName> , ובקרבת בנו ר'<persName> יעקב</persName> , כורך-ספרים בתלאביב. יזם והשתתף ביסוד בית-כנסת על שם הגר"א במערבה של תל-אביב, ברחוב הירקון, ולמרות זקנתו וחולשתו היה בא להתפלל בו בכל שבת, עד השבת האחרונה לחייו, משכונת מונטיפיורי הרחוקה.

 גם לעת זקנה היה פעיל בהוצאת ספרים, הכין לדפוס קונקורדנציה-של-כיס, מהדורה חדשה של התנ"ך. ועוד.

 ביום ט"ז תמוז תש"ו נסע לירושלים בעניני הדפסת התנ"ך, למחרתו באה עליו התקפת שיתוק, הוכנס לבית-החולים "ביקור חולים", ושם נפטר ביום כ"ד תמוז תש"ו (23.7.46).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/116</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/117</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
