<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 722 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/722</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 723 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/723</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 724 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/724</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/725</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב בנציון אלפס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוילנה, א' כסלו תרי"א (1851), לאביו הרב<persName> ירמיהו עקיבא</persName> , גדול בתורה ובמעשים טובים שהתפרנס ממסחר, ממשפחת דורות של תלמידיחכמים. למד ב"חדר" ובישיבה וביחוד חינכו ולימדו אביו. גם אחרי נשואיו למד שנים אחדות בישיבת איישישוק בתמיכת חותנתו האמידה. אח"כ חזר לוילנה ועסק במסחר זעיר (בעיקר עסקה בכך אשתו והוא המשיך לעסוק בתורה).

 בשנת תרל"ב נפרד מאשתו על מנת לנסוע לעיר קרובה בעניני מסחר לימים אחדים, נסע לאודיסה והפליג לארץ-ישראל, בתקוה שאשתו תסכים לבוא אחריו עם בתם. ישב שנתיים בירושלים ובחברון ועסק בתורה, וכשסירבה אשתו לבוא אחריו חזר לוילנה. עבד 15 שנה כמגלה ואח"כ גם מנהל עבודה בבית הדפוס של מ"ץ בוילנה. רומנים וספרות אנטי-דתית סירב לקרוא ולהג"ה והעדיף לוותר על השכר. וכדי למנוע את בנות ישראל מקריאת ספרים כאלה חיבר כעין רומנים עממיים בעלי לקח דתי ומוסרי באידית בשם

 "מעשה אלפס", שהופיעו ב-12 מהדורות, ספר תחינות בשם "מקור דמעה" (248 תחינות בשפה עממית עסיסית, מדובבות את הלב והנפש), "אוצר התחיה" ("צאינה וראינה" מודרני) וחוברות פובליציסטיות שונות לשם השפעה דתית ומוסרית. תרגם לאידית את "שערי תשובה" לר' יונה גירונדי, "לקח טוב" לר' אברהם יגל ועוד. הוציא ספרי דרוש ומוסר של מחברים שונים באידית ואת "מיטב הגיון" לר' שמשון רפאל הירש בתרגום עברי. חיבר דברי מוסר כפירושים לסדר התפילות. ביקר בערי רוסיה הפנימית בעניני מסחר והשתדל להשפיע על היהודים הנדחים שם לשיפור אורח-חייהם הפרטיים והצבוריים ברוח התורה והיהדות. היה מרביץ תורה ברבים בוילנה ובכל המ


 קומות שנקלע אליהם, דורש ברבים תוכחת-מוסר בכח-השפעה רב, גומל חסדים ומפעיל את הרבים למצוות צדקה וחסד, לקיום תלמוד תורה (בוילנה אף יסד הגרלה גדולה, כעין "לוטריה" קבועה, בלי רשיון המלכות, לטובת תלמוד תורה לבני עניים), משכין שלום בין אדם לחברו במקרי סכסוכים ומריבות, ובמקרים דחופים של צורך בעזרה היה נותן משל עצמו אף למעלה מיכלתו מתוך אמונה ובטחון, שהקב"ה ימלא את מחסורו. במקרים שהיה בורר בסכסוכים נזדמן לו, לא פעם בחו"ל ואח"כ גם בארץ, לשלם מכיסו לצד הזוכה את הסכום שהצד המפסיד נתחייב לשלם, כדי למנוע את המשכת הסכסוך וההתדיינות בערכאות.

 בשנות תרע"ו - תרפ"ב היה סוחר בפולטאבה, שנתגלגל שמה עם הפליטים מאזור החזית במלחמתהעולם הראשונה, סבל שם משלטון הבולשבים ומלחמתהאזרחים. בתרפ"ב נחלץ משם וחזר לוילנה, ובתרפ"ד עלה ארצה (בנו, הרופא ד"ר <persName>עקיבא אלפס</persName> , חתנו של ר' <persName>זיסל חבס </persName> ז"ל כבר היה אז בארץ). היה זמן-מה מגיד-שיעורים ב"תפארת בחורים" בפתח-תקוה ואח"כ עלה ירושלימה ולמען הקל על סבלות אשתו נכנס עמה למושב זקנים, וגם שם התקין תקנות והגיד שיעורים.

 למלאות לו תשעים שנה בתש"א הוציאו מוקיריו את זכרונותיו, כתובים בידי עצמו.

 נפטר בירושלים כ"ג כסלו תש"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 722 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/722</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 723 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/723</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 724 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/724</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/725</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
