<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1794</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1795</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב דוד יעקב ילוז (יעלוז)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתג'ימי, מארוקו, בשנת תר"א (1841), לאביו <persName>יעקב</persName> ולאמו <persName>שמחה</persName> . למד תורה ונשא אשה, וכשמת אביו בשנת תרכ"א השתוקק לעלות לארץ-הקודש וללמוד בה תורה בקדושה. אמו לא הרשתה לו לעזבה.


 עד שהרב <persName>יעקב אבותקיה</persName> סידר הסכם ביניהם, שלפיו התחייב הבן בהבטחה, שלאחר שיסתדר בארץ ישוב למארוקו ויקח גם את אמו שמה.

 בבואו ארצה בנסיעה רבת תלאות והרפתקאות השתקע בטבריה, עבד חצי יום לפרנסתו וחצי יום למד בבית-המדרש. כך עשה עד שעמד בבחינה והוסמך לרבנות ונתקבל למעמד החכמים, המקבלים את פרנסתם מהכולל, ואח"כ נסע למארוקו והביא את אמו והשפיע שם על רבים, שיעלו גם הם.

 המשיך ללמוד בתורת הנגלה והנסתר ונודע כאחד מגדולי הרבנים והמקובלים בטבריה. נסע בשליחות

 כוללות טבריה לתימן וגם שם עמדו הרבנים על גדולתו בתורה ובקבלה וכיבדוהו מאד. מספרים מעשה בנס שקרה לו בתימן. באחד הכפרים ליד צנעה קיבלוהו החכמים בכבוד גדול וביום המחרת היה עליו להמשיך את דרכו בלוית ערבי ששכר לו לשומר ראשו. בלילה נתגלה לו בחלום, שהשומר עשה קנוניא עם שודד ידוע, שבדרך יתנפל עליו, והשומר המזוין ינסה למראית עין להגן עליו אך לא יצליח לעמוד בפני השודד החזק ממנו, ההוא יגזול מהרב את כספו ואח"כ יחלקו ביניהם את השלל. כשבא הערבי המזוין בבוקר לצאת עם הרב לדרך אמר לו הרב שלא ילך אתו, כי בחלומו גילו לו מן השמים את המזימה. הערבי נפל על ברכיו ברוב פחד וביקש סליחה, ובין הערבים נתפרסם שהאורח הזר הוא איש-אלקים קדוש ונביא, ומאז לא העיזו אפילו לחשוב בדבר התנפלות עליו. גם בתימן סיפר בשבח ארץ-הקודש ושידל את היהודים שיעלו אליה.

 מאשתו הראשונה נשארה לו בחיים רק בת אחת, ולכן בהיותו קרוב לבן 70 נשא בהסכמת אשתו אלמנה בת 24 ממשפחת רבנים וצדיקים והיא ילדה לו עוד בן, והוא גידלו וחינכו בתורה וכשהגיע לגיל 18 הכניסו לחופה כדי לראות בני-בנים בחייו.

 היה נודע כל ימיו כצדיק בעל מופת, אוהב אמת ורודף שלום וגבור חיל אף לעת זקנה. שבועות אחדים לפני מותו הגיד מראש את התאריך המדויק של

 פטירתו, וגם על יום מותו מספרים מעשה-פלא. בעקב השטפון בטבריה נתמלא המקוה רפש עד כי לא נשאר מקום לטבול בו. אנשים חיים היו טובלים בכנרת, אך להטביל מת חששו, כי המים משמשים גם לשתיה, ומי יקבל עליו את האחריות בפני משרד הבריאות ? כמה אנשים התנדבו לקבל עליהם את האחריות והעונש, כי לא יתכן לקבור צדיק כזה בלי טבילה במקוה. בעוד האנשים מדיינים ומתיעצים מסביב למת, קרא אחד מהקהל, ושמו <persName>מסעוד יעיש</persName> , לאמר: צדיק, צדיק, הוצא-נא אותנו מהסבך, יהי רצון שבזכותך ישקע הטיט." והנה נשמע לפתע קול בעבור המים בבריכת המקוה, הטיט שקע לפתע והמים נשארו זכים וצלולים בעומק מספיק לטבילה, וכך נשארו מאז.

 נפטר בטבריה, י"ט סיון תרצ"ד (2.6.34).

 צאצאיו:<persName> יעקב</persName> ז"ל, <persName>חנה</persName> אשת <persName>מרדכי שטרית</persName> , <persName>יצחק</persName> ז"ל, <persName>מאיר דוד</persName> (חזן, מוהל ורב בשכונת העובד בתל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1794</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1795</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
