<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1052</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1053 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1053</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב (קפיטן) יעקב ליפשיץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבריה, ט"ו בטבת תרס"ח (1908), לאביו ר' <persName>יחזקאל. </persName> למד בתלמוד-תורה ובישיבת "אור תורה" בטבריה מפי הרב<persName> משה קלירס</persName> ז"ל ואח"כ בישיבת "עץ חיים" בירושלים ואצל הרבנים <persName>בורשטיין</persName> מטאווריג, <persName>בורוכוב</persName> מוולקוביסק, <persName>קלצקין </persName> מלובלין, הרב<persName> איסר</persName> <persName>זלמן מלצר</persName> והרב <persName>קוק</persName> זצ"ל, ובן 19 הוסמך לרבנות. בעזרת מורי הגימנסיה העברית ובית-המדרש למורים בירושלים הכין את עצמו לבחינה בלימודים כלליים ועבר בהצלחה את בחינת הבגרות הממשלתית בשנת תרפ"ט. היה זמן-מה רב בירושלים בבית-הכנסת קוידאיוב. בשנות תרצ"א-תרצ"ג היה ראשה ומנהלה של ישיבת "אהל יעקב לדגל תורה" וחבר בית-הדין בטבריה ובתרצ"ג נתמנה לרב בנס-ציונה והסביבה. בשנות תרצ"ה-תרצ"ח למד (תוך פעולתו הרבנית בנס-ציונה) באוניברסיטה העברית בירושלים מקרא, שפות שמיות וקלאסיות והיסטוריה כללית וקיבל את התואר "מ. א." (מוסמך למדעי הרוח), ואח"כ היה תלמיד מחקר לפילוסופיה על יסוד הדיסרטציה על "תולדות הדקדוק העברי, הפרשנות למקרא והבלשנות העברית בימי הבינים", בה הרחיב את המחקר בפירושו של הרד"ק על נביאים וכתובים. היה מרצה מטעם ועדת התרבות של התאחדות האכרים במקומות שונים בארץ ומטעם ועדת התרבות של המועצה המקומית ברחובות. השתתף בפעילות צבורית במוסדות המושבה נס ציונה ובתור חבר המועצה הארצית של הסתדרות המזרחי והיה ציר לקונגרס הציונהעשרים בציריך ברשימת המזרחי וציר לועידה העולמית של המזרחי. פרסם מאמרים במחקר ומדע ובשאלות הזמן בעתונים "דואר היום", "הארץ", "הבוקר", "דבר", "המשקיף", "בוסתנאי", "התור" ובשנות


 תרצ"ה-תרצ"ז היה עורך השבועון החרדי "היסוד".

 נשא לאשה את <persName>צפורה </persName> בת<persName> צבי ורבקה פוטרמן.</persName>

 בשנת תש"ב התגייס לצבא ושימש רב צבאי בדרגת קפיטן. שרת בתחילה במחנה-האימונים המרכזי בצריפין. שם נתן לחיילים שיעורים בתנ"ך ובתלמוד והרצאות על נושאים שונים בתורת היהדות, שקד על עריכת תפילות בצבור, מסיבות חג ותרבות והםפקת ספרים ועתונים לחיילים חולים וכן עסק בהשתדלויות לטובת חיילים בענינים פרטיים שונים, בעזרה

 לחיילים אסירים, בפעולות לטובת משפחות החיילים, בעזרה כספית, בסידור ילדיהם במוסדות, בעניני משפחה וכו'. בהופעות שונות בפני המוסדות והצבור מסר את דרישותיהם ומשאלותיהם של החיילים, הדריך בהזדמנויות רבות קציני-צבא גבוהים בסיוריהם בארץ והשתדל לרכוש את אהדתם למפעלנו. עם ייסוד הבריגדה העברית, נתמנה כרבה הצבאי, עשה אתה באיטליה כשנלחמה שם באויב ואח"כ נלוה אליה לגרמניה ולארצות השפלה כששרתה שם בתור חיל' מצב אחרי תום המלחמה.

 בבריגדה היה אחד מראש- -"מרכז לגולה ולאירופה", ועזר לאירגון הקהילות היהודיות בבולוניה, ונציה וטריאסט. פתח שם את בתי הכנסת לאחר שהיו סגורים במשך כל שנות הכיבוש הנאצי. היה בין הראשונים שנכנסו אל יהודי המחנות בגרמניה ובאוסטריה ואירגן את הועידה הציונית של בואריה והועידה של באי כח המחנות בגרמניה. עזר לחידוש ההסתדרות הציונית בהולנד, וניהל שם קורסים לעברית והרצאות על היהדות והציונות- היה יו"ר ועדת החי''ל לעזרת משפחות חללי הבריגדה. ייסד וניהל את הלהקה הצבאית של הבריגדה. עורר בא"י את שאלת הצלת הספריות היהודיות מגרמניה. ביקר את הקהילות היהודיות בצפון אפריקה ועזר לביסוסן.

 באביב תש"ו שוחרר מהצבא לפי תורו, אחרי ארבע שנות שירות.

 דברי ימי הבריגדה מראשית התהוותה ועד פירוקה נכתבו ונדפסו על ידו בספר "הבריגדה היהודית" שהופיע ביוני 1946. הספר נדפס בשתי מהדורות, וזכה לתפוצה גדולה ולביקורת חיובית של

 סופרים ומבקרים. הספר זכה לפרס אוסישקין לשנת תש"ז.

 בחשון תש"ז נתמנה ע"י מחלקת החנוך של עירית תל-אביב, למנהל ההכנה ל"בר מצוה" של תלמידי בתי הספר העירוניים.

 בסוף שנת תש"ז יסד מפלגה חדשה בשם "אחדות העם".

 צאצאיו :<persName> ישראל, חוה, עפרה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1052</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1053 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1053</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
