<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4526</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4527</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4528</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב חיים בן-עטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סאלי (מרוקו) בשנת תנ"ו (1696). לאביו הרב<persName> משה</persName> .

 היה נינו של הרב<persName> חיים בן-עטר</persName> הראשון, שהיה מרביץ תורה בעיר סאלי בבית הכנסת הידוע בשם "בית הכנסת בן-עטר". הלה היה תלמיד חכם גדול ששקד על התורה והעבודה ימים ולילות. היה עשיר ותמך ביד נדיבה בתלמידי חכמים רבים.

 היה תלמידו של הרב הנ"ל והתנהג כמוהו בעניוות ושקידה, לימוד תורה וחסידות ואהב לסגף את גופו, ולפעמים היה צם שנים-עשרה ימים רצופים. בהיותו בן תשע יצא לעיר מכינאס וחזר לעיר מולדתו כעבור שנתיים וחצי. בעיר מולדתו זו נשא לאשה את<persName> פצוינייא</persName> , בתו של דודו ר' <persName>שם-טוב בן</persName> עטר והיתה מלומדת ואדוקה, מתעטפת בטלית ולובשת אפילו תפלין.

 עם כל חסידותו היה לפרקים אוהב גם להתענין בפילוסופיה. אם כי נחשב לענו היה מתריס כלפי רבנים גדולים שקדמוהו, ומכריז על עצמו כ"משיח". בעיר מולדתו ובסביבתו לא היתה לו השפעה גדולה, מכיון שהיה בא לידי סכסוכים תמידיים עם אחדים מנכבדי העיר, סכסוכים שגרמו לידי כך שהלשינו עליו ושמו אותו בבית הסוהר, וע"י כך איבד לאט לאט את הונו הדל שהיה לו.

 לפני שנת 1740 הכריחוהו הרדיפות לצאת מארצו, ובדרך שהה כשנתים וחצי בכמה וכמה ערים וארצות, כגון פאס, מכינאס, טוטואן וביחוד בליוורנו. בכל מקום בואו רכש לעצמו תומכים ומעריצים שנתנו לו את האפשרות החמרית להדפיס אחדים מספריו המרובים, שהיו לו בכתב-יד. תומכיו מליבורנו וערים אחרות נתנו לו כמו כן את האפשרות ליסד ישיבת "כנסת ישראל" בירושלים.

 בשנת 1742 (תק"ב) הגיע לירושלים ויסד שם את הישיבה הנ"ל. בישיבה זו למדו י"א חכמים ורבנים וארבעה אברכים, ושם גם חיבר את ספרו הידוע "ראשון לציון".

 עד מהרה התפרסם שמו בין רבני הדור ונהיה לאיש נערץ בחוגי הלמדנים והחסידים בכל הארצות ושמעו הגיע עד לרוסיה ופולין, והחסידים, מחסידי הבעש"ט קשרו כתרים לראשו ע"י כל מיני אגדות. במשך הזמן נדפסו בדפוס ספריו אלה: "חפץ ה'", על מסכתאות: ברכות, שבת, הוראת וחלק "מחולין" יצאו לאור באמשטרדם 1732, "פרי תואר" - מכיל חדושים על ''יורה דעה", אמשטרדם 1742 ; "אור החיים" על התורה, נדפס ראשונה בווניציה 1742 ו"ראשון לציון" - שבו באו חדושים על גפ"ת ולשונות הרמב"ם, על חמש מגילות, נביאים ראשונים ואחרונים ומשלי (קושטא, 1755).

 פירושו על התורה הנקרא בשם "<persName>אור החיים</persName> " מסודר לפי שיטת פרד"ס פשט, רמז, דרש, סוד) ונתחבב על הלומדים וכת החסידים והבעש"ט, נדפס


 במשד דורות ליד הפירוש של רש"י. בפירושו הנ"ל לתורה באים קטעים מ"הזוהר" ומ"תיקוני הזוהר".

 ספרו "פרי תואר" נעשה בהמשך הזמן ליקר המציאות והוצא לאור מחדש בשנת 1867 (תרכ"ז) באודיסה, לפי הטופס היחידי שנמצא בספריתו המפורסמת של הברון גינצבורג.

 לא האריך ימים בירושלים ונפטר בעיר הקודש בט"ו תמוז תק"נ בלי להשאיר זרע, ונקבר בהר הזיתים יחד עב שתי נשיו. הישיבה שיסד, קמה אח"כ למקנה לעדה האשכנזית בירושלים, וקיימת עד היום הזה בשם ישיבת "אור החיים". אחד מתלמידיו היה החכם הרב המפורסם והביבליוגרף הידוע חיד"א (חיים יוסף דוד אזולאי. ראה כרך ב', עמוד 555).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4526</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4527</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4528</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
