<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2927 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2927</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2929 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2929</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2930 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2930</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יצחק ירוחם דיסקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לומזה</placeName> (פולין), כ"ב שבט תקצ"ט (1839).

 לאביו הרב <persName>משה יהושע יהודה ליב דיסקין</persName> (שהיה ידוע בירושלים בכינוי "הרב מבריסק" - ראה כרך ב', עמוד 565) ולאמו <persName>הינדה רחל</persName> לבית<persName> ברוידה.</persName>

 נתיתם בגיל צעיר מאמו. נדד עם אביו לכל מקומות רבנותו ולמד מפיו ש"ס ופוסקים בשקידה רבה ובתפיסה מצוינת וכבר בבחרותו נעשה גדול בתורה ובהוראה, בעל מח חריף עמוק ומקיף שמועטים כמותו. אך לא רצה להשתעבד לרבנות של קהלה, אולי משום שלמד לקח מסבלו של אביו, שנרדף והוכרח לנדוד מקהלה לקהלה משום שלא רצה להחניף ולהכנע לתקיפים אנשיזדון.

 נשא לאשה את בת ר' <persName>זכריה זלקינד</persName> (בנו של הרב הגאון ליב - שכונה בשם "הבטלן", שהיה נודע בצדקתו - רבה של דווינסק), סוחר וקבלן גדול.

 ישב על התורה וקנה דעת ובקיאות, ואשתו ניהלה את עסקי המסחר וסיפקה את צרכי הבית בכבוד למחית המשפחה ולצדקה ולגמילת חסדים, ואף ילדה וגידלה בת ובן. לאחר שנים רבות נפטרה, ובשנת תרס''ד נשא בזיווג שני את <persName>ינטה</persName> בת ר' <persName>דוד פישאף</persName> (אלמנת ר' <persName>נחמן</persName>

 רפופורט מטאלנה,אשת חיל גם היא, שניהלה בחכמה ובזריזות את עסקי האחוזות שחכר בעלה לפנים והיא המשיכה בכך משנתאלמנה וגם אחרי נשואיה בשנית, והתישבו בעיר אומאן, שבאוקראינה. גם כאן היה ר' <persName>יצחק ירוחם</persName> חפשי מעול פרנסה לעסוק בתורה ובצרכי צבור כאדם פרטי שאינו כפוף לפרנסי קהלה).

 קבל פעם מכתב מד"ר <persName>תיאודור הרצל </persName> שרצה לקרבו לציונות, מתוך תקוה כי עצם שייכותו לתנועה הציונית, תעזור לרכישת נפשות מבין השכבות הדתיות ביהדות רוסיה.

 היה ידוע כבקי בהויות העולם, יודע את השפות האירופיות העיקריות ומעורב עם הבריות למתן עזרה ועצה לפונים אליו, ומשיב גם בשאלות הלכה, אבל עיקר עיסוקו היה בלימוד תורה.

 אחרי פטירת אביו בשנת תרנ"ח בירושלים ביקשו ממנו חשובי העדה האשכנזית שיבוא לעמוד בראש שני מוסדות שיסד וניהל אביו: בית היתומים וישיבת "אהל משה".

 רק באלול תרס"ח (כעבור עשר שנים) הסכים לקבל את התפקיד שהטילו עליו ועלה לארץ. כשנכנס בעול בית היתומים, מצא - שהמוסד חייב כאלפיים נפוליונים נגד שטרות שנמכרו בשוק ע"י סרסורים( מנהג שהיה נפוץ אז בין כל המוסדות). הוא התרעם מאד על הדבר הזה, ובידו החזקה הפסיק קודם כל את הגדלת החוב וחיפש דרכים לשחרר את המוסד מן העול הזה. בינתים

 קרה, ושני מוסדות חשובים, אשר חובותיהם, עלו ביותר, והיו כבר מוכרחים לשלם רבית קצוצה, הפסיקו לשלם את חובותיהם, וזה עמד לפגוע גם ביציבותו של בית היתומים. אולם מתוך התאמצות מרובה והודות לאישיותו, הושגו מסוחרים ידועים בירושלים, ערבויות שאפשרו להוציא את השטרות מהשוק החפשי, לרכז את כל החוב בבנק, ומתוך כך גם לשחרר את המוסד מעול החובות במשך שנים אחדות.

 בעזרת אשתו העסקנית <persName>ינטה</persName> שיכלל ופיתח את בית היתומים, הכניס תיקונים חשובים בניהולו הפנימי והכלכלי ואפילו בשנות הרעב והמחסור של מלחמת העולם הראשונה, לא חסרו יתומי המוסד לחם לאכול (האיניציאטיבה והדחיפה לאגור צרכי מזון, וגם שמנים


 וסוכר לא חסרו ליתומים. באה מצד אשתו, שהיתה בעלת מרץ והבנה משקית ועסקנית בלתי מצויה). גם ישיבת "אהל משה" נהנתה מהנהגתו בחומר וברוח. כי בהיותו גדול בתורה ידע להאיר את עיני הלומדים בה בדבר הלכה, וביתו שימש אחד המרכזים לשימור האופי המסורתי של קהל הישוב האשכנזי הישן בירושלים.

 כשבא "ועד הצירים" לניהול עניני ההסתדרות הציונית ושיקום הישוב היהודי בארץ, אחרי כניסת הצבא הבריטי, נעשו נסיונות לשילוב מוסדות "הישוב הישן" והנהגותיו במסגרת המפעל הכללי של בנין הארץ. "ועד הצירים" הביע את נכונותו לנהל מו"מ עם ועד מאוחד, שיבחרו רבני האשכנזים והספרדים בירושלים, בדבר התנאים לשיתוף הפעולה.

 הועד המאוחד נוסד באביב תרע"ח (1918). נשיאו האשכנזי היה <persName>הרב יצחק ירוחם דיסקין</persName> , זקן הרבנים, ונשיאו הספרדי היה הרב <persName>חיים משה אלישר</persName> (חמ"א ראה כרך ב', עמוד 640). אך עם כל הרצון הטוב מצד האדוקים היו מגמותיהם שונות ורחוקות זו מזו ולא יכלו להגיע לידי הסכם.

 מצד החרדים ובראשם הרבנים<persName> דיסקין ויוסף חיים</persName> <persName>זוננפלד </persName> (ראה כרך א', עמוד 61) היה בתחילה רצון להשתתף בארגונם, אבל הם טענו, שלצד השני (הציונים) אין רצון להשתתפות, ומטרתם - לבלוע את היהדות החרדית ולשעבדה. כאשר נגשו לכונן את "האספה המיסדת" נוכחו, שליהדות החרדית (שלהם) הוצבו רק שני מנדטים מבין 110 מנדטים, ומטעם זה לא חפצו הצירים שלהם לנסוע לתל-אביב, כי ראו ששומע לא יהיה להם. הרבנים הנ"ל הכריחו את הצירים להשתתף באספה ולהודיע על רצונה של היהדות החרדית להשתתף בהקמת קהלה מאוחדת, ורק דרישה אחת להם, שיוותרו על בחירת נשים. הסברותיהם לא נתקבלו, והרגשתם של הצירים החרדים היתה, שאין שום רצון מצד החפשים לשתף פעולה אתם. ואז החליטו ליסד את "ועד העיר האשכנזי" בירושלים, במטרה להציל בעוד מועד את היהדות החרדית הקשורה אליהם, ולעמוד ברשות עצמם, בהשענם על "הסתדרות אגודת ישראל" העולמית. הם נלחמו להשגת זכויותיהם (לקיום של עדה דתית) להקמת משרד רבנות, שחיטה, שחרור מתשלום מסים לקהלה השניה (ועד העיר ליהודי ירושלים) וכדומה. הם טענו, שהרבנות הרשמית משועבד מלמעלה, בו בזמן שעל הרב להיות משוחרר מכל שעבוד. הרב הוא המנהיג ולא המונהג, ובפרט, שהבעלים (הציונים) הם ארגון אשר רוב רובו מרוכז מלא-דתיים וגם מאנטי-דתיים. הם גם הוציאו כרוזים נגד השתתפות בבחירות לאספת הנבחרים, נגד שליחת הילדים לבתי-ספר מודרניים, אפילו דתיים שאינם מסוג "תלמוד תורה" לפי הטפוס הישן.

 בכל הפעולות הנ"ל לקח<persName> הרב דיסקין </persName> חלק פעיל. הוא היה אדם חזק בדעתו ושוקל כל דבר לפי תפישתו והבנתו הוא. 

 בעקב פגעי המלחמה נתרבה מספרם של היתומים בארץ, ומעון המוסד בעיר היה צר מהכיל את כל הזקוקים לו (בית היתומים דיסקין נוסד כחנוכה תרמ"א,

 כמסופר בערך של אביו, הרב המיסד, כרן ב' עמוד 565), ובכלל לא התאימו הבתים השכורים למטרת מקום לימוד ופנימיה למאות ילדים.

 הודות למסירותו של המנהל האדמיניסטרטיבי ר' <persName>שמואל עדן-ענדא </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה, בעמוד 2889) ובתמיכתם של הרב דיסקין ואשתו הרבנית, נרכש שטח בן 42000 אמות מרובעים ליד הכביש הראשי ליפו וליד שכונת "גבעת שאול" בירושלים, הוכנה תכנית להקים בנין גדול, שיכיל 500 חניכים ומחלקות ואגפים לכל צרכיהם: חדרי לימוד, בית תפילה, חדרי שינה, מטבחים, אולמי אוכל, מרפאה, בתי-מלאכה ועוד. להקמת כל הבנין ולהתקנתו ולציודו נדרש סכום ענקי, שאפילו בחלום היתה אז דרושה העזה גדולה ביותר כדי להאמין בהגשמתו. אך הם צפו למרחוק, שבמשך הזמן יוסיפו יהודים נדיבים ורחמנים - נדבך על נדבך עד שסוף-סוף יושלם כל הבנין.

 מתוך אמונה זו נגשו ביום י"ז אלול תרפ"א להניח את היסוד לבנין ולהתחיל בבנית חלק ראשון, ועוד בחייו זכה לראות חלק משלדו של הבנין ניצב על יסודותיו וקומותיו. יד ימינו ר'<persName> שמואל עדן </persName> זכה להמשיך ולגמור את רובו של הבנין הגדול, המשמש למטרתו הנשגבה.

 נפטר בירושלים, כ"ט שבט תרפ"ה (23.2.1925).

 צאצאיו: <persName>בנימין </persName> (היה עלוי גדול, אביו קווה שיהיה גדול בתורה כמו הסבא שלו. נפטר בגיל צעיר). אשת <persName>רפאל שולמן</persName> (סוחר עשיר דתי בליבוי-לטביה. היו להם 3 בנים. לא ידוע אם נשארו בחיים ע"י הנאצים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2927 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2927</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2929 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2929</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2930 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2930</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
