<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/496</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 497 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/497</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 498 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/498</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 499 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/499</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 500 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/500</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 501 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/501</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 502 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/502</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ד"ר אברהם מיכל לבסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר העתיקה בירושלים, י"ז אייר תרנ"ד (1894), לאביו ר'<persName> חיים יוסף </persName> שנקרא <persName>לומזר </persName> על שם עיר-מוצאו לומז'ה, קרובם של הרב ר'<persName> ברוך לבסקי</persName> מקריניק ושל הרב ר'<persName> יהושע ליב דיסקין</persName> מבריסק.

 בן עשר נתקבל למחלקה הגבוהה בישיבת עץ חיים, ואח"כ בישיבת מאה שערים ובישיבת תורת חיים, הצטיין בלמודיו, נתחבב על גדולי הר

 בנים והוסמך לרבנות. השתלם גם בהשכלה כללית ובשפה האנגלית וקיבל שיעורים ושלח חיבורי בחינות על-ידי מכתבים ממכון בינלאומי להוראה במכתבים. בן 19 נתמנה למורה ראשי בבית-ספר "נצח ישראל" בחיפה בהנהלת הד"ר.<persName> משה אוירבאך </persName> וקיבל מכתבי-שבח על עבודתו מהרב ר' <persName>יעקב משה חרל"פ,</persName> מהחכם באשי וראשון לציון מירושלים ועוד רבנים. במלחמת-העולם הראשונה היה בין הגולים לאלכסנדריה של מצרים. שם יסד בעזרת הגביר ר' א. <persName>סלוצקין</persName> בית-ספר עברי וניהל אותו, והרבנים. הספרדים ובראשם הרב <persName>אברהם אביכזיר</persName> חיבבוהו מאד. כשחזר ארצה אחרי המלחמה היה מורה ראשיברחובות ואח"כ בעקרון.

 באביב 1921 יצא לאמריקה להשתלם בלימודים. נתקבל לרב ומחנך בקהלת גרינוויטש. למד באוניברסיטה של מדינת אינדיאנה בעיר אינדיאנאפוליס והוכתר בתואר דוקטור לפילוסופיה. למד על-ידי חליפת מכתבים במכון לרואי-חשבון שבעיר סקרנטון, מדינת פנסילבניה, והוסמך לרואה-חשבון. אח"כ נתמנה לרב ומטיף באגודת "חובבי תורה" בברונקס שבניו-יורק ושם הוא מכהן עד היום.

 עוסק בעבודה ספרותית פוריה ומוצלחת בעברית, באידית ומאנגלית. פרסם כמה מאמרים ומסות בעברית על נושאים בתורה ובחכמת ישראל בירחונים. ושבועונים בארצנו, באירופה, באמריקה הצפונית והדרומית ; כחמשים מאמרים ומסות בעתונים יומיים. ובשבועונים באידית באמריקה הצפונית והדרומית; רומנים גדולים וקצרים באידית שנדפסו בהמשכים בעתוני אמריקה הצפונית והדרומית על נושאים מתולדות עם ישראל וחייו בזמננו, ומקצתם הופיעו גם בספרים. ביניהם : "נשמות מוצלות", "גבור איסט סייד", "על סף התהום", "גבורי החשמונאים" (מקצתו הופיע גם בעברית), "אלכסנדר מוקדון ושמעון הצדיק", "במאבק למען ארצנו", וכמאה סיפורים. קצרים באידית. הולך ומדפיס בעברית קובץ של מאמרים ומסות בשם "ילקוטי" וקובץ שירים בשם "נצני אמירי", ומכין לדפוס רומן גדול בעברית


 בשם "בשערי ירושלים" ובאידית קובץ דרשות מסורתיות בנוסח מודרני. מכין לדפוס באנגלית קובץ מסות על ענפי-מדע שונים שכתב בשביל האוניברסיטה שלמד בה, ושני רומנים באנגלית (אחד בצורת סצינאריו), ותרגם שני רומנים מאידית לעברית.

 פעיל למען בנין הארץ וביחוד למען מוסדות התורה בארץ. משמש נשיא הועד האמריקאי להוצאת האנתולוגיה העממית "ילקוט המועדים" בעברית ובאידית, שההכנסה ממכירתו מוקדשת, ביזמת הרב הראשי<persName> רי"א הרצוג</persName> לחיזוק הישיבות בארץישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/496</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 497 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/497</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 498 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/498</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 499 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/499</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 500 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/500</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 501 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/501</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 502 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/502</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
