<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3629</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3630</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יום טוב אליקים</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תקי"ז (1787).

 בהיותו כבן חמשים שנה עלה לארץ-ישראל עם אשתו וילדיו כדי להקבר בארץ הקדושה.

 השתקע בחברון. זמן מה היה בצפת וכיהן שם כ"רב ופקיד".

 בשנת תקצ"ג (1833) היה רבה הראשי של הקהלה היהודית בחברון. בשנת תר"ג (1843), הוא חתום שם כראש הרבנים על תקנת הגאבילה.

 הנוסע האמריקאי העורך-דין<persName> י. ל. סטיפן,</persName> שביקר בארץ בשנת תקצ"ז (1837) כותב : "בליתי ערב ארוך עם ידידי היהודי הרבי הזקן ר' <persName>יום טוב אליקים </persName> דבר עמי על <persName>תקוותיהם</persName> ועל מצבם וספר לי כיצד עזב


 את ארצו באירופה מלפני הרבה שנים ובא עם אשתו וילדיו כדי לתקני בארץ הקדושה. הוא עכשיו בן חמשים שנה ובמשך שלשים שנה... הוא חי <persName>כשהחרב</persName> <persName>היתה תלויה מעל לראשו</persName> ; גדפו אותו, הכוהו זירקו לו בפניו; ואם כי לפרקים היתה לו הרווחת מה מהסבל מעולם לא ידע את הרגע שבו לא ישתערו עליו כלביאדם, וכי מאז עברה הארץ מרשות השולטן על ידי הפחה של מצרים, הם היו באופן יחסי בטוחים ושקטים... ובשעה שאחיהם האשמים - הערבים - נצלו לפעמים - כותב הנוסע - הרי על היהודים האומללים שמעולם לא חטאו אבל תמיד סבלו, נפל כל כובד הנקמה של הערבים: בתיהם בוזזו ושודדו, זהבם וכספם וכל דבר יקר ערך נגזל מהם". ומלים חמות הוא כותב על הרושם האדיר שעשה עליו הרב הישיש הזה ועל הכנסת האורחים שערך לכבודו. ומסיים את דבריו: "לא יכולתי להציע לפני הרב הזקן לשלם לו בכסף בעד הכנסת האורחים שלו והייתי מספק את מצפוני בתשלום למשרתים; אולם בנו של הזקן הטוב, והוא למעלה מששים, אמר : שכולם ירגישו את עצמם נעלבים אלו הייתי עומד על כך... ומחשבה עברה מיד בראשי כי בשעה שבני-המדבר היו אתמול שלשום חומסים ממנו עד האגורה האחרונה, כיום - יהודי לא יקח ממני אף פרוטה... עם אחרוני מיטב השלומים שלהם, אשר צלצלו עדיין באזני, יצאתי מהרובע היהודי : והיתה עזיבתי מתוך הרגשה חמה של הכרת טובה, וכי, כאשר אתמול רבצה עלי "<persName>קללה של ערבים, כן היתה עלי היום</persName> <persName>ברכה יהודית".</persName>

 דברים דומים כתב גם הנוסע, הרופא הגרמני <persName>שו</persName> <persName>בארט</persName> , שבקר גם הוא באותה שנה בחברון. מתוך דברי הנוסעים הללו מתברר, שאמנם עליתו של ר' <persName>יום טוב</persName> <persName>אליקים</persName> ומשפחתו לא היתה רק כדי להקבר בעיר האבות אלא גם משום ש"<persName>הם מוסיפים לצפות לתקומת</persName> <persName>מלכותם החילונית</persName> ". ומשום כך לא עזבו את חברון גם בשעות הקשות של התנפלות הערבים, אף על פי שהחרב היתה מונחת על צוארם. אולי היה קשר בינו ובין <persName>יהודה ביבאס </persName> - שעלה גם הוא לחברון כעבור שנים מספר - ותלמידו ר' <persName>יהודה אלקלעי.</persName>

 ר'<persName> יום טוב אליקים</persName> היה גדול בתורה ובחכמה, והחכם באשי, שהיה בזמנו, הרב<persName> חיים אברהם גאגין,</persName> כותב עליו בספרו "חקי חיים" דברי-שבח מרובים.

 בנו הוא ר' <persName>רפאל ישראל אליקים</persName> ששימש, עד יום מותו בשנת תרכ"ו (1866), "סופר ומזכיר ראשי של כוללות עה"ק ירושלים תובב"א".

 נפטר בירושלים בט"ז בתשרי תר"ו (1846).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3629</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3630</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
