<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2557</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2558</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2559</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2560</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2561</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2562</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2563</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ראובן פלדמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קרקוב</placeName> (פולין, גליציה המערבית) י"ט טבת תרנ"ט (1899),

 לאביו ר' <persName>ישראל צבי </persName> (סוחר) מחסידי בלקוב גור (תלמיד חכם מובהק, שנהג בתיקון חצות ובלימודים עד אור הבוקר, ומדי יום ביומו נהג לטבול עצמו במקוה לפני התפלה, ולפי ספר היוחסין שהיה בידי דודו (אחי אביו) <persName>מנחם מנדיל פלדמן </persName> ז"ל מעיר סקרזיסקו ע"י ראדום (מחותנו של האדמור מאמשינוב זצ"ל) מתיחסת המשפחה במגילת יוחסין כנצר ממשפחת "הפני יהושע", "מגלה עמוקות" "ורש''י'' ז"ל, ומצד הסבתא מתיחסת המשפחה "לדגל המגיד ממזריץ" כל המשפחה היתה משפחת רבנים ושו"בים אם כי רובם התפרנסו במסחר ולא עשו תורתם קרדום לחפור בה), ולאמו<persName> רחל </persName> בת <persName>ירחמיאל גולדברג</persName> (דיין ומורה צדק באוסטרובצה) גם כן ממשפחת רבנים ושו"בים.

 בשנות השואה נספו אביו ואמו ואחיו <persName>יוסף יהודה ליב</persName> עם אשתו<persName> גיטל</persName> ושבעת ילדיהם, אחיו<persName> שמעון ואשתו</persName> <persName>רויזה</persName> ושלושת בנותיהם, אחיו <persName>אברהם ואשתו דורה</persName> אחיו <persName>ירחמיאל אשתו וילדתו</persName> אחותו מרים פרידה עם בעלה וילדיו.

 קבל חנוך בחדר ובישיבות בלז וגור, לאחרונה נמנה על חסידי האדמו"ר מבובוב והשתלם בבית ספר גבוה למסחר וכלכלה שגמר בהצטינות ב<placeName>קרקוב</placeName> בצעירותו.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה ב<placeName>קרקוב</placeName> היה ממיסדי "תמחוי כשר לחיילים עבריים" בו חולקו בכל יום למעלה מ-500 ארוחות חמות, ובשבתות עד 1500 ארוחות, ממיסדי "בית לחם" שהיו מספקים מזון בסתר לנזקקים וכן הקימו מסעדה עממית למחוסרי העבודה והפרנסה שבתשלום סמלי השיגו ארוחות בוקר, צהרים וערב וכן עסק בחלוקת מצות לנזקקים בפסח, ופחמים לחורף.

 בשנים 1918-19 הצטרף כחבר "למרכז הצעירים" שרכז בתוכו את כל ארגוני הנוער ובתוכם גם את הדתיים, והתחיל לפעול כעסקן בקק"ל, ואח"כ בקרן היסוד, "ובליגה למען ארץ ישראל העובדת", עם קום מפלגת העבודה הציונית "התאחדות הפועל הצעיר צעירי ציוך הצטרף "להתאחדות", שימש יו''ר ועדת השקל בגליציה המערבית ושלזיה ואח"כ יו"ר "תרבות" ב<placeName>קרקוב</placeName>, וכשהחלו הפורעים הפולנים להשתולל ולגזוז פאות וזקנים היה ממארגני ההגנה העצמית ב<placeName>קרקוב</placeName> שהשיבו להם מנה אחת אפיים.

 בגיל 17 הוסמך לרבנות ובתקופה של 1918-20 כשקמה התנועה לכבוש הקהלות ע"י הציונים היה מועמד לכס הרבנות באחד מפרברי קרקוב מטעם החוגים הציונים במקום.

 עם יסוד "ההתאחדות העולמית של הפועל הצעיר וצעירי ציון" בפרג בתר"פ נבחר כחבר הועד הגלילי של ההתאחדות בגליציה המערבית ושלזיה וכאשר <persName>אהרון</persName> <persName>דוד גורדון</persName> שהיה הציר מארץ ישראל לועידה זו התנגד בתוקף לאחוד "הפועל הצעיר" עם "פועלי ציון" כי בעיניו היתה תנועת העובדים מיועדת לא למלחמת מעמדות אלא דרך להתעלות רוחנית ולהשתלמות יהודית אנושית על ידי יצירה ועבודה בארץ ישראל


 שקרא לה "דת העבודה" תמך בו הרב <persName>פלדמן</persName> , ברעיון זה בהתלהבות רק בתוספת "דת ועבודה" עוד בטרם שהוקמה התנועה לתורה ועבודה, ביחוד התמסר למלחמה פרודוקטיביזציה של המוני בית ישראל שרובם היו הולכי בטל (לופטמענשען) שחיו חיי עוני ודחקות ומאסו בעבודה ומלאכה והיו למעמסה על הצבור היהודי ולהעבירם לחיי עבודה ויצירה שיוכלו לקיים עצמם ולהתכונן לעליה ארצה כאנשים המועילים לצבור וכמוכשרים וראויים ליצירת חברה חדשה בארץ הישנה ה חדשה.

 ולצורך זה ארגן את הנוער בתוך "ההתאחדות" והשמיע סדרות הרצאות על נושאים תנ"כים, ספרותיים וכו' בכדי להכניס אור תורה ודעת לרחוב היהודי וביחוד נתן שעורים "בפרקי אבות" שמשכו מדי שבת בשבתו מאות מבני הנוער מכל השכבות וקדושת השבת נשמרה בקפדנות ולא היה נמצא פורץ גדר, משנת 1922 עד לעליתו ארצה כיהן כמזכיר "ההתאחדות" ב<placeName>קרקוב</placeName>, ובמשך השנים הללו עבר את ערי פולין וגליציה המזרחית והמערבית לארכה ולרחבה בשליחות ציונית, ואחרי ועידת דנציג שהחליטה שהשפה האידית היא שפת המוני העם בגולה חלו פילוגים בהתאחדות ובפועלי ציון על רקע החלטה זו, והיה נמנה עם מתנגדי "האחוד" היה ממארגני ה"גורדוניה'' האקדמאית באוניברסיטה היגלונית ב<placeName>קרקוב</placeName>, שהצטרפו אליה טובי הנוער האקדמאי, בועידה הארצית הרביעית של "ההתאחדות" שהתקימה ב<placeName>קרקוב</placeName> בשנת 1927 ושהוא שימש כמזכירה, הוחלט בין היתר לחייב את נציגי "ההתאחדות" בסיים הפולני להלחם למען שפור התנאים הסוציאליים והכלכליים של השכבות הרחבות של העמלים והנחשלים במובן הכלכלי, וכחבר הכנסת השניה של מדינת ישראל הוא מקיים בנאמנות ובמסירות את ההחלטה הנ"ל.

 בי"ז בסיון תרפ''ד נשא לאשה את <persName>חיה לאה</persName> בת ר' <persName>יהושע העשיל אלטשר</persName> (שהכירה בהיותו מרצה לתנ"ך). "מרכז הצעירים'' ב<placeName>קרקוב</placeName> נטע על שמם "מאה עצים" ביער הרצל.

 היה חבר ועד ההורים של בית הספר "חדר עברי" ב<placeName>קרקוב</placeName>.

 בשנת תרצ"ג (1933) עלה ארצה להשתקע ובשנה הראשונה לעלותו עבד בחומר ובלבנים ובעבודה גופנית, אח"כ פתח חנות מכולת בתל-אביב.

 בשנת 1933 עם הווסד "מרכז הסוחרים הזעירים" שבראשו עמד העסקן<persName> יהושע שצוב </persName> התמסר לארגון סוחרי המכולת שהיו מתלבטים קשה תחת שלטון המנדטור הבריטי.

 תוך כדי מלחמה להטבת מצב הסוחרים ובעלי המלאכה הזעירים בבעיותיהם כלפי חוץ וכלפי פנים, נכנס בריב עם המנוח שצוב על דמוקרטיזציה של הארגון ולבסוף הצליח לשכנעו והלה השלים עמו והודה בפומבי על כשרונותיו ומסירותו לארגון גוש הסוחרים המלוכד, על יסודות דמוקרטיים.

 לאחר זמן נבחר כמזכיר הכללי של המרכז הארצי

 של סוחרי המכולת, בתפקיד זה הוציא ירחון כלכלי בשם "המכלכל" ואחר כך "המסחר והכלכלה" הראשון מסוג זה בארץ, והצליח לארגן את כל הסוחרים על כל ענפיהם בארץ.

 בשנת 1937 כיהן כיו"ר הועד הבין ארגוני בו השתתפו נציגים של כל הארגונים והמוסדות הכלכליים בארץ למטרת ייצוג האינטרסים המשותפים כלפי המוסדות הממשלתיים הלאומיים, והעירוניים, היה חבר הועד הצבורי לנפגעי המאורעות של שנות 1936/39 בשנות 1933-35 קבל על עצמו להיות יו"ר "אגודת בני דוד", ובמשך שנתים לימד תורה בערבים בני נוער עובד ולומד והפיץ בפומבי את רעיון למוד התורה לבני הנעורים.

 בשנת 1942 הוכתר כרב של בית הכנסת של הסוחרים הנקרא על שמו "תפארת ראובן" בהסכמתם המפורשת של הרב הראשי לישראל <persName>הרצוג </persName> והרב הראשי למחוז ת"א הרב <persName>טולידאנו</persName> ונרשם בספר הזהב לק.ק.ל. כאות הוקרה על פעולותיו ומלוי תפקיד כרב דבית הכנסת בו הוא מרביץ תורה בשבתות וימים טובים, והצליח ליצור גוש חנונים.

 בשנת 1935-6 ממיסדי גמ"ח בשם "קרן הלואות של סוחרי המכולת" אשר הודות לעזרתה נצלו מאות של סוחרים מפשיטת רגל בשנות מאורעות הדמים 1936-39.

 עם הקמת האגוד למען תוצרת הארץ היה בין הלוחמים הקנאים להחדרת התוצרת של התעשיה והחקלאות העברית לשוק המקומי שהיה מוצף בתוצרת חוץ ובתוצרת זרה וזולה (ערבית), נתמנה על ידי המוסדות הלאומיים העליונים של היישוב כיו"ר של הועדה הבין מוסדית שלחמה בשצף קצף ובלא רחמים נגד החותרים תחת קיומה של התוצרת העברית והעמידו שומרים בדרכים ובשווקים למנוע החדרת התוצרת הזרה והזולה לשווקים ולחנויות. כן עמד בראש הפעולות למען "חודש החמאה העברית" וחודש "הביצה העברית" ודאג לכך שלא יימצא פורץ גדר מקרב החנונים והסוחרים.

 ביחוד התמסר בלהט לפעולות "כופר הישוב'', "מגבית התגיסות", "מגבית-התגיסות והצלה" (מלחמת העולם השניה) "מלוה מלחמה" והקדיש למוסדות אלה שלושה ימים בשבוע.

 חבר הנהלת התאחדות עולי פולניה, ובימי השואה היה יו"ר ארגון יוצאי קרקוב ששלחו מאות חבילות מזון לגולי פולין ברוסיה.

 למלאת לו חמשים שנה, נערכה לכבודו ביום כ' באדר תשי"א מסיבת יובל. ארגון יוצאי גליציה בארה''ב שלחו לו ספר תורה כתשורה, שהובאה ע"י מר<persName> זוסמן,</persName> יו"ר ההתאחדות באמריקה, ונרשם מטעם התאחדות הסוחרים בספר הזהב של הקהק"ל.

 עם קום מדינת ישראל ראה הכרח בהמשכת העבודה המסורה לטובת צבור הסוחרים, ושיתף פעולה עם המוסדות הממשלתיים להגנת האינטרסים של הסוחרים והעמלים. עם הבחירות לכנסת השניה בכ"ו תמוז תשי"א (30.7.51) הוזמן ע"י דוד בן גוריון ראש הממשלה להצ


 טרף כמועמד בלתי תלוי לרשימת מפלגת פועלי ארץ ישראל וכחבר סיעה בכנסת.

 אחרי מו"מ בין <persName>דוד בן גוריון</persName> והשר פנחס<persName> לבון</persName> עם ראשי המרכז הארצי של סוחרי המכולת הוסכם על הצטרפותו בתנאי מפורש שבעניני דת ומצפון ומסחר קמעוני ישאר חפשי לפעול ולהצביע על דעת עצמו כדי לשמור על טהרת עמדתו בחיים של החברה שהוא ממשיך לשרתה.

 עם הבחרו כחבר הכנסת השניה מטעם רשימת מפלגת מפא"י כבלתי תלוי, חל פילוג "בהתאחדות הסוחרים" והוא הקים ארגון סוחרים ארצי נפרד בשם "אחוד הסוחרים בישראל" שהוא עומד בראשו כמזכיר כללי.

 בכנסת הנהו חבר "ועדת הכלכלה" ו"ועדת הכנסת" ובמליאת הכנסת כמו בועדות הוא לוחם לערכי הדת והמסורת, עשה הרבה למען הצטרפות הדתיים לקואליציה ולמען אשור חוק שיפוט רבני קבוע וחוק נישואין וגרושין. הציע לתקון החוק להגנת הדיירים (בתי עסק) שהוגשה על ידו לכנסת ובהסכמת הממשלה הוכנסו התיקונים לחוק שהוגש לכנסת ע"י הממשלה.

 בשנת 1953 מונה ע"י הסוכנות כיו"ר "הועדה המיוחדת לסידור קונסטרוקטיבי של העולים החדשים", בה משתפים נציגי הסוכנות, מלב"ן, לשכות הסעד ועזרה סוציאלית, ארגון נכי מלחמת העולם השניה, באי כח העיריות והמועצות המקומיות שבשטח שפוטן נמצאות מעברות לעולים, בתפקיד זה הוא מבקר את המעברות ועושה רבות למען שכונם, סדורם וקליטתם של העולים החדשים.

 מכהן כנשיא של "המרכז הארצי להגנת משלם המסים בישראל" המקיף את משלמי המסים מכל החוגים והשכבות כגון סוחרים, בעלי מלאכה, בעלי תעשיה, רופאים, עו"ד וכו'.

 יסד קופה לגמילות חסדים ליד "אחוד הסוחרים בישראל" שיסד מחדש, שמטרתה מתן הלואות ללא רבית לכל זוכרי הארגון, חבר מועצת "בנק הלואה וחסכון" תל-אביב-יפו.

 פרסם מאמרים בעתונים: "הארץ", "הצפה", "המכלכל", "מסחר וכלכלה" ובעלונים חוזרים.

 צאצאיו: <persName>משה יצחק</persName> ; מארגן (אדמיניסטרטור) ומנהל ביח"ר (נשא לאשה את הדסה בת ר' ברוך אליהו שניאורסון נכדת בעל "התני"א" דור שביעי). <persName>שרה הינדה</persName> (גננת) אשת <persName>שלמה שר-טוב</persName> (צרקוב), בוגר הפקולטה למשפטים של האוניברסיטה העברית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2557</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2558</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2559</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2560</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2561</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2562</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2563</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
