<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3542 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3542</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3543 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3543</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב חיים טוביא רפופורט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סלובודקה</placeName> (רוסיה) שבט תקצ''ז (1837).

 לאביו ר'<persName> כתריאל </persName> מוולקומיר.

 קבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבה. הראה כשרונות בלימודים, בקיאות בש"ס ופוסקים ושירת בתור שו"ב בעירו.

 אחד מחבריו בלמודי ההלכה, היה הרב<persName> אליהו דוד</persName> <persName>רבינוביץ-תאומים</persName> ("האדרת" - חותנו של הרב קוק. ראה כרך א', עמוד 60).

 נשא לאשה את<persName> רחל ביילה</persName> (נפטרה בראשון לציון, כ' טבת תרס"ח, 25.12.1907).

 ביום י"ב אב תר"מ (1880) עלה עם משפחתו לארץ והתישבו בחצר חורבת ר' יהודה הנשיא בירושלים העתיקה.

 בשנת תרמ"ב (1882) הוזמן ע"י מיסדי ראשון לציון לשרת בתור שו"ב והרב הראשון במושבה.

 עם כל היותו אדוק ודבוק באמונה ודת, היו בו ממידות "בית-הלל", והיה נוהג תמיד לזכות, להקל ולא להחמיר, כי חס היה על ממונם של עניי ישראל, וברוב השאלות היה מכשירן. חיבב מאוד את האדמה ועובדיה.

 בעיניו, "יהודי שלם" היה רק אותו יהודי "שעובד אדמת ישראל", כי עי"ז יכול לקיים את כל תרי"ג המצוות, לרבות המצוות התלויות בארץ.

 בהגיע תור השמיטה הראשונה בתרמ"ט (1889) לבני ראשון-לציון, טיפל בהמצאות תקון להיתר העבודה בשביעית, מעין מכירת חמץ בפסח וכו'. ופרסם ברבים את פרטי ההיתר הידוע שלהם, לעבודה בשביעית.

 רוב בני ראשון לציון בימים ההם היו בין תלמידיו.

 נפטר בראשון לציון, י"ח אדר תרס"ז (4.3.1907).

 בניו;<persName> שלמה יצחק, כתריאל </persName> (ראה בכרך זה). <persName>שמעיה</persName> (רב בצרפת), <persName>ברוך</persName> (נהרג במלחמת העולם הראשונה בצרפת).


 עשתה גדולות. מלאו את מחסן "השומר" ומחסני ה"הגנה" - נשק וציוד, חלקו מאות רובים לקבוצות ולמושבות, והודות לנשק זה יכולנו לעמוד בפרץ בשעת המאורעות ולארגן הגנה מעולה. נשק זה הפיח גם רוח בטחון בקרב התושבים היהודים בארץ.

 אחרי שחרורו מהגדוד העברי השתקע בתל-עדשים. בינתים החלה העלית השלישית. הופיעו ראשוני חלוצי קרים, קבוצות חלוצים מפולין וגם מסיביר. חברי "השומר" הרגישו כי התחילה תקופה חדשה ויחליטו לחדש את "לגיון העבודה" ש"השומר" הקים ב-1908. לכן, החליטו לשנות את השם, ובמקום "לגיון העבודה", שריח צבאי נודף ממנו, קראו למפעל זה "גדוד לעבודה ולהגנה", ולשם קיצור וסודיות - "גדוד העבודה". <persName>קרול</persName> היה בין המיסדים ובין חברי "השומר" שנשלחו ל"גדוד העבודה" על שם <persName>יוסף טורמפלדור</persName> להדריך את חבריהם בעבודה ובהגנה. מהרה התחבב על חברי הגדוד והצליח לקרב חברים רבים ל"השומר''. עבד יחד עם חבריו בסלילת כביש מגדל-צמח וביבוש ביצות. בשנת 1921 נקרא לפעולה חלוצית חדשה - הקמת הריסות "כפר גלעדי" שנחרבה בימי המאורעות בגליל, ונשאר חבר פעיל בו כל ימיו. עבד במטעי המשק והיה מפעילי ארגון המשתלות.

 באותו זמן, עסק ברכישת נשק מערביי הסביבה, העברת נשק שנשלח מחו"ל דרך בירות (לבנון) וטפול "בעליה ב'" שעוליה עברו דרך "כפר גלעדי" (ביבשה. עוד לפני העליה באניות)

 כשהחוגים האזרחיים בארץ התחילו לטפח את "ברית טרומפלדור", קבלו זאת כ"אגרוף" "נגד ההסתדרות", ולפי דעתם היה צורך להעמיד כח מול כח. ואז התמסר <persName>קרול</persName> לארגון "הפועל".

 בשנת 1941, במלחמת העולם השניה, בהתנקשות בין הצרפתים והאנגלים במזרח הקרוב, כשאנגליה דוחקת את רגליה של צרפת מסוריה והלבנון, והתותחים מרעישים את מטולה שעל הגבול, האכרים עזבוה, הערבים חשים את ההזדמנות לשוד ועטו על המושבה, אץ<persName> קרול</persName> להצלת הנשדדים ויחד עם חבריו שמרו על המושבה עד שוב השלום על כנו.

 כשהצבא הבריטי עלה על גבול לבנון הוישאית והגנרל האוסטרלי הזקן דורש מחברי "כפר גלעדי" לפנות את המקום, באמרו כי הוא יהרס ע"י תותחי הצרפתים. <persName>קרול</persName> ענה לו: אנחנו איננו מהאנשים שמפנים אותם. הגנרל שוכנע והסתפק בפינוי הילדים.

 בשנת 1947 הוא נוסע בשליחות המוסדות הלאומיים לאמריקה הדרומית, לעורר, לעודד ולקרב את הלבבות לציונות. דבריו הפשוטים עשו רושם והיתה לו הצלחה רבה בשליחותו.

 נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת <persName>זלמן ואלטה דרכליר</persName> , מפעילות הפועלות בתנועת הפועלים בארץ.

 בשנת 1948, אחרי הקמת המדינה, מתחילה עליה המונית. על-יד "כפר גלעדי" קם ישוב עולים בשם "קרית שמונה", עולים מ-70 מדינות מתרכזים במקום זה, המדברים בשבעים לשון, ומצבור זה צריך להקים

<persName>ישוב אחיד</persName> . את המשימה הזו קבל <persName>קרול</persName> על עצמו. עבד בכל חום לבו ומרצו. שתי שנים עשה במלאכה זו והניח יסוד לפעולה רבת-ערך.

 בשנת 1952 - חברי "השומר" לשעבר החליטו להוציא "ספר השומר". הוא נוטל על עצמו את המשימה למצוא את המיסמכים הדרושים. עבד וחיפש אצל החברים, בארכיון העבודה, בארכיון ההסתדרות הציונית, בעיריות, במועצות מקומיות ובועדי המושבות והקבוצים שבהם עבד "השומר", הצליח לאסוף יותר מ-1000 מיסמכים שעזרו בהוצאת הספר.

 היה פעיל בועד להנצחת החיל.

 הנציח את זכר הח'<persName> צפורי</persName> (שנהרג במאורעות) בהקמת "בית-צפורי" בכפר גלעדי.

 היה חבר ההגנה כל ימיו, והיה פעיל בחיי הצבור בגליל.

 מבין כל תופעות החיים במשק ובחברה בכפר גלעדי, שדמותו היתה משובצת בתוכן, בולטת באופן מיוחד חגיגות "בר-מצוה" לילדים מדי שנה בשנה, שאורגן ע"י <persName>מניה שוחט</persName> (ראה כרך ב', עמוד 846). הוא אהב את הילדים והתמסר אליהם באהבה.

 נפטר בבית החולים בצפת, ה' ניסן תשי"ח (26.3.1958).

 בניו:<persName> אחיעם, דב</persName> (נהרג בתאונה),<persName> יגאל</persName> .

 ליום השלושים פרסמו חבריו חוברת לזכרו (כפר גלעדי-תל-חי, ה' אייר תשי"ח, 39 עמודים).

 זכר איש הגליל - אשר נצמד לאדמה זו וזכה לראות את הגליל הזה בצמיחתו ורבוי אוכלוסיתו העברית, מישובים בודדים מועטים ועד לשרשרת ישובים כפי שהם נראים כיום.

 הוא היה סמל: התמדה, עקשנות ואומץ לב. החברים כינוהו: "גורדובוי", משום שלא ידע "חכמות" בשמירה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3542 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3542</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3543 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3543</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
