<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1188</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1189 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1189</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1190</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ישמעאל כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר חמדן, פרס, בניסן תרי"א (1851), לאביו הרב <persName>פנחס הכהן, </persName> שנקרא <persName>אגא המאיון</persName> והיה רב העדה ועשיר ונכבד. בשנת תרכ"א יצא עם בנו ישמעאל לעלות ארצה ונפטר בדרך, והבן נשאר בכנדאד בבית דודו <persName>מולא אומאיין</persName> ושקד על התורה, ובהיותו בן י"ח נכנס לישיבת הרב המקובל ר' <persName>יוסף</persName> <persName>חיים </persName> ולמד בה שנתים והגיע לידיעה רבה בתורת הנגלה והנסתר.

 בן עשרים עלה ארצה עם דודו והתישבו בצפת והמשיך לשקוד בלימוד התורה, ודודו העשיר סיפק לו את כל מחסוריו והמשיך בכך גם משנשא לאשה לאחר שנתים את<persName> רוזה </persName> בת הרב <persName>חיים צורי </persName> ילידת העיר איידין, ודודו תמך ביד רחבה גם בתלמידי חכמים אחרים, קנה חצר בצפת והקדיש אותה לקבוצת חכמים המתאספים בחצות הלילה ללמוד זוהר וספרי קבלה.

 נמנה בין תלמידיו של הרב <persName>יעקב סקילי </persName> בצפת, שם לילות כימים בישיבת "בית יוסף" ונודע כאחד הגדולים בתורה. בתרל"ו נתמנה לחבר בית הדין של העדה הספרדית וניהל את עדתו במשך שלשים שנה ונתחבב על הכל במדותיו התרומיות ובענותנותו שלא נפלה מגדולתו בתורה. נסע כמה פעמים בשליחות העדה לטובת תלמידי חכמים עניים להודו, מארוקו, מצרים וארצות אחרות. בשובו ממסעיו בשנת תר"ס מינוהו רבני צפת לראש עליהם.

 בראשית תרס"ו הוזמן לרב בעיר מאגניסיה שבטורקיה, ליד אזמיר, ושם היה י"ד שנה, עד שנפלה דליקה בביתו ונשרפו ספריו וחיבוריו והוא ראה בכך עונש מן השמים על שעזב את ארץ ישראל, ובתר"פ חזר לצפת ושוב נתמנה לראש רבני העדה.

 יחד עם הרב החסיד ר'<persName> יחזקאל הכהן</persName> סיכן את נפשו ועלה על הר-ההר שבארץ אדום לחפש את קבר אהרן הכהן.

 חידושיו ותשובותיו נתפרסמו, מקצתם, בספרי רבני דורו, וביחוד ב"ישא איש" וב"מעשה איש" להרב <persName>יוסף שאול אלישר </persName> ("ישא ברכה") ובספרי הרב הראב"ד


<persName>יעקב חי זריהן</persName> מטבריה וכן השאיר שאלות ותשובות ודרושים בכתב-יד.

 כשפרצו הפרעות בצפת, ביום כ"ג אב תרפ"ט לפנות ערב, התפרצו הפורעים לביתו והתנפלו עליו באלות ובפגיונות ושפכו את דמו על הספר שלמד בו וגם את אשתו פצעו. לאחר כמה שעות הוכנסו שניהם לבית החולים "הדסה". הוא מת באותו לילה, אור ליום כ"ד אב, ואשתו מתה ביום י"ד אלול תרפ"ט, - ואת הנאשמים ברציחתם זיכה המשפט הבריטי "מחוסר הוכחות"

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1188</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1189 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1189</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1190</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
