<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3772 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3772</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3773 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3773</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3774</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אורי אליעזר ברקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ה (1885) בנערסניצא שע"י סיגעט אשר במרמיוש.

 לאביו החסיד ר' <persName>יהודה יואל.</persName>

 את חנוכו היסודי קיבל אצל אביו שהיה מלמד מובהק ואח"כ נסע ללמוד תורה בישיבת "הינדסדורף" המפורסמת. שם השלים את הוק למודיו בתורה ומזמן לזמן היה נוסע לאדמו"ר מ-ויז'ניץ ליהנות מזיוה של החסידות ואכן אהבת ישראל ואהבת ארץ ישראל לה הטיפה חסידות ויז'ניץ השפיעה עליו וקם ועלה לארץ ישראל בשנת תרס"ח (1908) בעצומה של "העליה השניה" שהביאה את עליית העולים לארץ ישראל.

 באותה שנה עלה לארץ מפולניה מפולטוסק העיר הרב <persName>מאיר יהודה ליב זוננשיין </persName> ורעיתו <persName>סימה לאה</persName> ובתם יחידתם <persName>אלטה</persName> . (היה מחשובי חסידי גור שנסע כל ימיו להאדמו"ר בעל השפת-אמת ולבנו האדמו''ר הראם מגור זצ"ל ולעת זקנתו עלה ארצה עם משפחתו והתישב ביפו ונהנה מיגיע כפיו כי לא רצה להזדקק ל"חלוקה" כמנהג הימים ההם).

 נשא לאשה את <persName>אלטה</persName> בת הרב מאיר <persName>יהודה ליב</persName> <persName>זוננשיין</persName> אכל לחם על שולחן חותנו ע"מ לאפשר לו לישב בשלוה על התורה ועל העבודה.

 בעצומה של מלחמת העולם הראשונה נפטר חותנו (תרע"ז 1917) ונקבר בביה"ק ברח' טרומפלדור בת"א.

 עם גירוש יפו גורשה המשפחה לטבריה, ושם נפטרה אם המשפחה ונקברה בביה"ק בטבריה.

 למרות סבלו מהרעב שהיה אז בארץ עקב המלחמה לא רצה לעזוב את הארץ כפי שעשו רבים והוא נשאר בארץ.

 לאחר תום המלחמה חזרה המשפחה ליפו והמשיכו בעסק ההורים ואת בתם ובנם חנכו לתורה וחסידות, הם סבלו את כל התלאות אשר עברו על הישוב ואשתו <persName>אלטה</persName> נפצעה קשה בראשית המאורעות תרצ"ו (1936)


 ולמרות סבלם הרב קבלו עליהם יסורי ארץ ישראל מתוך אהבת ישראל וארץ ישראל שפיעמה בקרבם.

 זכו לראות בהקמת מדינת ישראל ושמחו בה וראו בה אתחלתא דגאולה.

 בט"ז בתמוז תשי"ד נפטרה רעיתו אחרי יסורים רבים ואז חיסל את עסקיו והקדיש את כל זמנו לתורה וחסידות והיה לומד תורה בביתו ובבית הכנסת "הרואה" ולעתים מזומנות היה נוסע לבני-ברק להאדמו"ר מויז'ניץ וכן לירושלים להאדמו"ר מגור.

 היה ת"ח מובהק ואחד המומחים הצנועים בחשבון עבור השנים ובעל ידיעות אנציקלופדיות בשלשלת החסידות ובתורתה.

 נפטר לאחר מחלה קצרה ביום י"ד בטבת תש"ך (14.1.1960)

 צאצאיו: <persName>מרים</persName> אשת<persName> שמאי גינזבורג</persName> (ולהם בן : יעקב ובת : לאה הנשואה להרב <persName>יחזקאל אשלג)</persName> , רב סרן משה מנחם ורעייתו צפורה שעברו את שם משפחתם מ"(ברקוביץ) לאביטל (ולהם בן: חיים, תלמיד ישיבת הדרום ובת : נילי תלמידה בביה"ס עציון ת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3772 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3772</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3773 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3773</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3774</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
