<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/109</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/110</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/111</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ישראל אבא קטרוני (ציטרון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר <persName>דווינסק</persName> (לטביה, לפנים רוסיה), ט"ו שבט תרמ"א (1881), לאביו <persName>גרשון</persName> מצאצאי הרבנים הגאונים ר'<persName> רפאל הכהן </persName> מהאמבורג ור' <persName>שמואל מאמדור,</persName> ולאמו בת הגביר ר'<persName> יהודה ליב</persName>

 מאיר <persName>בארילקין</persName> מדווינסק. בעודו קטן עברו הוריד לגור בקרייצבורג (לטביה). שם למד בחדר, בביה"ס העממי הממשלתי (רוסית וגרמנית), ואח"כ למד תלמור בבית הרב המקומי. בן י"ד נסע ללמוד בישיבת טלז ונתפרסם כ"עילוי". אח"כ עבר לישיבת וולוז'ין. בשנות לימודיו בישיבות היה מפריש חלק גדול מהכסף ששלחו לו הוריו למחיה והקדישו לתמיכה בחבריו העניים. בן כ"ב, כשלמד בדווינסק, נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת הגאון ר' <persName>יוסף רוזין </persName> ("העילוי הרוגאצ'ובי"), הרב של קהל החסידים. תוך שקידה בתורה למד צרפתית ואנגלית והתכונן לבחינת בגרות ממשלתית (כדי שיוכל להיות רב בעל השכלה כדרישת הממשלה והאינטליגנציה היהודית, לבל יהא צורך למנות כנגדו "רב מטעם" כנהוג ברוסיה בימים ההם) ובשנת תרס"ה נבחן בגימנסיה בעיר פרנוב שבאסטוניה וקיבל תעודת בגרות.

 קהלות רבות בערים חשובות הזמינוהו לכסא הרבנות, אך כשהוזמן בשנת תרע"א להיות רב בפתחתקוה ויתר על כל ההזמנות האחרות ועלה ארצה, באמרו; מוטב להיות רב בכפר קטן בארץ-ישראל מבכרך גדול בחוץ-לארץ.

 בפתח-תקוה הוטל עליו תפקיד חלוצי במקצועו : להסדיר את החיים הצבוריים והמשפטיים בכל השטחים לפי ההלכה. בעקב היחס העוין להסדרים הפרועים של השלטון הטורקי, שבאופן רשמי לא הכיר במציאותה של המושבה ובזכות הבעלות של המתנחלים; בה על הקרקעות, ניהל ועד המושבה עצמו את ספרי האחוזה וכל הקניות והמכירות והשעבודים והמשכנת-אות היו טעונים אישור משפטי מאת הרב. והוא בירר

 את הענינים הרבים שהובאו לפ;יו וביסס אותם על דין התורה בהתאמה לעקרונות המשפטיים המקובלים במדינות מתוקנות. גם בהלכות איסור והיתר נוסף לו ענף חדש לעסוק בו: מצוות התלויות בארץ. והוא התעמק במקורות ההלכה הראשונים והאחרונים ועשה כמיטב יכלתו הגדולה להסדיר את החיים היורידיים והחקלאיים על פי התורה בהתחשב בצרכי הזמן והמקום. כן היה מדריך את עדתו ומיצג אותה בפעולות


 נגד גזירות ונגישות מצד השלטון. השתתף בפעילות במוסדות הדתיים והישוביים. היה חבר במועצות ובועדי הבקורת , של הבנקים במושבה, פוסק יחידי בסדרי הבחירות למועצת המושבה, חבר ועדת הבחירות המרכזית לאספת-הנבחרים, ציר לאספת הנבחרים וחבר הועד הלאומי, חבר "המזרחי" בארץ-ישראל וזמןמה אף ראשו, ראש הועד המפקח על מוסדות החינוך של "המזרחי" בפתח-תקוה, ציר לועידות "המזרחי" ולקונגרסים. עם כל טרדותיו הרבות בעניני משרתו ושרות הצבור בענפים שונים מצא לו שהות לענות גם למבקשי עצה ועזרה והיה נותן נדבה ביד רחבה ובסתר כמנהגו מימי בחרותו. הקפיד שידברו אליו עברית וסייע להשלטת שפתנו. היה מפורסם באחד מגדולי המשחקים בשחמט בארץ וכמה פעמים שיחק עם סיר <persName>רונלד סטורס</persName> מושל ירושלים בשעתו. פרסם מאמרים בהלכה ובשאלות השעה בעתונים והכניס חידושי תורה רבים בכתב-יד. גם בארכיון של ספר האחוזה וספרי המשכנתאות נשארו ממנו פסקי-דין מלאים חידושי תורה והלכה, שגאונות תורנית ויורידית כלולה בהם יחד.

 נפטר במיתה חטופה ביום ו', י"ב אלול תרפ"ז, בבואו לנוח בשבת בתל-אביב (אשתו היתה אז בדווינסק לביקור אצל הוריה), ובו ביום אחרי הצהרים הובא לקבורה בפתח-תקוה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/109</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/110</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/111</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
