<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3153</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3154</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3155</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יוחנן זרחי (זופוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ד (1874) באיישישוק שבליטא.

 לאביו הרב<persName> חיים יהודה זופוביץ</persName> ("העילוי מאיישישוק") ולאמו <persName>רבקה </persName> בת ר' <persName>אריה אידעלעס </persName> באיישישוק.

 למד בישיבות ליטא ובגיל 20 הוסמך לרבנות.

 בד' ניסן תרנ''ו (1896) נשא לאשה את<persName> דודה</persName> (נפטרה בטירת-צבי, ד'סיון תשי"ד-5.6.1954) בת ר' <persName>אליעזר</persName> <persName>זוראבסקי </persName> (איש אמיד ומוקיר רבנן), שהסכים לתנאיו, שגם אחרי החתונה יהיה חפשי להשתלם בלימודי התורה. המשיך ללמוד בישיבות ובסוף נתקבל לכולל האברכים בוילנה שבהנהגת הגאון ר'<persName> חיים עוזר גרודזנסקי </persName> זצ"ל.

 במשך הזמן הזמינוהו קהלות שונות לרבנות, ורק כשש שנים אחרי חתונתו נענה להזמנת קהלת מיאדל, ולמרות היותו מכת ה"מתנגדים" נתחבב שם גם על החסידים.

 לרגל גירוש היהודים מאזורי הספר במלחמת העולם הראשונה עבר לוילנה, שימש מגיד שיעורים בכמה בתימדרש ופעל לעזרת הרבנים הפליטים. אחרי המלחמה הוזמן לרבנות בקהלת סימנה, ומשנבחר למזכיר אגודת הרבנים בליטא עזב את הרבנות, אך בסוף נענה להפצרות קהלתו וחזר עליה, ובתרפ"ד עבר לרבנות בעיירה ראדווילישקי ובה נשאר עד עלותו לארץ.

 נתן יזמה ופעילות לעזרת הקהלות העניות והשיג מהג'וינט הקצבות לכינון מוסדות דתיים בהן ולעזרה קונסטרוקטיבית כללית. כן פעל למען בתי-ספר דתיים ותלמוד-תורה ונתן בעצמו שיעורים בתורה ויהדות בבתי-ספר עבריים כלליים.

 הצטרף בין ראשוני הרבנים להסתדרות הציונית באמצעות "המזרחי", היה חבר מרכז המזרחי בליטא ונבחר ברשימתו לקונגרס הציוני הי"ב בקרלסבד. פעל רבות למען הקרנות ותמך בכל מאודו ה"החלוץ המזרחי" וב"קרן העליה" שלו, וביתו שימש אכסניה נעימה לשליחי ארץ-ישראל מכל הזרמים.

 באמצע תרצ"ד עלה לארץ ונתמנה לרב ראשי לקהלת כנסת ישראל בטבריה, ובמשך הזמן השלימו עמו והוקירוהו גם הדתיים הקיצוניים מתנגדי ארגון הישוב וכנסת ישראל, וכן נתחבב אף על הישוב הס


 פרדי ועל אנשי הישובים הבלתי-דתיים שבאזור טבריה.

 יסד בטבריה בית-ספר דתי והיה אב ועוזר לישובים הדתיים שקמו בעמק בית-שאן ובגליל התחתון, ואף הוא עצמו ביקש למצוא לו תעסוקה בקיבוץ טירת צבי, על מנת לעסוק בתורה בשעות הפנאי, אך בסוף נעתר לבקשת קהלת טבריה ונשאר בה.

 נפטר בטבריה, כ"ב כסלו תש"ז (15.12.1946).

 צאצאיו: <persName>חמדה</persName> אשת<persName> משה סקורטובסקי</persName> (פרדס חנה), <persName>אסתר</persName> אשת <persName>אפרים רינקוב </persName> (חיפה), <persName>רבקה</persName> אשת<persName> דב וי</persName> <persName>זנסקי</persName> (ירושלים),<persName> צביה</persName> אשת<persName> משה רוזלר</persName> (ירושלים),<persName> חנה</persName> אשת<persName> מאיר אור</persName> (טירת צבי), <persName>בתיה</persName> אשת <persName>דוד קורניץ</persName> (ירושלים), <persName>יצחק זופוביץ</persName> (תל-אביב),<persName> שלמה זופוביץ</persName> (נספה במחנה דכאו, 1944).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3153</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3154</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3155</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
