<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1695</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1696</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1697</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1698 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1698</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1699</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב פרופ' דוד פראטו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליבורנו, איטליה (הקהלת שהמסורת היהודית נשתמרה בה אף בעת דעיכתה ביתר הקהילות באיטליה), בשנת תרמ"ב (8.1.1882), לאביו ר' <persName>אהרן</persName> <persName>יהונתן ולאמו לאורה</persName> בת<persName> משה מוסקאטו, </persName> ממשפחת הרבנים לבית <persName>אוטולנגי.</persName>

 למד בבתי-הספר הממשלתיים ובתלמוד-תורה של הקהלה ואח"כ בבית-המדרש לרבנים בליבורנו בהנהלת הרב <persName>אליהו בן-אמזוגו</persName> (שנודע כמו"ל כמה ספרי קודש)). התחיל ללמוד בבית-ספר ולכתוב בעתונות וקיבל בביהמ"ד לרבנים את התואר "משכיל" (יודע-תורה). בתרס"ד נבחר למורה בביה"ס של קהלת פירנצי ואחרי שנים אחדות נתמנה למנהלו. הכניס את הוראת השפה העברית והביא לכך מורד. מארץ-ישראל.

 בתרס"ה נשא לאשה את<persName> רחל (קורינה)</persName> בת<persName> יוסף</persName> <persName>סרבי.</persName>

 תוך עבודתו בהוראה למד בביהמ"ד לרבנים בפירנצי מפי הרבנים המלומדים <persName>מרגליות,</persName> פרופ'<persName> צבי</persName> <persName>פרץ חיות</persName> ועוד, ובו בזמן למר גם באוניברסיטת המקומית פילוסופיה וספרות לטינית והוכתר לדוקטור (על סמך חיבורו "הדריאנוס קיסר בתלמוד ובמדרש"). נתמנה להוראת ספרות והיסטוריה בבי"ס תיכון ממשלתי ולפי הנוהג באיטליה ניתן לו על כך התואר "פרופסור". התמסר גם לפעולה עתונאית ישראלית והיה סופרו האיטלקי של "ל'אוניברס איזראליט" הפריסאי, השתתף בהוצאת הירחון "לוקס", "אנטולוגיה הבראיקה", ביסודו ובניהולו של השבועון "סטימאנה איזראליטיקה", שלאחר כמה שנים התמזג עם השבועון "קוריירה איזראליטיקה" והמשיך להופיע בשם "ישראל" עד להפסקת העתונות הישראלית באיטליה בעקב גזירות החוק הגזעי ב-1939. ערך במשך שנים רבות את השבועון לנוער של "ישראל", שחלק רב לו בהחזקת הקיום של רוח ישראל בנוער היהודי באיטליה. בתקופת פעולתו בפירנצי נוסד שם ועד למען הפליטים (גזע מיוחד של יהודים בחבש, שכמעט וניתק מהיהדות, והואיל והקשר עם חבש היה הנוח ביותר באמצעות איטליה ומושבתה אריטריאה רוכזה הפעולה למען יהודי חבש בפירנצי שבאיטליה)) והוא פעל בו יחד עם הרב פרופ' <persName>מרגליות </persName> מביהמ"ד לרבנים ועם הד"ר<persName> פייטלו</persName> <persName>ביץ</persName> , שגילה את היהודים הפלשים ויצר את הקשר ביניהם ובין היהדות העולמית.

 אחרי סיום מלחמת-העולם הראשונה נשלח מטעם ממשלת איטליה לארגן את הקהלות היהודיות בטריפוליטניה כדרישות החוק, כדי לשלב את היי היהודים שם במערכת הארגון האיטלקי.

 תוך פעולתו להחיאת רוח היהדות ביהודי איטליה ששקעו בטמיעה שקטה ומתמדת התקרב לציונות ובעת ועידת סן-רימו של ראשי ממשלות המעצמות המנצחות במלחמת-העולם הראשונה (הועידה, בה אושרה הצעת המנדט על ארץ-ישראל), נלוה אל


 הד"ר<persName> חיים וייצמן</persName> בנסעו אל הועידה להשתדל בעד המנדט והיה מזכירו הפרטי באותה שליחות.

 בתרפ"ב פרש מההוראה ונתמנה למזכיר כללי של הקרנות הציוניות באיטליה ולמושבותיה, וביחד עם ידידיו פרופ' <persName>דן (דאנטה) לאטס,</persName> ד"ר <persName>פאצ'יפיצ'י,</persName> פרופ' <persName>בונאוונטורה,</persName> עו"ד<persName> ויטרבו,</persName> ד"ר <persName>גלאס</persName> ועוד הרבה לפעול למען החיאת היהדות ויצירת תנועה ציונית באיטליה. השתתף בקונגרס הציוני ה-13 בקארלסבאד ובועידה העולמית של היהודים הספרדים, שהתכנסה אז שם ובד, הוכרז על יסוד הסתדרותם העולמית. (אח"כ השתתף גם בקונגרס הציוני בציריך כנציג ציוני מצרים, וכן בהכנות ליסוד הקונגרס היהודי העולמי).

 בתרפ"ז נבחר לרב ראשי בקהלת אלכסנדריה של מצרים (נכבדי הקהלה ועשיריה היו בעיקר יהודים בעלי נתינות ותרבות איטלקית וצרפתית, וההנהגה וההכרעה בקהלה היו בידיהם, ולשרות הדתי והתורני לצרכי ההמונים היו רבנים וחכמים ספרדיים מקומיים וארצישראליים). בכהונתו זו המשיך לפעול למען החייאת רוח ישראל בבני עדתו, להרחיקם מהטמיעה האיטלקית והצרפתית וכו', שנטו להמשיך בה אף במצרים, ולקרבם במדת האפשרות לרוח היהדות ולתרבותה וגם להפעילם לעזרת שרותי הקהלה ומוסדותיה לטובת כלל העדה, והודות לחיבה ולהוקרה שרחשו לו ''פני" העדה, וגם אנשי התרבות מיתר העדות והדתות, עלה בידו לפתוח את לבותיהם וכיסיהם לביצור מוסדות הקהלד. ושרותיה ולהקמת מוסדות חדשים לפי הצורך הגדל והולך. בהשתדלותו הוסיפה הקהלה בית-ספר חדש על שם הרב הראשי המנוח <persName>דלה פרגולה </persName> (שקדם לו במשרה), הונהג לימוד עברית בבתי-הספר של הקהלה והובאו לכך מורים מארץ-ישראל וגם לילדי ישראל שלמדו בבתי-הספר של האיטלקים, הצרפתים, האנגלים וכו'. כדי לקרב אל היהדות אף את הדור הצעיר שלמעלה מגיל בתי-הספר יסד במעונו הפרטי מערכת שיעורים

 לעברית, תורה, ספרות והיסטוריה ישראלית, ומוסר זה נקרא בשם המסורתי "ישיבה" - "ישיבת דוד פראטו" - שבין לומדיה היו גם צעירים וצעירות בני דתות אחרות, וכאורחים הרצו בה גם <persName>ביאליק,</persName> <persName>סוקולוב, דוד ילין </persName> ועוד בעת ביקוריהם באלכסנדריה. כן יסד שם את "אגודת הצעירים היהודים", שהצילה את הנוער מהליכה ל"אגודת הצעירים הנוצרים" ומשכה אותו לפעולות תרבותיות ישראליות ולציונות. יסד וערך את הירחון "אילוסטראסיון ג'ואיף", שיצא חלקו בצרפתית וחלקו בעברית בצורה מהודרת וברמה ספרותית גבוהה והיה מהמשובחים בין הירחונים הישראליים בעולם. (הירחון עבר אח"כ לפאריס והופיע בשם "קייה ג'ואיף"). בהשפעתו על הקהלה ועשיריה נוסדו בית-החולים היהודי הגדול, בית היתומים, שני בתי מושב זקנים ובית-הכנסת "אליהו חזן" (על שם רב ראשי באלכסנדריה). היה מכובד גם מחוץ לעדתו. קיבל מאת ממשלת איטליה את אותהכבוד הגבוה "גראנד אופיצ'אלה," (נוסף על שני אותות-כבוד שקיבל עוד באיטליה בעד פעולותיו לטובת פצועי המלחמה). פעם הוזמן להעיד במומחה למשפט עברי במשפט ירושה של משפחה יהודית בביה"ד העליון האנגלי בבומביי שבהודו. סידר <persName>לנחום סוקולוב</persName> את ראיונו אצל פואד מלך מצרים.

 בתר"ץ הוזמן לכהונת רב ראשי לסאלוניקי ולכל יון, אך סירב לעזוב אח פעולותיי הרבות שהתחיל בהן באלכסנדריה.

 משהתחילה רדיפת היהודים כגרמניה פתח במפעל אוסף כספים להעלאתם ארצה, ובכספי מפעל זה נוסד <persName>כפר ידידיה</persName> (על שם פילון האלכסנדרוני - נדבת יהודי מצרים לזכר חכם יהודי ממצרים).

 ולחמן פעמים ב-1929 וב-1937, על-ידי הנציב האיטלקי באיי דודיקאנז לבקר בבית-המדרש לרבנים שהקימה הממשלה האיטלקית ברודוס, לשם הרחבת ההשפעה האיטלקית בקהלות ישראל במזרח הקרוב.

 בתרצ"ו נענה להזמנת קהלת רומא וברית הקהלות והרבנות באיטליה וקיבל את משרת רב ראשי ברומא במקום הרב הראשי המנוח פרופ' <persName>סאצ'ירדוטי.</persName> נתמנה גם למנהל בית-המדרש לרבנים ברומא וכיועץ רבני ליד ברית הקהלות. השפיע על הנהגת יהודי איטליה בכיוון לאומי וציוני. הנהיג מתן ארוחת-צהרים לתלמידים עניים, שיעורי עברית, תורה והיסטוריה ישראלית לתלמידים היהודים בבתה"ס התיכוניים בשעות שיעורי הדת (הקתולית, שהונהגו מחדש אחרי ההסכם בין מוסוליני ובין הואתיקן, והתלמידים היהודים היד פטורים מהם, כמובן), שיעורים מיוחדים למבוגרים ושיעורי ערב לעברית וליהדות באולב הגדול של ביתהקהלה. כן הנהיג מנין קבוע לתפילות יום-יום בבית ביתומים - בהשתתפות תלמידי ביהמ"ד לרבנים כדי שהיתומים יוכלו לאמר "קריש", שיעורי הפגה ל"בר מצוה" ומתן טלית ותפילין על חשבון הקהלת לכל "בר מצוה," עני. בהשפעתו נוסד ארגון נשיפ "אדאי" לפעולות סעד, תרבות וציונות (כעין "ויצ"ו'').


 פעולתו הציונית היתד, למורת-רוחם של מרשיעיברית, מתבוללים בכוונה, ששאפו לשלוט על יהדות איטליה כדי לחסלה בדרך הטמיעה הסופית, וכשגברה ההשפעה ההיטלראית באיטליה ובעתונות ניתן מקום להתקפות אנטישמיות, היו ראשי המתבוללים עורכים על הרב התקפות בעתונות ולא פעם ראה בעתוני הבוקר של שבת מודפסים בסילוף זדוני דברי דרשתו בבית-הכנסת בקבלת שבת, אך הוא לא נרתע מהחתירות והמשיך בדרכו.

 כשגבר מאד הלחץ האנטישמי, תחת לחץ גרמניה הנאצית, והרב לא יכול עוד להמשיך בפעולתו לטובת היהדות באיטליה, עלה לארץ בשנת תרצ"ט עם משפחתו ועד מהרה מצא לו גם כאן כר נרחב לפעולה. נתמנה למנהל משרד הרבנות הראשית בתל-אביב והכניס שיפורים בעבודתו. היה סגן יו"ר "רשת החינוך התלמודי" (ארגון מיוחד מיסודו של הרב הראשי עמיאל), סגן יו"ר "עזרת תורה" לתמיכה ברבנים פליטים, חבר הנהלת "ישיבת הישוב החדש" של הרב עמיאל, יו"ר הועד הפועל של "ידידי ארגון צעירים ללימודי היהדות" ועוד. גם דרשותיו להרצאותיו עשו רושם. נתחבב עד כדי כך על הקהל, שבעת הבחירות לרב ראשי ספרדי בתל-אביב הציעו ידידיו ומוקיריו לבחור בו לכהונה רמה זו. אך הוא דרש מהם לחדול מפעולה זו, שכן לפי דעתו אין צורך בתל-אביב בפעולות שהוא עשה בהן גדולות בחו"ל הצלת נפשות ישראל מטמיעה וקירוב רחוקים והחזרתם להכרה ישראלית - אלא כאן צריך שרב ראשי יהיה גם גדול בתורה.

 אחרי מלחמת-העולם השנית, כשיהדות איטליה, ששוחררה מהגזירות ומההשמדות, נשארה מיותמת ממנהיגות רוחנית, נענה לבקשת קהלת רומא וחזר להיות לה רב ראשי, יו"ר ועד רבני איטליה, מנהל ביהמ"ד לרבנים למען הציונות ולעזרת זרם ההעפלה והעליה שעברו דרך איטליה, ושאיפתו לחזור לארץ.

 ספריו: "חמש שנות רבנות" - בשני כרכים (תעודות הנוגעות להיסטוריה של קהילת אלכסנדריה מימי קדם ועד ימינו, נאומיו והרצאותיו באלכסנדריה), "מקראות בהיסטוריה ובגיאוגרפיה" (בשביל בתי-ספר תיכוניים באיטליה).

 תרגם לאיטלקית את התפילות לפי מנהג ספרדי והוציא סידור בשם "תפילה לדוד" (והוסיף בו ליד התפלה לשלום המלכות גם את "התקוה").

 בכתב יד: הכרך השלישי והרביעי של "חמש שנות רבנות"; התרגום הצרפתי של ספרו החשוב של פרופ' גולק "יסוד המשפט העברי" ועוד.

 בעריכתו יצא לאור ספר חשוב למלאות שמונה מאות שנה להולדת הרמב"ם.

 בשנת ת"ש פורסמה בהוצאת ועד היובל (פרופ' אנצו<persName> יוסף בונאווטורה,</persName> פרופ'<persName> יוסף פטאי </persName> והרב ד"ר <persName>פ. הרשקוביץ) </persName> לכבוד הרב פרופ' דוד פראטו, חוברת לתולדותיו, לרגל עליתו לארץ ולמלאות 40 שנה לעבודתו הצבורית.

 צאצאיו: <persName>אסתר לאורה </persName> אשת<persName> פיירו קמחי </persName> (נרצחו במחנה השמדה במחלמה העולמית השניה והשאירו שתי בנות), העו"ד <persName>יהונתן </persName> (בקי במשפט הבין לאומי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1695</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1696</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1697</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1698 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1698</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1699</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
