<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 38 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/38</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב חיים חזקיהו מדיני (חח"ם)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> ז' חשון תקצ"ג לאביו<persName> רפאל </persName> ולאמו <persName>כאלו בידא</persName> . בילדותו חונך על ברכי אביו ורבנים מפורסמים אחרים, ביניהם ר' יצחק <persName>קובו</persName> , שהיה גם "חכם באשי" ו"ראשון לציון", ור' יוסף נסים <persName>בורלא</persName> , שנתמנה אחר-כך לראש בית-דין ב<placeName>ירושלים</placeName>. 

 עוד בבחרותו הראה כשרונות בלמודיו וניבאו לו עתידות. הוא שקד תמיד על למוריו ובקיאותו בספרות הפוסקים ראשונים ואחרונים הפליאה את כל הבאים אתו במגע. בהיותו צעיר לימים נשא את מרת רבקה בת לונא ומכיון שכבר יצאו לו מוניטין בעיר, באו לחופתו שהיתה ב<placeName>ירושלים</placeName> בבית הרב <persName>יצחק פרחי</persName> , כמעט כל גדולי הדור.

 בשנת תרי"ג מת עליו אביו ר' רפאל מדיני ז"ל ונשאר הוא לבדו נושא בעול כלכלת המשפחה. רבני ירושלים, וביחוד הראשון לציון ר' <persName>חיים נסים אבוא</persName> <persName>לעפיה </persName> (הרב חנ"א), בדעתם את מצבו הכלכלי הדחוק, שלחוהו לקושטא אצל בני משפחתו האמידים. ר' חזקיהו נסע דרך איזמיר ומשם הגיע לקושטא. בני דודתו החכמים יצחק ויוסף ן'בשת; שאר בשרו ר' חיים שמואל נר; אמו מרים ור' נסים חיים קאריאן, תמכו בו בהשפעת ר' שלום ארגואיטי. והוא מציין שלמד תורה "בביתם ובחומותם בשובר, ונחת". אולם ימי שלותו לא ארכו: קרוביו נתרחקו ממנו לבסוף ולא חפצו לבוא לעזרתו בצר, בעת שחלה מחלה קשה ומסוכנת ביותר. למזלו "הזיל - ר' <persName>יוסף הלוי</persName> , מרבני קושטא - זהב מכיסו למאות ולאלפים על הרפואות ועל הרופאים, עד שנתרפא." ולאחר שקם מחוליו היה מוכרח בעצמו למצוא מקור לפרנסת משפחתו. הוא נתן שעורים בבתי יחידים, ועל-כך הוא מתלונן "כי בעונותי לא נזדמן לי מקום קבוע ללמוד בכל ימי

 השבוע, כי אם יום אחד בבית בע"ה (= בעל הבית) אחד ויום אחר בזולתו".

 על תלמידיו החשובים שהעמיד בקושטא נמנים: ר' חיים שמואל נר; ר' נסים מתתיהו יאחיה: ר' נסים בן ציון ן'בשת; ר' נסים יוסף אלנקוה. כארבע עשרה שנה ישב ר' חזקיהו בקושטא. בשנת תרכ"ז בקר שם אחד מעשירי קרים, הגביר לבית פסח, והפציר בו לקבל את כתר הרבנות בקראסו-בזאר אשר בקרים.

 במשך שלשים ושלש שנים שבהן כהן כרב ראשי, הביא מהפכה גדולה בסדרי חייהם של היהודים בקרים, תיקן תקנות חשובות וגזר גזרות להיטיב את המצב הרוחני הירוד, שבו היו נמצאים בני הקהלות.

 משכורת פעוטה, ארבעים רובל לחודש, ניתנה לו, ובה הסתפק. אף בימי מצוקתו, בעת אשר השיא את בנותיו, לא הסכים לקבל תוספת מעדתו העניה. בשנת תרכ"ח (1868) מת עליו <persName>בנו יחידו.</persName> מותו דיכא מאד את -חייו של הרב מדיני. נוסף לצערו זה חלה, זמן רב אח"כ, בשנת תרל"ח, במחלה קשה ומאז "נחלש מאור עיניו". אז הוסיף לעצמו כפי הנראה את השם חיים, שלא נקרא בו לפני כך.

 בימים ההם התחיל בחבור ספרו הגדול "שדיחמד", שפרסם את שמו בכל העולם היהודי. רבים מרבני רוסיה ופולניה, הונגריה ורומניה, צפון-אפריקה ואסיה, פנו אליו בשאלותיהם ובקשו ממנו את חוותדעתו. אנשי הארצות הקרובות, בדעתם שמלבד גדולתו בתורה היה אף עניו ובעל-מדות נעלות, פרסמו את שמו כ"צדיק וקדוש". והוא מתלונן על-כך, ואומר "מדי שבוע בשבוע יביא הבי-דואר טומוס מכתבים מינים ממינים שונים... מאשר נכבדתי בעיניהם יחזיקוני לאיש אמונים שונא בצע כסף ומדנים. שולחים צרור כספיהם לידי לקיים מצות שילום לארבע ארצות החיים לכוללים או לפרטים". ולא רק בעיני היהודים היה נכבד ומקודש, אלא גם בעיני הנוצרים והמוסלמים, וכשפרצה מגפה בתתרים בקרים או בצאנם, היו באים אל הרב מדיני למען יתפלל בעדם. כשיצאה, בשנת תרמ"ו (1886), הגזרה לגרש את כל הנתינים הזרים, עמדו לצדו "שרים גדולים ונכבדים" והוא נשאר על מקומו.

 בשנת תרנ"ט (1899) החליט להתפטר ממשרתו ולעלות לארץ הקודש למען יקבר בה. אחד מבני עירו כותב, שבשעה שיצא הרב מדיני את העיר, "אנשים למאות ולאלפים באו אל החוף ועמדו על רגליהם עד אשר נעלמה הספינה על מימי הים השחור".

 ביום השלישי ה' תמוז הגיעה אניתו ליפו. התכונה בעיר זו היתה, רבה, ויהודיה יצאו לקבל את פני הרב. ביפו שהה הרב שבועיים, ביום השלישי י"ט תמוז בא לירושלים עיר מולדתו ומשאת נפשו. וגם פה נערכה לו קבלת פנים יפה, העתונים פרסמו את דבר בואו וידברו על גדולתו של האורח. ב<placeName>ירושלים</placeName> חשב להתבודד בין אוצר ספריו הגדול ולהשלים את חבורו "שדי חמד". והוא אומר: "ידעתי כי באתי אל הארץ הקדושה לא תהיה פרנסתי מרווחת כבראשונה, אבל יודע רבוני כי על דעת כן באתי, - להתנהג כאחד העם


 ולא לילך בגדולות לא בנוי המלבושים ולא שום דבר מהנהגת בני אדם, כי רק כאחד מדלת העם תהיה כל הנהגת ביתי בלחם לאכול ובגד ללבוש, לא אכילת מעדנים ולא לבושי שנים, וחלילה מלקבל עלי שום משרה גדולה או קטנה, למען תהיה דעתי פנויה לעסוק במלאכתי בסדור המערכות, ולא יטרידוני ולא יפסיקוני טרדות אחרות".

 אמנם הוא ברח מן הכבוד אך הכבוד רדף אחריו. וע"כ נאלץ לעזוב את העיר. בשנת תרס"א עבר לחברון וקיווה שפה "יבלה ימי חיי זקנתו על התורה והעבודה בלי מפריע". אולם גם פה לא הרפה הכבוד ממנו ולאחר מות רבה של חברון ר' רחמים יוסף פראנקו, נעתר לבקשתם של אנשי הקהלת ו"לא יכל להמיט מעליו משרה זו כי לא רפו ממנו עד אשר נרצה להם" ("חבצלת" שנה י"א גליון 14). משכורתו היתה שלשים נאפוליונים לשנה.

 גם בחברון יסד ישיבה גדולה שבה למדו בחירי האברכים שבעיר, והוא היה מגיד לפניהם שעורים יום יום.

 משאלתו של הרב מדיני נתקיימה אמנם, אבל לא בשלמות: שנים מועטות לאחר שנתקבל לרב בחברון, בחדש חשון תרס"ה, נפל למשכב וכעבור שבועות אחדים ביום ערב שבת וערב חנוכה אחר הצהרים יצאה נשמתו ולא זכה להשלים את חבוריו.

 חבוריו: ספרו הראשון הוא פירוש על המשנה (ושאלות-ותשובות בסופו) נקרא בשם "מכתב לחזקיהו" (אזמיר תרכ"ח). ב. "אור לי" (שם תרל"ד). ג. "שדי חמד" - אנציקלופדיה רבנית רבת-ערך. כל הדינים וההלכות מכונסים בספר זה לפי מקצועותיהם על-סדר הא"ב (ווארשה ופיעטרקוב). ד. פקעת שדה הוספות לספרו "שדי חמד" (ירושלים תר"ס). מלבד זה הוציא בהיותו בקרים ספר "בקשות" (אודיסה תרל"ט) וספר "נעים זמירות" כנ"ל (ווארשה תרמ"ו).

 מדיני היה אחד האישים המועטים שסללו דרך לרעיון הציוני והכשירו את הלבבות לתנועה לאומית מדינית בישראל. הוא היה מהיחידים שרעיון תחית עם שמש להב תכן בחיים: בספריו אפשר למצוא חומר תעמולה למען א"י ויושביה: יצר מדרשי אגדה לציון; הלהיב את הלבבות לתמוך בה והגביר את חבתם אליה ; תמיד הבליט את החובה המוטלת על כל יהודי להחזיק בעניי ארץ-ישראל ובעיקר - להתיישב בה.

 ובעת שקמו כמה מרבני אשכנז נגד מחוללי הציונות פרסם כרוז נלהב נגד אלה שחשבו להכשיל את הרעיון ובתמיכה למקיימיו. בכרוזו הוא כותב: "רעיון ישוב ארץ-ישראל הוא ענין גדול ונכבד מאד... גם הנה הרעיון הזה לא חדש מקרוב בא במחנה העברים. כי עוד לפני עדן ועדנים החל לפעם בלבות, בלב אדירי התורה וגדולי האומה והיה נס להתנוסס לחונן עפרה; להושיב אדמתה; לקומם הריסותיה ולטעת נטיעה. אף בעת אשר אחב"י (= אחינו בני ישראל) נחו שקטו על האדמה בארצות פזוריהם וחלמו חלומות בהקיץ כי יהיה עת להגנה עם נדכה ונענה

 ותשוב עת הזהב למין האנושי והיתה הרוחה גם לנו, ונהיה גם אנחנו ככל האדם אשר על האדמה-אך הסופות בנגב נפחו רוח חיים בעצמות היבשות וזיק ישוב ארץ-ישראל החל להתלהב ולהתרחב ויהי לשלהבת-יה כי רוח ממרום נשבה על יחידי סגולה ויאזרו כוח ואון לאחד ולאחה את הלבבות ולעבוד שכם אחד בענין הקדוש הזה---"

 ולא זו בלבד שהרב מדיני הפעיל רבים לרעיון הזה אלא גם הוא בעצמו קיים את המצווה הזאת לתמוך בישוב א"י.

 ובשעה שנאלץ לעזוב את הארץ קשה היתה לו הפרידה ממנה. לדעתו היוצא מהארץ "כעובר על תרי"ג מצוות" כי שקולה ישיבתה ככל התורה כולה וכל "הדר בא"י נקרא צדיק''. ובשנת תר"ל, והוא רב ראשי בקראסו באזאר, עלה "להשתטח על קברי הצדיקים". ואכן נתקיימה תפלתו ונקבר בעיר האבות.

 ביוגרפיה -מפורטת שלו נתפרסמה על ידי מאיר בניהו, בקובץ "חמדת ישראל" למלאת ארבעים שנים לפטירתו, ירושלים תש"ו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 38 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/38</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
