<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4027</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4028</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב רפאל הכהן קוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בירז'</placeName> שבליטה, כ''ד אלול תר"ס (1900). לאביו הרב <persName>דב הכהן קוק </persName> (ראה כרך א', עמוד 87) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת<persName> נפתלי הרץ שכן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ונתגדל על ברכי אביו שהיה רב בקרוקי ואח"כ ביליסרטגרד. למד בצוותא עם הגאון <persName>הרא"מ בלוך</persName> בישיבת טלז אצל גאוני הדור ר'<persName> יוסף</persName> <persName>ליב בלוך</persName> ור'<persName> חיים רבינוביץ</persName> זצ"ל.

 בישיבת מור, שעברה בזמן המלחמה העולמית לפולטבה שברוסיה, קיבל השפעה וחינוך אצל גדולי המחנכים הגאון ר' <persName>ירוחם ליבוביץ</persName> וראש הישיבה ר' <persName>אליעזר יהודה פינקל.</persName>

 באדר תרפ"ה (1925) עלה לארץ.

 דודו (אח אביו) הרב א. י. הכהן קוק זצ"ל, ראש רבני א"י קרבהו אליו עד שלא זזה ידו מתוך ידו. הרבה משעוריו ושאלות ותשובות של דודו סודרו ונתבררו על ידו.

 שנים רבות יצק מים על ידי דודו הגדול אשר היה מסדר לפניו את שעוריו בטרם הופיעו בפני צבור התלמידים של "ישיבת מרכז הרב".


 היה נלווה לדודו בהרבה מסיבות ופגישות עם אישים גדולים וצדיקים בישראל.

 בשנת תרצ"ב (1932) נשא לאשה את<persName> רחל </persName> בת ר' <persName>שמחה מנדלבוים</persName> (ראה כרך ב', עמוד 587). ראה את הערך שלה בכרך זה.

 כשנוסד (1932) "מכון הרי פישל" (ע"ש ר' <persName>ישראל</persName> <persName>אהרן (הרי) פישל</persName> מארצות הברית. ראה את הערך שלו בכרך ד, עמוד 2788) בנשיאותו של הרב <persName>א. י.</persName>

<persName>הכהן קוק</persName> זצ"ל בחר הרב <persName>קוק</persName> בקפדנות את המועמדים מתוך טובי הלומדים שבין גדולי התורה בירושלים. כל מועמד הגיש קונטרס בחידושי תורה ומבלי לדעת את שמות המחברים בחר הרב <persName>קוק </persName> שלשה-עשר מתוך עשרים בתור חברים למכון ובתוכם היה גם הרב <persName>רפאל קוק</persName> הנ"ל.

 נתמנה ע"י הרבנים הראשיים: <persName>הרצוג ועוזיאל</persName> זצ''ל לרב שכונת תל-ארזה והסביבה.

 בתמוז תש''ז (1947) בהוצאת חבר מוקיריו ומעריציו, ע"י "ספרית מאורי ישראל" נדפסה חוברת מיוחדת - קוים לדמותו. ובה צרור מכתבים ותעודות מגדולי הרבנים.

 בשנת תשי''ח (1948) נתמנה לרב ראשי ואב בית הדין בטבריה והסביבה.

 חבר מועצת הרבנות המורחבת בישראל.

 חבר ועד הפועל של אגודת הרבנים.

 ידוע בעירנותו הרבה לכל בעיות הישוב החדש ותורם את חלקו כעסקן נלהב לתנועת התחיה הישראלית. חביב ומכובד על הציבור וכן על הקיבוצים במחוזו.

 פעל ועשה רבות וגדולות בשטח התורני. חיבר ברורי הלכות וחידושי תורה לארבע מסכתות מן הש"ס : ברכות, שבת, ערובין ופסחים. חיבר ביאורים וחידושים על ארבעה סדרי משנה, ביאורים על תוספתא סדר מועד, חידושים על אורח חיים הלכות שבת. השתתף בעריכת כתבי "מכון הרי פישל" והוא נמנה עם מנהלי המוסד.

 מאמריו בחידושי תורה מפוזרים על פני היקף רחב של קבצים ועתונים. כתביו פורסמו: ב"שערי ציון'',

 אוצר החיים, ההד, היסוד, הצופה, שערים ועוד.

 כוחות רבים משקיע הוא בריכוז כתבי ידם של גדולי הראשונים הגנוזים בספריות המפורסמות של אומות העולם. ובזכותו מוחזרים אוצרות יקרים למקור מחצבתם בציון בית חיינו.

 צאצאיו: הרב <persName>שלמה הכהן קוק</persName> (רב סרן בצה"ל - למחוז ירושלים), הרב <persName>שמחה הכהן קוק</persName> (ראש שיבת "מרום ציון" בירושלים), הרב <persName>נחום הכהן קוק</persName> (רב ברמת-יצחק-רמת-גן),<persName> שרה אשת</persName> הרב<persName> יעקב כץ,</persName> <persName>אברהם יצחק, לאה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4027</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4028</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
