<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1465</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1466</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1467</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יעקב דוד ווילאבסקי-רידב"ז</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקאברין, פלך הורורנה, ל' שבט תר"ה (1845), לאביו הרב<persName> זאב</persName> ולאמו<persName> הענדיל.</persName> נתפרסם מילדותו כעילוי ואח"כ גם בישיבות שלמד בהן ובמשך הזמן נודע כגאון גדול, מפליא בבקיאותו בכל חדרי התורה, ונקרא הרידב"ז (ראשי תיבות: הגאון רבי יעקב דוד בן זאב).

 נשא לאשה את <persName>מרים בלומה</persName> בת ר' <persName>שלמה וריזל</persName> .

 בשנת תרכ"ח נתקבל לרב בקהלות איזאבלין, בוברויסק (תרל"ו) עם פטירתו של הרב יצחק אליהו לנדוי נתקבל כמגיד ומו"צ בוילנה (תרמ"ח), רב בפולוצק,וילקומיר, סלוצק, - ושם יסד בתרנ"ז ישיבה גדולה ומפוארה ואח"כ מסר את הנהלתה להרה"ג ר' <persName>איסר זלמן מלצר,</persName> שהיה אז רבה של פלוצק (כיום ראש ישיבת "עץ חיים" בירושלים).

 בשנת תרס"ב ביקר באמריקה בקשר עם גמר ההדפסה של חדושיו יחד עם הירושלמי. בתרס''ד הוזמן להיות רב בשיקאגו בתנאים חמ

 ריים טובים מאד ואגודת הרבנים החרדים באמריקה הכירה אותו כראשה וכזקן הרבנים, ועם מותו של הרב יעקב אסף, רב הכולל בני-יורק נתמנה לרב הכולל, אבל במשך שנה בא לידי הכרה, כי באמריקה לא יוכל לחיות בסביבה של אנשי עבודה ועסקים, שהם אמנם מוקירי רבנן, אבל ביניהם לא ימצא אוירה של תורה וגם סיכויים לחיזוק הדת והיהדות לא ראה שם. לכן עזב את הרבנות באמריקה ובאותה שנה עלה ארצה והתישב בפינה שקטה, בצפת, בה יוכל להתמסר ללימוד תורה ולהרבצת תורה ברבים.

 בצפת נתקבל בכבוד גדול וזמן מועט אחרי בואו יסד ישיבה גדולה שנקראה על שמו ישיבת הרידב"ז, בה למדו כמאה תלמידים בהדרכתו ובהשגחתו והוא דאג גם להספקת כל צרכי קיומם, וגם ללומדי הישיבה הנשואין המציא תמיכה חדשית קבועה.

 התנגד להיתר שנתנו גדולי ישראל לעבודת האדמה בשנת השמיטה ועשה תעמולה גדולה בכתב וגם במסעיו בארצות חוץ לאסוף כספים לתמיכה באותם האכרים המעטים, שהסכימו לקבל את דעתו ולהשבית את משקיהם בשמיטה. יסד אז את קרן השמיטה. ביקר את הבארון רוטשילד בפריז בקשר עם כך. בשנת תרע"ב עבר לגור בעין-זיתים ע"י צפת.

 הדפיס ספרים רבי כמות ואיכות בהלכה ובאגדה: "מגדל דוד" (פלפולים וחדושים במערכות וסוגית הש"ס, וילנא, תרל"ד), "חנה דוד" (על מס' חלה שבירושלמי, וילנא, תרל"ו), "תשובות רידב"ז" (וילנא, תרמ"א), הוצאת ספרי הירושלמי עם שני פירושיו חדושי רידב"ז ותו"פ רי"ד פיטרקוב, תרנ"ט - תר"פ, נימוקי רידב"ז


 על התורה ח"א בראשית, שמות (שיקאגו, תרפ"ד), שו"ת בית רידב"ז (ירושלים, תרס"ח), שולחן ערוך לשבת על פאת השולחן הלכות שביעית עם פירושי בית ישראל ובית רידב"ז (ירושלים, תרע"ב).

 השאיר בכת"י ספר להלכות כלאים עם פאת השולחן ושני פירושים בית ישראל ובית רידב"ז כדוגמת הספר הנ"ל - על הלכות שביעית, וספר נימוקי רידב"ז על התורה ח"ב ויקרא, במדבר ודברים.

 נפטר בצפת, א' תשרי תרע"ד (2.10.1913).

 צאצאיו : <persName>אברהם אליעזר, חיים, אהרן יצחק, שלמה</persName> <persName>בצלאל, לאה</persName> אשת הרב<persName> ישראל יהונתן ירוזלימסקי</persName> (אב"ד דאיהומן), <persName>וליה</persName> אשת הרב<persName> יוסף קונביץ</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1465</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1466</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1467</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
