<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 186 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/186</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/187</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב נתן מיליקובסקי-נתניהו</persName>

</head>
         <div><p> בן צבי, נולד כ"ו אב תרל"ט בקריוו (ליטא). אביו התיחש על משפחת הגאון מוילנה. הוא היה חוכר אחוזה ליד אותו הכפר, וכך עברו עליו ימי ילדותו במחיצתם של אכרים עובדי אדמה.

 כשמלאו לו עשר שנים, נשלח הילד, שהפליא מאד בידיעותיו את מלמדיו, לישיבת<persName> וולוז'ין,</persName> ושהה שם שמונה שנים: תמימות עד שקיבל "סמיכות" לרבנות.

 עוד בוולוז'ין ניסה מזמן לזמן את כחו בהרצאות ונאומים, ובמשך שנתים בילה במחיצתו של המטיף הציוני הידוע יבזרוב שהכיר בו כשרון דבור בלתי מצוי והשתדל לעורר בו את השאיפה להופיע בפומבי.

 שמעו הגיע אל הד"ר יחיאל צ'לינוב, והלה הזמין אותו למסע תעמולה בסיביריה. אם כי היה בן עשרים קיבל את ההצעה ועבר במסע תעמולה גדול בכל רחבי סיביריה בהצלחה.

 בשנים 1902 - 1905, שנות הסער והמהפכה ברוסיה עמד במלחמה גלויה ואמיצה בתנועות הסו


 ציאליסטיות האנטיציוניות וניהל תעמולה ציונית חזקה ומוצלחה.

 בימי משבר אוגנדה עמד בצד אומרי הלאוו, אם כי היה הרצלאי מובהק.

 בשנת 1908 הוא עובר לפולין וכאן מתחיל פרק חדש בחייו: הוא פונה להוראה ומצליח בצעדו זה עד כדי כך שממנים אותו למנהל הגימנסיה העברית של מ. קרינסקי בורשה.

 במשך כמה שנים הספיק לעבור יותר<persName> משלש מאות</persName> <persName>ערים ועיירות</persName> בכל רחבי פולין, ונחשב לאחד הנואמים הפופולריים ביותר והחביבים על הקהל ביהדות הפולנית.

 בשנת 1914 נבחר לרב העדה בעיר רובנה, אולם עד שהוא מתכונן ללכת לרובנה פורצת מלחמת 19181914, והוא נשאר עם משפחתו בלודז'.

 עם כבוש פולין ע"י הגרמנים נעשה על ידם נסיון לנצל את הנואם הכשרוני הזה, והם מציעים לו כסף תועפות, כדי שיסכים לצאת לארה"ב ולנהל תעמולת זועה נגד רוסיה הצארית. הוא מסכים להצעה זו, אך הוא דורש קונצסיות ציוניות, וכשהגרמנים מסרבים לקבל את דרישותיו ותמורת ותורים ציוניים הם מציעים לו הונורר יותר גדול, הוא מסרב בהחלט לצאת בשליחות זו.

 גם בעצם המלחמה אינו פוסק מלנהל תעמולה ציונית, אם כי הוא מעמיד את עצמו לא פעם בסכנת נפשות, וכשיצא מפולין, לאחר עבודת תעמולה של 12 שנה, כבר היתה פולין ציונית ברובה הגדול. את רושם פעולתו הכבירה בפולין למען הציונות תיאר בעתונות האמריקאית עתונאי יהודי אמריקאי - ד"ר גיטלין.

 בשנת 1920 הוא יוצא מפולין ועולה עם משפחתו לארץ ישראל. כאן רוצה הוא לשוב לעבודתו החנוכית והוא מתמנה למנהל בית הספר בצפת. אינו מזניח גם כאן הזדמנות לעסוק בעבודה צבורית, מפרסם בעתונות שורה של מאמרים למען הגליל בכלל וצפת בפרט.

 בשנת 1924 דורש ממנו אוסישקין לצאת לחו"ל ולנהל תעמולה בעד הקרן הקימת באנגליה. באנגליה הופיע בהרבה אספות יחד עם וינדהם דידס (המזכיר האזרחי בא"י בימי סמואל) וישראל זנגויל. שב מהתעמולה המוצלחת באנגליה, ונשלח בשם "קרן היסוד" לקרפטו-רוס, ואחרי קרפטו-רוס יוצא בשליחות לארצות הברית. שם נעשה לנואם חביב על יהודי אמריקה. היה נואם לפרקים שלש פעמים ביום. עד כמה עבד בחריצות ובמסירות תעיד העובדה המובאת בעתון הרשמי של ציוני אמריקה "דאס אידישע פאלק", כי הרב מיליקובסקי הרצה במשך תשעה חדשים בשנת 1926 (כלומר 270 יום) <persName>שבע מאות הרצאות !</persName>

 מתחיל לאסוף את נאומיו, לפי הצעת והשתדלות ידידיו, כדי להוציאם בספר. ספר אחד מנאומיו אלה הוציא לאור בשנת 1928. הבקורת גמרה את ההלל על ספר נאומים זה.

 בשנת 1929, ערב מאורעות תרפ"ט הוא חוזר לארץ-ישראל ומשתקע בהרצליה, רוכש לו שטח קרקע וחוזר אל הכפר.

 בימי משפט רצח ארלוזורוב כונן ועד סנגוריה מטובי ראשי הישוב.

 מתמסר לעבודה בהתאחדות האכרים, מטה את שכמו להוציא לפועל את הפצת מניותיו של בנק האכרים, מתכן תכניות ישוביות גדולות, אך בינתים בא המות ושם קץ לכל. נפטר בא' אדר א' תרצ"ה בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 186 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/186</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/187</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
