<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/555</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/556</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/557</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/558</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/559</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/560</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/561</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/562</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/563</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/564</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/565</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/566</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/567</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב נחמן נתן קורונל (קורנאל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באמסטרדאם, הולאנד, בשנת תק"ע (1810),

 לאביו ר' <persName>דוד</persName> , בן העדה הספרדית, ולאמו שהייתה ממשפחה אשכנזית. למד בתלמוד-תורה המשוכלל ובישיבת "עץ החיים" של עדת הספרדים באמסטרדאם וגם מפי גדולי הרבנים האשכנזים באמסטרדאם ובהאג והיה בן-ביתו של ר'<persName> אברהם צבי הירש לעהרין</persName> , נשיא הכולל של הולנד ואשכנז (כולל הו"ד - ר"ת: הולנד ודייטשלאנד) - לתמיכה בישוב בארץ הקודש, ועוד מבחרותו נתגלתה בו נטיה למחקר בספרים עתיקים ובכתבי-יד.

 בהיותו כבן עשרים החליט לעלות לארץ-ישראל. בגלל המלחמה בין מחוזות הדרום הקתוליים של ארצות השפלה ובין הממשלה המרכזית (שבתוצאתה נקרע הדרום מעל הצפון באותה שנה, 1830, ונתארגן

 בממלכה מיוחדת בשם בלגיה), לא נתנה הממשלה פספורט לשום אדם בגיל חובת הצבא, כי הכל היו חייבים להשתתף בהגנה על שלמות המדינה. אך בהסתמך על התעודות שהיו לו בתור רב ודרשן קיבל בקושי פספורט ורשיון להגידה, ואחרי טלטולי דרך ארוכים ומיגעים הגיע בשנת תק"ץ ירושלימה, ובהיות עדיין הישוב היהודי דל וקטן בירושלים עבר להתישב בצפת ושם נשא אשה. בצפת סבל בעת "הביזה הראשונה" בימי מרד הפ

 לחים והבידואים בתקצ"ד, שבזזו את בתי היהודים בצפת, וכן פגע בו הרעש בצפת בתקצ"ז, בו נספה אחד מילדיו. ואח"כ עברו עליו גם תלאות מרד הדרוזים, ואז עבר ירושלימה והמשיך לעסוק בתורה. היה מקורב מאד לחכמי הספרדים.


 בישיבות הספרדים בירושלים ובחברון, וכן אצל אנשים פרטיים, מצא ספרים עתיקים וכתבי-יד, שעדיין לא היו ידועים בעולם התורני הישראלי ואז החל לרכוש כתבי-יד רבים, השקיע הרבה עמל וידיעה ובקיאות בבירורם ובקביעת נוסחם הנכון ואף מבואות כתב להם, ורבים מהם שלח למדפיסים באירופה להוציאם לאור או לספריות מפורסמות, שיהיו למשמרת ולנחלת הרבים, וכך נתפרסם בעולם כאחד מגדולי הביבליוגרפים בספרות היהדות, וכמה מכתבי היד שגילה וערך הוציא בעצמו.

 בתרי"ד הוציא בוינה את הספר <persName>"בית נתן"</persName> (שינויי נוסחאות במסכת ברכות לפי כתב-יד קדמון על קלף שהובא ממצרים). ובסוף הספר פסקי ר' ישעיה מטהאני, שהעתיק מכתב-יד מהאוסף הקיסרי בוינה. אז שלח לקיסר פרנץ יוסף בתשורה כמה כתבי-יד יקרי ערך, ביניהם כתבים בענין שבתאי צבי, והקיסר השיב לו במכתב-תודה ובמדלית זהב "לחכמה ולמלאכת מחשבת". בתרכ''ד הוציא בוינה חמשה קונטרסים עתיקים שמצא בין כתבי-יד על קלף <persName>(מסכת כלה</persName> בנוסח מוגדל:<persName> חקת הדיינים</persName> להרב ד"ש בן אברהם בן סוראת;<persName> עץ חיים</persName> מרבנו חיים מאור הגולה; ליקוטי דינים עתיקים בשם<persName> אמר כל</persName> ; <persName>מכתב חרם</persName> מהנשיא <persName>דוד בן הודייה</persName> מבבל). בתרל"א הוציא את הספר <persName>תשובות הגאונים</persName> ונספח לו הלכות בדיקת הסכין והריאה לרבינו יונה, לפי כת"י שמצא בבית-מדרש בחברון. כן מצא בחברון את הסידור של רב עמרם גאון ומכרו להוצאה בוארשה (נדפס בתרכ"ה). בתרל"ב הוציא את החיבור של עצמו בשם <persName>זכר נתן</persName> (לקט דינים לעוברי דרכים). בירושלים הוציא את אלפסי זוטא (קיצור ספר האלפסי על הש"ס בהוספת פסקים וחידושי דינים) לרבנו מנחם עזריה מפאנו לפי כת"י המחבר והוסיף עליו הערות והארות. כן הוציא את הספר<persName> פסקי חלה</persName> להרשב''א ופסקי דינים מהרב <persName>יעקב בן צהל</persName> מירושלים.

 היה חברו וידידו של רבי<persName> יהוסף שווארץ</persName> בעל "תבואות הארץ", והסכים לד"ר לודוויג אוגוסט פרנקל בשליחותו ליסוד ביה"ס ע"ש למל בירושלים. התמסר גם לעסקנות צבורית לטובת הכלל : אחרי הבצורת והארבה שבאו על הארץ בשנת תרכ"ה הצטרף אל ר'<persName> זליג הויזדורף</persName> ור' <persName>חיים צבי שניאורסון</persName> ויסדו אגודה בשם "חברת יהודה וישראל", בירושלים. חברה זו קנתה בקיץ בעונת הזול היחסי כמות גדולה של חטים ופחמים ומכרה אותם לנצרכים בזמן היוקר במחיר הקניה, ובזה הצילה רבים מרעב וממחסור.

 נפטר בירושלים, כ"ז ,אב תר"ן.

 בנו <persName>בן-ציון</persName> היה מגדולי הסוחרים בירושלים, מבוני מאה שערים ואח בלשכת בני ברית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/555</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/556</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/557</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/558</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/559</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/560</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/561</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/562</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/563</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/564</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/565</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/566</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/567</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
