<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/618</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/619</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אליעזר זלמן גראיבסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר מאלאט, ליד וילנה, ט' אדר תר"ג (1843), לאביו רבי <persName>מרדכי יוסף</persName> , מצאצאי בעל "פנים מאירות" ובעל "אור חדש" על מסכת פסחים, ולאמו <persName>הינדה ביילא</persName> בת הרב <persName>אברהם יצחק גורדון</persName> , שהתישב בירושלים בערב שנת תר"י והיה גבאי בחברת ביקור חולים. נתפרסם בילדותו כ"עילוי". למד תורה מפי הרבנים הגדולים ר'<persName> ברוך</persName> <persName>מרוזינוי</persName> ור'<persName> בנימין זקהיים</persName> הרב בייקטרינוסלאב, ובן כ"א הוסמך לרבנות על-ידי גדולי הדור. נשא לאשה את <persName>דינה</persName> בת ר' <persName>אברהם אריה כהנא</persName> בן הנגיד


 ר' <persName>שמעון בראדער</persName> . נתקבל לרב בקליצק ואח"כ באורשה שברוסיה הלבנה (תרכ"ח). הצטיין כנואם, סופר וחוקר בהלכה ובחכמת ישראל.

 בתרל"ג ביקר בפעם הראשונה בארץ-ישראל ופרסם אח"כ את רשמיו בשם "משא ארץ הקדם'' ב"העברי". ובנאומיו ובכתביו הטיף למען ישוב ארץ-ישראל וחיבת ציון בפועל ודבריו פעלו על רבים.

 כשנוסדה החברה "מזכרת משה" להקים בארץ מפעלים לחיזוק הישוב ליום הולדתו המאה של <persName>מונ</persName> <persName>טיפיורי</persName> , בחרו בו גדולי הרבנים ברוסיה להציעו לתפקיד נציג החברה ומנהל פעולותיה בארץ. לשם כך נסע בתרל"ו ללונדון מצויד במכתבי תהילה והמלצה מאת גאוני הזמן, ובכללם מאת הרב <persName>מלבי"ם</persName> . אבל מסיבות שונות לא נתמנה למשרה זו שנמסרה לר'<persName> יחיאל מיכל פינס</persName> , אך בינתים הכירו ראשי היהדות באנגליה את סגולותיו ומעלותיו הוא ולאחר שנה, בתרל"ז, נבחר לרבה של קהלת ליברפול. גם על רשמי מסעו באנגליה פרסם ב"העברי" שורת מאמרים בשם "משא או מסע ענגלאנד". בתקופת כהונתו באנגליה הוציא יחד עם הדיין הלונדוני רבי<persName> דובער שפייער</persName> קובץ לחכמת ישראל בשם "גנזי כנסת ישראל". פרסם מאמרים ספרותיים ומדעיים ב"העברי" וב"המגיד" (בחתימת "אגוז") ואת הספרים "גנת אגוז", "שיח אליעזר" על הושענות ויוצרות, ביאור על הגדה של פסח בעברית ובאנגלית בשם "גבול ים", שהדפיסו בהוצאת ההגדה עם תרגום שחיבר לה באנגלית, ספר מחקר על הקדיש בשם "קדיש לעלם", ועוד הרבה חיבורים נשארו אחריו בכתב-יד. ערך מסע-סיבוב בארצות-הברית והטיף בהצלחה למען ציון וחיזוק הישוב ומוסדותיו בארץ, וזכה שם להוקרת טובי העסקנים והרבנים (בין ידידיו שם היה גם הרב<persName> בנימין סולד</persName> , אביה של הנריטה סולד ז''ל).

 לאחר כמה שנות רבנות באנגליה עלה ארצה בשנת תר"ן והתישב בירושלים. כאן היה בין ראשוני המיסדים של שכונת מזכרת משה ונשיא חברת "לינת הצדק".

 בתרנ"ט חלה ונסע לוינה לדרוש ברופאים. בכ'

 אלול תרנ"ט נפטר בעיר רייגרוד, פלך לומז'ה, ע"י הגבול הפרוסי, ונקבר על יד מחותנו הרב שמואל בראמזון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/618</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/619</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
