<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/299</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 300 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/300</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב סלימן מנחם מני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבגדאד, בשנת תר"י (1850), בנו בכורו של הרב החסיד המקובל רבי<persName> אליהו מני</persName> (שהיה אח"כ רבד, של חברון וחבר ישיבת המקובלים "בית-אל" בירושלים). (נקרא סלימן על שם אביו-זקנו <persName>ומנחם</persName> על שם הרב <persName>מנחם די לונזאנו</persName> , בעל הספר "שתי ידות", שנגלה לאביו בחלומו וביקש ממנו לקרוא אחד מבניו על שמו).

 בעודו ילד קטן עלה ארצה עם כל בית אביו בשנת תרט"ו, כשאביו נתמנה לרב בחברון. למד בתלמוד-תורה ובישיבה והגיע לדרגת תלמיד-חכם גדול ומוסמך לרבנות.

 מתלמידיו של רב העדה האשכנזית ר' שלמה חיים אליעזרוב.

 התעמק בלימוד השפה העברית ודקדוקה וגם בשפה הערבית ובדקדוקה ובשירתה ונעזר בידיעותיו הערביות להבנת סתומות במקרא. כתב מאמרים בעתונות העברית, סיפורים ציוריים מחיי הסביבה וגם שירים בעברית ובערבית.

 נשא לאשה את<persName> ריינה</persName> בת הרב<persName> משה פרירה</persName> , רבה הראשי של העדה הספרדית בחברון בימים ההם. נאמן לחינוך שקיבל מאביו, לא להפיק תועלת

 חמרית מהתורה, ניסה להתפרנס ממסחר, אך מדותיו התרומיות, ובתוכן ותרנותו בעניני ממון ושנאת-הבצע שהצטיין בה, וכן נכונותו לעזור בממונו לכל מבקש עזרה, לא הכשירוהו לעשות חיל במסחר, ואחרי הרבה שנות התלבטויות ועמל הוכרח לחזור למנהג אבותיו ולהיות "חכם" יושב בבית-המדרש ועוסק בתורה.


 משנפטר אביו בתרנ"ט נתמנה לראב"ד בחברון ואחרי פטירתו של הגאון רבי<persName> חיים חזקיה מדיני,</persName> מחבר "שדי חמד" (כ"ה כסלו תרס''ה) נבחר במקומו ל"חכם באשי" (רב ראשי), ובכהונתו זו שירת עד יומו האחרון.

 גם בתקופת כהונתו הרמה המשיך בדרכי הענוה שירש מאביו, והיה מחבב ומקרב כל אדם, בלי הפליה בין קטן וגדול, בין עשיר לרש, וגם לערבים תושבי העיר היה עוזר בעצה ובהדרכה ואף בסיוע ממש, וענותנותו האצילית רכשה לו חיבה והוקרה בכל חוגי התושבים.

 בעת המחלוקת הגדולה והממושכת בעדה הספרדית בירושלים בדבר ירושת כסאו של הראשון-לציון רבי <persName>יעקב שאול אלישר</persName> (ה"ישא ברכה"), <persName>כשאלברט ענתבי</persName> תמך במועמדותו של הרב יעקב מאיר ואחרים בהרב <persName>חיים</persName> , בנו של הראשל"צ המנוח, נקרא הוא לעמוד זמנית בראש ההנהגה הרוחנית של העדה עד לגמר הסכסוך. כמה מנכבדי העדה הציעו לו את עזרתם להשארתו בקביעות במשרה הרמה, אך הוא סירב.

 הודות לכבוד הגדול שרחשו לו גדולי הערבים היו דבריו נשמעים גם במפקדת הצבא בבאר-שבע במלחמתהעולם הראשונה, ופעמים אחדות נסע שמה והצליח בהשתדלותו להמתיק פסקי-דין חמורים של המשפט הצבאי על חיילים יהודים. בחברון פעל אז רבות לטובת החיילים היהודים שעברו בעיר בדרכם אל החזית.

 אחרי הכיבוש הבריטי פרץ בחברון ריב בין שתי משפחות ערביות גדולות ונכבדות בעיר ונפלו הרוגים משני הצדדים. כל הערבים תושבי חברון נתפלגו אז לשני מחנות אויבים, העומדים זה מול זה בחזית של "גאולת הדם", מוכנים להמשיך במעשי ההרג עד אין קץ. ובל מאמצי גדולי הערבים להשלים בין הצדדים על-ידי מתן כופר נפש עלו בתוהו. בסוף הסכימו למסור את בירור הסכסוך להרב מני. ימים אחדים עסק בבירור הענין ועלה בידו להשלים ביניהם בתנאים מתאימים למסורת הערבית, המחייבת את "גאולת הדם", אך

 גם משאירה פתח לשלום בתווכו של איש נבון ומכובד, על כל הצדדים.

 פרסם חידושי תורה ב"המאסף" (שנה א', סי' כ"ד ול"א) ושם צוין בתואר: ראש ישיבת "מעשה נסים" בחברון.

 בשנת תרס"ב הוציא לאור את הספר "שיח יצחק'' של אביו אליהו זצ"ל.

 נפטר בחברון, י"ט אלול תרפ"ד.

 צאצאיו: <persName>אהרן משה,</persName> עו"ד :<persName> יוסף</persName> , מורה לערבית: <persName>דוד</persName> , בעל בית-מרקחת; ד"ר <persName>ברוך</persName> , רופא בקאהיר : <persName>רבקה,</persName> אשת<persName> חיים אשריקי </persName> (מורה לערבית בגימנסיה הרצליה בת"א) ;<persName> מזל</persName> , אשת רבנו <persName>מאיר פרנקו; שמחה,</persName> אשת <persName>רפאל חסון; רוזה,</persName> אשת<persName> אברהם לוי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/299</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 300 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/300</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
