<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1452</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1453</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב משה שפירא (בן-הרא"ל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה טוהאנצ'ה, פלך קיוב, אוקראינה ג' תשרי תרמ"ג (1882), לאביו הרב <persName>אליעזר ליפא</persName> (גדול בתורה, ניסה את מזלו בעסקי חולין, בניהול ובקבלנות חקלאית, ובסוף הוכרח לפנות לרבנות והיה רבה של קהלת אולישנה, פלך קיוב, במשך 20 שנה, עד יום פטירתו ב' תמוז תרס"ב ; נכד ר'<persName> לוי יצחק</persName> שפירא תלמידו וקרובו של הגאון ר'<persName> אפרים זלמן</persName>

<persName>מרגלית </persName> מברודי, הראשון במשפחה ששמו נשתנה <persName>לשפירא</persName> בעקב אימוץ על-ידי אחות אביו ובעלה לשם שחרורו מהצבא; לאביו,<persName> ר' אריה שור</persName> , היה לפי מסורת המשפחה ספר יוחסין עתיק כתוב על גבי קלף ובו כל סדר הדורות של אבותיו עד לאפרים בן יוסף בן יעקב אבינו; האב, ר'<persName> אליעזר ליפא,</persName> היה מצד אמו מצאצאי שושלת רבנים ומקובלים לבית <persName>היילפרין</persName> בבוהוסלב, ביניהם מחברי הספרים "ירח איתנים" ו"איתן האזרחי", וכן מצאצאי השל"ה) ולאמו <persName>רחל</persName> בת<persName> צבי דב קליבנסקי</persName> (מוקיר רבנן, חובב ציון ותיק, חוכר אחוזה לשם השתלמות בחקלאות כדי לעסוק בה בארץ-ישראל, אך לא נסתייע בידו לעלות; היה חותם בראשי-תיבות <persName>צד"ק).</persName>

 בשנותיו הראשונות חי עם הוריו באחוזה שחכר אבי אמו, אח"כ בטוהאנצ'ה, למד בחדרים אצל טובי המלמדים. הצטיין בגיל רך בבקיאות ובחריפות ובזכרון מפליא בש"ס ופוסקים ובידיעת פסקי ההלכה בדיני "אורח חיים" ובאיסור והיתר ונתפרסם כעילוי. המלמדים לא יכלו לספק את צרכיי בלימוד ומגיל 121/2 למד מפי אביו, שישב כבר אז על כסא הרבנות, והשתלם לבדו בלימודי חול.

 מילדותו נמשך לעסקנות. היה אוסף יחד עם חברו כספים לתמיכה בנצרכים צנועים. יסד עם חבריו תלמוד תורה לבני עניים והיו מנהלים את המפעל מהצד הכספי והפדגוגי וגם בוחנים את התלמידים. התמסר מנעוריו לפעולה למען חיבת ציון והציונות. היה הראשון שהנהיג בעיר ובסביבה העמדת קערות בבתי-הכנסת בערב יום כפור לטובת הועד האודיסאי של חובבי ציון וניהל את התעמולה בעיר ובסביבה.

 ב-1904 יסד באולישנה אגודת "ציוני ציון" והיה מזכירה ועזר לבחור ציר לקונגרס הציוני, שיצביע נגד הצעת אוגאנדה. לרגל פעילותו החליף מכתבים עם <persName>מ. אוסישקין, י' צ'לנוב,</persName> פרופ' <persName>ע. מנדלשטאם,</persName> <persName>ה. זלטופולסקי,</persName> פרופ' <persName>פ. אופנהיימר, מ. בודנהיימר,</persName> <persName>ז. טיומקין, דוד, וולפזון, נחום סוקולוב, י. ל. גולדברג,</persName> <persName>מנחם שיינקין,</persName> ועוד.

 נשא לאשה את <persName>אסתר מלכה </persName> בת <persName>יהודה זינקוב.</persName>


 בתרס"ט עבר למוקרה-קאליגורקה ויסד שם חוג של ציונים, ובתרע"א בטאלנויה, שבה שלט ה"בונד" קודם לכן שלטון יחיד בצבוריות היהודית. אחרי מהפכת מרס 1917 יסד במוקרא-קאליגורקה אגודה ציונית גדולה ונבחר לציר לועידה הציונית של גליל אומאן. יסד קורסים לעברית בשם "תרבות" ופיקח על ניהולם. השתתף בפעילות הרב <persName>א. מרינובסקי</persName> ביסוד בית-ספר עברי בן ארבע מחלקות, שאמרו להרחיבו במשך הזמן לגימנסיה בת שמונה מחלקות, - אך הטבח ב-1919, מלחמת האזרחים והשלתלטות המשטר הבולשבי החריבו את הכל. ב-1920 עבר לשפולה בתור פליט ועבד שם בועד לעזרת הפליטים בהנהלת הרב מרינובסקי. אח"כ נלקח לשרות ממשלתי ובגלל הרדיפות נאלץ להמנע מפעילות ציונית גלויה.

 בראשית תרצ"ח קיבל רשיון מהשלטון הסובייטי לצאת מרוסיה, ואז עלה ארצה עם אשתו ושני בניו הקטנים (בן ושתי בנות מבוגררים לא נכללו ברשיון היציאה ונשארו ברוסיה).

 בארץ לא עלה בידו להסתדר במשרה קבועה, מתרחק מן הכבוד המדומה, ואפילו בתואר "הרב", המגיע לו בצדק לפי ידיעותיו בתורה, אינו רוצה להשתמש ולפרנסתו עובד הוא כמזכיר משפט חברים של מועצת פועלי תל-אביב. אך למרות חלקו הדל בנכסים חמריים בארץ הריהו מרגיש חובה תמידית לעמול ולהשפיע לטובת העם והארץ בכל הדרכים האפשריות. הוא ער לכל המתרחש בחיי העם והישוב, מתריע על פגמים ומציע תיקונים, נואם באספות עם ושלח עשרות תזכירים לסוכנות היהודית, לעירית תל-אביב, למשטרה ולדואר, לקה"ק, למוסדות ולהסתדרויות; פרסם מאמרים בעתונים מכיוונים שונים בענינים הנוגעים לטובת הכלל (עידוד הילודה, הצעות נועזות לתקנת ארבע ערי הקודש שהוזנחו, להחיאת הישוב בנגב ובעבר הירדן, ועוד). התעמק בחקר גבולות הארץ לעתיד לבוא לפי המובטח בכתבי הקודש וחיבר מפה לסימון הגבולות.

 צאצאיו:<persName> יעקב</persName> (בלנינגראד),<persName> רחל ופייגה</persName> (שתיהן בקיוב),<persName> יצחק</persName> ז"ל (חלה בהרעלת הדם במחנה אימונים של ה"הגנה" ונפטר בן 19 ביום ט' תמוז תש"ד), <persName>ישראל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1452</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1453</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
