<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5586 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5586</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5587</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אברהם מרדכי גולדין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סלוצק</placeName> (רוסיה הלבנה - ליטא בשנת תרל"א (1871).

 לאביו ר' <persName>פינחס גולדין</persName> (משפחה מיוחסת של תלמידי חכמים וסוחרי מניפקטורה) ולאמו <persName>זלדה.</persName>

 התחנך בישיבות ליטא המפורסמות והיה תלמידו המובהק של הגאון "הרידבז'" (רבי יעקב דוד בר' זאב וילבסקי. ראה את הערך שלו בכרך שלישי בעמוד 1466. מחבר הפירוש על תלמיד ירושלמי) והוסמך אח"כ על ידו.

 בשנת תרנ"ו (1896) נשא לאשה, בהמלצת הרידבז', את <persName>איטקה</persName> , בתו היחידה של הסוחר והתעשיין הנדיב באודיסה ר' <persName>אליעזר חיים קרול</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 לאחר נשואיו עבר לגור באודיסה ונכנס לעבוד בעסקי המשפחה שנקראו אז "די שרויטניקעס" על שם בית החרושת שלהם "שרויט" לתעשיית כדורי עופרת קטנים וגדולים לרובי ציד ולאיזון מנורות (נברשות) תלויות.

 ביתו היה פתוח לרווחה לרבנים ולומדי תורה. בין המתאכסנים בביתו היה הגאון הרידבז' אב"ד סלוצק.

 בשנת תרס"א (1901) הוסמך להוראה ע"י הרבנים הגאונים ר' יוסף שלפפר מסלונים, ר' <persName>חיים סו</persName> <persName>לובייצ'יק</persName> מבריסק,<persName> הגר"א </persName> מפרוזינא ועוד.

 לא עסק ברבנות והמשיך לעזור לחותנו כשותף בעסקי בתי החרושת וכן פתח בית חרושת משלו לייצור שמנים ובית חרושת כימי.

 בשנת תרס"ה (1905) עם העליה השניה עלה עם חותנו ובני משפחתו לארץ. כאן זכה להתקרבות גדולה מצד הרב הגאון ר' <persName>אברהם יצחק הכהן קוק</persName> זצ"ל (רבה של יפו אז. ראה הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 66), שהושיבו כחבר בית דין צדק שלו ביפו (ת"א טרם נוסדה) וכן הוסמך גם ע"י הרב הגאון ר' <persName>שמואל סלאנט</persName> זצ"ל מירושלים (ראה את הערך שלו בכרך ראשון בעמוד 284).

 באותה שנה עלו כ-50 נפש מבני המשפחה המסועפת לארץ ובכללם גם משפחות <persName>קרול, וגולדין</persName> , והתיישבו ביפו. קיום המשפחה בארץ היה על הכנסות


 בתי החרושת באודיסה. עם פרוץ משבר חמרי בבתי החרושת נאלצו ב-1910 לחזור לאודיסה עד עבור זעם.

 בשנת תרס"ה (1905), לשם נתינת חינוך מתאים לבניו, יסד עם חותנו ועסקני ציבור חרדים מחברי אגודת "אחוה", בית ספר דתי-לאומי שבתור מורה ראשון הוזמן ר' <persName>אברהם ליואי</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שמיני, בעמוד 3180), שבהמשך התפתחותו נקרא בשם בית ספר "תחכמוני".

 עם חזרו לאודיסה נתמנה בשנת תר"ע (1910) לרב מטעם הקהילה באיזור סלובודקה באודיסה ואח"כ גם באיזור "השוק החדש". בשנת תרפ"ה (1925) עלה לארץ שנית והצטרף לשלושת בניו, <persName>יצחק, משה ויוסף,</persName> שהיו כבר בארץ (חזרו אליה עם פתיחת העליה השלישית המאורגנת באניה "רוסלאן" בחנוכה תר"פ, 1919).

 בשנת תרפ"ו (1926) נתמנה ע"י הרבנות הראשית בתל-אביב-יפו לרב בשכונות נורדיה ומרכז בעלי מלאכה, וחבר בית הדין לצדק של הרבנות בתלאביב-יפו,

 השתתף בכנס הרבנים הראשון שיסד את הרבנות הראשית לארץ ישראל שבחר ברבנים ר'<persName> אברהם</persName> <persName>יצחק הכהן, קוק</persName> והרב<persName> יעקב מאיר </persName> בתור רבנים ראשיים לרבנות הראשית לארץ ישראל.

 היה נשיא הכבוד של בניין בית הכנסת "גאולת ישראל" ברחוב מרכז בעלי מלאכה.

 עסקן פעיל ב"משמרת שבת".

 מבוני תלמוד תורה "בית יעקב" ברחוב המליץ 3, וגזברו, שדאג לפיקוח על תכנית הלימודים והאמצעים הכספיים.

 סייע לרבנים ועולים מרוסיה, היה חביב ונערץ ע"י תושבי השכונות והעיר.

 נודע כדרשן ומטיף שדבריו מצאו תמיד הד באוזני שומעיו.

 מטבעו היה נחבא אל הכלים, שתקן ועניו, עשה את מעשיו הטובים בהצנע לכת ללא רדיפה אחר הכבוד.

 נפטר בתל-אביב, ב' שבט תרצ"ח (4.1.1938) והובא למנוחות בבית העלמין הישן ברחוב טרומפלדור בתלאביב.

 על שמו נקראה ספריה תורנית-מדעית באולם בית הכנסת הכללי, שם כיהן כרב ב"נורדיה" רחוב בוגרשוב 63.

 כן הוקמה קומה שניה בתלמוד תורה "בית יעקב" ברחוב המליץ 3 בתל-אביב שהוקדשה בתור ביתכנסת על שמו ולזכרו בשם "אהל אברהם" לתפילה וללימודי קודש.

 שלושים שנה כיהן בקודש כרב ומורה הוראה 17 שנים באודיסה ו-13 שנים בתל-אביב כחבר בית דין צדק במשרד הרבנות ורב בשכונת "נורדיה" ו"מרכז בעלי מלאכה".

 צאצאיו:<persName> יצחק </persName> ראה את הערך שלו בכרך זה); <persName>משה, יוסף</persName> (ראה את ערכיהם בכרך זה); <persName>חיינה, זלדה</persName> (זילפה) אשת ד"ר<persName> אלכסנדר ברש</persName> (מרצה בכיר באוניברסיטת תל-אביב למדעי טבע).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5586 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5586</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5587</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
