<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1242</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אברהם עקיבא רודנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד במולודצ'נה, פלך וילנה, רוסיה הלבנה, כ"ב אלול תרל"ח (1878), לאביו הרב <persName>משה פישל </persName> (רב בביתהכנסת מרקל בקובנה, נכד הגאון ר'<persName> אורי איזדר</persName> ) ולאמו <persName>ליבה</persName> בת הרב<persName> דוד קפלן</persName> מווישניבה ונכדת הגאון ר' <persName>עקיבא </persName> מוושיניבה שהיה תלמיד-חבר להגאון ר' <persName>חיים</persName> מוולוזין.

 למד בישיבה בוולוזין ובקיבוץ בסמורגון והוסמך לרבנות.

 נשא לאשה את <persName>פנינה</persName> בת הרב<persName> מרדכי יצחק ריבקין</persName> מניישטאדט-סוגינט, ליטא, ליד גבול פרוסיה (נינתו של הגאון ר' <persName>אברהם</persName> אחי הגר"א מווילנה).

 עסק במסחר בניישטאדט ובקובנה וקבע גם עתים לתורה בחבורת רבנים ותלמידי-חכמים. יסד בניישטאדט בית-ספר מזרחי וחברות לביקור חולים ולגמילות חסדים ובקובנה השתתף ביסוד חברת "עדת יש

 ראל", היה חבר מרכז המזרחי בקובנה ונציג המזרחיבמשך 8 שנים במשרד הארצישראלי ובועד הארצי של הקה"ק לליטא, ומתרפ"ח ואילך מילא את מקום אביכרב בבית-הכנסת מרקל בקובנה.

 בתרצ"ה עלה לארץ ישראל והתמנה כרב ומגיד שיעורי הלכה ואגדה בבית-הכנסת המרכזי בהדר הכרמל בחיפה ומשנת תש"א ואילך רב בשכונת קרית אליהו בחיפה.

 פרסם מאמרים תורניים ופובליציסטיים במאספים שונים, חיבר ספר "משפטי אישות" (מדריך למשפטים) בהסכמת הרבנים הראשיים לארץ-ישראל.

 צאצאיו: <persName>מטלה</persName> אשת <persName>צבי ליפניצקי</persName> (סוחר, ת"א), <persName>מרים</persName> אשת <persName>אריה גלסנר</persName> (במושב בית הלל), <persName>אסתר</persName> (מורה בבי"ס לבנות מזרחי בחיפה) אשת<persName> חיים שמעוני </persName> בביה"ס המזרחי "יסוד הדת" בחיפה,<persName> דוד יצחק </persName> (מנהל ביה"ס בגבעת ברנר).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1242</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
