<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2332 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2332</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2333</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שבתי בחבוט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ג שבט תר"ל (1870) ביפו לאביו הרב המקובל ר'<persName> שלמה בחבוט</persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> לבית<persName> גרזיס.</persName>

 למד בילדותו בבית-הספר של אליאנס, לשם רכישת הידיעות הנחוצות בלימודי חול ובכתב ולשון לעז, אך עיקר לימודו היה בתורה, מקודם בפי מלמדים שבעדה הספרדית ואח"כ בין הרבנים והחכמים של העדה, ובמשך הזמן למד מפי מורים פרטיים את השפות צרפתית, אנגלית וטורקית, וכמובן ידע גם איספניולית וערבית.

 בשנת תרמ"ט עלה עם הוריו להתישב בירושלים ובאותה שנה נשא לאשה את<persName> מזל </persName> בת הגביר ר' <persName>עזריה</persName> <persName>די-בוטון </persName> מעולי סאלוניקי ובהתאם לתנאי שהותנה ביני


 הם המשיך להשתלם במשך חמש-עשרה שנה בש"ס ופוסקים בהדרכת הרב<persName> יעקב מאיר</persName> (מי שהיה אחרי מלחמת העולם א' ראשון לציון ורב ראשי לארץ-ישראל) ואח"כ למר זמן קצר בבית-המדרש לרבנים באיסטנבול כדי לקבל גם סמיכה בעלת תוקף ממשלתי.

 בתרס"ו נתמנה לחבר בית הדין הרבני של עדת הספרדים ביפו ואח"כ לראש בית הדין, ונתן יד לפעולות לטובת הצבור והישוב, כגון ארגון משרד הרבנות של הקהלה המאוחדת, חברה להפצת השפה העברית בעיר, וכן לפעולות משפחות מויאל, שלוש וקורקידי ברכישת קרקעות להרחבת הישוב היהודי מצופן לעיר ובכלל זה בשכונת "אחוזת בית" (היא תל-אביב בראשיתה), ופעם נסע לחו"ל בשליחות לטובת בית היתומים הספרדי שבירושלים.

 במלחמת העולם א' נאלץ לצאת מהארץ ונתמנה לרב בקהלת קליז בצפון-מערב סוריה. בתרפ"א נבחר לרב ראשי בחלב ("ארם-צובה"), ומתרפ"ד ואילך היה רב ראשי בבירות עד סוף ימיו.

 בעתות הפנאי עיין בספרי השכלה ומחקר ובתכנם הסתייע בפעולתו החינוכית בשיחותיו ובדרישותיו להשפיע על בני עדתו ברוח התורה והמוסר ואהבת ישראל והשלום. פעם בשלש שנים היה מבקר בארץ ובמקום כהונתו תמך בכל פעולה לטובת הישוב ובנין הארץ בחומר וברוח.

 חיבר את הספרים מגד ציון, שיבת ציון, ילקוט ציון ארץ חפץ, לב ירושלים, חדר הורתי, שלטון הנפש תכשיטי הנפש, שעשועי הנפש, קופה של בשמים, מחלצות, שפתי (ד' חלקים), טהרת המדות, כלי גולה, שירים ודברי מוסר בחרוזים. תוכן ספריו הוא בדברי מוסר ואגדה ומקצתם בדברי הלכה. כמה ממאמריו פורסמו ב"המאסף" של הרב <persName>בן-ציון קואינקה </persName> (בדברי הלכה וב"עם וספר", פסקים שהוכנסו לספרי רבנים אחרים, אך מרבית חיבוריו נשארה בכתב-יד.

 נפטר בבירות, י"ז ניסן תש"ח (26.4.1948) ונקבר שם, ובהשתדלות בנו<persName> בן-ציון</persName> (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה), שבא במיוחד לשם כך מבואינוס איירס כדי לקיים את צוואת אביו, הועבר לקבורה בירושלים (על

 אף מצב המלחמה וחסימת הגבולות בין הלבנון לישראל).

 צאצאיו:<persName> בן-ציון</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה). <persName>אפרים, ויקטור, צמח, אביגיל, רוזה</persName> אשת<persName> מוריס כהן</persName> (בירות), <persName>חנה</persName> אשת<persName> אדמונד רומאנו </persName> (בואינוס איירס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2332 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2332</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2333</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
