<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3826 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3826</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3827 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3827</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יעקב רבינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> (האדמו'ר מנזונאסטרישץ)

 נולד במונאסטרישץ שליד קיוב, אוקראינה, ד' אדר תרס"א (1901).

 לאביו האדמו"ר ר' <persName>יהושע השיל רבינוביץ</persName> (מגזע אבות החסידות ר' <persName>פנחס </persName> קוריץ, - ר' <persName>גדליה</persName> מלוניץ, ר' <persName>אברהם יהושע השיל מאפטא</persName> - מחבר הספרים

 התורניים "דברי יהושע", "ילקוט יהושע" ו"תורת אבות", כתב גם שירים בעברית, היה אדמו''ר במונאסטרישץ ואח"כ באומאן) ולאמו <persName>מרגלה רחל.</persName>

 למד תורה בנגלה ובנסתר מפי אביו ורבנים אחרים והוסמך לרבנות והשתלם בבית אביו במנהיגות חסידית ובידיעות כלליות. בבחרותו פרסם מאמרים ב"הצפירה" וב"השלוח" והיה פעיל בעזרה לפליטי המלחמה ולנפגעי המהומות באוקראינה.

 נשא לאשה את <persName>בילה</persName> בת ר' <persName>פנחס רבינוביץ </persName> מצאצאי שושלות האדמו"רים מצ'רנוביל ומקארלין).

 בשנת תרפ"ב (1922) הצליח עם אביו וביתו, לצאת מברית המועצות לארצות הברית והשתקעו בפילאדלפיה. כאן פעל שנים אחדות ליד אביו, שנבחר לנשיא אגודת האדמו"רים באמריקה, ואח"כ תפס בעצמו עמדת מנהיגות ביהדות הדתית והלאומית. הרחיב את ידיעותיו בפילוסופיה ובספרות בעברית ובאנגלית ובמדעים אחרים, וברוחב דעתו ובנועם הליכותיו זכה לחיבה ולהוקרה בחוגים נרחבים, אף מחוץ לקהל החסידים תמך בכל מפעל לחיזוק התורה והיהדות ובכל פעולה


 למען בנין הארץ בחומר וברוח, ושליחי הארגונים הדתיים מהארץ מצאו אצלו סעד והדרכה. פעל גם למען הקרנות והמגביות והשתתף בועידותיהן ובתעמולה למענן, ורעיתו הרבנית היתה פעילה שם בהנהגת נשי מזרחי, ובנו ובתו היו פעילים בהנהגת תנועת הנוער "השומר הדתי", ובית הרב שימש אכסניה לאספותיה.

 בשנת תשט"ו עלה לארץ עם ביתו והשתקע ברמתגן. כאן מצא לו חוג מתרחב של באי ביתו ושומעי תורתו ותפילתו, ורבים מוקיריו גם שלא מהחוג החסידי והחרדי. אין הוא מקבל "פדיונות" ותמיכות מהציבור, אלא מנהל את רבנותו כ"חובב" לא פרופסיונלי. ואדרבה, ידו פתוחה לעזרת מפעלי תורה וחסד ונצרכים יחידים, וכולם מתקבלים בסבר פנים יפות, בלא לבדוק במידת-אמונתם ואדיקותם. בין הבאים גם בעלי השכלה גבוהה ואישי ציבור ודיפלומטים, וכולם מוצאים ענין ועונג רוחני בשיחה עמו. גם הרבנית ממשיכה בפעילותה בענין צדקה וחסד במסגרת ארגון נשי מזרחי ובנות ברית.

 צאצאיו: ד"ר <persName>פנחס</persName> (מנהל פעולות המוח האלקטרוני במכון וייצמן ברחובות),<persName> מרגלה</persName> (ד"ר לפילוסופיה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3826 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3826</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3827 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3827</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
