<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 185 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/185</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אהרן הכהן אורלנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, פולין ה"ליטאית", בשנת תרי"ד (1854) לאביו הרב <persName>שבתי; </persName> נכד הרב<persName> נחמן</persName> מאורלי, מחבר הספר "שבת אחים" (חידושי תורה). למד בישיבה בביאליסטוק ובה הוסמך לרבנות.

 כשבא ר' <persName>אברהם קופלמן</persName> בשנת תרמ"ג לביאליסטוק למכור חלקות אדמה בפתח-תקוה ולהביא משם עולים לחדש את הישוב בה, קנה אף הרב אהרן חלקה אחת. חבריו ב"קבוצת הביאליסטוקאים" הסכימו למנותו לרב בפתח-תקוה. באותו זמן היה בביאליסטוק הגאון רבי <persName>מאיר שמחה הכהן </persName> מדווינסק, שהמליץ עליו במכתב לרבני ירושלים, וכך הסכימו לבחירתו גם המיסדים הראשונים של פתח-תקוה, שעמדו לחזור אליה ולחדש בה את הישוב יחד עם ה"תגבורת" מביאליסטוק, ובשנת תרמ"ג עלה ארצה עם החבורה כרבה של המושבה העומדת להבנות.

 בבואו התישב זמנית בירושלים, ולאחר שנה, בתרמ"ד, כשנגמר הריב בין סיעת "יהודיה" לסיעת פתח-תקוה והוחל בבנין הבתים בפתח-תקוה, בא אל המושבה וכיהן בה כרב במשך 27 שנה עד סוף ימיו.

 כאן היה עליו לברר ולפסוק הלכה למעשה גם במצוות התלויות בארץ (ביחוד בשאלת עבודת האדמה בשמיטה, בה השקיע עבודה תורנית רבה בחליפת מכתבים עם גדולי הרבנים בירושלים ובחוץ-לארץ), בשיפוט בעניני קרקעות ובדיני אישות וממונות לפי דיני ישראל, כי בכל הענינים פנו התושבים אל הרב, מבלי לתת לערכאות דריסת-רגל בשיפוט בין יהודים ליהודים, וכן בהנהגה כללית ובהשפעה צבורית.

 נטע פרדס וכרם על חלקתו, התיחס בחיבה ובענוה כלפי התושבים וזכה לחיבה ולהוקרה כללית.

 הניח אחריו ספר בשם "תקות אהרן", הכולל שאלות ותשובות בדיני-תורה שהובאו לפניו, והספר הוצא על-ידי בנו הרב <persName>אברהם-יעקב</persName> הי"ד.

 נפטר בפתח-תקוה, י"ח חשון תרע"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 185 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/185</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
