<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3515 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3515</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3516 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3516</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3517</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יצחק אביגדור אורנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ד' תמוז תרנ"ג (1893) בירושלים.

 לאביו הרב <persName>משה יהודה ליב אורנשטיין </persName> (בן הרב הגדול ר'<persName> יעקב</persName> , בן ר' <persName>ישעיה</persName> , בן ר' <persName>אורי;</persName> שעלה לארץ עוד בשנת תקצ"א (1831) ראה בכרך זה - ועל שמו<persName> אורי</persName> נקראה המשפחה בשם<persName> אורנשטיין)</persName> ולאמ<persName>ו שושנה רייזל</persName> בת המדפיס<persName> שמואל צוקרמן </persName> (מחלוצי הדפוס בירושלים דאה כרך ג', עמוד 1255), ומצד האמהות של אבותיו התיחס על צאצאי מחברי "קרן אורה" ו"שאגת אריה" והגר"א מוילנא ובית <persName>ריבלין,</persName> וכן היה בקירבת משפחה להרב<persName> משה בלויא,</persName> מראשי אגודת ישראל (ראה כרך א', עמוד 175).

 למד בחדר פרטי ואח"כ בישיבות "אהל משה" (בה למד ביחד עם אביו ואבי אביו ואביו זקנו, ארבעה דורות על שלחן אחד), <persName>"תורת </persName> אמת", "מאה שערים", וכשיסד הנדיב<persName> לייזרוביץ </persName> משיקאגו בשנת תרע"ב (1912) את "ישיבת המצטיינים", אליה נתקבלו 2-2 אברכים מבחירי הלומדים בחמש הישיבות הגדולות, שישבו במוצא, מחוץ ל"שאון הכרך" של ירושלים בימים ההם, וישקדו על לימודיהם להכשיר עצמם לרבנות, נבחר ר' <persName>יצחק אביגדור</persName> לאחד משני המצטיינים מ"אהל משה" על אף גילו הצעיר ביחס.

 זמן מועט היה חתנו של הגאון ר'<persName> אברהם אהרן פראג,</persName> ובשנת תרע"ד נשא לאשה א<persName>ת מושקה ליבא</persName> בת<persName> יצחק</persName> <persName>וידמן </persName> (ראה בכרך זה).

 במלחמת העולם הראשונה היה פטיר משרות בצבא, הטורקי בזכות "הנתינות הספרדית" שרכשו אבותיו בכסף, וכך נתאפשר לו להתהלך חפשי מפחד שוטרים ולעזור לרבים להימלט מפני תפיסה ולעזור לנפגעי הרעב והמגפות, ולפרנסתו עסק במסחר במצרכי מזון, והודות לידיעות בהויות העולם, שלמד באופן פרטי בבחרותו, התמצא יפה גם בחיי המעשה.

 אחרי המלחמה נתן יד ויזמה להשתלבות הדור הצעיר של בני הישוב הישן בתהליך התחיה הלאומית, במסגרת הארגון הדתי-הלאומי "הצעיר הארץ-ישראלי", שהצטרף אח"כ להסתדרות המזרחי בשם "המזרחי הצעיר". יסד את הסניף הירושלמי והיה המזכיר הארצי של "המזרחי הצעיר" והרוח החיה בכל פעולותיו חישוביות בצבור הדתי. היה פעיל ביסוד "ישיבת המשתלמים", ששימשה גרעין ראשון לבית-המדרש למורים מזרחי, בבחירות לועד העיר ליהודי ירושלים. בבחירות לאספת הנבחרים, ביסוד משרד הרבנות המאוחד מאשכנזים וספרדים וביסוד הרבנות הראשית לארץ-ישראל, (וכל זה תוך מלחמת דברים בהפרעות מצד האדוקים הקיצוניים, וביניהם גם קרובי משפחה), בסידור חניכי ישיבות ירושלים בעבודה חקלאית במושבות ובהכשרת למלאכת-יד נאה בירושלים. היה שנים אחדות מזכירו של הפרופ' <persName>חיים פיק,</persName> ראש המרכז העולמי של המזרחי, ופעל גם כמנהל מחלקת העליה של המרכז העולמי. היה ציר בועידות ארציות של המזרחי ובכל הועידות העולמיות עד שנת תרפ"ט, וברשימת. המזרחי נבחר לקונגרסים הציוניים הי"ג והט"ו. נסע בשליחות המזרחי העולמי לבגדאד ויסד שם סניף למזרחי.

 בתרפ"ב היה מראשוני מיסדיה של חברת "הכפר העברי" לשיכון דתי-לאומי באזור ירושלים ונתן הרבה מרץ ויזמה וכושר ארגוני להצלחת הפעולה, וברכישת חלק של הקרקע נתאחר במשרד ספרי האחוזה עד שעה מאוחרת של ליל שבת (כפי שהורו חז"ל, שבגאולת קרקע בארץ-ישראל יש לעסוק אפילו בשבת), סידר את הקניות מידי הערבים בעלי הקרקעות, פיקח על עיבוד התכניות וביצוע הבניה, ובעיצומו של יום תשעה באב שנת תרפ"ה (1925) נכנס ראשון לביתו שבנה בין עשרת הבתים הראשונים ב"כפר העברי - נוה יעקב" (ליד הכביש הראשי מצפון לירושלים, בדרך רמאללה-שכם). אח"כ שימשבתפקידים שונים בהנהלת החברה והכפר, כמזכיר ומנהל החשבונות, יו''ר ההנהלה, סגן יו"ר, ובאחרונה חבר ההנהלה וגזבר-הכבוד, ושנים אחדות היד. "מוכתר'' הכפר ונציגו כלפי השלטונות. כן השתתף בפעילות בגאולת הקרקעות וביסוד השכונות סנהדריה ובית וגן בירושלים, וכן היתה לו יד בגאולת קרקעות בכפר חיטין וחלק מאדמת "נבי סמואיל''. פעל גם כמנהל כולל חב"ד ונציגו של הרבי מליובאוויטש בארץ, והיה סגן נשיא באגודת "אחוה'' תלפיות.

 משקבעה ועדה בינלאומית, בעקבות מאורעות תרפ"ט (1929), "סדרים" לתפילת היהודים ליד הכותל, לפיהם


 הוטל על המוסדות העליונים של היהודים להעמיד שם מפקח אחראי, נתמנה הוא מטעם הרבנות הראשית לארץישראל והועד הלאומי לכנסת ישראל לתפקיד הרב המפקה ליד הכותל. תפקיד זה מילא באמונה ובמסירות ובשמירה על כבוד ישראל כל עוד היתה ליהודים גישה לכותל המערבי. בגלל מינוי זה הוכרח לעזוב את ביתו בנוהיעקב ואת פעילותו בהנהגת הכפר, אבל הוסיף לשאת את חלקו בעול המינהל המרכזי של עניניו, ומשעבר לדור בעיר העתיקה מצא לו כר נרחב לפעילות למען חיזוק הישוב והגדלתו בעיר העתיקה. השתדל במוסדות הישוב הישן והחדש לספק עזרה לבאים להתישב בתוך החומה, השתתף ביסוד גמ"ח לעזרה קונסטרוקטיבית לתושבי הרובע היהודי, ובתחום תפקידו בהנהגת כולל חב"ד יסד לחסידי חב"ד שבעיר העתיקה ישיבה ובית-מדרש, וכן ניהל את עניני הסעד לנצרכים, ביחוד ברכישת תמיכות וחלוקתן לקראת החגים.

 אחרי מלחמת העולם הראשונה יסד וערך את "הדביר", ירחון לתורה ולחכמת ישראל, שיצא כחמש שנים בהשתתפות גדולי הרבנים והחכמים. מרוב ענווה לא התימר בידענותו בתורה, אבל המבינים שדיברו אתו בענינים אלה עמדו על גדולתו המסותרת. תוך טרדות עסקנותו וגם בעמדו על משמרתו ליד הכותל היה בולע מסכת אחר מסכת בתלמוד, וביחוד בלילות היה עוסק באיסוף ועיבוד כתבי סבו הגאון ר'<persName> יעקב אורנשטיין</persName> והכינם לדפוס. הוא אסף ספרים רבים ויקרים. כן ערך והכשיר לדפוס שני ספרים מעזבונם של תלמידי חכמים : "משנת יואל" על תולדות חסידות חב"ד ומיסדה, ו"מנחת ריב"א, חידושי הגאון ר' <persName>יצחק חריף </persName> מפיטרקוב, ובמשך עשרים שנה עסק בחיבור גדול ומקיף על הערוך על פי סוגיות תש"ס.

 משהחלו הקרבות של מלחמת השחרור וגברו הקרבות גם בעיר העתיקה, נתרבו משימותיו לעזור ולעודד את קיום הישוב היהודי בה ולגייס עזרה לבל יעזבו היהודים

 את הרובע. וכשיצא באמצע טבת תש''ח לעיר החדשה לסדר עניני כולל חב"ד ו"הכפר העברי", לא נחנוהו אנשי המשטרה הבריטית לחזור, באשר לדבריהם נגמר תפקידו הרשמי ליד הכותל המערבי, שרגל מתפללים יהודים כלתה ממנו מפני הסכנה. שבועות מספר הטריד יום-יום את המוסדות והרבנות הראשית וכל אדם בעל השפעה, שישתדלו להשיג לו רשיון לחזור לביתו. זה היה כבר אחרי שדירתו הראשונה, שליד בית הכנסת החסירי "תפארת ישראל" ("ניסן בק") הופצצה בידי האנגלים ואשתו ואחד מבניו נפגעו קשה והעביר את דירתו ל"בתי מחסה", וכשהידידים בעיר החדשה הפצירו בו שלא יחזור למקום הסכנה המוגברת, השיב, שהוא מוכרח להכנס כדי להציל את ספריו ואת כתבי-היד היקרים של אבותיו ושלו. סוף-סוף הועילה השתדלותם של הרב הראשי<persName> הרצוג,</persName> ושל נשיא הועד הלאומי<persName> יצחק בן צבי</persName> (כיום נשיא מדינת ישראל) והורשה לחזור לעיר העתיקה.

 משחזר, נתמנה מטעם מפקדת ההגנה למנהל האדמיניסטרציה האזרחית בעיר העתיקה, והוא ניהל את הענינים ביד חזקה ובכושר רב ושקד על הפעלת כל אדם בתפקידו, ומצד אחר התמיד בלחצו על המוסדות המרכזיים שבעיר החדשה, שישלחו את הדרוש למחיה, מזון ודלק, באשר עליו היה עול כלכלת אנשי המגן וכל הישוב האזרחי שברובע היהודי.

 משנתרבו החללים, ובגלל המצור לא יכלו עוד להוציאם לקבורה מחוץ לעיר, שקד גם על קבורת המתים "קבורה ארעית" בחצר "בתי מחסה", עד שיאופשר להעבידם למנוחה בהר הזיתים...

 באחד הימים האחרונים לקיום הישוב היהודי בעיר העתיקה נפגעו הוא ואשתו בפגז אויב, ושניהם מתו בו ביום - י''ד אייר תש"ח (23.5.1948), ורק אחרי שלושה ימים נתאפשר להביאם ל"קבורה עראית" בחצר "בתי מחסה", והכתבים שעמל בהם למעלה מעשרים שנה אבדו גם הם.

 צאצאיו:<persName> רחל</persName> אשת הרב<persName> אברהם הכהן ראט, ישעיה</persName> <persName>אורן </persName> (בעל משרפות סיד בכרכור), <persName>אברהם אורן </persName> (מרצה בתכניון בחיפה),<persName> ישראל אורי, שמואל אבן-אור, שרה ויס</persName> (גננת בנתניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3515 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3515</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3516 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3516</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3517</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
