<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5320</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5321</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5322</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5323</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5324</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5325</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5326</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5327</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5328</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5329</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5330</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שלמה פוליצ'ק</persName>

</head>
         <div><p> העילוי ממייצ'ט

 נולד ב<placeName>מייצ'ט</placeName> (פולין), כ"ח כסלו (ד' דחנוכה תרל"ח (5.12.1877).

 לאביו ר'<persName> יוסף פוליצ'ק</persName> ולאמו <persName>רישע </persName> בת ר'<persName> אהרן</persName> <persName>ווינער.</persName>

 בן חמש היה כאשר החל ללמוד בחדר. בן אחתעשרה היה בבואו ללמוד בישיבת וולוז'ין שבראשה עמד הנצי"ב (הרב<persName> נפתלי צבי יהודה ברלין)</persName> . התלמידים המבוגרים בישיבה זו, כשראו את הילד בן ה-11 מתקבל כתלמיד בישיבה, מיהרו למחות באוזני ראש הישיבה הנ"ל, ושאלו ספק בלעג, ספק ברוגז: "היכן חושבת ההנהלה להעמיד את ערישתו של התלמיד החדש ?" אך, החיוכים והרוגז נעלמו לאחר שכמה מן התלמידים המבוגרים פתחו בשיחה עם ה"תינוק" הזה.

 כשהגיע מבית הוריו בכפר פניצ'יניץ שליד העיירה מייצ'ט שבקרבת הערים סלונים וברנוביץ אל הישיבה הגדולה הנ"ל בוולוז'ין, לא היה סתם ילד כשרוני. הוא חרג הרבה אל מעבר למה שמוגדר כ"ילד פלא". כשלמד בחדר שב<placeName>מייצ'ט</placeName>, ולאחר יום לימודים אחד ויחיד ידע כבר בן ה-5 לקרוא בסידור ברהיטות,


 במהירות וללא טעויות. בכיתת הסידור שהה העילוי רק יום אחד. למחרת הועבר לכיתת החומש. לא עבר שבוע והוא "הוקפץ" לכיתת הגמרא ותוך ימים אחדים היה הטוב והמצויין שבין הנערים. ואז, שוב לא היה לו מה לעשות יותר בחדר של מייצ'ט. הוריו נאלצו לשולחו מביתם. הוא נדד לסלונים ולנוברדוק, וגם שם הפליא את כל רבותיו, לא רק בכוח תפיסה מזהיר ומהיר כבזק, אלא גם בחריפות ובשכל ישר ומעמיק.

 בן שתים עשרה היה כאשר פגש, במה שהיתה עבורו פגישה גורלית, את ר'<persName> אהרן רבינוביץ</persName> מבכירי תלמידי וולוז'ין. תלמיד זה שלימים נשא את בתו של הרב מלידא, רבי<persName> יצחק יעקב ריינס</persName> , עתיד להיות לו השפעה רבה על גורלו של ה"עילוי". לקח אותו לוולוז'ין והציג אותו בפני ראשי הישיבה, בפני: הנצי"ב (הנ"ל), כן הוצג בפני הרב<persName> חיים סולובייצ'יק</persName> .

 הרב <persName>אלחנן בונים וסרמן</persName> (שהיה לאחר מכן ראש ישיבת ברנוביץ), היה באותו זמן תלמיד הישיבה והוא נוכח בשעה שהרב <persName>חיים סולובייצ'יק</persName> "שוחח בלימוד" עם הנער שזה עתה הגיע לישיבה. סיפר הרב <persName>אלחנן בונים וסרמן</persName> לאחר מכן, כי הרב<persName> חיים</persName> <persName>סולובייצ'יק</persName> לא עצר בעד רגשותיו ואמר: "עילוי כזה לא ראיתי מימי". כך דבק בו השם "עילוי", ובתואר זה נודע כל ימיו.

 בספרו "מוולוז'ין ועד ירושלים" מקדיש הרב <persName>מאיר</persName> <persName>ברלין (בר-אילן,</persName> ראה כרך רביעי, עמוד 1374), בנו של הנצי"ב הנ"ל פרק מיוחד ל"עילוי ממייצ'ט", ובין יתר דבריו הוא כותב: "...המייצ'טי הקטן והרך בשנים זכה לשם עילוי בלי פקפוק. הוא היה כל כך מיושב, כה ישר, כה פשוט, עד שלא עלה על דעתו של איש כי בנער הרגיל צפונים כשרונות בלתי רגילים. כשרונו היה בזה שהיה תופס כל דבר במהירות מפליאה, ברמז ממש הבין מיד מה שחברו רוצה להגיד, ועם זה היה בעל שכל ישר ועמוק. השכל הישר היה מפותח אצלו, נטוע בו בכל מאת האחוזים. ממוחו ומפיו לא יכול לצאת דבר שאינו הגיוני ושאינו עומד בפני הביקורת בכל המובנים".

 "עילוי משונה". שעה שילדים בני גילו עסקו במעשי משובה, היה הוא שקוע כל כולו בלימוד.

 את חגיגת הבר מצוה שלו חגג בוולוז'ין, בביתו של הנצי"ב. הוא הכין בעצמו דרשה בסוגית "מלאהו בקרובים כשר" (ב"ב, קס"ב), והשמיע אותה בפני הנוכחים. הדרשה עוררה את התפעלותם של כל הנוכחים, והר<persName>ב חיים סולובייצ'יק</persName> אמר שראויה הדרשה שתאמר בפני כל תלמידי הישיבה במסגרת אחד השיעורים.

 באותן השנים, לא חש העילוי כי שונה הוא משאר הנערים, וכי אין הוא מקדיש מזמנו לצד הקל של החיים.

 היה ילד בעל כשרונות בלתי רגילים, אולם במהותו הוא היה ילד רגיל ולכן גם סבל מהיותו "עילוי". "משגיחים" רבים שמרו עליו והקפידו שישקוד על תלמודו ויסכין להיות גדול גדולי-הדור. בחו

 רים מבוגרים ממנו היו באים להשתעשע עמו בדברי תורה, ראשי ישיבות ורבנים רוצים היו לתהות על קנקנו ולראות כמה גדולתו. אז זכה גם לתואר "העילוי המשונה". אנשים תיארו לעצמם כי הם עתידים לפגוש בנער בעל עיניים בוערות, שתנועותיו עצבניות, שדיבורו אינו רהוט ושתגובותיו משונות, שהרי כאלה היו בדרך כלל ה"עילויים", מהירים להעלב, נוחים להפגע וגדושים ב"שגעונות" וזרויות. ואילו בו מצאו ילד חיוור פנים שעיניו העמוקות חודרות ומלאות חכמה. כזה נשאר גם כאשר גדל. מעולם לא דבק בו צל צלה של קפריזה ולא היה משועבד לשגעונותיו של גאון.

 היה עילוי בולט לא רק בכשרונותיו אלא גם בחיצוניותו. די היה להתבונן בעילוי ובצורת התנהגותו כדי לגלות שעומד בפניך אחד מהם. הוא לא היה שונה בחיצוניותו מכל בחור אחר.

 בוולוזין למד רק שנתיים. בראשית חודש שבט תרנ"ו (1896), פקדה הממשלה הרוסית על סגירת הישיבה. היות ומצא בהרב <persName>חיים סולובייצ'יק</persName> את רבו המובהק, הצטרף לקבוצה של תלמידים וותיקים שיצאו עם רבם<persName> חיים</persName> לבריסק. אביו של הרב <persName>חיים,</persName> הרב <persName>יוסף דב סולובייצ'יק </persName> נפטר בבריסק ובנו הר<persName>ב חיים</persName> ירש את מקומו כרבה של העיר. ארבע שנים נוספות ישב העילוי עם מורהו הרב<persName> חיים</persName> , ובין השנים, למרות הבדלי הגיל הגדולים, נתפתחה זיקה נפשית עמוקה. הרב <persName>חיים </persName> הטיב להעריך את תלמידו, והתלמיד העילוי ראה ברבו את חזות הכל. רבו דיבר על תלמידו העילוי בהתלהבות מרובה. כל אימת שהיה עוסק בסוגיה מסובכת היה קורא לתלמידו העילוי ושואל לדעתו. כאשר היו באים לרבי <persName>חיים</persName> אורחים גדולי תורה, היה מציג בפניהם את תלמידו העילוי. אולם העילוי לא אהב להיות מוצג בפני אורחים, הוא גם לא אהב להוכיח את כשרונותיו, לא היה בו מאומה מיסודו של העילוי הראוותני, הזקוק לאהדת הקהל ולפרסומת, הוא היה כאמור: "עילוי משונה".

 לימים היתה דמותו המופלאה של הרב <persName>חיים סולו</persName> <persName>בייצ'יק </persName> משמשת לו, לעילוי, כקנה-מידה להערכת אנשים ושיטות. "גדולתו של הרב <persName>חיים</persName> היתה לא רק במה שהיה אומר אלא גם במה שלא היה אומר. הוא לא היה אומר דבר שאינו נוקב ואינו מבוסס".

 למרות שדרכי הלימוד של הרב<persName> חיים</persName> ושל תלמידו <persName>העילוי </persName> היו בסופו של דבר שונים, הרי גישתם ההגיונית והבנתם העמוקה היו דומות.

 שמעו של ה"עילוי ממייצ'יט" נפוץ בישיבות ליטא. ראשי הישיבות רצו שהנער הפלאי ילמד בישיבתם. גם "סבא מסלובדקה", הרב<persName> נתן צבי פינקל,</persName> התעניין בעילוי, לכן שלח את בנו הרב <persName>אליעזר יהודה פינקל</persName> לבריסק, להשפיע על<persName> העילוי </persName> שיעבור ללמוד בסלובדקה. את בריסק עזב <persName>העילוי </persName> בחשאי בלא שהודיע על כך לרבו. אולם קודם לעזיבתו את בריסק ולצאתו לסלובדקה, התנה עם בנו של "הסבא מסלובדקה" הנ"ל, כי הוא לא יהיה כפוף לסדרי הישיבה בנוגע לשעות הלימוד ואף לא יצטרך להשתתף בשיעור


 ה"מוסר". העילוי הלך בדרכו של רבו הרב <persName>חיים</persName> <persName>סולובייצ'יק</persName> שדעתו לא היתה נוחה מ"שיטת המוסר". העילוי אמנם רצה להכיר את רוח ישיבות ה"מוסר" שסלובדקה היתה מן האופייניות להן, אולם הוא לא רצה לקבל על עצמו את עולה של השיטה. בחודש אלול תרנ"ו (1896) נשלח על ידי ראש ישיבת סלובדקה אל "הסבא מקלם", הרב<persName> שמחה זיסל</persName> , שהיה ראש וראשון לאנשי המוסר. ואולם <persName>העילוי</persName> בהיותו איש השכל, לא התפעל מסדרי העניינים הפדנטיים ששררו בבית התלמוד-תורה בקלם, מהשיחות שנאמרו שם במתינות מרובה, ולא מצא קורת-רוח בכל האטמוספרה העצובה ששררה שם ותיכף אחרי הימים הנוראים חזר לבית הוריו.

 עברו שנים אחדות והעילוי מצא את מקומו בוילנא, "ירושלים דליטא". רבי<persName> חיים עוזר גרודז'נסקי </persName> מוילנא, שהעילוי למד אז במחיצתו, נהג לאמר כי אפילו כאשר סברותיו ומסקנותיו של העילוי נראות תמוהות במקצת אין לבטלן, אלא להיפך יש להתעמק בהן ולמצוא את האמת הצפונה בהן. רבי<persName> חיים עוזר</persName> השווה את חידושיו של העילוי הצעיר לתורתם של גדולי ה"אחרונים".

 הגיע היום ווילנא חגגה את סיום הש"ס. חג זה נחוג שבעה ימים רצופים, כל יום בבית-כנסת אחר. לשיא הגיעו החגיגות ביום השביעי בבית-הכנסת של <persName>הגר"א.</persName> העילוי, בן העשרים ושנים, הוא שנבחר לאמר את ה"הדרן" לסיום הש"ס, ואמנם שבעה "הדרנים", כל אחד בבית-מדרש אחר אמר העילוי, ווילנא יצאה מכליה מרוב התפעלות.

 העילוי היה דמות מקורית. כאשר נשא לאשה, בשנת תרס"ב (1902), את <persName>חיה רבקה</persName> לבית הגביר ר' <persName>אברהם אבא רובינציק</persName> , החליט לעשות לביתו. הוא לא רצה לאכול לחם-חסד, הוא מיאן לעשות את תורתו קרדום לחפור בה, העדיף להצטרף כשותף לביתחרושת במינסק. אבל בשטח זה לא עזרו לו לעילוי כנראה כשרונותיו והוא הפסיד כסף רב. ואז חזר ונפגש ברבי<persName> אהרן רבינוביץ</persName> , זה שפגישתם הראשונה הביאה את הנער המבריק לוולוז'ין. בפגישתם זאת היה העילוי כבר בעל לאשה ואילו רבי<persName> אהרן</persName> <persName>רבינוביץ</persName> היה חתנו של רבי<persName> יצחק יעקב ריינס,</persName> רבה של לידא. העילוי נקרא להיות ראש-ישיבה בישיבתו של הרב <persName>ריינס </persName> בלידא.

 הישיבה בלידא היתה בבחינת נסיון חלוצי ומהפכני, ישיבה זאת יועדה על-ידי הרב ריינס, (שהיה מייסד "המזרחי"), למזג, בדרכה של מזרח-אירופה, את התורה עם ההשכלה הכללית. בגרמניה נפוצה כבר שיטת "תורה עם דרך ארץ", אך במזרח אירופה היה הרב ריינס חלוץ, הוא חזה בחזונו בחורי ישיבה, שהם גדולים בתורה ועם זאת בקיאים במדע, בחכמה ובהוויות-העולם.

 לכיוון זה של ישיבה נטתה גם רוחו. בבואו ללידא שלט היטב בשפות הגרמנית והרוסית, התמחה במתימטיקה לענפיה השונים וגילה ידיעה אפילו בתורתהרפואה. רוסית למד כשהיה כבן שש ועל ספרי

 הלימוד העוסקים באלגברה ובגיאומטריה היה עובר בקלות, במשך שעות אחדות.

 הישיבה בלידא, נוסדה בשנת תרס"ה (1905) <persName>והעילוי </persName> הרצה בה את שיעוריו במשך תשע שנים רצופות, שלוש פעמים בשבוע. תלמידיו רשמו מפיו באותו שנים אלף וחמש מאות שיעורים.

 לכאורה צריכה היתה קירבתו של העילוי אל הרב <persName>ריינס,</persName> הציוני והמהפכן בתחום שיטת לימוד התורה בישיבה, לגרום לקרע בין העילוי ובין רבי <persName>חיים</persName> <persName>סולובייצ'יק</persName> , שהיה ידוע בהתנגדותו לציונות החילונית. אולם היחסים בין השנים נשארו טובים כמקודם.

 עלייתם של הבולשביקים והמהומות ברחבי מזרח אירופה בעקבות מלחמת העולם הראשונה, הביאו לסגירתה של הישיבה בלידא. הם טלטלו את הרב פוליצ'יק ובני משפחתו והסבו לו את אחת השואות הגדולות ביותר בחייו: ארגז הכתבים שלו ובו יותר מאלף וחמש מאות השיעורים, שנרשמו בידי תלמידיו, אבד ולא נמצא. בני משפחתו שהכירו את אופיו החזק הופתעו בראותם אותו בוכה. העילוי לא בכה אפילו בשעה של אסונות משפחתיים, אולם מירר בבכי כאשר אוצרו הגדול ביותר ירד לטמיון. אבידה זאת היא הטרגדיה הגדולה הקשורה באישיותו של העילוי, שכן מכל השפע שהוא השפיע במרוצת חמשים שנות חייו לא נותר כמעט מאומה. כמעט, משום שבשנת תש"ז (1947) נתפרסם בארצות-הברית ספר בשם "חידושי העילוי ממייצ'ט". אולם, ספר זה, בו מצויות גם עדויות על חייו ואישיותו של העילוי, איננו אפילו כטיפה מן הים ממה שחידש בימי חייו. החידושים לא הובאו בשפתו של העילוי, הם קשים להבנה בשל ניסוח לא בהיר ואינם ממחישים את היקף ידיעותיו ואת כושרו השכלי והלמדני של העילוי. בכל זאת, למרות הליקויים הטכניים, מהווים "חידושי העילוי ממייצ'ט" למתעמק בהם, למנסים לרדת לסוף דעתו של אומרם, הוכחה ניכרת לגאונותו.

 יותר מכל ראש-ישיבה אחר בפולין, חש והבין העילוי ממייצ'ט בהזדמנות הגדולה שמעניקה ארצותהברית לישיבות הגדולות. לאחר סגירת הישיבה בלידא עבר לבית-המדרש "תחכמוני" שבעיר ביאליסטוק, ואף כאן צירף את ידיו ליצור את דמות הישיבה המודרנית.

 ואז בשנת תרפ"ב (1922) הופנתה אליו בקשתם של ראשי ישיבת "רבנו יצחק אלחנן", שעל יסודותיה קמה ה"ישיבה אוניברסיטה", לבוא ולהיות ראשהישיבה. העילוי, שכאמור חש בסיכוי הגדול שצופנת ארצות-הברית, עבר לניו-יורק והפך להיות לראשישיבה ב"עולם החדש". ראו בו את ראש-הישיבה המובהק הראשון ממזרח-אירופה, שעבר ללמד בארצות-הברית. מבחינה זאת היה אחד מן החשובים ביוצרי יהדות התורה, במה שנוהגים לכנותה "בבל" של ימינו.

 שש שנים הרביץ תורה בניו-יורק. הוא עשה זאת כפי שעשה זאת בליטא וברוסיה בדרכו המיוחדת. בדרך שכולה הגיון ושכל מוצק. <persName>העילוי </persName> היה אמן בני


 תוחי הסוגיות, היה גם אמן בשילוב דברי ה"ראשונים" וה"אחרונים" ובהצגת שאלות שונות, תוך כדי בניית השיעור. כשהיה מגיע למחציתו של השיעור היה שוקע, בבת-אחת, לתוך אווירה מופלאה של ריכוז. הוא לא שמע את שאלות התלמידים, ראה רק את תנועות פיהם. היה שקוע בהסברת השיעור. לשאלות היה משיב רק בחלקו הראשון של השיעור או עם סיומו.

 רבים התפעלו מן העילוי, מידיעותיו העמוקות בספרות-העולם, מהבנתו את המדעים אולם הוא עצמו דומה לא חש בפלא שהוא מייצג. "כל אלה שבאו עמו במגע היו מוכרחים להודות, כי נפלא הוא בכשרונותיו. האחד שלא ידע זאת ולא הודה בזה, היה הוא עצמו. הוא לא ידע את עצמו". לכן אמרו עליו על העילוי שהיה גם עילוי במידותיו, עניו ומצניע לכת.

 העילוי לא זכה מעודו לעלות או לבקר בארץישראל.

 נפטר בניו-יורק ביום כ"א בתמוז של שנת תרפ"ח (8.7.1928).

 רעיתו נפטרה בניו-יורק, ה' אלול תש"י (18.8.50).

 בשנותיו האחרונות בלטה שוב ושוב באישיותו נימת התוגה הסמויה. הצער על אבדן הכתבים, יחד עם העצב על הנעורים שמעולם לא חש בהם, חברו דווקא באמריקה בה נוכח כי חדוות נעורים ועליצות אינם מפריעים לתלמידי הישיבה. תלמידיו שיקפו דמות שונה מן הדמות שהעילוי וחבריו ייצגו בליטא. הוא גם חש כמיהה עזה לעלות לארץ-ישראל. התבטא בפני תלמידיו כי היה שמח אילו יכול לעלות לארץישראל ולהיות איכר העובד את אדמתו והקוטף את פירות אילנותיו. אבל יודע אני - אמר העילוי כי בארץ-ישראל לא אוכל להיות חקלאי, גם שם אצטרך להיות ראש-ישיבה. והוא הוסיף בנימה של השלמה עם גורלו, "וכי כיצד אוכל להיות ראשישיבה בארץ-ישראל אם איני יכול להרצות את שיעורי בעברית". העילוי לא הגיע מעולם לירושלים, אבל שמו נקרא על רחוב נאה מרחובותיה של ירו

 שלים.

 סגן ראש עיריית ירושלים הרב <persName>שאר ישוב כהן</persName> , היה בין יוזמי הנצחת זכרו של העילוי. וכך ביום הרביעי כ"א תמוז תשכ"ח (17.7.1968) נפרש שטיח בשכונת "קרית משה" בירושלים ועל כסאות שהוצבו ב"רחוב העילוי", ישבו אורחים רבים. ביניהם בני משפחתו של העילוי, שני בניו של "העילוי ממייצ'ט", ד"ר<persName> אהרן (הארי) פוליצ'ק,</persName> מתמטיקאי בעל שם, מומחה בענף האלקטרוניקה, מוסמך לרבנות בישיבת "רבנו יצחק אלחנן" ואיש "סוכנות האטום" של ממשלת ארצות-הברית, וד"ר <persName>אברהם פוליצ'ק</persName> , ראש הפקולטה ללימודי הרפואה בבית-החולים של "החיילים המשוחררים" בברוקלין. (שני בניו של העילוי בולטים כל אחד לפי דרכו בשטחים שאף העילוי נמשך אליהם והוכיח את ידענותו בהם, מתימטיקה ורפואה). חתנו של העילוי, הרב <persName>ישראל מובשוביץ</persName> , רבה של קהילת "הילקרסט ג'ואיש סנטר" בניו-יורק ויושב ראש ועד הנאמנים של בית-הכנסת בשדה-התעופה על-שם קנדי בניו-יורק, בתו של העילוי הגב'<persName> יהודית</persName> <persName>מובשוביץ</persName> וכן שני נכדיו של ה"עילוי" שהם כיום תושבי ישראל. האחים <persName>משה ושלמה גולדברג</persName> , שניהם מהנדסים שעלו להתיישב בישראל.

 יחד עם בני המשפחה באו להשתתף בטקס גם הרב הראשי לישראל הגרא"י אונטרמן, שר הפנים ר' משה חיים שפירא, שר-הדתות ד"ר זרח וורהפטיג, שר-החינוך מר זלמן ארן, שהיה מתלמידיו של העילוי בלידא, שר-הדואר מר ישראל ישעיהו, ראש עיריית ירושלים מר טדי קולק, פרופ' יוסף יואל ריבלין, הרבנית שרה הרצוג וכן קהל של רבני ובניישיבות ששימעו של העילוי הגיע אליהם כאגדה מופלאה מימים עברו. בין תלמידיו היה הרב<persName> זאב</persName> <persName>אריה רבינר</persName> ועוד.

 הרב <persName>שאר ישוב כהן </persName> שסקר בקצרה את אישיותו של העילוי, אמר כי בקריאת-הרחוב על שמו מעשירה ירושלים את אוצרותיה, ובכך גם מנציחה היא את שמו של אישיות פלאית. הרחוב שנקרא על שמו 


<persName>צאצאי העילוי</persName> : הגב' יהודית מובשוביץ, בתו של "העילוי ממייצ'ט", גוזרת את הסרט בכניסה ל"רחוב העילוי" שעל שם אביה. מימין לשמאל עומדים : ראש העיר מר טדי קולק ; חתנו של ה"עילוי" הרב ישראל מובשוביץ, מנהיגה הרוחני של קהילת "הילקרס ג'ואיש סנטר" בניו-יורק ; הגב' יהודית מובשוביץ, בתו של ה"עילוי"; שני בניו של ה"עילוי" ד"ר אברהם וד"ר אהרון פוליצ'ק וסגן ראש העיר הרב שאר-ישוב כהן, שניהל את הטכס. לעילוי יש שתי בנות נוספות בארצות-הברית. שניים מנכדיו תושבי ישראל. ציין סגן ראש עיריית הבירה - מצוי בשכונה שבה הונצחו כבר שמותיהם של גדולי הציונות הדתית וביניהם גם הרב <persName>ריינס,</persName> סמוך לישיבת הרב<persName> קוק</persName> ולישיבה לצעירים שעל-ידה.

 דבריו של הרב ישראל מובשוביץ, חתנו של העילוי, סיכמו את המעמד כולו: "זכרו של שר התורה יונצח מעתה בעיר הנצח ירושלים השלמה".

 בהוצאת חתנו הרב <persName>יהודה ליב גולדברג</persName> הופיע בשנת תש"ז (1947) הספר "חידושי העילוי ממייצ'ט". מאמרים רבים נכתבו ע"י תלמידיו הרבים.

 צאצאיו (פרטים על מעשיהם - ראה לעיל): <persName>רישע </persName> אשת<persName> יעקב פינס</persName> ;<persName> שרה </persName> אשת הרב<persName> יהודה ליב</persName> <persName>גולדברג; ליבע </persName> אשת הרב<persName> ישראל מובשוביץ;</persName> ד"ר <persName>אהרן פוליצ'ק;</persName> ד"ר<persName> אברהם פוליצ'ק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5320</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5321</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5322</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5323</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5324</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5325</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5326</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5327</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5328</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5329</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5330</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
