<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1766 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1766</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1767</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב איסר זלמן מלצר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר-הישיבה מיר, פלך מינסק, (רוסיה הלבנה), בשנת תר"ל (1870), לאביו הרב <persName>ברוך פרץ</persName> (תורני) ולאמו <persName>מרים</persName> .

 למד בישיבות וולוז'ין וראדין והוסמך לרבנות. בישיבות וולוז'ין היה חבר באגודת הסתרים "נס ציונה'', שחבריה התחייבו לפעול למען ישוב ארץ-ישראל. השתתף עם קרוביו ר' <persName>מנחם מנדל נוחימובסקי </persName> והגאון ר'<persName> משה</persName> <persName>מרדכי אפשטיין</persName> ברכישת חלקה באדמת חדרה (יהודים בגולת רוסיה קנו את חלקותיהם משם, באמצעות אגודות קובנה, ריגה וכו', ואיפשרו בכך <persName>ליהושע חנקין</persName> לעמוד בהתחייבותו כלפי המוכר ולבצע את העברת כל הקרקע לרשות היהודים).

 בתרנ"ב נשא לאשה את <persName>ביילה הינדה</persName> בת ר' <persName>פייבל</persName> <persName>פרנק.</persName>

 שימש ברבנות בפלוצק. יסד בתרנ"ז ביחד עם הרידב''ז את הישיבה בסלוצק ועמד בראשה. חינך דור של רבנים ותלמידי-חכמים (מראשוני תלמידיו - הרב <persName>יצחק רובינשטיין</persName> מווילנה, הרב <persName>ראובן כץ</persName> מפ"ת ועוד), השיב לשואליו בדבר הלכה במכתבים, חיבר ופרסם חידושי תורה (ביחוד ידוע ספרו "אבן האזל", חידושים על הרמב"ם לפי הסדר, - עד עתה נדפסו ממנו שבעה כרכים גדולים) ונודע בכל תפוצות ישראל כגדול בתורה.


 עלה לארץ בשנת תרפ''ה ומאז הנו ראש ישיבת "עץ חיים" בירושלים. פעיל לעזרת הישיבות ולומדי תורה כיו''ר הועד הפועל של ועד הישיבות ויו"ר התאחדות רבני רוסיה בארץ.

 בר"ח אלול תר''ץ - ביזמתו וביזמת הרב <persName>משה</persName> <persName>מרדכי אפשטין</persName> יסדו את ביהמ"דר הגבוה לתלמוד "אוהל תורה" - בית דוד בירושלים. ממשיך בעבודתו הספרותית התורנית בכתיבת חידושיו, וכן כאחד מראשי עורכי "אוצר הפוסקים" (ביחד <persName>הגרא"י הרצוג)</persName> ומעורכי הש"ס הארצישראלי הגדול, וידוע גם בארץ כאחד מגדולי התלמודיים .היה מידידי הרב <persName>קוק</persName> .

 צאצאיו: <persName>חנה פרל </persName> אשת הרב <persName>אהרן קוטלר</persName> (ראש ישיבת קלצק, כעת באמריקה), <persName>פיבל</persName> פדגוג ועסקן ראה את הערך שלו בכרך זה), הרב <persName>צבי יהודה</persName> (הרב הראשי ברחובות ור"מ בישיבת רחובות, הקרויה "ישיבת קלצק" לזכר הישיבה ההיא שנחרבה בגולה), <persName>שרה</persName> אשת הרב <persName>יצחק מאיר בן-מנחם</persName> (רב בפתח תקוה, מחבר ספר "פרשת המלך").

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1766 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1766</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1767</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
