<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3996</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3997</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב מנחם יהודה הלוי אושפיזאי</persName>

</head>
         <div><p> (<persName>קרטשמר)</persName>

 נולד בוואשקי (ליטה) בשנת תרס"ה (1905). לאביו<persName> משה בן-ציון קרטשמר</persName> ולאמו<persName> מרים-מינא</persName> בת <persName>ישראל נחום שמידט.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בישיבות נובהרדוק, רוסטוב, חרקוב וקיוב. וכאשר התבגר נשלח עם כמה צעירים

 מבוגרים ליסד סניפים לישיבות נובהרדוק. יסדו ישיבה לצעירים בעיר פרילוק באוקראינה וברובע קרישצטק בקיוב.

 בניסן תרפ"ה (27.3.1925) עלה לארץ באניה גוריציה, והמשיך להשתלם בלימודי התורה בישיבת הרב קוק בירושלים. היה מטובי תלמידיו גם במחשבת היהדות ובמידות קירוב הלבבות לשם קירוב לתורה ולקדשי ישראל.

 בשנת תרצ"ג (1933) יסד עם עוד חברים ישיבת בית אולפנא לצעירים בשם "תורת ירושלים" על יד ישיבת "מרכז הרב" (קוק) בירושלים.

 בשנת תרפ"ט (1929) נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת הרב <persName>מנחם מרדכי פרנקל-תאומים.</persName>

 נתמנה לרב בשכונת "נחלת גנים" וכשסופחה השכונה לרמת-גן נצטרף גם הוא כחבר הרבנות של רמת-גן וניתן לו להרחיב את פעילותו בעיר כולה למען יסוד בתיכנסת ובתי-מדרש, אירגון שיעורי תורה, יסוד בתי-ספר דתיים, יסוד ישיבה וישיבה תיכונית "אוצר התלמוד". מרכז תורני לנוער ברמת-גן.

 כחבר פעיל במזרחי השתתף בפעילות המפלגה ביסוד מושב בית מאיר ורמת-פנקס ויצא בשליחותה לדרום אפריקה. נבחר ברשימתה לקונגרסים הציוניים הכ"ד והכ"ה. נבחר למ"מ חבר הועד הפועל הציוני והנו גם חבר הועד הפועל של המפלגה הדתית-לאומית וחבר ההנהלה של אגודת הרבנים הכללית בארץ.

 חבר ההנהלה והמזכירות של חבר הרבנים בישראל. כתב ב"היסוד", "שערים", הצופה".

 ספריו: ספר על אגדת חגיגה בבלי וירושלמי חלק ירושלמי, ק"ע עמודים, על ס"ה נושאים (תש"א); הוציא


 לאור בשנות תש"ז-תש"ח ניבון ספרותי בשם "עתרת" לבירור הלכות דעות ואמונות, וחקר מיוחד הוקדש לבירור וביאור תורת הרב קוק זצ''ל בבנין בית ישראל בא"י.

 בנו: <persName>משה בן-ציון </persName> (אשתו -<persName> דבורה</persName> בת הרב <persName>דוד ויסנשטרן</persName> . בנם <persName>: מיכאל).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3996</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3997</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
