<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/279</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שמואל אפרים טיקטין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> לאביו יצחק יעקב ביום 2 במרס 1878. למד תלמוד ומפרשיו בישיבת "עץ חיים" ב<placeName>ירושלים</placeName>, ובשעות הפנאי הגה בספר התנ"ך והתעסק בידיעת השפה העברית. בשנת תרנ"א נתקבל לסופר עוזר אצל החכם זאב יעבץ שהיה עסוק בכתיבת ספרו דברי הימים לבנ"י ובעריכת ירחונו "הארץ", אחרי כן עבר לעבוד אצל אליעזר בן-יהודה בהעתקת המקורות ומראי המקומות למלון, ועריכת ה"השקפה" מסר לידו.

 בערב שבועות תרע"א החל בעריכת עתונו "אונזער ברודער" והמו"ל היה מר ברוך רוהלד, השתת


 פו בו ח. מ. מיכלין, ישראל צרבינסקי ושלום עליכם. הדפיס שתי חוברות "צרוד המור" (תרנ"ג), ספורים, וחוברת "אמרי בינה" (תרס"א) פתגמים.

 משך שנים היה סופר בבית חנוך העורים בראשות הרא"מ לונץ ונ. נאטאנזאן ; בבית היתומים של עדת הספרדים תחת ראשות הרבנים ב"צ הי עוזיאל, יוסף לוי ועוד. היה נוכח בהקונגרס הציוני התשיעי בהאמבורג בתור סופר עתון "החרות" ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 נדפסו ממנו מכתבים רבים ב"הצפירה", ב"המליץ", ב"המגיד", ב"מחזיקי הדת" ובעתונים האידיים באמריקה. בשנת 1912 בא לאמריקה ונתקבל במערכת ה"ווארהייט" שנערך ע"י לואיס מילער. ועד היום הוא משתתף במכתביו בהעתונים האידיים ובמאמרים חשובים בה"אמריקנר". בשנת תרצ"ה נגש לערוך "אנציקלופדיה לתולדות הרבנים", ומאות רבות תולדות מגדולי רבני וגאוני זמננו נאספו על ידו, ונוסד ועד מקומי מגדולי הרבנים והחכמים בניו-יורק שהבטיחו את הוצאות ההדפסה. אך על ידי מלחמת העולם השניה נפסקה העבודה.

 חבר: א) לאגודת בני ארץ ישראל, ב) להסתדרות בני ארץ ישראל, ג) להסתדרות המזרחי, ד) לועד החנוך הדתי של המזרחי, ה) מזכיר שלא על מנת לקבל פרס לסניף המזרחי "בית יוסף".

</p>
<p>

 תוספות: 

 (את תולדותיו ראה בכרך א', עמוד 278)

 מלבד תרומתו בספרות ישראל המפוזר בעתונים ובירחונים, הקדיש את עתו ועטו לעריכת "אנציקלו- פדיה לתולדות הרבנים" שהנהו עוסק בה זה שנים רבות, ותחת ידו כבר נאספו תולדות מאות רבנים גדולים מכל העדות האורתודוכסיות השונות בכל תפוצות ישראל. במלחמת עולם השניה אשר קהילות ישראל נהרסו ונחרבו, ורבניהן הגלו גלות שלמים, נפסקה העבודה לשעה.

 אולם מאז שבתה המלחמה שב אל עבודתו, והנהו עומד עתה בחליפת מכתבים עם רבני ארץ ישראל,


 אשר מרבית הרבנים מקהלות הנחרבות עלו והשתקעו שם ושוכנים כבוד בתוכה; והוא מבקש את תולדותיהם לספרו שימסר בקרוב לדפוס.

 הרבנים שנמצא תח"י תמונות מן המוכן, לא גדול ממדת גלויה, מתבקשים לשלחה יחד עם תולדותיהם, ותודפסנה יחד.

 הרב שמואל א. טיקטין הנהו כעת תושב ניו-יורק באמריקה, ולהדפסת ספרו נוסד ועד מרבנים וחכמים הנקובים בזה בשמותיהם עפ"י סדר הא"ב: הרב רפאל מ. בארישנסקי, ד"ר יהושע בלוך, ד"ר פינחס חורגין, הרב ד"ר מאקס דראב, הרב יעקב דוב גורדון, ד"ר הירש ליב גורדון, יעקב גודמאן, ד"ר מיכאל היגר, הרב ד"ר אליהו יאנג, חיים ליברמן, הרב ישראל פורת, הרב ד"ר דוד די-סולה פול, הרב ד"ר אליעזר שאנפלד והרב הראשי ברוך הלוי ליזרובסקי במינכן. ובארץ ישראל מתענינים בעבודה זו רבנים גדולים ומפורסמים, והשתתפו בה בתולדותיהם. כתובתו של הרב טיקטין היא: Rabbi Samuel E. Tiktin, 8oo Fox St, New-York 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/279</bibl>
            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1145</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
