<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2134</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2135</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2136</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שמעון כ"ץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחסלביץ, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, כ' תמוז תרס"ד (1904 - יום פטירת הרצל), לאביו הרב <persName>ראובן</persName> (כעת רבה הראשי של פתח תקוה; ראה כרך ג', עמוד 1490) ולאמו <persName>רייכל</persName> בת הרב <persName>אברהם יצחק משכיל-לאיתן</persName> (אז רבה של חסלביץ; ממשפחה המתיחסת, לפי ספר-יוחסין שהיה מקובל בידה, על זרע דוד המלך; היה במשפחה הדור ה-27 של רבנים בני רבנים; משיצא צו המלכות ברוסיה לרישום שמות-משפחה קיבל את השם <persName>משכיל</persName> <persName>לאיתן</persName> , על שם החיבור על הש"ס מאת אחד מאבותיו, הגאון ר' <persName>אברהם</persName> בעל "יד אברהם" על "יורה-דעה", "באר

 אברהם" על הרמב"ם ו"מצפה איתן" על כל הש"ס). למד בחדרים ומגיל 12 ואילך בישיבות גרודנה ומיר והוסמך להוראה על ידי הקדוש ר' <persName>אברהם צבי קמאי</persName> הי"ד, רבה של מיר, הרב <persName>אליעזר יהודה פינקל</persName> , ראש הישיבה, ועוד.

 כשיצא אביו בתרפ'ט בשליחות ה"חפץ חיים" לפעול באמריקה לטובת ישיבות פולין-ליטא וקבל שם משרת רבנות, נתקבל הוא זמנית למלא את מקום אביו על כסא הרבנות בסטאוויסק שבפלך לומז'ה.

 משנבחר אביו בתרצ"ב לרבה הראשי של פתח תקוה ועלה ארצה, עלה גם הוא בתרצ"ג. נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת העסקן והחרשתן ר'<persName> אהרן שוואלב </persName> בפתח תקוה.

 התמסר לפעילות צבורית בהקמת מוסדות ושכלול מוסדות קיימים. השתתף בקביעות במאמרים וברשימות בחתימת שמו ובכינויים בעתונות החרדית בארץ ובגולה.

 משפרצו המהומות בתרצ"ו התחיל בארגון הנוער החרדי (שמחוץ לארגונים של "המזרחי" והפועל המזרחי) להשתתפות בשורות ה"הגנה", ארגן את הפלוגה הדתית ועמד בראשה והכשירה למסירות ולמשמעת. התאמן


 גם הוא ונודע כצלף מוכשר. נתמנה למפקדו בפעל ונבחר למפקדת הגוש של חבל פתח תקוה. נבחר לחבר הועד הארצי למען החייל והיה אחד מהשלשה שהוטל עליהם לארגן מטעם ה"הגנה" את המלחמה הפאסיבית נגד פעולות הבריטים בחיפושי נשק ובציד מעפילים.

 בשנת ת"ש נבחר מטעם פועלי אגודת ישראל לחבר מועצת העיר פתח תקוה. משתתף בעבודת העיריה וועדותיה ומשמש יו"ר ועדת הבקורת העירונית. עונה לפונים אליו, בלי הפליה מפלגתית, ומשתדל לעזור להם בעניניהם הקשורים בעיריה עומד על משמר קדשי הדת והמסורת בהנהגת העיריה ובהשתדלותו נרכשו המגרשים לבניני בתי-הספר וגני-הילדים החרדים "שארית ישראל" (לבנים) ו"בית יעקב" (לבנות).

 עזר להקמתה מחדש של הישיבה הגדולה "ישיבת פתח תקוה" בשנת תרצ"ד והצליח להביא מחו"ל את הרב ר' יחזקאל לווינשטיין, המפורסם בעולם הישיבות כמשפיע רוחני גדול ואח"כ את הרב ר' אבא גרוסברד מגדולי תלמידיו של הרב ר' ירוחם ומשגיח בישיבת מיר.

 מהיוזמים להקמת המוסד "בית מושב זקנים וזקנות בפתח תקוה" שנמצאים בו קרוב לתשעים זקנים והנהו חבר ההנהלה בו עד היום.

 עם הגברת עלית הנוער אחרי מלחמת העולם השניה נקרא על ידי הועד הפועל העולמי של אגודת ישראל לארגן ולנהל את המכשיר הכספי וההנהלתי של "המפעל למען ילדי ישראל". התמסר לתפקיד זה במשך שנה והצליח לבססו ולהקים סניפים בארץ ובחו"ל.

 בשנת תש"ח נתמנה לתפקיד סגן ראש השרות הדתי בצבא ההגנה לישראל בהווסדו ובתש"ט לראש השרות. התמסר ביחוד לארגן הספקת מזון כשר לחיילים, והצליח בכך על אף הקשיים הגדולים. הוצע לאות הצטיינות וקיבל מכתב הערכה והוקרה לרגל שחרורו וחזרתו לחיים האזרחיים.

 צאצאיו :<persName> יהודית, מרים, חיים, דיצה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2134</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2135</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2136</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
