<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2027</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2028</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2029</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב כתריאל פישל טכורש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניעשווה, פולין, י"א תשרי תרנ''ז (1896), לאביו הרב<persName> אלכסנדר גדליהו</persName> (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה) ולאמו<persName> רינה רחל</persName> בת <persName>כתריאל בורשטיין.</persName> עבר בילדותו עם הוריו לסליפצה שליד פוזנא ואח"כ לוולוצלאווק. למד בחדרים ובישיבות שונות ובאחרונה בישיבת "עץ חיים" של הרב <persName>יהודה ליב קובלסקי</persName> בוולוצלאווק ובגיל 17 הוסמך לרבנות והמשיך להתמחות כמה שנים בהוראת איסור והיתר ובישיבה במשפטי דין-תורה בבית-דינו של הרב הראשי קובלסקי.

 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת <persName>יצחק מנחם שימשה.</persName>

 ניהל שנים אחדות את ביה"ס של המזרחי בוולוצלאווק והיה פעיל שם בענינים צבוריים ולאומיים כיו"ר אגודות המזרחי בפולין, חבר ועדי הקה"ק וקרן היסוד ופעיל למענן בתעמולה ובהתרמה, נואם ומרצה למען הציונות והמזרחי. כתב מאמרים בעברית ובאידית בעתונות המקומית והמרכזית והוציא את הקובץ המקומי "נרותינו'' בעברית ובאידית.

 עלה לארץ בטבת תרצ"ג. המשיך בפעילות במזרחי ובעיקר בהפועל המזרחי ונתמנה לרב בשכונות שפירא והעובד שבדרום תל-אביב (לפנים בשטח יפו) ולמנהל מחלקת כשרות המסעדות ברבנות הראשית לת"א ויפו. יו"ר הארגונים הדתיים למען השבת והכשרות. היה במשך במה שנים יו"ר ועד השכונה ואח"כ חבר פעיל בועד המאוחד של שכונות יפו בדרום ת"א. פעל למען שיפור הסדרים ושרותי הצבור בשכונות ולמען הקמת מוסדות דת וחסד בשכונתו. נבחר לנשיא-כבוד של ועד השכונות, שנתבטל עם סיפוחן הרשמי לת"א על-ידי ממשלת ישראל. השתתף בפעולות ציוניות ובועדים למען הקרנות הלאומיות במקומות שהוקצבו למפלגתו, נבחר


 כציר לקונגרסים הציוניים י''ח, י"ט, כ', כ"א, ולסגןחבר בועד הפועל הציוני, חבר הועה''פ ומנהל מחלקת התרבות של הפועל המזרחי בארץ וחבר הועד הראשי של המזרחי העולמי. השתתף בכינוסים ארציים ומקומיים למען הקרנות ולפעולות ציוניות וצבוריות שונות, וכן בכינוסים ובועדים של רבנים ועסקנים בעניני דת (כשרות שמירת שבת, טהרת המשפחה וכו').

 משהועבר בנו, שנעצר בשל השתייכות לאצ"ל, עם יתר אסירי ציון למחנה מעצר באפריקה, השתתף בפעולות הורי הנעצרים, כיו"ר הועד שלהם, באספות ובארגון

 הפגנה ובמשלחות אל הסוכנות והשלטונות הבריטיים בנסיון לפעול למען החזרת הגולים.

 בראשית המלחמה בגבולות תל-אביב, אחרי החלטת ארגון האומות בעד חלוקת הארץ היה ביתו מרכז ל"הגנה" בשכונה (וגם קודם לכן, במהומות תרצ"ו). פעל רבות למען ההגנה וביחוד למען יצירת יחסי שלום ושיתוף בין כוחות ה"הגנה" ואצ"ל ששמרו על גבולות העיר. בשנה הראשונה לארגון הצבא העברי היה יו"ר הועדה הצבורית העליונה לערעורים ואח"כ חבר בה כל זמן קיומה.

 חיבר ופרסם חוברות מונוגרפיות על משנת הרב <persName>עמיאל</persName> א) בהלכה ובאגדה, ב) ביהדות, וכן מונוגרפיה על הרב י.ל. קובלסקי ב"ספר המזרחי". כתב מאמרים בעברית ובאידית בעתונים, בירחונים ובקבצים בחו"ל ובארץ : "המזרחי" (וארשה), "המצפה" (קראקוב), "הצפירה" (וארשה), "שאר ישוב" (לודז), "הקדם" ו"המנורה" בפולין, "בצרון" ו"תלפיות" בארה"ב: וולאצלאוועקער לעבען", "יודישע שטימע", "מאמענט" ו"דאס יודישע לעבען", (שלשתם בוארשה), "אונזער וועג" (פאריס), "די יודישע שטימע" (מינכען) ועוד; ובארץ - ב"הצופה" וביתר העתונים האזרחיים, בעתונים ובקבצים של המזרחי והפועל המזרחי, ודברי תורה ב"קול תורה", ב"הפוסק", "סיני", בקובץ "התורה והמדינה" (הוצאת חבר רבני הפוהמ"ז לבירור שאלות הלכה בקשר לקיום מדינה ישראלית), ועוד.

 צאצאיו : <persName>דבורה</persName> אשת <persName>שמעון שימינסקי, אברהם</persName> <persName>דוד גילה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2027</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2028</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2029</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
