<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4460</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4461</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4462</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב דוד מושקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרכ''ט (1869) בחוסט (הונגריה).

 לאביו<persName> אברהם יצחק</persName> (חוטר מגזע רבנים ואנשי מעשה. סבו ר'<persName> דוד'ל ברודר</persName> היה מפורסם כאדמו"ר ובעל מופת בכל רומניה-הונגריה) ולאמו<persName> אסתר</persName> (כת רבנים).

 היה גדול בתורה. שבעים משנות חייו היו קודש לרבנות ולהפצת תורה ברבים. הוא עבר כמעט את כל אירופה כמטיף ושד"ר למען רעיון שיבת ציון ולהפצת תורה ברבים. בכל הופעותיו היה משאיר

 רושם עז על שומעיו בהדרת הפנים שלו ובקומתו הזקופה. דיבר באופן חפשי בשפות: אידיש, עברית, גרמנית, הונגרית ורומנית.

 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת ר' <persName>מרדכי וירצברגר</persName> מזיבנבירגן (קדוש ורב גדול בתורה. היא היתה מפורסמת בזכרונה המפליא ומאות מאמרי חז"ל היו שגורים בפיה. בנועם הליכותיה, חכמת החיים שבה היתה שובה את לב מכריה ובתבונתה היתה מחזירה רבים לחיק היהדות. ששים שנה לוותה אותו בחיים.

 נפטרה בשנת תשי"ד (1954).

 עלה לארץ בשנת תרצ"ה. שנים אחדות סבל הבלי קליטה קשים והתפרנס באותן השנים ממכירת ספריו. כעבור שלוש שנים נתמנה כרב לשכונת פלורנטין וכחבר הרבנות הראשית בת"א.

 כל ימיו חפש רק את הטוב אצל הזולת. לא רצה לשמוע רעות על מישהו, משום אבק רכילות. אף לא נשא בחובו כל טינא למתנגדיו ולרודפיו, אך בעניני יהדות לא ידע כל פשרה.

 ספריו: "גלילי-זהב" (דרוש על התורה) כיופ הוא ספר יקר המציאות. הרבנים:<persName> קוק, זוננפלד</persName> <persName>וצירלסון </persName> זצ"ל הפליגו בשבח הספר. רבים מבין הרבנים משתמשים בספר זה. ספריו החשובים הם: "דברי אבות", "מקור התפלה", "משפט לעשוקים", "תשובות עקד הרועים" ו"רגלי מבשר".

 היה אב רחום לכל קשהריום ומוכה גורל ואת פרוטתו האחרונה היה מפזר לצדקה.

 אהבתו לציון היתה בלי מצרים. בעד אהבתו זו כמעט ושלם פעם בחייו. היה זה בימי מלחמת העולם הראשונה. מתנגדיו הלשינו עליו כעל מורד במלכות והובל בבר למושב בית דין צבאי ובאורח פלא ניצל. אפיזודה זו היתה בשעתו לסנסציה בעתעינות של אירופה המרכזית. הוא לא נח והמשיך להלחם למען רעיון שיבת ציון, למרות שסבל רבות ממתנגדיו.

 ספרו "רגלי מבשר" שפורסם לפני ששים שנה, הוא אספקלריה נאמנה למלחמתו זו והפך לספר יסוד


 להפצת רעיון שיבת ציון, בימים ההם בין המוני החרדים בארצות אוסטריה הונגריה. ספר זה זכה להערכה חמה ע"י הרבנים ר'<persName> משה שמואל מקלוי</persName> <persName>זנבורג </persName> ר' <persName>חיים ברודה</persName> והרב <persName>צבי פרץ חיות</persName> (רבה הראשי של וינה זצ"ל).

 ב"רגלי מבשר" הוא כותב: שלושה יסודות הם המגבשים עדה - שבטים לעם והם: מדינה, דת ושפה משותפת. התורה נתנה לעם כולו. במעמד הר סיני נאמר - ויען כל העם יחדיו - כל אשר דבר ה' נעשה - יחדיו דוקא ולא כפרטים. ששים רבוא אותיות שבתורה הם ש"ר ישראל. כל העם כולו מקיים את התורה ומהנמנע שיחיד יקיים את כל המצוות שבתורה (ספרי פ' ראה). הארץ והתורה הן תרי רעין דלא מתפרדין מהדדי והעוזב אחד עוזב גם את רעהו - ושניהם בשביל ישראל (דף י"ג). כל זמן שאומת ישראל קיימת, אפילו הם רשעים גמורים, לעולם יש לקוות ולצפות שהארץ והתורה יתקנום ויחזירום למוטב, כמ"ש וכפר אדמתו עמו.

 נפטר בתל-אביב, ט' אדר ב' תשי"ט (19.3.1959).

 צאצאיו: רובם של 11 מילדיו שיכל בימי השואה. המצוין שבהם היה בנו הרב<persName> משה </persName> מבורשה. תלמיד הכם, חריף ועסקן ציוני מובהק. בנו האחרון <persName>זאב</persName> (וולבי) נפל בעת כבוש יפו, כחבר "ההגנה".

 בחיים נשארו שלוש בנותיו והן:<persName> שרה</persName> אשת הרב <persName>צבי ויזל </persName> כיהן כעשרים שנה כרב בקרית חיים שע"י חיפה, כיום פנסיונר וחי בירושלים),<persName> חיה</persName> אשת ר' <persName>זלמן ליבוביץ</persName> (סוחר ותעשין), <persName>רבקה </persName> אשת מר<persName> קנטור</persName> <persName>תיאודור הרצל</persName> (מחשובי הפקידים בחברת "הסנה"

 ראה בכרך זה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4460</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4461</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4462</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
