<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 59 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/59</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 60 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/60</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 61 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/61</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אליהו דוד רבינוביץ-תאומים (האדר"ת)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בווילקומיר, ליטא, בחג השבועות תר"ג (1843) לאביו ר'<persName> בנימין</persName> , שהיה רב הקהלה ולפני כן היה רב בפיקלן ובשילל וידוע בשם "ר' בנימין חריף",מצאצאי רבי <persName>מרדכי יפה</persName> בעל ה"לבושים", ולאמו <persName>טויבה</persName> בת ר' <persName>שלמה </persName> שו"ב וש"ץ בכמה קהלות בפלך קובנה.


 מאחר שנולד יחד עם אחיו צבי <persName>יהודה</persName> , שהיה אח"כ רב בקהלת ראגולה שבליטא, נוספה לשם משפחתו המלה "תאומים".

 למד תורה בבית-אביו ואח"כ בישיבות, בן י"ג החל להעלות על הכתב חידושי תורה ובמשך הזמן נתפרסם כאחד הגדולים בתורה. נשא לאשר, את סייגה מינה בת ר' אריה ליב חזן, תלמיד-חכם, חזן וסוחר בפוניבז' והמשיך ללמוד. בן כ"ט נתמנה לרבה של קהלת פוניבז'. הנהיג סדרים ותקנות מועילות בחיי הקהלת והשפעתו היתה ני

 גרת גם בסביבה. הצטיין במדות תרומיות, באהבת ישראל וארץ-ישראל, בזכרון נפלא ובשכל ישר ועל כל אלה היה ענוותן, שונא בצע ומתרחק מן הכבוד בלב תמים. בדירה לא נוחה שקד על התורה, כתב חידושים אך לא הראה :אותם, לבל יכשל בהתפארות, ובראש הדף הראשון של כל חיבור היה רושם לעצמו: "אם למדת תורה הרבה אל תחזיק טובה לעצמך, כי לכך נוצרת".

 בתרנ"ד הוזמן לכהן ברבנות בקהלת מיר, עיר הישיבה הגדולה בפלך מינסק. ואם כי קהלת פוניבז' הציעה לו העלאת משבורת אם ישאר אצלה, העדיף לעבור לקהלה העניה במיר כדי להפטר מטרדות עסקי הצבור של קהלה גדולה ולהתפנות יותר ללימוד תורה.

 בתרנ"ט ביקש רבי <persName>שמואל סלנט </persName> מראשי המוסדות והכוללים בירושלים, שישחררוהו בגלל זקנתו המופלגת מתפקידו כרב ראשי לאשכנזים וימנו במקומו רב גדול בתורה ובמעשים טובים. התנהל בענין זה מו"מ ממושך עם גדולי ישראל שבגולה, ולהצעת הגאון רבי <persName>חיים עוזר</persName> <persName>גרודזנסקי </persName> מווילנה נבחר הרב אליהו דוד ממיר לרבה של ירושלים.

 באדר תרס"א עלה ארצה ונתקבל בחיבה על-ידי משלחות בית-הדין, הישיבות וראשי המוסדות שבאו לקראתו ליפו ואחרי ששבת בבית הרב <persName>נפתלי הרץ הלוי</persName> עלה ירושלימה וקהל רב יצא לקראתו למוצא.

 בשנים המעטות שהיה בירושלים נתחבב על כל החוגים, ובמזגו הטוב הצליח לשים קץ לריב בין הפרושים והחסידים בעניני השחיטה וקבע ועד-שחיטה מאוחד לכל העדה האשכנזית. עסק בצרכי צבור והיה גבאי ראשי של "ביקור חולים".

 נפטר בירושלים, ג' אדר א' תרס"ה, ולמעלה מעשרים אלף איש לווהו לקבורתו בהר הזיתים ליד קבר הרב <persName>משה יהודה ליב דיסקין מבריסק.</persName> הניח כמאה קונטרסים חידושי תורה בכתב-יד ופרסם חידושים רבים בקבצים תורניים, בהסכמות והערות לספרי מחברים שונים ובעילום שם.

 בתו <persName>בת-שבע </persName> (אלטה) נישאה להרב <persName>אברהם יצחק</persName> <persName>הכהן קוק</persName> , הרב הראשי לארץ-ישראל לאחר זמן (אחרי פטירתה נשא את בת אחיו-תאומו של האדר"ת, הרב צבי יהודה), ובניו הם: <persName>מרדכי, רפאל לוי, בנימין</persName> , <persName>אברהם משה</persName> (חתן הרב אליהו עקיבא רבינוביץ, בעל "הפלס" מפולטאבה), ו<persName>ישראל שמעון</persName> לשעבר נשיא מועצת בת-ים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 59 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/59</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 60 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/60</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 61 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/61</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
