<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2163 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2163</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2164 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2164</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2165</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שלמה זלמן מוזס</persName>

</head>
         <div><p> נולד באובר-ווישה פלך מרמרוש (הונגריה ואחר כך רומניה) בי"א חשון תרע"ב לאביו רבי <persName>אפרים </persName> ולאמו <persName>דבורה</persName> בת ר'<persName> צבי שטיין</persName> (נספו במלחמה). נתחנך בחדר ובישיבות. תלמיד הגאונים רבי אליעזר דוד גרינוואלד מסטמר, הרב מנחם-מנדיל האגר מוויז'ניץ, והרב ראובן כ"ץ מפתח-תקוה. משלושה רבותיו אלה טיפוסים שונים זה מזה, הראשון מגאוני הונגריה, השני מגדולי החסידות והשלישי מגדולי ליטא ספג אל קרבו התלהבות חסידית והבנה עמוקה בתורה.

 עוד בילדותו הצטיין בכשרונותיו ובהיותו כבן 14 מנהו רב העיר רבי מנחם מנדיל האגר מוויז'ניץ למזכיר פרטי ומזכיר הישיבה הגדולה "בית ישראל" והנהלת הירחון התורני "דגל התורה".

 חבת הארץ נשרשה בו עוד משחר נעוריו. בימים ההם נתעוררה בגליל מרמרוש תנועה גדולה של חבת ציון על ידי הרב הגאון רבי ישכר בר איזקסון הנודע בשם "הרב מפאליען" שהטיף למען ישוב א"י, יסד את ה"חברה להתישבות יהודי מרמרוש בא"י" ונסע לפריז להתיצב לפני הברון רוטשילד "הנדיב הידוע" ליישב יהודי מרמרוש על אדמות פיק''א. מרכז החברה היה בעיר אובר-ווישה והרב מוזס נתמנה למזכירו ויד ימינו. התנועה הביאה בסופו של דבר להתישבות יהודי מרמרוש, 70 משפחות ברחובות על ידי התאחדות האכרים בשנת תרצ"ה.

 בשנת תרצ"ב נתעוררה שוב תנועה גדולה לעליה לארץ-ישראל על ידי הרב אליעזר האגר האדמו"ר מוויז'ניץ (אחר כך בתל-אביב) שיסד חוות הכשרה לחלוצים חסידים בכפר מיליוו סמוך לוויז'ניץ. הרב מוזס הצטרף מיד בתור חלוץ לקבוצת הכשרה זו שהיתה

 התחלה לכמה קבוצות דומות. עם גמר ההכשרה נתמנה בשנת תרצ"ג למזכיר מרכז אגודת ישראל והחלוץ החרדי ברומניה בנשיאות הגאונים רבי יהודה ליב צירלסון מקישנוב ורבי אליעזר האגר מוויז'ניץ. בחול המועד סוכות תרצ"ד עלתה הקבוצה לארץ. שמחת תורה חגגו בשלוניקי ואחר החג הגיעו לארץ משאת נפשם ותקעו מושבם באם המושבות פתח-תקוה.

 בראשית עלותו לארץ עבד בתור פועל פשוט בפרדס ובבנין ואחר כך נתמנה בתור מזכיר הישיבה הגדולה ישיבת לומז'ה בפתח-תקוה ובמזכיר פרטי להרב הראשי ראובן כץ ואגודת הרבנים המחוזית. בזמנו הגיעה הישיבה לרום התפתחותה על ידי העליה מן הגולה שעלו אליה מבחר תלמידי ישיבות ליטה מווילנה, מיר, גרודנה, קמיניץ, קלצק, ראדין וכו'. בעד עבודתו במסירות במוסד התורה הגדול הזה בישוב החדש קבל מכתבי תהלה מהגאונים איסר זלמן מלצר מירושלים, ראובן כץ מפתח-תקוה ויחיאל מרדכי גורדון מלומז'ה. כן נתמנה למזכיר פועלי אגודת ישראל בפתח-תקוה. בכל התפקידים האלה שימש קרוב לעשר שנים והצליח להתחבב באם המושבות וביחוד על זקני המושבה הוותיקים.


 היה ממיסוי תנועת פועלי אגודת ישראל בא"י המשתתפת בבנין הארץ בפועל ובוועידת הראשונה המיסרת בגדרה בתרצ"ה נבחר לחבר הנהלת התנועה והיה שנים רבות חבר ההנהלה, הועד הפועל והמרכז.

 בתרצ"ה עלה הרב איזקסון לארץ והרב מוזס. עזר על ידו לסדור בית הכנסת ותלמוד-תורה לעולי מרמרוש החדשים ברחובות. הרב איזקסון חזר לרומניה לחסל עניניו ולעלות לארץ בקביעות. בינתים באה המלחמה ועקבותיו לא נודעו.

 בניסן תרצ"ז נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת רבי<persName> מנחם</persName> <persName>ברגמן</persName> מקאליש.

 באלול תרצ"ז השתתף יחד עם הרב<persName> ראובן כץ</persName> מפתח-תקוה בכנסיה הגדולה השלישית במאריאנבד.

 בשנת תש"ג נתמנה למזכיר אגודת ישראל העולמית בירושלים ומאז הוא משמש בתפקיד הזה.

 כן שימש בשנים הראשונות לבואו ירושלימה כמזכיר פרטי להרב יצחק מאיר לוין, שר הסעד בממשלת ישראל וזמן ידוע גם כמזכיר מועצת גדולי התורה בירושלים. פרסם מאמרים רבים בעתונות החרדית בארץ ובגולה: אידישער טוגבלט וורשה, איד. לעבן קובנה, דם וורט ווילנא, איד. וורט טשרנוביץ, היינט ריגה, איזראליט פרנקפורט, איד. פרסה ווינה, הדרך, העתיד. היסוד, שערים תל-אביב, קול ישראל, היומן ירושלים וכו'.

 בשנת תשי"א נתמנה כחבר מערבת העתון היומי "המודיע". קבל אות הצטיינות בצבא הגנה לישראל. מלבד עברית השתלם גם בשפות אנגלית, צרפתית ואשכנזית. יש לו ידיעה ניכרת גם בקבלה, בפילוסופיה דתית ובשירה, נואם וסופר וכחו יפה גם בנגינה, חיבר ספר אוצר השירה החרדית ב' חלקים (כתב-יד).

 צאצאיו:<persName> מנחם, אליעזר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2163 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2163</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2164 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2164</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2165</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
