<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3346</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3347</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3348</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב ישראל פורת</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> ער"ה תמוז תרמ"ו (1886).

 לאביו ר' <persName>אריה ליב</persName> ולאמו <persName>שרה האניע </persName> בת רבי <persName>צבי-הירש הכהן וחיה שרשבסקי</persName> .

 אביו ר' <persName>אריה ליב</persName> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> לפני תשעים ושתים שנה לאביו ר' <persName>יוסף</persName> (פערעס) בן רב<persName>י אריה ליב </persName> (הי' דיין בקובנה). יוסף בא לירושלים לפני כמאה ועשר שנים. נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> שבאה עם הוריה מליטא. הסבתה <persName>מלכה </persName> היתה מתפארת שהי' בידה כתב- יוחסין מט"ו דורות של רבנים. ובעלה<persName> יוסף </persName> התפרנס מציור בתים ושלטים יחד עם בנו ר' <persName>ארי' ליב</persName> - האב ובנו היו היהודים היחידים שהורשו להכנס בפנים מערת המכפלה וקברי מלכי בית דוד לשם כיור וציור. ר' <persName>יוסף </persName>

 קבל מכתב מיוחד בכתב-ידו של השר <persName>משה מנטיפיורי</persName> בהלל והודאה על אשר בחר להתפרנס ממלאכה ביגיע כפים.

 אמו<persName> שרה האניע </persName> והוריה באו מרוזינאי לפני יותר ממאה שנה. אביה רבי <persName>הירשל רוזינויער</persName> היה תלמיד חכם, תם וישר, עוסק יום ולילה בתורה ובעבודה, ואשתו עסקה בפרנסה. הם חיו במרתף בשכונת מזכרת משה, ששימש להם לבית דירה ולחנות של מכולת. רגיל היה הילד<persName> ישראל</persName> להתארח בבית הסבא ימים רבים. והוא זכור שבכל חצות לילה היה הסב ניעור משנתו מדליק עששית קטנה של נפט, ונשמט לו על גבי קרקע כשהוא יחף ובוכה ומקונן "בתיקון חצות" על חורבן המקדש והארץ. זכור שהסבתא היתה מתאוננת על הסב שהוא רוכש לעצמו תלי תלים של עוה"ב והיא ידיה עסוקות בדגים מלוחים ובתפוחי אדמה. וכאשר הציקתהו הוכרח להענות לדרישתה שתהיה שותפתו בעולם הבא. ואח"כ פרץ בבכי ואמר באיזה פנים אבוא לבי"ד של מעלה וישאלוני והרי אין לך מגרמך כלום, ואיך הבטחת חלק ?

 ר'<persName> ישראל </persName> נתפרסם לעילוי מילדותו. למד אצל מלמדי תשב"ר במזכרת משה. בגיל של חמש נכנס לחדר הנמרה. ובהיותו כבן עשר העבירוהו לכתת תלמוד גבוהה בת"ת עץ חיים בחורבות רבנו <persName>יהודה החסיד</persName> ז"ל. כשגמר המחלקות ב"עץ חיים", נכנס לישיבתו "אהל משה"

 של הגאון מבריסק זצ"ל, ולמד בצוותא עם המנוח רבי <persName>משה בלויא</persName> ז"ל בשיעורים מיוחדים לפני הרב ר'<persName> ישעיה</persName> , ר'<persName> אוריס</persName> ובנו הרב הגאון רבי<persName> יעקב אורנשטיין </persName> ז"ל.

 בשנת תרס"ד כשבא הגאון <persName>ראי"צ קוק ז"ל </persName> לא"י, נסע ליפו והיה מבאי ביתו ומשומעי לקחו. באותם הימים היה רב<persName>י משה בצלאל טודרוסוביץ</persName> ז"ל (אביו של<persName> דוד תדהר)</persName> רגיל לבא יום יום מעבודתו הבורסקאות בכל ערב להתפלל בבית המדרש בנוה שלום, והי' מאיץ בר<persName>' ישראל</persName> להציע לפניו קושיא מגדולי המפרשים, בכדי שיבול להתיגע ולמצוא תירוץ, ולקיים קביעות עתים לתורה.

 עוד בימי עלומיו כבר נחשב בין גדולי הרבנים שבאה"ק. הוא נסמך להוראה מהגאונים <persName>רידב"ז</persName> , רבי <persName>חיים ברלין,</persName> ומרבו המובהק <persName>רא"י קוק </persName> זצ"ל. הרב <persName>מנדל</persName>


<persName>פרוש</persName> כותב בספרו "בתוך החומות" כי שמע <persName>מהגרא"י</persName> <persName>קוק </persName> שאמר שמכל תלמידיו הוא מוצא סיפוק נפש מרובה מהרב ר'<persName> יעקב משה חרל"פ</persName> (זצ"ל) ומר'<persName> ישראל פורת</persName> .

 גאוני דור העבר מכל המפלגות חובבוהו ושמו עיניהם עליו לטובה. בידיעתם והסכמתם למד שפות תורקית, צרפתית וגרמנית, ונעשה בא-כחה של העדה האשכנזית ב<placeName>ירושלים</placeName>, כלפי הממשלה העותמנית, ונסע פעמים אחדות לקושטא במלאכות העדה לטובת והצלת חכמי תורה ובני הישיבות.

 בשנת תרס"ה (1905) נשא לאשה את <persName>פשה מרים</persName> בת ר'<persName> יצחק יעקב ושרה חשא טיקטין</persName> , היתה אחותו של הרה"ג רבי<persName> דוד טיטקין</persName> ז''ל שהיה המשגיח והבוחן הראשי בישיבת עץ חיים. אחיה רבי<persName> שמואל אפרים טיקטין</persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 278) גר בניו-יורק.

 בשנת תרס"ו (1906) יסד את "בית ועד לחכמים" שהיה מרכז רוחני לבני תורה ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 בשנת תרע"א (1911) היה המועמד למשרת חכם באשי מטעם העדות האשכנזית של הישוב החדש בא"י. אבל אז נצחה המסורת העתיקה שבאותה משרה זבו רק רבנים מצאצאי הספרדים.

 נודע כגדול בתורה, נואם ודרשן, סופר, מחנך, ועסקן, עד צאתו מירושלים היה הר"מ והמנהל של ביהמ"ד "דורש ציון" עם רשת שלמה של בתי תלמוד-תורה לעדות תימנים, בוכרים, וגורזים במרחבי העיר. בימי המלחמה הראשונה התנהלה תחת פיקוחו העזרה לאה"ק מיסודם של הפקידים ואמרכלים דאמשטרדם, והפרייע פעראייניגונג של החרדים בגרמניה (יחד עם הרב ר' <persName>יונתן בנימין הלוי איש הורוביץ</persName> ז''ל בא-כחם של ההסתדרויות הנז') ובהשתתפות הדזשוינט דאמריקה. היה אחד מהחברים המיסדים של חברת "בית וגן" - וכל נכסי דלא ניידי בשכונת "כרם" היו רשומים על שמו (וע"ש ר'<persName> זאב שחור</persName> ז''ל) מפני החק שאסר קניית נחלאות ע"ש נתינים זרים.

 ממיסדי הלואה וחסכון בע"מ, ירושלים.

 אחרי מלחמת העולם הראשונה נדלדלו המקורות מגרמניה. והוזמן למשרת הרבנות הראשית מהקהלה בליווערפול. אבל על פי עצת הג"ר<persName> יצחק ירוחם דיסקין</persName> ז"ל, לא שהה שם, ונסע לארצות הברית. - ושם גמר חוק שיעורים "בספרות העולם" באוניברסיטת קולומביה בניו-יורק.

 משנת תרפ''ה והלאה התיישב בעיר קליוולאנד-אהייא, ומשמש בתור ראש של מרכז הרבנים דשם. הוא חבר פעיל בהרבה הסתדרויות מקומיות וארציות. ונשיא נכבד של ההסתדרות העברית דשם.

 פרסם מאמרים: "בחבצלת", "דאר היום", "חרות", "מוריה", "ההד".

 בקליוולאנד ערך שנים אחדות מאמרים ראשיים בעתון"אידישע וועלט" משבוע לשבוע. גם מאמרים תורניים וספרותיים בקובצים : "הדביר", "מזרח ומערב", "הפרדס", "בצרון", "רמה", "סיני", "הדואר", ו"אורהמזרח".

 בשנים האחרונות הקדיש זמנו ומרצו לחיבור ספריו

 "מבוא התלמוד" שעשו רושם גדול בעולם התורנים והמלומדים. כבר יצאו לאור ששה כרכים, והכרך השביעי עומד לצאת בקרוב. באחת מהקדמותיו הוא כותב: "את המבוא החילותי לערוך עפ"י הוראות ופקודת רבנו הגדול, החסיד שבכהונה, אדמו"ר<persName> הגרא"י הכהן קוק</persName> זצ"ל ראש רבני אר"י. כשנפטרתי הימנו לפני צאתי מארה"ק וקבלתי ברכתו, נדרש אלי ללא שאלתיו. ובענותנותו הגדולה טייל אתי ארוכות ע"ד יסודי תורה שבעל פה. ואמר לי: "דע לך כי ספרים מתחברים לפי צורך הדורות. דורנו זקוק למבוא חדש לתלמוד. לך והתחל בעבודה..." וככה הוסיף לדבר על לבי בדברים הנמסרים רק מפה לאוזן. ואני עמדתי לפניו מחריש ומשתאה. כשבאתי לארצות הברית ונשקעתי ברבנות האמריקאית שעשקה זמני ומרצי נפל רוחי בקרבי, ולא היה בי האומץ לפנות דעתי למלאכת קודש ואחראית כזו... אולם משעה שהגיעה לנו השמועה המחרידה כי נצחו אראלים, ורבנו נסתלק לישיבה של מעלה, התחילה דמות דיוקנו מרחפת לפני תמיד, והתחילו דבריו מצלצלים באזני כעין צוואה, ובחרדת קדש נתתי לבי לקרבה אל המלאכה... על פי סדרי התכנית שהתוה לי הרב אז כשנפטרתי הימנו בדבר הלכה זו".

 צאצאיו<persName>: יצחק שמואל (סם), יוסף, צבי חיים</persName> , <persName>בן-ציון, בנימין, שושנה </persName> אש<persName>ת מאיר האאז, דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3346</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3347</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3348</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
