<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4517</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4518</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב משה וינישטי (בנבנישטי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סלוניקי</placeName> בשנת תק"ע (1810).

 בילדותו עסק בתורה. כשהתבגר החל לעסוק במסחר והיה לאחד הנכבדים של קהלת סלוניקי ומגדולי עשיריה. אולם גם כשעסק בחיי-שעה לא חדל מלעסוק בחיי-עולם, הצטיין ביושרו וצדקתו ובאהבה לארץ-ישראל. בשנת תקפ"ט (1829) החליט לעלות לירושלים ושהה שלש שנים. בשנת תקצ"ב (1832) חזר לסלוניקי, ונדר נדר שאם יעלה הונו לסך מסויים יעלה לא"י על מנת להשתקע בה.

 בשנת תרי"ג (1853) נתמלא בקשתו ובראשית תרי"ד (1854) עלה לארץ והשתקע בירושלים.

 הקדיש את זמנו לצרכי צבור.

 בשנת תרכ"ב (1862) נבחר ל"פקיד" כוללור ירושלים (היינו - למנהל העדה),.

 היה מהיחידים שניהלו בחכמה ובתבונה את הקהלה הירושלמית העניה. היה אב לעניים ולכל קשיי יום. אליו פנו בכל בקשה ורעב וממנו קבלו מחוסרי האמצעים תמיכה לעבירות בתיהם, סעד בעת חליים וכו'.

 דאג להכנסות תקציב העדה וכונן את דרכיה.

<persName>אפרים כהן-רייס</persName> , מנהל בתי הספר של חברת עזרא (ראה כרד ג', עמוד 1154) שהתגורר סמוך לביתו, כותב עליו בזכרונותיו "זכרונות לבן-ירושלים" (2 חלקים), כי היה זקן יקר רוח אשר עניים ומרודים היו מתדפקים על דלתות ביתו לבקש מידו עזרה בצרתם. מלאך אלהיט קראו לו, אך גם זלזולים וחירופים לא מנעו ממנו. והזקן הטוב ואורך הרוח הזה היה מקבל את יסורי תפקידי באהבה.


 מבוקר עד ערב ישב בביתו מוקף עניים רבים ושומע לבקשותיהם. האריך אפו עמהם, לא רגז ולא התקצף. הרגיעם ודיבר עמם דברי נחומים.

 השתדל לבנות בנין לתלמוד תורה ומשכנות לאלמנות. נתן מכספו חלק של ההוצאות וניהל בעצמו גם את המוסדות הללו.

 לזכרו הוקמה מצבה בתלמוד תורה של הספרדים. בשנת תרל"ד (1874) כשלא יכלה העדה הספרדית לשלם את כל כספי-המס, הובא "הפקיד" למאסר. ראשי הקהלה הודיעו על המקרה לבארון ליאונל דהרוטשילד והוא שלח מיד מברק לבנקאי<persName> חיים אהרן</persName> ואלירו (ראה כרד ג', עמוד 1215) לשלם מאה לירות שטרלינג ל"פקיד" הכולל הנ"ל כדי שיצא לחופשה.

 בסוף ימיו מילא גם תפקיד חשוב שני, שימש כראש בית-דין בירושלים. כעשר שנים לפני פטירתו נבחר ל"חכם באשי" (רב ראשי) בירושלים. מחמת סירובו המוחלט לקבל תפקיד חשוב זה, החליטו למנות במקומו את הרב <persName>אברהם אשכנזי.</persName>

 באדר שני תרל"ב (1872) כאשר התנפלו על ביתו גנבים ושדדו חלק מכספי העניים, השלים הוא מכספו את החסר כדי שלא יסבלו הנצרכים לתמיכה.

 נפטר בירושלים, י''ז טבת תרמ"ה (1885).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4517</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4518</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
