<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 66 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/66</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 67 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/67</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 68 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/68</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב אברהם יצחק הכהן קוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגריווא, לטביה, ט"ז אלול תרכ"ה (1865), לאביו הרב <persName>שלמה זלמן</persName> , מצאצאי הגאון ר' <persName>מרדכי</persName> <persName>יפה </persName> בעל ה"לבושים" (בן אחותו של הרב <persName>מרדכי</persName> <persName>גימפל יפה</persName> מרוזינוי, שניהל קיבוץ של לומדי תורה בכפר יהודיה בראשית ימי פתח-תקוה), ולאמו <persName>פערא</persName> <persName>זלאטא</persName> בת ר'<persName> רפאל,</persName> מחסידיו הראשונים של האדמו"ר בעל "צמח צדק" מליובאוויטש.

 למד עד בר-מצוה בבית אביו, שהיה שד"ר של ישיבת וואלוזין ואח"כ של ישיבת "עץ חיים" שבירושלים ונהג לדבר בשבתות בלשון הקודש. יחד עם יראת שמים והחבר, לתורה ספג גם את הזיקה לארץ-ישראל ולשפה העברית עוד מילדותו- אח"כ למד במקומות-תורה: לוצין (מפי הרב ר' <persName>אליעזר דון-יחיא</persName> והרב <persName>ר' יעקב</persName> <persName>רבינוביץ </persName> בן ר' מרדכי גימפל הנ"ל), סמורגון, וולוזין (מפי<persName> הנצי"ב והגאון ר' חיים סולובייצ'יק)</persName> . נתפרסם כ"עילוי" ושקד על לימודיו 18 שעות במעת-לעת, השתלם בהלכה ובאגדה, במוסר ובמחקר ולאח"כ אף בקבלה. בתרמ"ו נשא את בת שבע (אלטע) בת הגאון ר'<persName> אליהו דוד רבינוביץ-תאומים </persName> (האדר"ת), רבד, של פוניבזי ואח"כ רבה של מיר ולבסוף הרב הראשי לעדת האשכנזים הפרושים בירושלים. הושפע בדרכי הלימוד והמחשבה הדתית מאביו, מרבותיו הנ"ל, מהגאון ר' <persName>ראובן הלוי</persName> מדווינסק ומחותנו.


 בגיל צעיר החל מפרסם מאמרים וחיבורים בדברי הורה ובעניני צבור למען אחדות האומה בדרך הקודש. בכוון זה החל מוציא בתרמ"ח קובץ בשם "עטור סופרים". באותה שנה נבחר לרב בעיירה זיימל שבליטה. בתרנ"א הוציא בעילום-שם ספר קטן בשם "חבש-פאר" לחיבוב מצות תפילין ולחיזוק קיומה ואף ערך למטרה זו מסעי תעמולה ותוכחה נקהלות רבות. כן הרבה באותה תקופה לרשום בכתב חידושי תורה בהלכה ובאגדה ובקבלה (בבירור ההלכה דרכו בדרך הפשטות עפ"י שיטת הגר"א). בתרנ"ה הוזמן לכסא הרבנות בבויסק, לאטביה. באן פרסם דברי תורה בהלכה בקובץ ''תורה מציון" שיצא בירושלים ומאמרים ספרותיים ("תעודת ישראל ולאומיותו"' "עצות מרחוק", "אפיקים בנגב") בירחון הרבני "הפלס" לביסוס הרעיון הלאומי על תורת ישראל והשפעה עליו ברוח התורה ובירורי השקפת-עולמה. במאמריו אלה יצר את הבסיס האידיאולוגי לתכנית "המזרחי", שנוסד אח"כ בתרס"ב בלידא.

 בתרס"ג הוזמן לכסא הרבנות לקהלת יפו והמושבות, וגאוני ירושלים, הר"ש סלנט והאדר"ת הודיעו אז, כי "כל בית ישראל סומכים עליו בהוראת ההלכות התלויות בארץ".

 בכ"ח אייר תרס"ד עלה ארצה לשבת על כסא רבנות זו. כאן התמסר לשרות בנין הישוב וחיזוקו ברוח ובחומר. מצד אחד השתדל להשפיע על הדור החדש, שישאב את ההשראה לבנין הארץ ממקור הקדושה של נצח ישראל ויתנהג לפיה, ומן הצד השני למד סניגוריה על בוני הארץ כלפי מקטרגים קנאים והשתדל למשוך את הצבור החרדי והרבנים לעזרה והשתתפות פעילה בבנין הארץ. בתקופת רבנותו ביפו המשיך בעבודה ספרותית בבירור הלכה ובמחשבה הישראלית, בפרסום ספריו "עקבי הצאן", מאמריו בקבצים "הניר", "תחכמוני", "התרבות הישראלית", "חבצלת", "העולם" ובהכנת רבים ממאמריו ומכתביו

 שהופיעו אח"כ בספריו הגדולים והקטנים. כן שקד לעזור בפועל לקידום הישוב וחיזוקו, שכלול תוצרתו ותעשייתו, המריץ במכתביו את יהודי חו"ל לקנות קרקעות בארץ וגם עזר להם בכך. עזר בעצה ובהמלצה ובעידוד לעולים בעלי יזמה מסחרית ותעשיתית להתגבר על קשיי ההתחלה. פרסם בתרס"ז ספר בהלכה בשם "עץ הדר" למען אתרוגי ארצנו. ובעת הפולמוס בדבר השמיטה בתר"ע פרסם ספר "שבת הארץ" על הלכות שמיטה, בו ביסס את ההיתר לעבודת האדמה בשנת השמיטה, כדי שהישוב החקלאי יוכל להתקיים, ועמד בקשרי מלחמה כלפי המחמירים שהתקיפו אותו, - אף כי בדרך כלל היה מכובד על כל חוגי הצבור החרדי וגדולי הרבנים כצדיק וחסיד.

 גם בעבודתו היום-יומית בתפקידו הרשמי עשה שרותים רבי ערך לצבור בתור שופט, שבן באותה תקופה נזקקו היהודים בארץ ברובם הגדול לדיני ישראל והרב היה צריך לשפוט בסכסוכים בשטחיכלכלה מרובים וענפים הרבה יותר מבקהלה שבמדינה מתוקנת בגולה. כן הוטל עליו להורות הלכה למעשה ולהתקין תקנות במצוות התלויות בארץ ובסדרי הצבור והנהגת הישוב, ולהמשיך בהרבצת תורה בקיבוץ של לומדי-תורה שריכז סביבו.

 בקיץ תרע"ד הוזמן לועידה העולמית של "אגודת ישראל" שעמדה להתכנס בפרנקפורט-דמאין ונסע שמד. בכוונה למשוך את החרדים להשתתפות פעילה בבניו הארץ כדי שיוכלו להשפיע על המפעל ברוח התורה. בהגיעו לברלין פרצה מלחמת-העולם הראשונה והוא יצא לשוייץ הנייטרלית וישב שם כשנתים בעיר סנטגאלן. שם הרבה להעלות על הכתב הגיונות-קודש בשאלות-החיים השונות של הצבור והיחיד.

 בתרע"ו הוזמן לכהן ברבנות בקהלת "מחזיקי הדת" בלונדון והסכים לכך בתנאי שברגע שיוכל לשוב ארצה יהיה רשאי לעזוב את קהלתו בלונדון. בהגיעו שמה החלה הפעולה המדינית הגדולה, שהביאה לידי פרסום הצהרת בלפור. בתקופה זו הפעיל את השפעתו למניעת שילוח היהודים יוצאי-רוסיה חזרה לרוסיה, ואח"כ בהכרעת משקל נגד ההפרעות מצד המתבוללים שהתנגדו להכרת היהודים ע"י הצהרת בלפור בתור עם בעל דרישות וזכויות מדיניות מיוחדות. משניתנה הצהרת בלפור, שראה בה "אתחלתא דגאולה", יסד הסתדרות בשם "דגל ירושלים" במטרה לבסס את הקמת "הבית הלאומי" על יסוד הקדושה, ופעל להרחבת מסגרתה הארגונית של הסתדרות זו.

 בתרע"ט הוזמן לרב ראשי של עדת האשכנזים הפרושים בירושלים וחזר ארצה, בג' אלול תרע"ט, ופתח בפעולה למען הקמת סמכות דתית עליונה, כעין חידוש הסנהדרין בגבולות האפשרות. כשהוגשמה דרישתו, על אף ההתנגדות של חוגים מסוימים לעצם הריכוז של הסמכות הדתית, נבחר בחודש אב תרפ"א לנשיא האשכנזי של הרבנות הראשית לארץ-ישראל, שנוסדה אז וקיבלה סמכות חוקית ומשפטית מסוימת.


 בתקופת כהונתו כרב ראשי לארץ-ישראל הגדיל לעשות בכל ענפי הפעולה שבתפקידו. יסד ישיבה מרכזית עולמית, מתוך קיבוץ תורני בשם "מרכז הרב" והדריך את חניכיה בלימוד התורה, בבירור הלכה ובמדע האמונה. פעל למען חיזוק ארגון הישוב והקהלות והרבנות ולמען בנין הארץ בכל השטחים. השיב מאות תשובות בשאלות הלכה, שנשלחו אליו מארצות רבות. עזר לעלית היהדות התורנית ארצה וביחוד להעלאת רבנים ובני-תורה מרוסיה הסוביטית ולביסוס קיומם בארץ. תמך בהסתדרות הציונית, ב"מזדחי" ובקרנות הלאומיות תוך דרישה והשפעה מתמדת להוקרת קדשי האומה להלכה ולמעשה. השתתף במסע תעמולה באמריקה בתרפ"ד-תרפ"ה למען מוסדות התורה והישוב הישן ולמען הישיבות שבגולה. נסע לביקורי הדרכה בישובים החקלאיים בארץ.

 ביחוד עמד בתוקף ובגאון על משמר עניני עם ישראל כלפי הממשלה ופקידיה וכלפי השטנה של נרגני הערבים, וכן בפני ועדת החקירה שבאה אחרי פרעות תרפ"ט ובפני הועדה הבינלאומית בענין הכותל המערבי. בפרעות תרפ"ט דרש בתוקף ממנהל עניני הממשלה שידכא בכח את המהומות, ובראותו שהוא נתקל באזנים אטומות שלח טלגרמות אזעקה לחו"ל. וכשנודע לו שניתנה פקודה מגבוה לעכב את משלוח הטלגרמות, שלח שליח מיוחד בשבת לסוריה, שישלח אותן משם.

 כשנרצח הד"ר <persName>חיים ארלוזורוב</persName> בידי אלמונים ומעשה-שטן הצליח לפלג את עם ישראל והישוב לשני מחנות אויבים, פסח באומץ על הכבוד ההכרחי למשפט הממשלתי וארגן הכרזה בעלת-משקל על נקיון-כפם של הנאשמים היהודים, ולחצו המוסרי התקיף הביא לידי זיכוי הנאשמים.

 למרות משרתו הרמה היה חי בתנאים חמריים קשים, ובכל זאת נתן מכספו לעזרת נצרכים אף למעלה מיכלתו. קיבל אזרחות כבוד של העיר תל-אביב ותואר מפקד-כבוד מאת ממשלת בריטניה.

 יצירתו הספרותית המקיפה בהלכה ובאגדה, בשירה ובמחשבה כוללת ספרים רבים, חוץ ממאמרים תורניים ועיוניים בעתונים ובקבצים שונים. ספריו (חוץ מהנזגרים למעלה): אדר היקר (רעיונות לתולדות זזותנו), תרס"ה ; ראש מלין (על הסמליות באות העברית), תרעיל; אורות (על התחיה הלאומית), תר"ף; אגרות ראי"ה, תרפ"ג; אורות התשובה, קונטרס מצות ראי"ה, זבחי ראייה - תרפ"ד; סידור ההלכות הפסוקות לפי סדר כל תלמוד בבלי וירושלמי, שאלות ותשובות, פירוש על סידור התפלה, אורות התורה, אורות ישראל, מוסר אביך, עין הי"א (פירוש על עין יעקב ואגדות התלמוד), באר אליהו (לביאור הגר"א על הלכות חושן משפט), סדרות הספרים "אורות הקודש" ו"אורות עולמים" ועוד.

 נפטר אחרי מחלת-סרטן ממושכת ביום ג' אלול תרצ"ה בירושלים.

 נוסדה אגודה להוצאת ספריו' שבראשה עומדים הרב <persName>מאיר ברלין</persName> ור' <persName>ש. ח. קוק </persName> (אחי הרב). עריכת הספרים נעשית על-ידי בנו, הרב<persName> צבי יהודה קוק,</persName> והחלק המחשבתי-שירי ופילוסופי-קבלי שבהם נערך על-ידי תלמידו המובהק של הרב - הרב <persName>דוד הכהן</persName> ("הנזיר") וריכוז העבודה למעשה מבוצע על-ידי מזכיר האגודה - ר' <persName>יהושע הוטנר</persName> .

 ביזמת הרב <persName>י. ל. הכהן פישמן </persName> נוסד על-ידי המרכז העולמי של המזרחי "מוסד הרב קוק" להוצאת ספרות דתית ולסיוע להוצאת ספרות כזו.

 עירית תל-אביב קבעה פרס שנתי על שם הרב למחברי ספרים תורניים.

 על שמו נקראו "קבוצת אברהם" (מקודם בכפרפינס ומשם עברה לישוב קבע בכפר-עציון), מושב "הפועל המזרחי" כפר הראיה בעמק חפר, רחובות בידושלים, בתל-אביב ובישובים אחרים וחברת גימלותחסדים בשכונת בית-וגן.

 בנותיו:<persName> פרידה-חנה </persName> אשת ישראל רבינוביץ-תאומים, מרים אשת הרב נתן רענן (מנהל ישיבת "מרכז הרב)..

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 66 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/66</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 67 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/67</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 68 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/68</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
