<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/690</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 691 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/691</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב יצחק ליב פינחס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר קופציובה, פולין, ט"ו שבט תרנ"ג (1893), לאביו הרב<persName> אברהם צבי</persName> , מגזע משפחת<persName> אליאש</persName> <persName>ברג</persName> , ולאמו <persName>חיה גיטל</persName> , ממשפחת רבנים ומגזע השל"ה. קיבל מילדותו חינוך תורני וכללי. למד בישיבות ביאליסטוק, ראדין (אצל ה"חפץ חיים"), סלבודקה, סלוצק, וולוזין. בישיבה החל בעסקנות צבורית כגבאי של "תומכי תורה" (לעזרת התלמידים העניים) וכמנהל אוצר הספרים של הישיבה וכבחור צעיר כבר הופיע בנאומיו בבתי-הכנסת בביאליסטוק בענינים צבוריים.


 בן י"ט הוסמך לרבנות על-ידי גדולי הדור. במלחמת-העולם הראשונה עזר לאביו בפעולות הסיוע לחיילים היהודים בצבא הרוסי (הובלת מצות אל החזית, וכדומה) ובעזרה ראשונה וקבועה ליהודים המגורשים ממחוזות הספר. בתקופת הכיבוש הגרמני הופיע באומץ בפני שלטונות הכיבוש להגנה על יהודים נרדפים שלא בצדק. שונאי-ישראל שבפקידות הצבאית רגזו עליו בשל הופעתו החדורה גאון יהודי לאומי שלא הורגלו בו ובערב פסח תרע"ח המציאו תואנה לאסרו לכל ימי החג במאזוביצק, אך מחוסר אשמה שוחרר. בתר''פ נשא את <persName>צלה פולקוביץ</persName> ,

 מגזע ר' יום טוב הלר בעל ה"תוספות יום טוב" על משניות, קרובתי של הנדיב ר' <persName>נחום רוזנפלד</persName> , פרנס קהלת וארשה, ואחרי חדשים אחדים עלה ארצה עם אשתו והשתקע בתל-אביב.

 היה יו''ר האספות המיסדות וחבר הועד של שכונת "תל נורדאו", בא-כח חברת "בית ונחלה" מווארשה, ממיסדיה, גואליה ובוניה של המושבה בני ברק, חבר ועד הבנין של בית הכנסת הגדול בתלאביב ואח"כ חבר הועד ומרצה ודורש בו, אחד האפוטרופסים של עזבון <persName>בלובשטיין</persName> וממיסדי ביתהיתומים הראשון בתל-אביב בבית עזבון המנוח וחבר הנהלת המוסד, נבחר לשופט במשפט השלום העברי המחוזי, מוסמך מטעם הרבנות הראשית לארץ-ישראל לעורך-דין רבני ומוכר כמומחה לחוק העברי בפני בתי-המשפט הממשלתיים, הופיע במאות דרשות והרצאות בבתי-כנסת ובאספות בעניני צבור, פרסם מאמרים רבים בעתונות הכללית והדתית. השתתף בבנין שכונת ''לב תל-אביב" הן בבנית ביתו הפרטי והן כבונה ומנהל בתי בעלי-הון יהודים מחו"ל. השתתף בגאולת המושבה הגרמנית בחיפה. מתפרנס מנציגות בתי-חרושת שוייצריים לשעונים וחבר המועצה של ארגון האימפורטרים בארץ-ישראל. הכין לדפוס חידושי תורה בהלכה ובאגדה ואוסף הדרשות שנשא בביתהכנסת הגדול ובמקומות אחרים.

 בנו יחידו <persName>שרגא</persName> מוסמך למדעי הטבע מטעם האוניברסיטה העברית ומשמש כעובד מדעי במכון זיו ברחובות.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/690</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 691 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/691</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
