<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/597</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/598</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/599</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/600</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שמואל הומינר</persName>

</head>
         <div><p> נולד במינסק, רוסיה, בשנת תר"ט (1849), לאביר הרב ר'<persName> ישעיהו</persName> , רבה של ברזין (בן ר' <persName>מרדכי</persName> רבה של מינסק, בן ר' ברוך פרנס-חודש במינסק, נכדי הרב ר' <persName>יהודה אשכנזי</persName> דיין בטיקטין ומחבר הפירוש "באר היטב" על השלחן-ערוך, בן ר'<persName> שמעון</persName> , סופר קהלת פרנקפורט דמיין), למד בחדרים ובישיבות וגם מפי אביו שהיה מגדולי התורה וראש ישיבה, שהעמיד תלמידים גדולים בתורה וביראת-שמים, והגיע לבקיאות גדולה בתלמוד בבלי וירושלמי. בפוסקים, במדרשים, בזהר ובספרי הקבלה. נשא לאשה את <persName>בריינה רבקה</persName> בת הרב החסיד ר'<persName> דוד הלוי</persName> <persName>זלדוביץ</persName> ממינסק, ממשפחת האדמו"רים מליובאוויטש, והמשיך לשבת על התורה ועל העבודה.

 כשנפטר אביו הרב בקניגסברג בנסעו להתרפא שם (במסורת המשפחה נשאר סיפור פלא, כיצד נמצא בשבילו מקום קבורה בין גדולי הרבנים של קניגסברג אחרי שראשי החברה קדישא כבר היו בטוחים. שאין שם מקום) חשך עליו עולמו ולא מצא לו מקום בסביבה שנתרוקנה מאביו, ואז החליט לעלות. לארץ הקודש. שכר עגלה והעמיס עליה את חפציו ואת אשתו הצעירה ויצא לדרך לאודיסה. כדי להרגיע את אשתו אמר לה, שבאחת הערים הגדולות שבדרכם יכנס אל הרב וישאל בעצתי, אם לעלות לארץ ישראל או לא, וכאשר יאמר הרב, כן יעשה. ואכן נכנס באחת הערים אל הרב, וזה אמר לו, כי שגעון ממש הוא מצד אברך צעיר לעזוב את


 מקום מושבו ולנסוע למקום שהזקנים נוסעים לאחרית ימיהם, ובסוף יעץ לו שיחזור מיד לעירו ולמקומו ובודאי יזכה להתקבל לרב בקהלה הגונה. הוא חזר מן הרב אל המלון ומיד המשיך את מסעו לאודיסה, ובראות אשתו שמנוי וגמור אתו לעלות, השלימה עם חפצו.

 כשעלו מן האניה אל חוף יפו בסירה התנכל הספן הערבי לגזול את צרור כספו, אך הוא הצליח בחכמתו לסכל את המזימה.

 בתרל"א עלה ארצה והתישב בעיר העתיקה בירושלים והיה גבאי ומגיד השיעור בבית-המדרש של כולל רייסין. יסד חברת "אנשי תיקון חצות" ובכל לילה היו עורכים תיקון חצות ליד הכותל המערבי. השתתף ביסוד שכונת מאה שערים, בין עשרת הבונים הראשונים, ונדב שני ספרי-תורה לבית הכנסת הגדול "ישועות יעקב'' שבשכונה. היה חבר ועד השכונה ופעיל למען הרחבתה. אח"כ השתתף ביסוד שכונת "בית יעקב" ליד מחנה יהודה.

 היה ממקורביו של הרב <persName>יהושע ליב דיסקין</persName> מבריסק ועזר לו ביסוד בית היתומים, וכשהיה מחסור בכספים לכלכלת המוסד בראשיתו השיג בשבילו עזרה רבה מאת קרוביו העשירים בדרום-אפריקה, ולאחר זמן כשהרב דיסקין לא יכול להמשיך בניהול המוסד מחוסר כספים מסרו לו שינהלו על חשבונו, ופעל במסירות רבה להצלת המוסד, אך דחה את הצעת הרב דיסקין שיקבל שכר בעד טרחתו הרבה.

 קיים מצות הכנסת אורחים ביד נדיבה ולשבתות היה שוקד להאכיל אורחים עניים על שלחנו ואף אצל בעלי-בתים אחרים. היה מחלק לשבתות בשר ודגים לנצרכים צנועים. כן שקד על הלבשת נצרכים, הכנסת כלה וביקור חולים, אף למעלה מיכלתו החמרית ואף כשהוא עצמו היה חולה.

 דבק מאד באהבת ארץ-ישראל, התרגל למאכלים המקומיים מיבול הארץ ואפילו בחתונות בניו סירב לאכול דברים שנאפו מקמח שהובא מחו"ל. פעמיים יצא לרוסיה לטובת הישוב, ואח"כ סירב לצאת עוד, ואף כשהיה חולה מסוכן לפני פטירתו והרופאים יעצוהו לנסוע אל גדולי הרופאים בבירות, סירב לצאת מהארץ.

 נפטר בירושלים, ז' סיון תרס"ז.

 צאצאיו: הר' :<persName>שלמה, מרדכי, אליהו ישעיהו, דוד</persName> , <persName>ראדול </persName> אשת יהושע שטרן, <persName>חיה</persName> אשת אשר למיל<persName> הריס</persName> , <persName>לאה</persName> אשת זידול שולזינגר,<persName> שרה</persName> אשת שלמה יצחק שפירא.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/597</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/598</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/599</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/600</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
