<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2097</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2098 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2098</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2099 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2099</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2100</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב לוי גרוסמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטוהאנצ'ה, פלך קיוב, אוקראינה, ט' חשוך תרמ"ה (1884), לאביו הרב <persName>יוסף חיים הלוי גרוסמן</persName> (גדול בתורה ובצדקה ובחסידות חב"ד. היה רב בעיר קנטיקוזובה, אח''כ רב בעיר אוטשקוב במשך חמשים שנה. מחבר ספרי הלכה ושו"ת ; לפי מסורת המשפחה לא פסקה בה ההוראה במשך ל"ו דורות רצופים עד רבי <persName>יצחק ב"ר יהודה הלוי מנרבונא </persName> מבעלי התוספות, וענף המשפחה שנתגלגל לרוסיה נקרא<persName> נרבונאי</persName> ואח"כ<persName> נורבין</persName> ; <persName>אך ר' יוסף חיים</persName> נתאמץ רשמית בילדותו למשפחת חשוךבנים, ושמו<persName> גרוסמן</persName> , כדי להיפטר בתור בן יחיד מהשרות בצבא הרוסי) ולאמו <persName>ריסל חנה</persName> בת הרב ר' <persName>יחיאל מיכל</persName> <persName>צ'רנובילסקי,</persName> רב בעיר בטאהנטשא (מצאצאי ר' <persName>דוד</persName> <persName>סורקיס ור' זאב קיציס </persName> תלמידי הבעש"ט מצאצאי ר' לוי יצחק מברדיצ'ב). למד תורה בבית אביו ותחת השפעתו. בתרס"ב-ס"ג למד בקישינוב אצל הרב ר' <persName>מרדכי פרנקל</persName> מסורוקא ואח"כ השתלם בהוראה בבית אביו, והיה נתון תחת השפעתו של האדמו"ר מליבאוויטש, וזמן מה שהה שם בקביעות. 

 בתרס"ז נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת ר' <persName>אברהם ברא</persName> <persName>ברמאן</persName> (מצאצאי ר' <persName>גרשון קיטיבר</persName> גיסו של הבעש"ט).


 שימש ברבנות בסטפאניץ, במאקארוב (תר"ע-תר"פ) ואח"כ בקיוב. היה פעיל בעניני צבור וסעד וחינוך תורני ולמען מוסדות הישוב הישן והחדש בארץ-ישראל. בתקופת החרות הזמנית ליהודים ברוסיה, בין מהפכותפברואר ואוקטובר 1917, היה מזכיר "אחדות ישראל" וחבר הזמסטבו במחוז קיוב. אח"כ היה פעיל בעזרה לנפגעי הפרעות באוקראינה ובהחזקת קיום היהדות תוך נחשול ההתפרקות מאונס וברצון במשטר ששרר אז.

 עלה ארצה והגיע בי"ד חשון תרצ"ז, וכאן נתמנה לרב באזור הצפון התיכון של תל-אביב לבתי-הכנסיות "בית-אל" ו"תפארת צבי" וסביבותיהם. פעיל למען הקרנות, החינוך התורני, שיעורי תורה לנוער, וביחוד למען יסודו, ניהולו והחזקתו ובנינו של ביה''ס "סיני" בת''א. בהתאחדות עולי רוסיה, נואם ודורש ומרצה בבתיכנסיות, באספות ובמסיבות, עוסק בפעולות עזרה בחומר וברוח לנצרכים ובכל המעשים הטובים שיהודי שוקד לעשותם בעבודת הבורא ולטובת הבריות.

 מפרסם לפעמים מאמרים בעניני תורה וצבור, ב"הצופה", "היסוד", "הארץ", "הפוסק" וכו'. כתב ספרים ומאמרים במקצועות שונים בתורה, בהלכה ובמדע, אך רובם אבדו ברוסיה, והוא מכין לדפוס את כתביו שנשארו. בתש"ג הוציא את החוברת "שם ושארית" (רשימה מפורטת של אישי החסידות לדורותיהם ולמקומותיהם, המשמשת ספר עזר לעוסקים בתולדות החסידות). הספר אזל מן השוק, ויופיע במהדורה חדשה מורחבת ומוגדלת.

 צאצאיו: <persName>אסתר</persName> (מהפעילות בקיבוץ אפיקים ובמשק הפועלות) אשת <persName>ברוך גלעדי, חיה</persName> (מהנדס) אשת המהנדס <persName>אלכסנדר רקיטא</persName> (עוסקים במקצועם ברוסיה). ד"ר <persName>שלום</persName> (רופא ומהנדס ברוסיה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"א תשרי תשכ''ד (29.9.63)

 (ראה כרך ה', עמוד 2099)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2097</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2098 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2098</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2099 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2099</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2100</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
