<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 164 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/164</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב שלמה הכהן אהרנסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קרוצ'י (פלך מוהילוב), באלול תרכ"ג (1863), לאביו הרב<persName> יעקב</persName> , ממשפחת רבנים במשך דו

 רות, וחסידי חב"ד ותיקים. למד ב"חדר" בבית אביו ואח"כ בישיבת אחיו הרב <persName>אברהם</persName> בלאדי (אביו של הסופר<persName> ז. י. אנכי)</persName> . השתלם גם בשפות לועזיות ובמדעים כלליים. בתרמ"ז נבחר לרב בעיר גלוחוב ואח"כ בעיר ניז'ין שבפלך צ'רניגוב. בניז'ין עברו עליו ימי הפרעות של שנת 1905. הלך בראש משלחת אל שר-המחוז לדרוש הגנה על חיי היהודים ושלומם בעצם רתיחת הפרעות, ורק בנס ניצל הוא ומלוויו מפגיעות הקורעים. אח"כ השתתף גם במשלחת היהודים אל מיניסטר-הפנים הרוסי הרוזן ויטה, באותו ענין. בתרס"ו נבחר לרב ראשי בקיוב ושם נשאר עד תרפ"א. שם קידם את פני הצאר ניקולאי השני בעת ביקורו בעיר. במשפט עלילת-הדם נגד <persName>מנדל בייליס </persName> שנערך בקיוב ב-1913 השתתף בפעילות בהגנה המשפטית ועזר ליד הסניגורים והמומחים (הרב<persName> א. מזאה</persName> ממוסקבה ועוד). במלחמת העולם הראשונה עזר לפליטי מחוזות הספר שנסחפו לקיוב, ובכלל היה תמיד עוזר במסירות לכל כושל ונצרך וידו היתה פתוחה למתן צדקה למעלה מיכלתו החמרית. כן הגן על הפליטים היהודים מפני עלילות צבאיות, ואף צוררים מרושעים לא יכלו לעמוד בפני האצילות והטהרה הנפשית שאישיותו הקרינה סביבה. בועידת הקהילות באוקראינה, שהתכנסה ב-1917 אחרי המהפכה הראשונה, כדי לארגן את חיי היהודים בתנאים החדשים של חופש ושויון (כפי שהאמינו אז), עמד בראש הסיעה החרדית "אחדות". אח"כ באו פרעות פטליורה ומלחמת-האזרחים ושוב התמסר לעזרה לנגועי הפרעות. אחרי שהתבסס המשטר הקומוניסטי, בו לא נשארה אפשרות של פעולה חפשית לרב בישראל, הסתכן ויצא מרוסיה ב-1921 לברלין. שם היה רבה של עדת יהודי רוסיה במשך שנתים והיה פעיל בועד העזרה הכללי ליהודים נפגעי המלחמה והרעב (יחד עם אפרויקין, לאצקי-ברתולדי ועוד).

 בפעולות חובבי ציון השתתף עוד מנעוריו. החליף מכתבים בענין זה עם מ. ל.<persName> לילינבלום </persName> ועם <persName>אחד</persName> <persName>העם.</persName> היה ציר בועידות חובבי ציון ומורשה חו"צ בערים גלוחוב וניז'ין בשנות כהנו בהן ברבנות.


 אחרי הקונגרס הציוני הראשון הגן ב"המליץ" על הציונות נגד תוקפיה מצד החרדים (בהנהגת הרב א. ע.<persName> רבינוביץ </persName> מפולטאווה ועתוניו "הפלס" ו"המודיע") והצטרף להסתדרות "המזרחי".

 בקיץ תרפ"ג נבחר לרב ראשי בתל-אביב ועלה ארצה. יסד חברה לעזרה ליהודי רוסיה, שקד הרבה לעזור לרבנים שנמלטו משם. קרא שיעורים בתלמוד ובמפרשיו בבית-הכנסת הגדול. יסד אגודת "תורה", שיסדה וקיימה את הישיבה הראשונה בתל-אביב, היא "ישיבת תל-אביב" הקרויה על שמו, וניהל אותה ושקד על הספקת צרכיה. גם כאן היו לבו וידו פתוחים לכל כושל וחלק גדול מהכנסתו הוציא לצדקה ועזר לרבים בביסוסם. עם גידולה המתמיד של העיר גדל גם חוג תפקידיו ועבודתו והוא שקד על שכלולם והרחבתם של מוסדות הקהלת ושרותיה ועיצב את דמותה של הקהלה. השתתף בפעילות בחיי הצבור והישוב ואף בשנותיו האחרונות התעלם מחולשתו וממחלתו ופעל למעלה מיכלתו לטובת הזולת והכלל. הוא היה מחבב כל אדם והתיחס בסבלנות אף כלפי בלתי-דתיים כדי לקרבם ולמשכם למעשים טובים. פרסם מאמרים בעניני ציונות, ישוב ארץ-ישראל ועניני תורה ודעת.

 נפטר ביום כ' אדר ב' תרצ"ה ונקבר בבית-העלמין הישן בת"א. העיריה קראה רחוב על שמו. צאצאיו:<persName> רבקה-חיינה</persName> אשת הסופר<persName> נחמן </persName> מייזל; <persName>לובה </persName> אשת <persName>ד"ר ל. דינקין</persName> (ניו-יורק); <persName>סוניה </persName> אשת<persName> א.</persName> <persName>רובנציק</persName> (מוסקבה); <persName>בלומה; אברהם, זלמן ויעקב </persName> (בא"י); <persName>מנשה </persName> (ברוסיה)<persName> וברוך </persName> (ציר באמריקה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 164 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/164</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
