<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/791</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 792 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/792</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/793</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/794</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/795</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/796</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/797</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>הרב בן-ציון מאיר חי עוזיאל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ג סיון תר"מ (1880), לאביו הרב <persName>יוסף רפאל</persName> , ראב"ד לעדת הספרדים לירושלים, (מצאצאי הגאון רבי<persName> יצחק חיים עוזיאל</persName> , מגדולי הרבנים בירושלים), ולאמו <persName>שרה</persName> בת<persName> משה חזן</persName> (נכדת הגאון רבי<persName> חיים דוד חזן</persName> , רב ראשי וראשון-לציון, מחבר הספרים "נדיב לב", "ייטב לב", "ישרי לב", "תורת זבח", בן הגאון <persName>יוסף רפאל</persName> , רב ראשי וראשון-לציון, מחבר הספרים "חקרי לב" ו"מערכי לב").

 למד מפי טובי החכמים, בבית-המדרש "דורש ציון" ובישיבת "תפארת ירושלים". בן 14 נתיתם מאביו, נתן שעורים פרטיים לעזרה לפרנסת המשפחה, והמשיך ללמוד ולהשתלם בתורה. למד בעצמו ומפי מורים פרטיים גם את השפות עברית, ערבית וצרפתית והשכלה כללית.

 נשא לאשה את <persName>רוזה</persName> בת <persName>אברהם ברוך</persName> מירושלים (נכד הרב<persName> חיים נסים ברוך</persName> , ראש ועד עדת הספרדים וראב"ד בירושלים). נכדת הרב <persName>יעקב שאול אלישר</persName> (ישא ברכה) מצד האם. נפטרה ז' ניסן תרע"ה.

 בראשית תר"ס נתמנה למורה בישיבת "תפארת ירושלים" ואח"כ גם בת"ת הספרדים שלידה

 ובתרס"ד נתמנה למנהלם. יסד ישיבה להשתלמות לאברבי הספרדים בשם "מחזיקי תורה". השתתף לקיץ תרס"ג ביסוד בית חינוך ליתומים. בתרס"ח כשעלה קרובו הרב <persName>אליהו חזן</persName> מאלכסנדריה ויסד בית-מדרש לרבנים בירושלים, מותאם לצרכי הזמן, נמסר לידו ארגון המוסד. עם פטירת הרב חזן בראשית תר"ע נתבטל המוסד, ואז נתמנה למורה לתלמוד ושיטותיו בבית-המדרש לרבנים שיסדה חברת "עזרה" הברלינית.

 באלול תרע"ב נבחר לרב ראשי וחכם-באשי לקהלת יפו והסביבה. פעל רבות בשנות מלחמת-העולם הראשונה בהשתדלויות בפני השליטים במחוז ואף

 בפני השליט העליון, המצביא ג'מאל פחה, להמתקת גזירות ולביטול נגישות ורדיפית. בהשתדלותו נדחה פנוי בית הקברות היהודי הישן ביפו.

 בימי גזירות חסן בק ביפו נתבקש ממנו לתת רשיון לטחון חטה בשבת. הוא מחה והגיש לפני הקיימקאם את התפטרותו. השלטונות בקושטא פייסו אותו ובקשוהו להשאר על משמרתו.

 ביקר במחנות הצבא בארץ להביא עידוד ועזרה לחיילים היהודים ועלה בידו לשחרר כ-1500 רבנים וכלי קודש מהצבא הטורקי. בעת הגירוש הכללי מיפו בניסן תרע"ז עבר לירושלים, ואחרי גילוי קשר המחתרת העברית "נילי", כשהשלטונות הטורקיים האשימו את כל היהודים בריגול ובבגידה ופתחו המסעדיכוי כללי נגד היהודים, עשה כמיטב יכלתו לשכך את חרון-אף השליטים ולרכך את רוע הגזירות. בסוף גורש לדמשק יחד עם הרב נסים דאנון, הראשון לציון וכשהורע מצב הצבא הטורקי בחזית עזה באר-שבע הורשה לחזור לירושלים והגיע זמן מועס


 לפני כניסת הצבא הבריטי, ואח"כ חזר לכהונתו ביפו.

 בתרע"ח נשא לאשה את<persName> עליזה</persName> בת <persName>יצחק אלטאראם</persName> (ת''ח, קונסול פרס בירושלים).

 כשחזר הרב הראשי רבי<persName> יעקב מאיר</persName> לירושלים מכהונתו כרב ראשי בסאלוניקי הוזמן הוא שמה למשרה זו, ובהסכמת ועד קהלת יפו ות"א קיבל את המשרה למשך שלש שנים. נתן שם דחיפה עצומה להתפתחות התנועה הציונית ולהפצת השפה והתרבות העברית ולחיזוק לימוד התורה ושרותי הקהלה. השיג מאת הממשלה היונית הקצבה של חצי מליון דרכמות לשנה לצרכים דתיים ולמוסדות החנוך של העדה בסלוניקי. נתחבב על כל יודעיו וקיבל אות-כבוד גבוה מאת ממשלת יון. להפצרת קהלת יפו ות"א הפסיק שם את כהונתו לאחר שנתים ובתרפ"ג חזר לכהן כרב ראשי בתל-אביב, עד שהוכתר בתמוז תרצ"ט כראשון-לציון ורב ראשי לארץ-ישראל בירושלים, במקום הרב יעקב מאיר.

 השתתף בפעילות בחיים הצבוריים. היה חבר הועד הזמני ליהודי ארץ-ישראל, ציר אספת הנבחרים וחבר הועד הלאומי. עסקן ותיק של הסתדרות המזרחי, השתתף בועידתה העולמית באמסטרדאם בשנת תר"פ ובועידות ארציות. היה ציר בקונגרס הציוני הי"ד מטעם ההתאחדות העולמית של היהודים הספרדים וגם בקונגרס הט"ז, וציר לכינוס היסוד של הסוכנות היהודית מטעם הועד הלאומי. ייצג בכבוד ובהדר את יהודי ארץ-ישראל בהופעות במשלחות שונות בפני השלטונות הגבוהים ובמשלחת הישוב עם מ. דיזנגוף, ח. ארלזורוב מטעם הועד הלאומי בתרפ"ו בפני ועדת המנדטים של חבר הלאומים בז'נבה ובתרצ"ז עם חיים סלומון והעו"ד עליאש. היה חבר הועד הפועל של המזרחי הארצי, יו"ר ביה"ד של המזרחי העולמי, יו"ר אגודת הרבנים בת"א, חבר מועצת הסוכנות היהודית כנציג הישוב, ועוד. נסע בתרפ''ז בשליחות המזרחי לעיראק והוזמן לכסא רב ראשי בבגדאד. אך סירב כמובן, ובדרכו חזרה הצליח למנוע מחלוקת גדולה בקהלת חלב שבסוריה, ושתי הקהלות רשמוהו בספר הזהב של הקה"ק, ובתרפ"ט נסע לארצות-הברית בשליחות קרן ארץ-ישראל של המזרחי וגם שם הצליח לעורר ביהודים חיבה והתענינות למפעל היהודי בארצנו.

 הופיע לפני ועדת הכותל המערבי בירושלים, השתתף בועידת השולחן העגול ב-1939, הופיע לפני הועדה האנגלו-האמריקאית ב-1945 וכן לפני ועדת אומ"א ב-1947.

 בתקופת כהונתו בתל-אביב פעל רבות לפיתוח שרותי הקהלה והרבנות הראשית ולטובת מוסדות תורה, חסד ותרבות. השתתף בפעולות לבנין ביתהכנסת הספרדי המפואר "אהל מועד" ויסד לידו את ישיבת "אהל מועדי" ואגודת הנוער "פרחי כהונה" להשתלמות בתורה ובאורח-חיים דתי.

 כיום הוא רב ראשי לארץ-ישראל ונשיא הרבנות הראשית (יחד עם חברו הרב הראשי ד"ר יצחק אייזיק

<persName>הלוי הרצוג</persName> ), מיסדה ונשיאה של ישיבת "שער ציון", נשיא הכבוד של ועד עדת הספרדים בירושלים, נשיא בית-החולים הכללי "משגב לדך", בית חנוך יתומים הספרדי ומוסדות רבים לצדקה וחסד -ירושלים.

 פרסם מאמרים רבים בעתונות בענינים דתיים, צבוריים ולאומיים. חידושי תורה והגיונות ביהדות בקבצים ובירחונים תורניים ומדעיים-מחקריים. חיבר את הספרים:<persName> "משפטי עוזיאל"</persName> (ד' חלקים, תשובות על ד' חלקי שלחן ערוך), "מכמני עוזיאל" (ג' חלקים, מאמרים ונאומים), "<persName>שערי עוזיאל"</persName> וב' חלקים הלכות אפוטרופסות, יתומים וילדים ונכסים עזובים, מוסדות צבור, צדקות והקדשות), "<persName>גליוני עוזיאל</persName> " (הערות והארות על הש"ס והרמב"ם), <persName>"משנת עוזיאל</persName> " (פירושים ומדרשי הלכה למסכתות סדר זרעים), "<persName>מדרשי עוזיאל"</persName> (ב' חלקים, דרושים למועדי השנה), "<persName>הגיוני עוזיאל"</persName> (מחקרים ועיונים בשאלות היהדות), "<persName>השופט והמשפט'</persName> ' (על יסודות המשפט העברי).

 צאצאיו: <persName>מזל </persName> אשת בכור ארואץ (נכד הרב יוסף ארואץ מיפו);<persName> יוסף</persName> (ממתנדבי הגדוד העברי הראשון ליהודה בתרע"ח); <persName>רחל</persName> אשת פסח ברקוביץ ; <persName>מרגלית</persName> אשת האגרונום דב שינפלד;<persName> יעקב</persName> (התגייס במלחמה העולמית השניה ועלה לדרגת קפטן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/791</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 792 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/792</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/793</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/794</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/795</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/796</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/797</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
