<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5320</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5321</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5322</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5323</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5324</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5325</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5326</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>השר סר משה (חיים) מונטיפיורי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה איטלקית ליוורנה (ויש כותבים שנולד בעיר לענהארן באיטליה), בשעה שאביו ואמו נסעו בענין מסחר מלונדון לליוורנה. ביום הראשון בשבוע, ט' לחודש מרחשון תקמ"ה (24.10.1784) לפי ספר הנולדים לקהילת ישראל בליוורנה, ונקרא שמו<persName> משה חיים</persName> (מעולם לא חתם את שמו <persName>משה חיים,</persName> רק<persName> משה).</persName>

 לאביו<persName> יוסף אליהו</persName> בן הרב<persName> יעקב מונטיפיורי </persName> בעיר פיזרה. (היה איש משכיל, ירא אלהים וישר בכל מעשיו. הוא אהב מאוד את עבודת הגננות ואת ידיעת הצמחים. בספר השני באוצר הספרים "באהל משה ויהודית" רשם הערות על אודות נטיעת הצמחים וטיפוחם) ולאמו<persName> רחל</persName> בת <persName>אברהם לומברוזו די מטוס</persName> <persName>מוקטו.</persName>

 קיבל חינוך בבית ספר למתחילים ואח"כ עבר למחלקה העליונה בבית ספר אחר. לא הסתפק בלימודיו בבית הספר, כי אם השתדל להרבות את ידיעותיו ולשכלל את רוחו על פי דרכו. היה נוהג להעתיק בקונטרסיו כל פתגם מוסרי מצוין שנזדמן לו בקריאתו בספרים וכן רשם לפניו כל מאורע חשוב. היה שקדן ולמד בהתמדה רבה. באוניברסיטה למד זמן קצר בלבד, כי בימים ההם היה קשה ליהודי באנגליה להגיע למעמד של פרופיסור או עורך דין. אפילו השימוש בחכמת הרפואה היה מלא מכשולים רבים ליהודים. לכן החליט ללמוד את המסחר למעשה. שירת בבתי מסחר שונים. בשרתו בבית מסחר בה"סיטי" נטל עליו לשאת מכתבים לדואר בחצות הלילה. בימים ההם עוד לא היו מכונות כתיבה והיה נאלץ להעתיק את המכתבים במו ידיו. בית הוריו היה רחוק ממקום עבודתו והיה נאלץ לכתת את רגליו בלילות הקרים, כי לא היה לו די כסף "לבזבז" על נסיעות. היה מדקדק בהוצאותיו. אף שבימים ההם הוגבלה מאוד הזכות להיות סרסור לשטרות (סוחר

 בבורסה), הצליח לקבל רשיון (רק ל-12 יהודים היתה הזכות הנ"ל). בעסק זה הלך מחיל אל חיל והיה לאיש עשיר בזמן קצר. אחיו <persName>אברהם </persName> כשראה שאחיו <persName>משה </persName> הולך ומצליח, ונהיה לשותף לעסקיו ועד מהרה נודע לשם ולכבוד באנגליה בית המסחר של "האחים מונטיפיורי".

 כאמור, גדל בבית הוריו, שומרי מסורת, והשתדל לשמור על המסורת והמצוות. היה מתנהג בצניעות ומדקדק בשמירת שבתות וימים טובים, גם אם זה עלה לו בהפסד כספים מרובים, גם אחרי שברבות הימים היה לסוחר בורסה מפורסם.

 שמו נתפרסם ויהודים רבים מכל קצוי העולם שלחו אליו כסף לטובת עניי א"י או לצרכי צדקה אחרים, מבלי לדרוש מידו תעודת קבלה. מטרת התורמים היתה, שיחלק את הכספים כטוב בעיניו.

 בשנת תקס"ט (1809) התיר הפרלמנט האנגלי למלך ג'ורג' השלישי להחזיק חיל צבא תמידי להגן על הארץ. בהיותו אז בן 25 שנים היה מן הראשונים אשר התנדב לחיל זה. כעבור זמן קצר עלה לדרגת קצין.


 כשהשתחרר, עסק במסחר וגם המשיך בלימודיו.

 ביום ל' בסיון תקע"ב (1812) נשא לאשה את <persName>יהודית </persName> בת <persName>יהושע לוי (ברנט) הכהן </persName> (היא נולדה

 בכ''א שבט תקמ''ד (20.2.1784) ונפטרה ביום א' בתשרי תרכ"ב (1861). אביה, יהודי עשיר מילידי אמסטרדם (הולנד) שגר בלונדון. אשתו<persName> פאני</persName> בת <persName>יוסף דימנטשלפר</persName> מאמסטרדם ילדה לו שני בנים ובת אחת. אחרי פטירתה נשא לאשה את אחותה<persName> לידיה</persName> אשר ילדה לו שני בנים וחמש בנות. הבן <persName>יצחק </persName> היה אח"כ חותנו של הבארון<persName> מאיר דה-רוטשילד</persName> . חנה נישאה ל<persName>נ. מ. רוטשילד</persName> מיסד <persName>בית רוטשילד</persName> בלונדון. השניה<persName> יהודית</persName> נישאה להשר <persName>משה מונטיפיורי.</persName>

 היתה חברה לבעלה בדעה ובמעשה בפעולותיו הנשגבות לטובת בני ישראל בכלל וארץ ישראל (ארץ הקודש) בפרט. בשכונת "ימין משה" בירושלים נקרא רחוב על שמה: רחוב יהודית. בנסיעתה השניה עם בעלה בשנת תקצ"ט (7.6.1839) לא"י, בהגיעם בדרכם למלטה הגיעה אליהם השמועה המעציבה על דבר המגיפה וכן אודות המלחמה שפרצה בין השולטן בתורכיה ופחה ירושלים. הדרך היתה מסוכנת. תלאות ופגעים על כל מדרך כף רגל. בעלה ביקש ממנה להישאר <persName>במלטה </persName> עד שובו מנסיעתו לארץ הקודש (א"י) לחלץ את אחיו מעניים וסבלם. אך היא באהבתה לעמה ולארצה השיבה לו: "אל תפגע בי לעזבך, כי אל אשר תלך, אלך, ובאשר תלין אלין". ביום 12 ביוני 1839 (תקצ"ט) הגיעו לירושלים והתאכסנו במרום הר הזיתים, על מערת "חולדה הנביאה".

 היה רגיל לכבד את ידידיו ואוהביו בתשורות כלי קודש, "גביעי כסף" יקרים, לקדש עליהם בכל מועדי ה' וימי שמחה, ועליהם חרותות כתבות עבריות בחרוזים.

 בשנים תקע"ג-תקע"ד (1813, 1814) - שנות מלחמותיו הגדולות של<persName> נפוליון הראשון</persName> - שררה תנועה גדולה בשער השטרות, עסק עם גיסו<persName> נתן מאיר רוט</persName>

 שילד והיה נציגו בבורסה בלונדון עד שנת תקפ"א (1821); ההצלחה האירה להם פנים.

 עתיר נכסים ומהולל במעשי חסדיו נבחר בשנת תקע"ט (1814) לראש עדת הספרדים בלונדון ולגזבר בית הכנסת שלה. ומאז מתחילה פרשת עסקנותו הציבורית.

 אחרי מפלתו של<persName> נפוליון </persName> הציע תכנית מקיפה ליסוד חברות לביטוח חיים. זה היה רעיון חדש, שנתקבל בזמן הראשון מצד הקהל בהסתייגות ובספקנות. בשנת תקפ"ד (1824) נוסדה החברה הראשונה לביטוח החיים באנגליה בשם "אליאנס" יחד עם גיסו הנ"ל, בהנהלתו של <persName>מונטיפיורי</persName> . בתפקיד זה שימש כל ימי חייו.

 יחד עם זה שימש גם בתפקיד של מנהל החברה "להכנת הגז" המלכותית הקונטיננטאלית. נתפרסם כאחד האנשים המהוללים בבריטניה.

 היה מנהל "בנק אירלנד" ומסילת ברזל בדרום מזרח אנגליה.

 בשנת תקפ"ז (1827) ביקר בפעם הראשונה עם רעיתו בא"י (אז נמצאו בירושלים 50 משפחות (כ-200 נפש) ספרדים ו-40 משפחות (כ-160 נפש) אשכנזים, וכ-200 אלמנות זקנות - בעוני ובחוסר כל). ארבעה חדשים התענו בטלטולי דרכים והרפתקאות עד שהגיעו לירושלים. עם כל היות המסע קשה התרשם ממנו לטובה. העיר עליו רוח אהבה לארץ הקדושה, ואש האהבה הקדושה הזאת, אשר התלקחה בלבותיהם, היתה להם למאור גדול בכל ימי חייהם.

 בשנת תק"צ (1830) העמיד את עצמו בראש הלוחמים למען שיווי זכויותיהם של יהודי אנגליה. קשריו הרבים עם אצילי המדינה עמדו לו בפעולותיו לטובת בני עמו והשפעתו היתה מכרעת.

 בשנת תקצ"א (1831) קיבל מאת חצר המלכות רשיון להניף על מרכבתו דגל, ששם "ירושלים" חרות עליו ("ירושלם" - נכתב בטעות בלי יוד). אך הוא הוכיח, כי כך נוהגים הספרדים לכתוב את שמה של עיר הקודש.

 בשנת תקצ"ו (1836) תרם סכום כסף גדול לממשלת אנגליה לשם ביטול "העבדות" במושבות. תרומה זו הביאה לו פרסום גדול.

 בשנת תקצ"ז (1837) נתמנה ל"שריף" בלונדון. (היה היהודי השני שעלה לדרגה זו באנגליה). בקבלו את המינויים התנה תנאי שתינתן לו הזכות לשבות בשבתות ובחגי ישראל. "את חובתי ביחס לאלוהים אני מעמיד מעל לכל שאר חובותי", אשר גם שאין לי צורך בתפקידו כ"שריף" לבקר בחגים הנוצרים בכנסיה וכן הירשו לו להביא לעצמו במשתאות המסורתיים - מאכלים כשרים.

 בינו ובין המלכה <persName>ויקטוריה </persName> שררו יחסים טובים.

 בחיי המלך<persName> ג'ורג' השלישי</persName> נאלץ בנו<persName> אדוארד,</persName> הדוכס מקנט, לעזוב את ארץ מולדתו. עבר לגור לבריסל (בלגיה). כעבור זמן קצר התחתן עם הנסיכה <persName>פון-לינינגן </persName> ונכנס לגור באחוזתה. פעם ביק<persName>ר מונטי</persName> <persName>פיורי </persName> את הדוכס בבלגיה, ובשיחה עמו אמר לו


 שבקרוב יעלה על כסא אביו, ועל כן עצתו שיחזור ללונדון. הלה דחה את העצה. אז פנה<persName> מונטיפיורי</persName> <persName>לנסיכה</persName> והסביר לה, כי לפי חוקי בריטניה נתונה המלכות רק לאיש שנולד על אדמת בריטניה, והואיל והמלך<persName> ג'ורג' השלישי</persName> חולה אנוש, וגם יורש העצר, <persName>ג'ורג' הרביעי,</persName> חולה, הרי עתיקה המלוכה ליפול באחד הימים לבעלה<persName> אדוארד,</persName> והואיל<persName> והנסיכה </persName> נמצאת עתה בהריון, הרי כדאי לה לשוב ללונדון וללדת שם, למען תהא רשות חוקית לילדם להיות יורש העצר. <persName>הנסיכה </persName> שמעה לעצתו וכעבור זמן קצר חזרה משפחת הדוכס מקנט ללונדון.

 ב-19 במאי 1819 (תקע"ט) ילדה הנסיכה בת ששמה היה <persName>ויקטוריה.</persName>

 בשנת תקצ"ז (1837) זכתה <persName>ויקטוריה</persName> לעלות על כסא המלכות בבריטניה, והמלכה, ששמרה טובה <persName>למונטיפיורי,</persName> גילתה לו כל שנות מלכותה רגשי תודה עמוקים.

 בשנת תקצ"ח (1838) נבחר לראש הוועד של "איגוד הקהילות הישראליות באנגליה" (או "ועד שליחי הקהילות היהודיות באנגליה") ובתפקיד זה שימש עד שנת תרל"ד (1874).

 פעל רבות להשגת שיוויון זכויות גמור ליהודי אנגליה.

 בשנת תקצ"ט (1839) ביקר עם אשתו בא"י בפעם השניה בלווית מזכירו הד"ר<persName> אליעזר הלוי.</persName> ראה לעיל בקטע של אשתו, פרטים על ביקור זה. נסיעה זו חלה גם אחרי הרעש בצפת (בכ"ד בטבת תקצ"ז (1.1.1837 למעלה מ-2000 נפש הרוגים מתוך כ-4000 נפש).

 שם לב לעתיקות הארץ ותיכן תכניות כיצד להרים את אחיו בירושלים משפל המדרגה, עבר בכל ערי הארץ והתייעץ עם הרבנים וראשי העדות.

 בשנת ת"ר (1840) יחד עם עסקני היהודים בצרפת התעורר, לרגל עלילת הדם בדמשק ולפעול למען יהודי שאר הארצות שסבלו, ויחד עם משלחת שבה השתתפו עמו <persName>יצחק אדולף כרמיה</persName> (מדינאי צרפתי ועסקן יהודי, שנתפרסם כעו"ד במשפטים מדיניים ונתמנה כשופט בבית המשפט העליון בצרפת. היה ראש העושים להתערבות מעצמות המערב יחד עם חבריו במשלחת),<persName> לואיס לווה </persName> (אליעזר הלוי) (מזרחן, היה מזכירו ויועצו של מונטיפיורי. ביקר בא"י בשנת תקצ"ז (1837) ונמצא בצפת בימי התנפלות הדרוזים, ותיאר את הארץ וישובה היהודי במכתבים מלאי ענין. ערך ופירסם את יומנם של מונטיפיורי ורעיתו. תרגם לאנגלית את הספר "אפס דמים" לריב"ל (1841); <persName>ושלמה מונק</persName> (מזרחן יהודי צרפתי. שימש מורה בבית הרוטשילדים. בשנת 1865 היה פרופ' לעברית ב"קולדז' דה-פראנס", למרות היותו עיוור). הם ביקרו אצל<persName> מוחמד עלי פחה </persName> שליט מצרים (נולד 1769 ונפטר בשנת 1849, ולו נמסר אחרי מרדו נגד השולטן התורכי) שישיג <persName>פירמן </persName> (פקודה) לבטל את העלילה בדמשק, אחרי שהוכיחו לו, כי אין כל יסוד לעלילה (שכמה יהודים המיתו כהן נוצרי ולקחו את דמו ללוש בם

 המצות לחג הפסח). ומצד שני השפיע מונטיפיורי על <persName>פלמרסטון,</persName> ראש ממשלת בריטניה, שהתערב באופן פעיל לטובת הנאשמים. העלילה נתבטלה.

 בשנת תרי"ד (1854) כשהגיעו מא"י ידיעות מרגיזות על רעב כבד השורר בארץ, ויהודים פנו אליו בקול שועה והפצירו בו להחיש את העזרה, פנה אל הרב הראשי ד"ר <persName>נ. מ. אדלר</persName> לחבר "אגרת רועים" אל מנהיגי וחברי הקהילות המאוחדות בבריטניה ובדברים הנוגעים אל הלב ביקש מהם חמלה על עניי ארץ הקודש הגוועים ברעב. נאסף סכום של 19,887 לירות סטרלינג, והוקמה קרן שנקראה Appeal Fund .Holy Landהרב <persName>אדלר ומונטיפיורי נתמנו</persName> לאפוטרופסי הקרן ולמזכיר נתמנה<persName> א. גרין </persName> בתור מזכיר הכבוד. גם נוצרים תרמו. סכום של 1200 ליש"ט נשלח לא"י וראשי הכוללים קיבלו הוראות לייסד קופות מילווה בירושלים, טבריה, צפת וחברון.

 כן הצליח לבטל גם את הכתובת הזדונית שנחרתה על מצבת הנזיר<persName> תומס,</persName> שנהרג כאילו על ידי היהודים לצרכי דתם. לא בנקל עלה לו הדבר. הרבה עמל השקיע בפעולה זו. הרבה תלאות וסבל, הרבה נסיעות נסע אל האפיפיור. התחנן, תבע, קרא תגר, הוכיח, עד שלבסוף עלתה בידו להוציא כתב-פקודה לשם ביטול הכתובת המחפירה הזאת.

 הבשורה על דבר הצלחתו בדמשק עשתה לה כנפים בכל הארצות. מלכת אנגליה<persName> ויקטוריה</persName> נתנה לו בשכר מפעלו הנאדר את הזכות המיוחדת <persName>להרחיב</persName> את דגלו הנושא עליו את סמל משפחתו ואת השם "ירושלם" ואז קיבל גם את התואר "סר".

 בשנת תר"א (1941) נתנה לו הוד המלכה<persName> ויקטוריה</persName> את מעלת הכבוד לשאת את בגדי שר צבא והחרב מעל למדיו.

 בשנת תר"ו (1846) הרים אותו המיניסטר<persName> רוברט</persName> <persName>פיל</persName> להקרא בתואר <persName>באראנעט.</persName>

 פעל גם בעניו עלילת הדם ברודוס והשיג מהשולטן התורכי בקושטא "פירמן" (צו-פקודה) המבטל את עלילת הדם מעיקרה.

 כששמע בשנת תר"ג (1843) שחברת המיסיון הבריטית תקעה יתד גם בירושלים, והושיבה בה רופא מיוחד לרפא את הגוף ועוד יותר את הנשמה היהודית... מיהר ושלח לירושלים את הד"ר <persName>שמעון</persName> <persName>בן נתן פרנקל,</persName> רופא, בן 25, יחד עם כמות גדולה של רפואות ומכשירים לרפא חולים יהודים עניים <persName>בחינם</persName> , ובזה קיווה להפסיק את פעולות המיסיון. המכתב ששלח אז אל ראשי העדה בירושלים בענין זה (המכתב נמצא כתוב על קלף יפה, בספריה הלאומית בירושלים) וזה תוכנו: "שויתי ה' לנגדי תמיד. פה לונדון, יום ג', ר"ח אדר תר"ג (1843) לברי"ע. אל החכמים המסולאים בפז במעשיהם ויזהירו כזוהר הרקיע בדבריהם ה"ה היושבים ראשונה לנהל את קהל עדת ישורון בעיר הקודש ירושלים תוב"ב".

 זמן רב עשתה משלחתו הרפואית באמונה ואחרי שהתפתח בית החולים הציבורי "ביקור חולים הוס


 פיטל" בפעולותיו הרחבות, נמסרו הרפואות והמכשירים למוסד זה, הנמצאים עד היום הזה במוסד.

 בשנת תר"ו (1846) השתדל בפני הצאר <persName>ניקולאי</persName> <persName>הראשון</persName> לטובת יהודי רוסיה. משהגיע לגבול רוסיה נשלח גדוד שלם של חיילים יהודים ללוותו במסעיו, ונתקבל בכבוד גדול. ביקר בכמה מרכזים יהודיים: וילנה, וארשה ובפטרבורג, עיר הבירה. שם נפגש עם הצאר הרוסי הנ"ל ועם שרים חשובים, ניהל אתם משא ומתן בדבר ביטול גזירות ומתן זכויות ליהודים, אף קיבל הבטחות רבות גם מפי השרים וגם מפי הצאר, אולם אפילו אחת מכל אלו לא קוימה.

 סיפורים עממיים רבים נפוצו בדבר ההבטחות האלה, ועל שנים מהם סיפר: "כשעלתה מלכת אנגליה <persName>ויקטוריה</persName> על כסא המלוכה, ערכה משתה גדול לכבוד המלכים, שבאו להכתרה ומובן שבין המוזמנים היו גם <persName>מונטיפיורי ורעיתו</persName> . ויהי כטוב לב המלכים ביין, קם <persName>הצאר הרוסי</persName> ואמר: ארצי גדולה ורחבה, אולם מגרעת אחת יש בה, כי רבים היהודים היושבים בה ואוכלים כל חלקה טובה ואינני יכול להפטר מהם.

 קם <persName>מונטיפיורי </persName> ואמר שהוא מוכן לקנות ממנו את כל היהודים, והוא מוכן לשלם בעד כל יהודי שלושה רובלים במזומן. ניאות הצאר להצעתו וקבע שבעוד 3 חדשים ימסור לידו את היהודים.

 כשחזר <persName>הצאר </persName> לפטרבורג והביא לפני יועציו ושריו את דבר החליפין האלה, נתרגזו היועצים והוכיחו לו כי עשה עסק רע, שהרי כל נפש יהודית מכניסה לאוצר המלוכה כארבעים רובל מדי שנה בשנה. ביקש הצאר מיועציו שימצאו מוצא-חרטה מהעסק, ואז קם אחד והציע, כי יינתן צו שכל יהודי יגלח את זקנו ופיאותיו וילבש בגדים קצרים, למען לא תהיה לו עוד צורת יהודי, וכאשר<persName> מונטיפיורי </persName> יבוא לקבל את היהודים, יאמר לו: אין במדינתי אף יהודי אחד מלבד<persName> קראים,</persName> ואם ברצונו - שיקח אותם. וכך נהג <persName>הצאר</persName> . משבא <persName>מונטיפיורי </persName> וראה את המעשה, יצא מיד מפטרבורג בלי ברכת שלום ונסע לווילנה..."

 בשעה שביקר בווילנה ערכו היהודים לכבודו משתה גדול ושם סיפר על ההבטחות שהבטיחו לו הצאר ושריו. פיקפקו הנוכחים אם תקויימנה ההבטחות, נסע משם לקובנה, ושם ערך לו יהודי עשיר בשם <persName>קדישזון,</persName> שבביתו התאכסן, משתה שאליו נקראו טובי העיר ורבניה. בשעת המשתה שאל אחד הנוכחים את <persName>מונטיפיורי</persName> בכמה עלתה לו הנסיעה ? ענה שהיא עלתה בכך וכך אלפים. על זה העיר השואל, כי לו היו יהודי רוסיה מוציאים ממון זה שעלתה הנסיעה על שוחד, כי אז היו מצליחים להשיג ישועות גדולות מאלה...

 רבבות יהודים יצאו להקביל את פניו, שמחים היו בבואו ומנשקים את ידיו ומביעים לו רגשי הוקרה והערצה.

 בשנת תר"ט (1849) עלה יחד עם רעיתו לארץישראל בשלישית. שמו היה מפורסם כל-כך, עד שכל יושבי ירושלים יצאו לקראתם ובקול המון חוגג הובאו אל העיר (יסד קופת תמיכה ליולדות עניות.

 שלח אריג לבגדים בשביל הנצרכות. כן שלח אותיות דפוס ומכונה<persName> לישראל בק </persName> (ראה כרך א', עמוד 59) שייסד את בית הדפוס הראשון בירושלים בשנת תר''א (1841) שעד אז עבד במכבש עץ.

 בית דפוס זה עמד על תלו כי ימי חייו של ר' <persName>ישראל בק</persName> הנ"ל וגם כשנתיים אחרי כן. עד שנת תרל"ז (1877).

 אח"כ העבירו את המכונה לבית דפוס <persName>צוקרמן.</persName>

 בביקורו של ד"ר<persName> תיאודור הרצל</persName> בירושלים ביקר יחד עם החוקר <persName>אברהם משה לונץ</persName> (ראה כרך א', עמו<persName>דים</persName> 46, 47) בבית דפוס<persName> צוקרמן </persName> הנ"ל לראות את המכונה העתיקה: "מכונת מונטיפיורי" שהדפיסה בימים ההם את הספרים הראשונים בירושלים.

 מרוב עיון ושקידה בספרים ובכתיבת רשימות מחקר, אבד מר <persName>לונץ </persName> בשנת תרל"ט (1879) (כעבור שנתיים אחרי ביקורו הנ"ל) את אור עיניו אך הוא המשיך בחקירותיו בעזרת מזכירו שכתב מפיו.

 בשנת תרט"ו (1855) ביקר בפעם הרביעית בא"י (לפני בואו בתרי"ד - 1854 עלה על לבו לכונן בירושלים בית חרושת לאריגה. שלח עשרה נולים עם כל המכשירים הדרושים וגם צמר גלמי ואומן מיוחד שילמד את המקצוע לעובדים הבלתי-מנוסים. בשנת תרי"ז (1857) ביקר בפעם החמישית בא"י.

 לא היתה צרה ליהודים שלא ניסה לעמוד כנגדה.

 ביקר באיטליה ובשנת תרי"ח (1858) ביקר ברומא (איטליה) בענין עלילת הנער <persName>מורטרה </persName> שנלקח לשמד.

 בשנת תרט"ו (1855) קנה שטח קרקע פרדס בצפון יפו (52120 מטרים מרובעים) מול השכונה הגרמנית "שרונה" (כיום "הקריה") ונטעו עליה 1407 עצי פרי שונים (תפוחי זהב, לימונים, רימונים, תפוחים, תמרים, תאנים וכו'). לפקיד ממונה על הפרדס מנה לפי עצתו של סגן הקונסול הבריטי היהודי <persName>חיים אמזלג</persName> (ראה כרך ב', עמוד 816) את <persName>ישראל שמחון</persName> ולפרדסן את <persName>יעקב אבן-סימול</persName> (ישנם היסטוריונים שכתבו שהפרדס עובד ע"י משפחת הגר<persName> דוד (</persName> פטר) <persName>קלאמן</persName> מדנציג ומשפחת<persName> ליטמן.</persName> מזכירו של<persName> מונטיפיורי</persName> הד"ר <persName>אליעזר הלוי</persName> ואחרים מביאים את שמות בני הארץ הנזכרים). רבה של יפו הרב<persName> יהודה הלוי </persName> (ראה כרך ראשון, עמודים 49-48)<persName> ואהרון שלוש</persName> מנה להנהלה. קבע שההכנסות ממכירת הפרי תחולקנה לשלושה חלקים :<persName> א.</persName> חלק לעניי העיר<persName>. ב.</persName> להוצאת ניהול הפרדס. <persName>ג.</persName> לתשלום הפקיד המטפל ומפקח הפרדס.

 במשך שנים נעקרו העצים ונבנתה השכונה מונטיפיורי שרוב מתיישביה מהיהדות החרדית מיפו וירושלים.

 בשנת תר"כ (1860) עבר דרך מדבר האטלאס וביקר במארוקו והתעניין במצב היהודים. הצליח להשיג פקודה לשוויון זכויות ליהודי אלג'יר.

 היה ממייסדי "חברת כל ישראל חברים" (האליאנס) והיה נשיאה משנת תרכ"ג (1863).

 עזר בבנין בית הספר "מקוה ישראל".

 בשנת תרכ"ו (1866) ביקרו בפעם הששית בא"י.


 בשעה שמגפת החולירע פשטה בירושלים והפילה למעלה מאלף חללים מישראל.

 בשנת תרכ"ז (1867) ביקר ברומניה לטובת היהודים.

 בשנת תרל"ב ביקר שוב ברוסיה ונתקבל על ידי הצאר <persName>אלכסנדר השני </persName> בכבוד רב. בירכו לכבוד יובל המאתיים להיוולדו של<persName> פטר הגדול.</persName>

 בשנת תרל"ד (1874) פירסם כרוז לייסד חברה להטבת מצב היהודים בא"י ע"י חקלאות, מלאכה ומסחר.

 באותה שנה התפטר מנשיאות "ועד שליחי הקהילות באנגליה" ולפי רצונו הקים הוועד לכבודו חברת "מזכרת משה" - לפעולה ישובית בא"י, ואף עורר את יהודי אירופה להשתתף בה.

 מטעם חברה זו נשלח לא"י בשנת תרל"ח (1878) העסקן<persName> יחיאל מיכל פינס</persName> (ראה כרך ב', עמוד 562, שבשנת תרמ"ב - 1882 היה יו"ר הבילו"יים שעלו לארץ). חברת "מזכרת משה" סייעה לייסוד המרכז לאשראי לאגודת "חובבי ציון" ברוסיה, ואח"כ להסתדרות "חובבי ציון".

 בשנת תרל"ה (1875) ביקר בפעם השביעית בא"י (בהיותו בן 91). זאת עשה לפני היות בא"י מסילת ברזל בין יפו-ירושלים (פתיחת מסילת הברזל הראשונה בא"י היתה ביום כ"ח אב תרנ"ב-1892). ואף כביש ראוי לשמו לא היה בארץ. המרכבה שבה היה עושה את מסעותיו בא"י היתה שמורה במוזיאון

 "בצלאל" בירושלים. כיום, אחרי שאירגון הקבלנים והבונים בירושלים נענו לפניית עיריית ירושלים, הקימו בהתנדבות <persName>ביתן</persName> בקרבת "טחנת הרוח" שהקים בזמנו מונטיפיורי ליד שכונת "ימין משה" (מונטיפיורי הישנה בירושלים, מאחורי מלון "המלך דוד" בירושלים). בביתן זה העמידו את המרכבה דרך קבע, כזכר למסעותיו לארץ. בביתן מסדרים תצוגה קבועה מדרך חייו ופועלו למען א"י וכלוחם אמיץ למען זכויות היהודים בארצות שונות. טחנת הרוח נבנתה ע"י <persName>משה מונטיפיורי</persName> מכספי עזבונו של הנדבן השופט <persName>יהודה טורא </persName> מניו-אורליאנס (ראה ערכו להלן בכרך זה). בזמן האחרון הציעו להעביר את קברותיהם של <persName>מונטיפיורי </persName> ורעיתו הנמצאים בראמסגייט שבאנגליה ולקברם בירושלים ליד טחנת הרוח הנ"ל.

 בנסיעותיו האחרונות לארץ יסד מוסדות חסד וצדקה וגם מוסדות כלכלה.

 בשעת ביקורו השביעי, האחרון (בשנת תרל"ה1875) חילק לחכמי ירושלים את כספו שהביא עמו.

 ידידו השופט<persName> יהודה טורא </persName> (ראה להלן בספר זה את הערך שלו) שנפטר ב-13.1.1834 הניח<persName> ששים אלף דולר</persName> לטובת ירושלים ויושביה. לאפוטרופסים על העזבון הזה הפקיד את השר <persName>משה מונטיפיורי </persName> ואת ה' גרשון <persName>קורסיט.</persName> בשנת תרט"ו (1855) בביקורו הרביעי בא"י באו האפוטרופסים בלוויית <persName>סיר יוסף סעבאג</persName> ומר גדליה וקנו מגרש גדול שהכיל 66,225 אמות מרובעות במחיר אלף לירות סטרלינג, וביום ב' אלול תרט"ו (1855) ירו את אבן היסוד למיבנה בתים לעדה הספרדית והאשכנזית וקראו לשכונה "בתי יהודה טורא" או "משכנות שאננים", השכונה היהודית הראשונה שנבנתה מחוץ לחומת ירושלים מול הר ציון. השר<persName> מונטיפיורי </persName> הניח באבן היסוד העתק שטר המקנה ומר קורטיס הניח בו את טבעת השופט יהודה טורא הנדבן.

 מונטיפיורי תרם גם להקמת ישוב עברי חקלאי הראשון על הר ג'רמק.

 רבים מארצות שונות שלחו אליו תרומותיהם שיעביר למוסדות צדקה ותורה לירושלים. בחוברת "מגנזי ירושלים", חוברת ז', משנת תר"ץ מאת ההיסטוריון <persName>פנחס בן צבי גראייבסקי </persName> ז"ל יש לקרוא המכתבים שנשלחו אליו משונים, והוא העבירם לעסקני ירושלים בימים ההם.

 זכה לאריכת שנים. בשנת תרמ"ד (1884) מלאו לו מאה שנים, המאורע הוחג בכל תפוצות ישראל. תמונתו היתה מצוייה בבתי יהודים רבים בכל מזרח אירופה. המאורע הוחג ברוב פאר והדר. המלכה ויקטוריה והנסיך מוולס היו בין הבאים לברכו.

 באפריל 1885 (תרמ"ה) חלה, אך אחרי ימים מספר שב לאיתנו. בסוף יולי חלה שוב, וביום ט"ו באב תרמ"ה (1885) נפטר בראמסגייט (אנגליה). לפני מותו קרא "שמע ישראל ה' אלוהינו ה' אחד". על ארונו ציווה להניח שקיק עפר שהביא מהארץ הקדושה, מאותו העפר שהביא מא"י בעת ביקורו בקבר "רחל אמנו" (לקבר זה הוסיפו בזמנו חלק קדמי שמשמש כאן חדר כניסה והמתנה.

 האוהל על קברם בנו בסיגנון שהקימו הם עצמם על "קבר רחל".

 השמועה על פטירתו של האיש והיהודי הדגול הזה התפשטה חיש מהר, והיתה לאבל כבד בכל תפוצות ישראל. גם בית המלכות הבריטי עטף אבלות.

 היה חשוך בנים.

 חלק מרכושו הוריש למוסדות צדקה יהודיים ולא יהודיים, והשאר : את נחלתו והיכלו אשר בראמסגייט ירש בן אחותו <persName>שרה,</persName> <persName> סיר יוסף סעבאג</persName> . ומאז הוסיף לשם משפחתו: מונטיפיורי-סעבאג. גם הוא היה חובב א"י בכלל וירושלים בפרט.

 נאמן ביתו, איש סודו ויועצו במשך ארבעים שנה, היה הרב המזרחי<persName> ד"ר אליעזר בהרב מרדכי הלוי</persName>


<persName>(לואיס לווה)</persName> . נסע עמו בשלושה עשר מסעותיו לארצות שונות לפעול למען אחיו בני-ישראל. בהן 7 הנסיעות לא"י - כנ"ל.

 על פי רצונו וצוואתו חבשו לראשו מצנפת שנארגה בעדו בירושלים, ומעל התכריכים הניחו על שכמו את המתפחת אשר חבשה אשתו <persName>יהודית </persName> בבית הכנסת ביום חתונתם, טלית משי אשר נתנה לו אמו לנשואיו, וכן הונחו בארונו: ספר זכרונותיו מירושלים, שטרי קבלות על מתן בסתר שנתן בחייו, ואשר חפץ לקחתם אל קברו.

 לאפוטרופסים ולמוציאים לפועל את דברי צוואתו, הפקיד את ידידיו: <persName>נתנאל מאיר רוטשילד</persName> , את קרובו <persName>ארתור בנימין כהן, יוסף סבג-מונטיפיורי</persName> והד''ר <persName>לואיס לוי.</persName>

 על שמו נקראות השכונות שנבנו מחוץ לחומת העיר העתיקה בירושלים ; שכונת "אוהל משה" (נוסדה בשנת תרמ"ב-1882. נבנו בה 110 דירות); שכונת "מזכרת משה" (נוסדה בשנת תרמ"ה-1885, ונבנו בה 130 דירות); שכונות "ימין משה" (מונטיפיורי) נוסדה בשנת תרנ"ד-1894 ונבנו בה 150 דירות; שכונת "זכרון משה" (נוסדה בשנת תרס"ה ונבנו בה 100 דירות) ; שכונת "קרית משה" (מונטיפיורי) (נוסדה בשנת תרפ"ד-1924 ונבנו בה 59 דירות). מקרן "קרית משה מונטיפיורי" נבנתה שכונת "בית הכרם" בירושלים (על שטח של 120 דונם).

 החכם <persName>יעקב ספיר הלוי </persName> (כנה "אחד העם") פרסם בסוף ספרו "כתר שם טוב כנף רננים" - קובץ שירים לכבוד מונטיפיורי (ירושלים, תר"ט-1849).

 ספר בשם "סיפור משה וירושלים" על מסעותיו של מונטיפיורי, שנכתב ע"י מונטיפיורי באנגלית, הופיע בתרגום עברי ע"י <persName>אמשעיעוויץ </persName> בורשא, ב1879.

 ספר הזכרונות לסיר<persName> משה מונטיפיורי </persName> ורעיתו <persName>יהודית </persName> הופיע בשני חלקים בעריכתו של מזכירו ד"ר <persName>אליעזר הלוי</persName> בהוצאת "תושיה" בורשא, בשנת תרנ"ט (1899) בתרגום עברי של <persName>י"ח טביוב.</persName>

 החוקר <persName>יוסף מיזל </persName> פירסם בשנת תרצ"ט (1939) בהוצאת ראובן מס בירושלים, ספר: אלה תולדות קרן "מזכרת השר משה מונטיפיורי", בה סקירה כללית על התהוותה ופעולתה של "קרן מזכרת משה". בספר זה פרטים רבים על ספרים רבים שנדפסו בחייו ובמותו של <persName>משה מונטיפיורי.</persName>

 ראש הביל"ויים ר' יחיאל מיכל פינס (חותנם של דוד ילין ויוסף מיוחס, ראה כרך שני, עמוד 562) נתמנה בתור בא כוח של קרן "מזכרת משה". הקרן עזרה למוסדות רבים להבנות ולהתקיים.

 היות ופרדס מונטיפיורי בצפון ת"א היה כל השנים בהפסדים, נמכר הפרדס ב-22.12.1922 ל"סוכנות אמריקנית א"י לעסקי קרקעות" בהנהלתם של<persName> ישראל</persName> <persName>מרדכי טננבוים </persName> (גואל קרקעות ת"א ועוד)<persName> וישראל</persName> <persName>בלומנפלד,</persName> במחיר של 5665 לירות מצריות (אחרי כיבוש הארץ השתמשו בארץ בלירות מצריות) והם העבירו זכויותיהם לפי חוזה ביום 10.12.1923 לשות

 פים : <persName>דב בר שפק-לבזובסקי וחיקל שיף,</persName> שחלקו את השטח של הפרדס ל-200 מגרשים בערך, אשר נמכרו ליחידים במחיר 8 גרוש מצרי לכל אמה, רוב הקונים היו חברי "המזרחי הצעיר" וחוץ מזה נגאלה שטח אדמה בגבול הפרדס מידי הגרמנים הנוצרים משרונה (כיום - הקריה) ועל כל השטח הזה נוסדה "שכונת מונטיפיורי". בשנת 1937 נספחה השכונה לתחום העיר תל-אביב.

 בתל-אביב נקרא שם רחוב על שמו.

 בעיר ראמסגייט הוקם בית מדרש לרבנים על שם "יהודית מונטיפיורי" בהנהלת הרב ד"<persName>ר משה גסטר</persName> ז"ל (1890-96), וכן בתי ספר על שמו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5320</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5321</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5322</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5323</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5324</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5325</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5326</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
