<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5465</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5466</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5467</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5468</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>השופט סיר הרש לאוטרפכט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פולנית זולקיאב בשנת תרנ"ז (1897).

 לאביו <persName>אהרן לאוטרפכט</persName> ולאמו <persName>דרורה </persName> לבית <persName>טור</persName> <persName>קענקופ.</persName>

 מיד אחרי המלחמה העולמית הראשונה עזב את פולניה ועלה לוינה (אוסטריה). בשנת 1919 גמר שם את חוק לימודיו: משפט ופוליטיקה.

 ב-5.4.1923 עבר לאנגליה. ב-20.3.1923 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת<persName> יחיאל</persName> מיכל <persName>שטיינברג</persName> ממוצא (ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 576).

 קיבל בשנת 1927 תואר דוקטור למשפטים של אוניברסיטת לונדון; מרצה ואחרי כן פרופסור שלא מן המנין בלונדון; פרופסור מן המנין (משנת 1937) באוניברסיטת קאמברידג' בתור פרופסור למשפט

 בינלאומי. הקתדרה הכי חשוב באנגליה בנושא זה. פרופסור-אורח מזמן לזמן באוניברסיטאות ארצותהברית ובאקדמיה למשפט הבינלאומי בהאג; בשנים 1945 ו-1946 חבר הוועדה הבריטית בעניו הענשת פושעי המלחמה.

 ב-1948 יועץ למזכירות או"ם בעניני הקודיפיקאציה של המשפט הבינלאומי.

 מ-1951 עד 1955 חבר הוועדה למשפט הבינלאומי של או"ם.

 מ-1955 שופט בבית-הדין הבינלאומי בהאג; נשיא או חבר בכמה ועדות-פישור בינלאומיות; חבר המכון למשפט הבינלאומי וחבר האקדמיה הבריטית.

 דוקטור כבוד של כמה אוניברסיטאות - אלה ציונים בדרך-חייו, העשירים בפעילות ובהשגים.

 היה סופר ומלומד, שהתמכר בכל נפשו ומאודו לעבודתו המדעית, וכל חיבוריו ומחקריו מצטיינים בבהירות-הראיה, בעומק-התפיסה וברחבות-האפקים. נציין כמה מספריו החשובים: "מקורות המשפט הפרטי במשפט הבינלאומי" (1927), "תפקידו של המשפט בחברה הבינלאומית" (1934), "ההכרה לפי המשפט הבינלאומי" (1947) ו"פיתוחו של המשפט הבינלאומי על ידי בית-הדין הבינלאומי" (1958).

 בסוף מלחמת העולם השנייה פרסם, בסיועו של הועד היהודי האמריקאי את ספרו "הכרזה בינלאומית על זכויות האדם", נושא שהיה קרוב מאוד ללבו, וכמה שנים אחרי כן אף הקדיש לו חיבור נוסף בשם "המשפט הבינלאומי וזכויות האדם". רבות גם זכויותיו כעורך בתחום מדע המשפט הבינלאומי, הן כעורכן של המהדורות המרובות של ספר-הלימוד למשפט הבינלאומי של אופנהיים, שגדל ורחב בעריכתו המופתית ונעשה לספר-הלימוד הנודע והנפוץ ביותר, הן כעורכם של קבצי פסקי-הדין בתחום המשפט הבינלאומי, ועד לפני זמן קצר גם של "השנתון הבריטי למשפט הבינלאומי".

 היה ממניחי יסודותיו, ממעצבי דמותו וממתווי דרכי התפתחותו של המשפט הבינלאומי בימינו. בארבעים שנות עבודתו המדעית, הפורה והמסועפת,


 תרם תרומה רבה לביסוסו של המשפט הבינלאומי הפומבי ולקידומו.

 במינויו מטעם מועצת הבטחון ועצרת או"ם לשופט בית-הדין הבינלאומי בהאג יש לראות ללא ספק את גולת הכותרת בקריארה המזהירה שלו כמשפטן ואיש מדע. גם בכהונתו זו נגלה לאוטרפאכט במלוא שיעור-קומתו; ובכל מה שיצא מתחת ידו, בתוקף תפקידו בבית-דין זה, מתעלה הוא לדרגת פסיקה בינלאומית, שרק משפטנים יחידי-סגולה בימינו זכו להגיע אליה.

 כל ימיו היה בו נאמן לעמו ורחש אהדה עמוקה לרעיון תחייתו הלאומית. היו לו גם קשרים אישיים מיוחדים לארץ-ישראל.

 ב-1950 השתתף לפי הזמנת האוניברסיטה העברית, בחגיגת חצי יובלה, ובהזדמנות זו הרצה בה שתי הרצאות, אחת מהן בעברית.

 חצי שנה לפני מותו חלה במחלת-לב. עשה כמה חדשים בישראל, מתוך תקווה להחלים כאן מחליו. היה מאוהב בנוף הארץ ואף חלם להקים לו בית בה באחת מפינות-החמד. אך לרוע המזל, לא זכה.

 נפטר בלונדון, י"א אייר תש"ך (8.5.1960).

 בנו: <persName>אליהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5465</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5466</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5467</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5468</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
