<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5198</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ויקטוריה (וידה) ואלירו</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים, כ"ה אלול תרס"ו (15.9.1906).

 לאביה<persName> ישראל חכמישווילי</persName> (גואל קרקעות, ראה את הערך שלו בכרך זה)ולאמה<persName> חנה אביגיל </persName> בת

 הרב <persName>יוסף קוקיא </persName> מירושלים.

 קיבלה חינוך מסורתי וכללי בבית ספר לבנות למל של חברת עזרא, סיימה את בית הספר של חברת כל ישראל חברים "האליאנס" בירושלים והשתלמות בשפות. גם אחרי נשואיה המשיכה ללמוד ע"י התכתבות עם האוניברסיטה של לוזן (שווייץ) בסוציולוגיה.

 בשנת 1926 נישאה לד"ר <persName>גבריאל ואלירו </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 משחר ילדותה ראתה בבית הוריה איך להקדיש עבודה סוציאלית לנצרכים. התמסרה במשלוח חבי

 לות בגדים ומזון לסובלים באוקראינה וכן עזרה לעריכת קונצרט מיוחד ע"י<persName> יאשא חפץ </persName> שהכנסותיו הוקדשו למטרת הגשת עזרה לנ"ל.

 היתה גזברית כבוד לאגודת בנות ירושלים שהושיטה עזרה לחולים ולנצרכים.

 חברת הועד של בית החולים "עזרת נשים" (לחולי רוח) שבראשו עמדה <persName>איטה ילין </persName> (בתו של <persName>יחיאל מיכל פינס,</persName> ראש הביל"ויים ואשת פרופ' <persName>דוד</persName> ילין).

 קודשה ע"י הנשיא הגדול של מיסדר "בניברית" בישראל פרופ' <persName>דוד ילין </persName> (ראה כרך שני, עמוד 569) בתור אחות בלשכת "בת-ציון" בירושלים. כעבור זמן קצר נבחרה לסגנית והאחראית למחלקת התיירות של הלשכה.

 היתה גם פעילה ב"הסתדרות נשים ציוניות" ויצ"ו וחברת ההנהלה. מטעם ויצ"ו נבחרה לנציגה למועצת ארגוני נשים בארץ.

 נציגת ויצ"ו בועדה הסוציאלית של עירית ירושלים, שבראשה עמדה<persName> הנרייטה סולד</persName> .

 בשנת 1953 עברה לתל-אביב היות וצאצאיה גרים בה.

 המשיכה בת"א כחברה פעילה במועצת ארגוני נשים, סגנית למחלקת התיירות העולמית של ויצ"ו, יו"ר למחלקת איסוף כספים ארצית ויו"ר של סניף ויצ"ו ביפו.

 חברת הועד של האכסקוטיבה העולמית של ויצ"ו.

 נשיאת לשכת בנות ברית<persName> הנרייטה סולד </persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1138) בתל-אביב.

 צאצאיה<persName>: מוריס יוסף </persName> (למד אקונומיה. פקיד בכיר בעירית לוס-אנג'לוס); <persName>שמחה חנה רולנד</persName> (רולי) אשת<persName> צבי עפרון </persName> (תעשיין) ; <persName>יחיאל אפרים</persName> (עוסק בהשקעות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5198</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
