<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/451</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/452</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ויקטור נסים לוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד באיסטאמבול, בירת טורקיה, בשנת תרנ"ג (29.1.1893), לאביו<persName> יצחק</persName> ממשפחה ספרדית ידועה. בהיותו בן שנה עברה המשפחה לאנגליה. שם קיבל חינוך יהודי וחינוך כללי בבית-ספר בברייטון, בביתספר תיכון בקמברידג' ואח"כ למד בוינה בבית-ספר גבוה לסחר עולמי והיה ידידו מנוער של <persName>האנס הרצל</persName> , בנו יחידו של הד"ר <persName>הרצל</persName> .

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה, ב-1914, גויס לצבא הבריטי, שרת בחזיתות שונות ועלה לדרגת קפטן, וכשנוסד הגדוד העברי של המתנדבים היהודים מלונדון

 הועבר אליו לפי בקשתו ושרת בו כקצין בארץ. כשפורק הגדוד ואנשיו שוחררו והוחזרו לארצות מוצאם, ב-1920, נשאר הוא בארץ ונתקבל לעבודה בשרות הממשלה במחלקת הגזברות.

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>יעל</persName> בת המורה והסופר והעסקן<persName> יוסף בר''נ מיוחס</persName> מירושלים, חתנו של <persName>הרי"מ</persName> <persName>פינס.</persName>

 ב-1922 הועבר לשרות במחלקת העליה הממשלתית ועבד בירושלים ואח"כ ביפו. ב-1924 הוחזר לגזברות שבמרכז הממשלה בירושלים, מילא תפקידים מיוחדים שונים ועלה עד לדרגת סגן משנה למזכיר הכספים במזכירות הראשית. ב-1926 נתמנה למבקר עניני הכ

 ספים בעירית תל-אביב מצד הממשלה. היה סניגורה של העיר העברית בפני השלטונות המרכזיים, סייע לה בזמנים קשים, השתדל בעד אישור הלואות לעיר לשם פיתוחה ושכלולה, עזר לעיריה בהשגת קרקעות שרונה וקרקעות אחרים להרחבת העיר, עזר לראש העיר <persName>ישראל</persName> <persName>רוקח </persName> בהשגת הבטחה ממשרד המושבות לאשר לעיר את ההלואה הגדולה בסך שבעה מיליוני לא"י, ולא פעם סיכן את מעמדו בממשלה בגלל תמיכתו היתרה (לפי דעת הזרים) לעניני העיר העברית ונטיתו הגלויה לטובת הישוב ועניני המולדת העברית בכלל.

 בין יתר תפקידיו המיוחדים: בשנות 1932/3 מפרק הבנק החקלאי העותומני וה"פאלסטינה באנק" הגרמני; ב-1933 מזכיר המועצה המרכזית להכרזות והועדה להערכת ההכנסות; ב-1934 מזכיר הועד לתיאום תנועת הרכבות והמכוניות.

 כפקיד ממשלתי התרחק מעניני פוליטיקה ומפלגות, אך אהב חיי חברה ונתחבב על מכיריו בעליזותו ובהומור הטוב שלו.

 נהרג ביום כ"ג תמוז תש"ז (22.7.46) כשהופצץ בנין מלון "המלך דוד" בירושלים, מקום משרדי המזכירות הראשית ומפקדת הצבא. הוא היה בין הפקידים והמבקרים הרבים בבנין, וכך נעלם גופו תחת ההריסות, ורק ביום כ"ז תמוז (26.7) נמצאה גופתו.

 צאצאיו:<persName> מיכל אדם</persName> (על שם הסבא ר' <persName>יחיאל מיכל</persName> <persName>פינס) וצילה</persName> .


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/451</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/452</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
