<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3018</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3019</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3020</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3021</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3022</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3023</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3024</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3025 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3025</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב (ולאדימיר) ז'בוטינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (רוסיה) י''ב חשון תרמ"א (18.10.1880).

 לאביו<persName> יונה</persName> (ייבגני) בן <persName>צבי ז'בוטינסקי </persName> (פקיד גבוה ב"החברה הרוסית לספנות ומסחר", ממונה על רכישת החיטים ושילוחם מכל חבל הדנייפר) ולאמו<persName> חוה</persName> בת<persName> מאיר</persName> <persName>זאק</persName> (היא היתה הצעירה ב-12 ילדי אביה, סוחר מצליח מברדיצ'ב, יהודי אדוק, אבל אותה חינך בבית-ספר מודרני. - נפטרה בארץ-ישראל 2.12.1926 ). 

 בגיל שש נתיתם מאביו. דודו (אחי אביו) הציע לאמו, שתמסור אותו לנגר, ללמוד את המלאכה, ותהיה פטורה מכלכלתו ותחת ידו הקשה של האומן ילמד את דרכו בחיים ואת המקצוע להשתכר ללחמו. אך האם לא קיבלה את הפתרון הנוח לה. פתחה חנות קטנה למכשירי כתיבה,

 עבדה קשה ובהכנסה הזעומה כלכלה את יתומיה בדחקות אבל בכבוד. לימדה בעצמה את בנה אלף-בית וגם ברכות ותפלות לילדים, כי היתה יהודיה אדוקה, שומרת שבת וכשרות בכל דקדוקיהן ומתפללת בכל בוקר וערב, אף כי שפת הדיבור בבית היתה רוסית והילד <persName>זאב</persName> נקרא <persName>ולאדימיר</persName> . בגיל שמונה שלחה אותו לבית-ספר עברי (מורהו הראשון היה הסופר <persName>י. ח. רבניצקי)</persName> , ולבית-ספר כללי רוסי, ובהיותו כשרוני מאד ומצטיין בזכרון ובקלות התפיסה, עשתה מאמץ מיוחד ושלחה אותו ללמוד בגימנסיה רוסית בין בני האמידים, וכשגדל קצת ונודע כתלמיד מצטיין, נתן שיעורים פרטיים להקל את העול מעל אמו. זיקתו ליהדות המסורתית היתה רופפת, אבל התנ''ך והשירה העברית החדשה עוררו את התפעלותו, וגם תחושה של גאוה גזעית, שגם לעמו שלו יש ספרות ושירה ולא רק לרוסים, וכדי לשכנע בכך גם את חבריו,


 תרגם לרוסית קטעים משיר השירים ואת הפואימה "במצולות ים" <persName>ליהודה ליב גורדון.</persName>

 מילדותו נתגלה בו אופי תקיף ועצמאי. כלפי עריצות נתעורר בו מרי, ואילו ליחס נדיב נענה ברצון. חומרות המשמעת בגימנסיה והכובד והדקדקנות של תכנית הלימודים (שהיו מכוונים לחנך דורות של עבדים נכנעים וצייתנים לאבא-הצאר ולכל שריו ועבדיו ומתרחקים מאורח-מחשבה עצמאי) היתד. למורת-רוחו, ובגלל 16 נתן ביטוי להלך-רוח זה בעתון הקטוגרפי מחתרתי שהוציא יחד עם חברים אחדים, בו הובע יחסם השלילי של התלמידים למשטר ולתקנון שנכפו עליהם מטעם שלטון בית-הספר. ואילו את היסודות התרבותיים הכלליים שבלימודים בלע בצמאון, ועוד הוסיף להעשיר את ידיעותיו ולהרחיב את אפקיו בקריאה שקדנית בספרים מכל מה שהשיגה ידו.

 בגיל 17 הגיע להישג ראשון בעתונות היומית, כשהעתון האודיסאי "יוז'נויה אובוזרנייה" פרסם (ב-22.8.1897) את מאמרו "הערה פדגוגית" בחתימת<persName> ולאדימיר איליריץ'</persName> . כושר הכתיבה והסגנון התפתחו בו בהדרגה, וכשהגיש לסופר הרוסי הנודע <persName>אלכסנדר פיודורוב</persName> את תרגומו הרוסי ל"העורב", קבע זה בהתפעלות, כי לפניו עומד "כוכב עולה בספרות הרוסית החדישה", צעיר בעל כושר קליטה והבעה, ובעקב המלצתו הסכים העתון "אודסקי ליסטוק" למנות את הצעיר הזה לכתב שלו בכל עיר-בירה שיבחר לו באירופה, בתנאי שאין שם לעתון כתב בעל חזקה מקודם. הצעיר ניצל אפשרות זו להפטר ממחנק המשטר ששרר בבית-הספר, אף כי היה עליו ללמוד עוד שנה ומחצה עד לקבלת תעודת הבגרות, ויצא לברן בירת הממשל הפדרלי של שווייץ. משם שלח לעתונו את מאמריו ורשימותיו (בחתימות<persName> ו. אגאל, ז. אגאל,</persName> <persName>ו.א.</persName> ), ובלי תעודת בגרות נרשם כשומע חפשי בפקולטה למשפטים של אוניברסיטת ברן. פעם הלך שם אספת סטודנטים יהודים מרוסיה לשמוע את הרצאת ד"ר <persName>נחמן סירקין</persName> . אחרי ההרצאה התפתח ויכוח סוער בין הסוציאליסטים והציונים, והנה להפתעת כולם ביקש "השומע החפשי" הצעיר רשות הדיבור, ועוד יותר הופתעו בשמעם מפיו דברים כדרבונות ברוסית טובה וחזקה (זה היה נאומו הראשון): "... בגלות צפוי ליהודים טבח כללי ("ליל ברתלמי)... שכניהם שונאים אותם... רק עליה כללית לארץ-ישראל תוכל להציל את העם היהודי..." ואז רצו כולם להאמין בכל מאודם, שאף אם הציונות היא משאת-נפש נאלצת, אבל אין להעליב בהרהורים מגונים כאלה את עמי אירופה הנאורה... והצעיר הזה הלם באגרופיו בלי רחמים על אמונתם ועל תקותם להגות ולהשתעשע בציונות כאזרחים מאושרים של מדינות מתוקנות...

 משהחליט לעבור לאיטליה למד במשך ששה חודשים את השפה האיטלקית, ומשקיבל את הסכמת עתונו עבר לרומא. ואחרי ששד, חדשים שהיה ברומא כבר שלט בשפה האיטלקית באותה שלימות, כמו איטלקי "ישכיל, ואף בכמה ניבים עממיים של אזורים שונים באיטליה.

 כאן למד באוניברסיטה - סוציולוגיה, היסטוריה, משפטים, פילולוגיה - כפי שבחר לעצמו את הלימודים ואת הפרופסורים בחופש גמור כרצונו. המשיך גם בכתיבת רשימות לעתונו האודיסאי, ואח"כ עבר פרסם בעתון "אוסקאיה נובוסטי" בחתימת "אלטאלינה" פיליטונים, שנתחבבו מאד ע5 קהל הקוראים המשכילים ב<placeName>אודיסה</placeName>, באשר הצליח לתת להם תוך קריאה נוחה ונעימה את ההרגשה, כאילו גם הם חיים באותו עולם רחוק, המבורך בחופש וביופי ובתרבות.

 ב-1899 פרסם את שירו הלאומי הראשון ברוסית "עיר השלום" (הכוונה לירושלים) בחתימת "אגאל" בירחון היהודי-הרוסי הפטרסבורגי "ווסחוד".

 ב-1901 חזר לאודיםה להתיצב לבדיקה לשרות צבאי לפי החוק, אך לא נתקבל. המשיך לעבוד במערכת "אודסקאיה נובוסטי". התיאטרון העירוני הציג את מחזהו הפאציפיסטי "דם" ואחרי שנה את מחזהו "בסדר",

 באביב 1902 ביקרו במעונו שוטרים וז'נדרמים לשם חיפוש שיגרתי, שמא ימצאו במקרה, שהוא פועל במחתרת מהפכנית נגד הצאר וממשלתו. ואכן מצאו אצלו שני דברים פסולים: א) חוברת שנדפסה שלא ברשיון, ובה תזכיר שהגיש שר-האוצר הרוזן <persName>סרגיי ויטה</persName> לה. מ. הצאר והציע בכל ההכנעה להרחיב את זכויות המועצות המחוזיות של בעלי האחוזות ("זמסטבו"), והצאר דחה את ההצעה וצוה לגנוז את התזכיר, אך "אנשים רעים וחטאים" השיגו בדרכי סתר את נוסחו המלא והדפיסוהו. ב) ארבעה גליונות של העתון הסוציאליסטי האיטלקי "אוואנטי, ממילאנו, ובהם מודפס שם המחבר <persName>ח. ז'בוטינסקי</persName> על דברים שחכמי משטרת הבטחון ב<placeName>אודיסה</placeName> לא יכלו להבינם, באשר כתובים הם "בשפה שאינה ניתנת לפיענוח". בנוגע לחוברת נתקבלה טענתו, שהיא נשלחה בדואר למערכת העתון והוא לקחה הביתה לקריאה ואין לו כל מושג, מי שלח אותה לאף לא הספיק עדיין להכיר את תכנה. ואילו בנוגע למאמרים ב"אתאנטי" היה הענין חמור הרבה יותר, כי מי יכול לערוב להם, למגיני כסאו של הצאר, שלא כתב שם דברים הפוגעים בכבוד ה. מ. הצאר של כל הרוסים. ובכן לקחו אותו למעצר ואת המאמרים שלחו לבדיקה במרכז משטרת הבטחון שבעיר הבירה, וכשבאה אחרי שבער. שבועות התשובה, שבאותם מאמרים אין שום דבר פושעני כזה, שוחרר המחבר מהמעצר.

 בראשית אביב 1903 פרצו פרעות ביהודים בעיירה דובוסארי שבקרבת אודיסה, והיה חשש שגם ב<placeName>אודיסה</placeName> יתרחש דבר כזה. <persName>ז'בוטינסקי</persName> הצטרף מיד לגרעין ההגנה העצמית, שנתארגן על-ידי סטודנטים ציונים, ובמכתביו האיץ בסעקנים יהודיים שונים שיתנו יד ליצירת גדודהגנה גדול לפי הצורך, ומשלא נענה, הוציא לפועל את תכניתו על דעת עצמו, ביחד עם חברו <persName>ישראל טריווש</persName> ועסקנים צעירים אחרים. אך הפוגרום שהתכוננו לקראתו ב<placeName>אודיסה</placeName> פרץ בקישינוב, ובעוד שבדובוסארי פגעו רק ברכוש ובגוף, פגעו הפורעים כאן גם בנפשות. אח"כ נסע שמה<persName> ז'בוטינסקי</persName> בשליחות עתונו למסור את הת


 רומות שאסף העתון בכסף ובחפצים לעזרת הנפגעים, נפגש שם בפעם הראשונה בחייו עם ראשי הציונות הרוסית ועם <persName>חיים נחמן ביאליק</persName> (שהביע את זעם האומה וכאבה בשירו הנודע "בעיר ההרגה", בשינוי שמו מפני הצנזורה ל"משא נמירוב", ואחרי שנה תרגמו<persName> ז'בוטינסקי</persName> לרוסית).

 באותה שנה (1903) פרסם את מאמרו הציוני הראשון, "לשונאי ציון", ומאמר זה, יחד עם מאמרו הציוני השני, "נכרים", יצא אח"כ בחוברת מיוחדת (בהוצאת <persName>שלמה</persName> <persName>זלצמן)</persName> . נאומיו ומאמריו פרסמוהו בחוגים רחבים, ואף כי לפי חוקת ההסתדרות הציונית היה יכול רק אדם מגיל 24 ומעלה להיבחר כציר לקונגרס הציוני, והוא היה אז רק בן 22 וחצי, בחרה בו האגודה הציונית האודיסאית "ארץ ישראל" לקונגרס הציוני הששי בבאזל. שם נפגש בפעם הראשונה והאחרונה עם <persName>הרצל </persName> והתרשם ממנו לכל ימי חייו. זה היה "קונגרס אוגנדה", בו התנגד <persName>ז'בוטינסקי</persName> , ביחד עם יתר הצירים מרוסיה, להצעת <persName>הרצל</persName> בדבר יצירת "מקלט" זמני באוגנדה, באשר "אין ציונות בלי ציון", אך הערצתו <persName>להרצל</persName> לא נפגמה אף כחוט השערה, כי כאיש החזון והתרבות והתפיסה הלאומיתהמדינית באופק רחב ידע הוא להעריך יותר מרבים אחרים את ערכה של התופעה החד-פעמים "הרצל" בשביל תקומת עם ישראל כגורם מדיני וכאומה ריבונית בארצה, וחילוקי דעות בשאלות בדבר דרכי הביצוע לא יכלו לסחוף אותו לרגשי ניגוד <persName>אישי,</persName> באשר כל ימיו ידע <persName>ז'בוטינסקי </persName> לשמור את הגבול בין חילוקי דעות ובין חובת הכבוד, והיה למופת ביחסי נימוס והוקרה לגבי יריבים ראויים לכך בשל ערכיהם האישיים, ותוך הערצה ללא גבול <persName>להרצל</persName> המשיך במלחמה רעיונית למען ציונותציון, שבאה לידי ביטול מרוכז בשתי חוברותיו: "ציונות וארץ-ישראל" (פטרבורג 1905) ו"על הטריטוריאליזם" (אודיסה 1905) ובהתמדה במאמרים ובנאומים.

 בסוף 1903 עבר לפטרבורג כשנתמנה לחבר עיקרי במערכת הירחון הציוני "ייברייסקאיא ז'יזן" (אח"כ "ראזסוויט") והשבועון "כרוניקה ייברייסקו ז'יוני".

 ב-1904 יסד יחד עם קבוצת ידידים <persName>(ש. זלצמן, ד"ר</persName> <persName>מ. שווארצמאן, מ. אלייניקוב</persName> ) הוצאת ספרים ציונית בשם "קדימה". באמצע 1905 כשהוטל העומס העיקרי של עבודת המערכת על <persName>אברהם אידלסון</persName> שיחררה ההנהגה הציונית את<persName> ז'בוטינסקי</persName> מהריתוק לשלחן-הכתיבה בפטרבורג למסעי תעמולה נרחבים ברחבי רוסיה ולעבודתקבע בין מסע למסע "בתוך עמו" ב<placeName>אודיסה</placeName>. מבאן נבחר לקונגרס הציוני השביעי, בו הגדיר בנאומו ברוסית את מהות המדיניות בתור ריכוז וגילוי של הכח הלאומי, ולפי זה על הציונות לחתור להיות כח, כדי שתוכל להיות מדינית באמת.

 ב-1906 ערך יחד עם חבריו את תכנית "עבודת ההווה", שלפיה צריכים הציונים לעסוק במאורגן גם בפעולה מדינית להבטחת הקיום האזרחי והלאומי של היהודים בארצות מגוריהם, היא התכנית הקרויה "תכנית הלסינגפורס", על שום אישורה בועידת ציוני רוסיה

 שהתכנסה ב-12.11.1906 בהלסינגפורס (כיום הלסינקי) בירת פינלנד, שהיתה אז כפופה לשלטון הצאר, אבל בתור מדינה בעלת חוקה מיוחדת ומשטר חפשי יותר מאשר ברוסיה הצארית. אז הוחלט, לפי הצעת<persName> ז'בוטינסקי,</persName> בהתיעצות עסקני היהדות הרוסית להטיל על כל יהודי המועמד לבחירה ל"דומה" (הפרלמנט של רוסיה), שיתחייב להצטרף ל"סיעה הפרלמנטרית היהודית".

 ב-27 באוקטובר 1907 נשא לאשה את<persName> יונה (יואנה)</persName> בת<persName> מרדכי גאלפרין</persName> מאודיסה (היתה בת-לויה נאמנה לבעלה בכל פעולותיו הלאומיות ונשאה את חלקה בסבלו, סירבה אחרי פטירתו לעזוב את ניו-יורק, שתוכל לפקוד את קברו כל עוד לא הועבר לקבורה בארץ-ישראל, עד שנפטרה גם היא בניו-יורק, א' טבת תש''י22.12.1949. ראה ערכה בכרך זה).

 לשם לימוד דרכי מאבק וניצול הישגים לזכויות לאומיות של מיעוטים עשה בתור עתונאי בוינה מסוף 1907 ועד יוני 1908, בעת שהונהג באוסטריה התיקון בחוקת המדינה, שלפיו ניתנו נציגות ומעמד מדיני לעממים השונים שמהם הורכבה הקיסרות האוסטרית, ואז נערכו הבחירות לפרלמנט האוסטרי לפי הסדר החדש, ואף יהודי גליציה ובוקובינה ניצלו את התיקון הזה ושלחו לפרלמנט ארבעה צירים בתור "סיעה יהודית לאומית".

 אחרי מהפכת הטורקים הצעירים, שביטלה את שלטוןהיחיד של השולטן בטורקיה (ובכללה בארץ-ישראל) והנהיג משטר פרלמנטרי, נשלח <persName>ז'בוטינסקי </persName> בסוף 1908 לקונסטנטינופול בירת טורקיה בתור כתבו של העתון "רוס", להודיע על הזרמים הצבוריים המתהוים במדינה שבה ניתנה זה עתה בפעם הראשונה הזכות לעם להתערב בהנהגת מדינתו. כאן מילא גם שליחות ציונית בפיקוח והדרכה לעתונות הציונית, שקמה בתנאי החרות האזרחית החדשה וכללה ארבעה עתונים, ביניהם אחד עברי בשם "המבשר". מכאן בא במגע בראשונה עם יהודי בולגריה והתרשם מאד מציונותם השרשית הבריאה. מכאן יצא גם לביקורו הראשון בארץ-ישראל, בה נאם בפעם הראשונה בעברית באספת פועלים בעין-גנים שבפתח תקוה.

 ב-1910 חזר לאודיסה ופרסם ב"ראזסוויט" שורת מאמרים על הנושא "טורקיה, המצריכה יצירת כחהגנה יהודי בארץ-ישראל". באותה שנה הפתיע את יהודי אודיסה בנאומו הראשון בעברית (בחגיגת היובל לכבוד <persName>מנדלי מוכר ספרים</persName> , בה נאם<persName> ביאליק</persName> באידית).

 באותה שנה החל במלחמתו הגדולה בעד החיאת הלשון העברית בפועל בפיות יהודי התפוצות, ובעד הנהגת החינוך העברי כעיקר, כמטרה חינוכית כללית יותר. נדד מעיר לעיר לעורר ולהמריץ ולשכנע, ואת הרצאתו (ברוסית) על "שפת התרבות העברית'" קרא ב-50 ערים ברחבי רוסיה.

 ב-1911 פרש ממערכת "ראזסוויט", וגם בכך שחרר מרץ ופעילות למען העברית ובאותה שנה יסד ב<placeName>אודיסה</placeName> את הוצאת הספרים "תורגמן" במטרה להגיש לקורא


 הצעיר בעברית את יצירות המופת של הספרות העולמית. ביחוד הגדיל לעשות למען העברית בתרגום שירי ביאליק לרוסית פיוטית יפה ורבת רושם ובהוצאתם בכרך מהודר גם בצורתו.

 חוץ מהפרסום הנאה לשירה העברית בקרב ה"עלית" הרוחנית הרוסית הגיש בצורה נאה ומושכת את הרגש הלאומי והשאיפה הציונית שבשירי ביאליק להמוני יהודים שקיבלו את מזונם הרוחני בשפה הרוסית, ורבים השיב בכך מדרך ההתבוללות לדרך התחיה הלאומית. ב-1913 תרגם לעברית את "אספרתקוס" לג'ובנאלי (במקוצר). ובועידת ציוני רוסיה, שנערכה ערב הקונגרס הציוני הי"א בוינה (אוגוסט 1913) הציע להכריז על עברית כשפת-לימוד יחידה בכל בתי-הספר הלאומיים. וכשהציע ד"ר <persName>חיים וייצמן </persName> באותו קונגרס, בהסתמך על ההחלטה העיקרונית החיובית שנתקבלה עוד ב-1901, בקונגרס החמישי בבאזל, ליסד בירושלים אוניברסיטה עברית ובה פקולטות לרפואה, למשפטים ולמדעי החברה, נטל <persName>ז'בוטינסקי</persName> על עצמו לעזור בתעמולה, בארגון ובהתרמה ברוסיה למען הגשמת הרעיון.

 באותן שנים נטל לו סוף-סוף קטעי זמן גם לצרכי עצמו, וב-1912 נגש לבחינות בגרות בליציאון זמידוב ביארוסלאוול ועבר אותן בהצטיינות. ובהתחשב בשנות לימודיו באוניברסיטאות ברן ורומא ובעבודת מחקר שהגיש על "מדינה ואומה", שדנה בצדדים החוקיים של האוטונומיה למיעוטים לאומיים, ניתן לו התואר מוסמך למשפטים ועורך-דין, - ועל סמך תעודה זו רכש גם את הזכות החוקית לדור בפטרבורג (השלטון הצארי לא הרשה לסתם יהודים לדור בכל רחבי הממלכה כחפצם, רק ב"תחום מושב" מיוחד, ואילו מחוץ לתחום לא ניתנה זכות הישיבה - "פראבו ז'יטלסטבו" - אלא לסוגים מיוחדים, וביניהם גם בעלי השכלה גבוהה, ואז השתמש בזכותו ועבר לדור בפטרבורג).

 אחרי פרוץ מלחמת העולם באוגוסט 1914 יצא ב-1 בספטמבר לחו"ל בכתב משוטט מיוחד של העתון המוסקבאי החשוב "רוסקאיא וויידומוסטי" בחזית מערב אירופה וסביבותיה, ותוך עשיה בשליחות העתון והתמסר לפעולה גם למען עמו. יצא לאפריקה הצפונית ולמצרים. בדרך לאפריקה ביקר את ד"ר <persName>מכס נורדאו</persName> במקום גלותו במאדריד והרצה לפניו על תכניתו ליצור גדוד עברי שישתתף במלחמה על ארץ-ישראל בצד בעלות הברית, כדי שהתנועה הציונית תופיע בתור כח, הפותח פתח גם להכרה מדינית בה, ונורדאו לא ראה אפשרות להשגת התכנית בדרך קצרה מיד, אבל עצם הרעיון קסם לו.

 באמצע דצמבר 1914 הגיע <persName>ז'בוטינסקי</persName> למצרים. שם מצא 12.000 פליטים יהודים (מתוך 18.000), שגורשו מהארץ על-ידי השלטון הצבאי הטורקי בשל היותם נתיני ארצות אויב (בעיקר נתיני רוסיה, ובין הספרדים בעיקר נתיני צרפת). הצטרף לועד לטיפול בפליטים ובמהרה נעשה הרוח החיה בו. השתדלותו בפני השלטונות הבריטיים במצרים עזרה בהרבה להשיג את רצונם

 הטוב לעזרת הפליטים. הודות לכך הסכימו השלטונות לאכסן את הפליטים במחנה-הקרנטינה הנרחב "גאבאר" שבאלכסנדריה ולהקציב להם להוצאות המחיה 170 ליש"ט ליום.<persName> ז'בוטינסקי</persName> השקיט את הסכסוכים והחיכוכים העדתיים בין הפליטים, שהיו בני עדות שונות, וגייס וארגן מבניהם אנשים לכח כעין-משטרתי לשמירת הסדר במחנה, ובכך הונח היסוד לגרעין של כח עברי, ואנשים אלה היוו אח"כ את הגרעין ליחידה הצבאית היהודית הראשונה.

 באלכסנדריה נפגש עם<persName> יוסף טרומפלדור</persName> וסיפר לו על רעיונו בדבר "גדוד עברי". טרומפלדור תפס את. הענין במהרה וביקש שהות עד מחר להמלך בדעתו, וביום המחרת נתן את הסכמתו להצטרף לפעולה למען הגשמת הרעיון. בו בערב, ט"ז אדר תרע"ה (3.3.1915) נפגשו שניהם בדירתו של <persName>מ. מרגלית</persName> , נציג חברת הנפט של נובל וגזבר הועד לטיפול בפליטים, עם חברי הועד ד"ר <persName>נפתלי וייץ</persName> מירושלים,<persName> זאב גלוסקין,</persName> האגרונם <persName>עקיבה אטינגר, וז. ד. ליבונטין, וז'בוטינסקי</persName> הציע להם את התכנית כפי שהוסכם עליה בינו ובין<persName> טרומפלדור.</persName> שנים התנגדו, אחד נמנע מהצביע, והחמשה שהצביעו בעדה נעשו ועד למען הגדוד העברי, שבמסגרת הצבא הבריטי ילחם לשחרור ארץ-ישראל. קריאת הועד נתקבלה בהתלהבות ותוך ימים אחדים התנדבו כ-500 צעירים. אך המפקדה הבריטית הודיעה למשלחת המתנדבים, שלפי החוק אין לקבל נתינים זרים לצבא הבריטי, אבל יכולים הם להתקבל כיחידה לשרותי עזר, אם ירצו, והמפקדה אינה יכולה להתחייב לשלחם לחזית ארץ-ישראל דוקא, וההצעה הממשית היתה לארגנם ב"גדוד נהגי הפרדות לציון", שישרת בהובלת תחמושת ומזון לקוים הקדמיים בחזית גאליפולי.<persName> טרומפלדור</persName> הסכים גם לכך, באשר לדעתו העיקר, שהיהודים ישתתפו במאורגן בהבסת תורכיה בכל חזית שהיא, שכן בכל מקום ובכל שרות שילחמו יעזרו בעקיפין לשחרור הארץ, והוא נכנס עם 600 מתנדבים לגדוד נהגי הפרדות בפיקודו של לט. קולונל <persName>פטרסון</persName> ונשלחו לגאליפולי, ואילו<persName> ז'בוטינסקי</persName> לא הסתפק בפחות מכח לוחם בנשק ודוקא בחזית ארץישראל, ובאין אפשרות להשיג הסכמה לכך במפקדה שבמצרים נסע ללונדון, ללחוץ ולשדל עד שישיג הסכמה של שלטונות גבוהים יותר. בדרכו שמה נפגש בראשית אפריל 1915 עם <persName>פנחס רוטנברג</persName> באיטליה וסיפר לו על תכניתו. <persName>רוטנברג </persName> הצדיק אותה ונטל על עצמו לעשות למענה באמריקה <persName>וז'בוטינסקי</persName> נסע "לפצח את האגוז הקשה "בלונדון.

 בלונדון נתקל בהתנגדות מצד אישים בצמרת ההנהגה הציונית והיהדות (חוץ מד"ר <persName>וייצמן,</persName> שהבטיח לו עזרה לכשיוכשרו התנאים) וגם מצד קהל "עמך" שבא בחשבון להתנדבות (מהגרים, יהודים מרוסיה, בעיקר פועל מחט, שוכני וייטצ'אפל שבמזרח לונדון). את <persName>ז'בו</persName> <persName>טינסקי</persName> לא היה מהנרתעים מפני מכשולים. הוא חיפש ומצא קשרים למדינאים בריטיים, והללו הבינו לרוחו יותר מהעסקנים היהודים ועזרו לו בהשתדלות שקטה ומתמדת לרכך את ההתנגדות הרשמית בהדרגה עד לשבירתה הסופית.


 ונהגי הפרדות שירתו בכושר ובמסירות בגאליפולי עד שחזרו מצרימה עם חיל-המשלוח הבריטי שהתיאש מכיבוש צואר הדרדנלים ונטש את המשימה. גדוד נהגי הפרדות נתפרק ואנשיו שוחררו, אך 120 מהם התנדבו לשרות בצבא הבריטי, שבינתים כבר הותר לו לקבל גם נתינים זרים. הללו נשלחו בסוף 1916 לאנגליה, ובהשתדלות מפקדם לשעבר <persName>פטרסון</persName> והמדינאי<persName> ליאופולד</persName> אמרי (מתומכי תכנית<persName> ז'בוטינסקי</persName> והדרישות הציוניות בכללן) צורפו כפלוגה מיוחדת לגדוד ה-20 "נפת לונדון", פלוגה שלפי התכנית שריחפה עדיין באויר ובמחשבות יוזמיה נועדה לשמש גרעין ל"לגיון היהודי" (הגדוד העברי) שיאורגן בעתיד. לפלוגה זו התגייס <persName>ז'בוטינסקי</persName> עצמו כחייל פשוט בינואר 1917, ובמדי טוראי היה מופיע בשעות הפנאי שאחרי האימונים לשיחות רציניות בענין הגדוד עם גנרלים ומדינאים בריטיים.

 עם ההתקדמות במו"מ להשגת הצהרת-אהדה בריטית לשאיפות הציוניות ("הצהרת בלפור") נמסה לאט-לאט חומת הקרח שכנגד רעיון "הלגיון היהודי", ובאוגוסט 1917 ניתן האישור הרשמי ליצירת הגדוד העברי הראשון, שמקומו בצבא הבריטי נקבע בכינוי "הגדוד ה38 של הרובאים המלכותיים" (בנוסח אחר: "קלעי המלך") בפיקודו של <persName>פטרסון</persName> . בהשתדלות <persName>פטרסון</persName> ניתן <persName>לז'בוטינסקי</persName> תואר לויטננט (כי דרגת-קצין בפועל עדיין לא הרשה אז החוק לתת לנתין זר בצבא הבריטי), והוא מילא את תפקידו באימון חייטי וייטצ'אפל, שאחרי ההכרזה הרשמית על הגדוד החלו מתנדבים לשרת בו.

 בראשית 1918 הגיעו אליו ללונדון אשתו ובנו, שהספיקו לצאת מרוסיה לפני פרוץ המהפכה הקומוניסטית.

 אחרי מצעד חגיגי של הגדוד ממרכז לונדון דרך רחובות יהודי המזרח בשכונת וייטצ'אפל (ב-2.2.1918) הפליג הגדוד למצרים, הגיע ב-1.3.1918 לחוף אלכסנדריה, ואחרי השלמת אימוניו בחלמיה שליד קהיר נשלח לחזית,

 שהיתה קפואה אז במלחמת עמדות וסיורים, והוצב בקטע של החזית בהרי אפרים, בו שימש שם <persName>ז'בוטינסקי</persName> בתפקיד מפקד פלוגה, וכשהוזז הצבא לאופנסיבה בסתיו 1918 השתתף עם הגדוד בתפיסת מעברות הירדן, בכיבוש א-סאלט וברדיפה אחרי האויב בעבר הירדן.

 בינתים ארגנו המגורשים הארצישראליים <persName>דוד בן-גוריון</persName> <persName>ויצחק בן-צבי</persName> וחבריהם תנועת התנדבות צבאית גם בין יהודי אמריקה, ואף כי בראשית מלחמת העולם גירש אותם השלטון הטורקי מהארץ "לבלי שוב", חזרו אליה כחיילים מזוינים בגדוד העברי מאמריקה, שקיבל את המספר הסידורי "גדוד 39 של הרובאים המלכותיים", וביזמת <persName>אליהו גולומב </persName> וחבריו קמה תנועת התנדבות גם בארץ, <persName>שז'בוטינסקי</persName> עזר בהצלחה בתעמולה לטובתה, ונוצר גם גדוד ארצישראלי, שנקרא בפי היהודים "הראשון ליהודה" וכינויו הרשמי בצבא הבריטי היה "גדוד 40 של הרובאים המלכותיים". ובראשית 1919 מנה הכח המזוין היהודי שבשלשת הגדודים למעלה מ-5000 איש. שלטונות הצבא הבריטי החלו מתיחסים לגדודים העברים בזלזול ובהפליה לרעה, למען ירגישו החיילים שבעצם הם כבר מיותרים להוד מלכותו (סכנות המלחמה כבר עברו, לשליטה בילידים הערבים הספיקו בני בריטניה עצמם, וכשפרצה במצרים תסיסה לאומנית נגד השלטון הבריטי והמפקדה העליונה אמרה לשלוח גדודים עברים לחיזוק חיל המצב שם, סירבו היהודים לשמש אמצעי לדיכוי שאיפת המצרים לחרות). ואכן פשטה מורת-רוח בקרב היהודים לבושי המדים וכבולי המשמעת הצבאית, והחלו משמיעים את משאלתם לשחרור ולחזרה לחיי אזרחים. וכשהתכנסה בקיץ 1919 בפתח תקוה ועידת היסוד של מפלגת "אחדות העבודה" בהשתתפות נציגי המתנדבים בגדודים האמריקאי והארצישראלי, הזהיר<persName> ז'בוטינסקי</persName> בנאומו את אנשי הגדודים, שיפסיק את הדיבורים על שחרור ופירוק הכח היהודי, שכן מתנהלת בעידוד רשמי הסתה לפרעות ביהודים, והכח המזוין העברי נחוץ להגנת הישוב, כי אין לסמוך על הגנת הצבא הבריטי וההודי. גם בהופעות בפני אנשי המפקדה העליונה הביע את התנגדות העם והחיילים לפירוק הגדודים, וכשהעיקה עליהם עמדתו התקיפה, שחררו אותו מהצבא בטרם תכלה תקופת התנדבותו.

 עסק גם בפעילות מדינית כחבר "ועד הצירים" (ההנהלה הציונית בראשיתה) בראשית הד"ר <persName>חיים וייצמן</persName> בירושלים. לפי הצעתו בישיבת הועד הפועל של הועד הזמני ליהודי ארץ-ישראל (י' חשון תרע"ט) נבחרה ועדה להכנת הדרישות בנוגע לעתידה המדיני של הארץ, שיש להגיש בשם יהודי הארץ לועידת השלום, והוא נבחר לראש הועדה לניסוח התביעות. גם במושב הראשון של המועצה הארצישראלית, שכונסה מטעם השלטון הצבאי ב-18.12.1918 ביפו, הרצה על "ראשי פרקים לתכנית שלטון זמני בארץ-ישראל", כפי שהוגשה מטעם "ועדת הניסוח" הנ"ל שפעלה בראשותו. בראשית 1919 היה זמן-מה ראש המחלקה המדינית של ועד הצירים, שהד"ר<persName> אידר</persName> עמד אז בראשו.

 נתן מזמנו גם לפעילות תרבותית ופובליציסטית.


 הרצה חדשים אחדים ב"שיעורי תורת החברה והמשפט'' על זכויות המיעוטים הלאומיים ועל נושאים קרובים לחוג-ענינים זה.

 בקיץ 1919 נבחר יחד עם <persName>אליעזר בן יהודה, דוד ילין</persName> ועוד לועד האגודה "שפתנו" שנוסדה בירושלים ונשא כמה הרצאות מטעם האגודה על בעיות השפה העברית. השתתף בקביעות בשבועון ''חדשות הארץ", שהוציא השלטון הצבאי בקאהיר בשביל הישוב העברי בארץישראל, ובהוצאה המקבילה בשפה האנגלית כתב מאמרים על הציונות. (עתון זה היה גלגול שני של העתון "חדשות

 מהארץ הקדושה", שהשלטון הצבאי החל מוציא במהדורות מקבילות בעברית ובאנגלית ובערבית עוד באפריל 1918, תחלה בירושלים ואח"כ בקאהיר). וכשהחליט השלטון הצבאי במרס 1919 להפטר מהעסק של הוצאת עתונים ולהעביר עיסוק זה לידים אזרחיות, ואף היה מוכן למכור את העתונים בשלש השפות לועד הצירים, הביא <persName>ז'בוטינסקי </persName> את ההצעה לועד הצירים והמליץ על קבלתה, ואגב כך השיג את הסכמת ידידו<persName> יצחק ליב</persName> <persName>גולדברג (</persName> ראה כרך א', עמוד 483) לממן את ההוצאה העברית, ובסוף קיבל ועד הצירים רק חלק זה של ההצעה וביוני 1919 ניתן הרשיון להעביר את "חדשות הארץ" מקאהיר לירושלים ולהפוך אותו לעתון יומי בשם "הארץ". בעתון זה, בתחילה בעריכת ד"ר <persName>ניסן טו</persName> <persName>רוב</persName> ואח"כ בעריכת ד"ר <persName>שמואל פרלמן</persName> , היה מפרסם מאמרים ועוזר ומיעץ בעניני עריכת עתון יומי לפי מיטב ידיעתו מנסיונו במערכות העתונים שעבד בהם ברוסיה. המגיע הראשי ד"ר <persName>מבש"ן</persName> היה קורא <persName>לז'בוטינסקי</persName> "האנציקלופדיה החיה לשפה העברית", <persName>ופנחס רוטנברג</persName> היה קורא לו "יושב-ראש אגודת קשי-העורף היהודים"...

 במאמריו ב"הארץ" ובשיחותיו עם אישי ההנהגה הזהיר בלי הרף מפני מזימה בריטית-ערבית אנטיציונית והכנות לפרעות ביהודים, שיוציאו מראשם את ה"חלומות'' בדבר מעמד מדיני-רבוני בארץ. כשאמר המנהיג האורח <persName>לואיס ברנדייס</persName> מאמריקה, שאינו יכול להעלות על דעתו "פוגרום'' בארץ הנתונה למימשל בריטי, השיב לו <persName>ז'בוטינסקי</persName> : "אנחנו, שמרוסיה באנו, דומים לכלבי-ציד, המריחים דם מרחוק". <persName>ברנדייס</persName> הוסיף להתנגד להשואה בין רוסיה הצארית ובין מעצמה אנגלוסאכסית והביע את אמונתו בצדק הבריטי. אך<persName> ז'בוטינסקי</persName> בשלו: "מטרת ראשי השלטון הצבאי בארץ היא, להביא לידי מצב, שעל הנייר יהיה כתוב בית לאומי, ואילו למעשה תהיה כאן רומניה חדשה"... מתוך אמונה איתנה באבחנה שלו בדבר המזימות וההכנות לפוגרום כינס התיעצות עסקנים בסוף 1919 בדבר יצירת כח להגנה. הכל הודו בנחיצות הדבר, אלא שנציגי מפלגות הפועלים הציעו לארגן את הכח לפעולה בסתר, במחתרת, כפי שלמדו מהנסיון מתקופת השלטון הטורקי העיון, ואילו הוא עמד על זכות-הכבוד של עם במולדתו להתגונן בגלוי. בהתאם להצעתו נמסרה הודעה לשלטון הצבאי על יצירת הארגון ובקשה לקבלת נשק מהממשלה, לשם עזרה לשמירת שלום הצבור ומניעת פשעים, וכשהודיע ראש המימשל הצבאי הגנרל <persName>בולס</persName> לועד הצירים

 על סירובו "משום שהמצב מחמיר והולך'', התארגנו בחשאי והשיגו נשק בחשאי, וקבוצה קטנה של ארגון חשאי בשם "הגנה", שנוסדה מקודם בירושלים, התיצבה גם היא תחת פיקודו של<persName> ז'בוטינסקי.</persName>

 ואכן הוכיחו העובדות, שהוא היטיב לחזות את הדברים מראש. אחרי הסתה מוגברת, שהתנהלה ללא הפרעה מצד השלטון, ואולי אף בעידוד מצד סוכניו, התפרצו הערבים לרגל תהלוכת "נבי מוסא", שחלה באותה שנה בזמן אחד עם הפסח של היהודים ועם הפסחא של הנוצרים, ביום 3.4.1920, והחלו מתנפלים על היהודים בעיר העתיקה של ירושלים במעשי רצח ושוד, והשוטרים הערבים הצטרפו ברובם לפורעים. כשנודע הדבר בעיר החדשה מיהר<persName> ז'בוטינסקי</persName> בראש שתי פלוגות של ה"הגנה'' להכנס לעיר העתיקה להגנת היהודים. אך שער יפו ושער דמשק היו סגורים, ועליהם ניצבים חיילים בריטיים ומכוונים את נשקם נגד המגינים ומאחורי גבם ניתן חופש ההשתוללות לפורעים. אחרי שעות מספר התערבה. המשטרה, אבל לא במדה מספקת, ושלא לעיני שוטרים. הוסיפו הערבים לפגוע ביהודים, שבגלל הוכרחו להסתגר בבתיהם בחרדת-זועה, כנהוג בשעת פוגרום שבהסכמת. השלטון. ואילו בשכונות העיר החדשה עמדו חבריה"הגנה" על המשמר, והודות לכך לא ההיזו הפורעים להתקרב אליהן. רק ביום השלישי לפרעות החלו השלטונות בפעולה ועצרו כמה מראשי הפורעים, ובערב אסרו 19 איש מחברי ה"הגנה", שהיו מרוכזים בבית ה"רווקיה,", והחרימו את הנשק שנמצא שם.

 ביום המחרת התיצב<persName> ז'בוטינסקי</persName> במשטרה והודיע לקצין, שהוא, כמפקד ה"הגנה", אחראי לפעולותיהם של 19 הנעצרים, שהתנדבו להגן על שלטון החוק והסדר בזמן שהמשטרה לא מילאה את חובתה. ובכן נעצר גם הוא והוחזק במעצר מבודד עד למשפט, שנערך ב-10 לחודש (משפט צבאי) במשפט לימד סניגוריה על עצמו ועל חבריו בכשרון, בתקיפות ובכבוד, ולפי הסבריו המשכנעים בדבר ההבדל בין רוצחים ושודדים ובין הגנה על אזרחים הגונים, היו השופטים - אילו שפטו לפי הצדק והשכל הישר - צריכים להתנצל על הטעות המדאיבה שבמעצרו ובהעמדתו לדין. אך לצדק ולשכל הישר נאסרה הכניסה לאולם המשפט, ולפי פסקי הדין שניתנו ב-19.4.20 נדון הוא ל-15 שנות עבודת פרך ואחריהן גירוש מהארץ, ו-19 חבריו נדונו לשלש שנים כל אחד. אחד מחכמי-הדת המוסלמיים, <persName>אמין אל-חוסייני</persName> (לאחר זמן המופתי הירושלמי הזכור לשמצה), הואשם כמחולל הפרעות וגם הוא נדון ל-15 שנות עבודת פרך, וכמה פורעים שנתפסו נדונו גם הם לתקופות-מאסר בגדלים שונים, - ובכך אישר בית-המשפט הצבאי, שאינו מפלה בין פורעים ובין מתגוננים. פסק הדין היה טעון אישור המפקד העליון, הפילדמרשל <persName>אלנבי,</persName> ובינתים הוסעו האסירים היהודים לישיבה בכלא צבאי בריטי במצרים. אך משהגיעו לקנטרה שעל תעלת סואץ נמלך השלטון הצבאי בדעתו, שזה יהא אולי גס מדי, אף-על-פי שהנשפטים הם נתיני חוץ, והרי גם לא יוכלו לגרש מן הארץ, בהתאם לפסק-הדין, אסיר היושב מחוצה לה...


 ובכן הוחזרו כולם לארץ, לישיבה בכלא שבמבצר עכו, ובהגיעם שם נמסר להם, שהמפקד העליון הפחית את ענשם: <persName>לז'בוטינסקי</persName> מ-15 שנה <persName>לשנה אחת</persName> , ול-19 חבריו משלש שנים <persName>לששה חדשים, ובלי עבודת פרך</persName> .

 אך "חסד" זה לא סיפק את היהודים, ונגד חילול כבוד הצדק על-ידי שופטים בשם מלך בריטניה קמה בארץ ובעולם הגדול תנועת-מחאה אדירה, שגברה והתרחבה מיום ליום (בין השאר העמידו כל המפלגות בארץ את ז'בוטינסקי בראש רשימותיהן לבחירות לאספת-הנבחרים הראשונה), ונוצרה אוירה מוסרית כזו, שבה הוכרח כל בריטי הגון להרגיש את עצמו כשותף למעשה פשע מגונה. מעשה זה של השלטון הצבאי בארץ החיש את ההכרה בצורך לחסלו וממשלת בריטניה החליטה להנהיג במקומו שלטון אזרחי ומינתה את סיר<persName> הרברט סמואל</persName> לנציב עליון ראשון בארץ, ושבוע ימים אחרי הגיעו לארץ חיסל את הפרשה המבישה (ביום 8.7.20) על-ידי מתן חנינה לכל אותם שנאסרו ונשפטו בקשר לפרעות בירושלים. חנינה זו חלה גם על הפורעים וראשם, אך לא היה פתחון פה לצעוק בקול רם ובכל תוקף נגד חנינה לאסירים, וכך הצליח השלטון לשמור על השויון בין רוצחים לנפגעים.

 אך <persName>ז'בוטינסקי</persName> לא הסכים להשאר פושע שקיבל חנינה. ב-1 בספטמבר 1920 הגיע ללונדון ופתח בפעולה רשמית נגד הרשעתו בדין, ובמרס 1921 נצטוה המפקד הראשי במצרים, לפי צו משרד המלחמה הלונדוני, לבטל את כל הדיון המשפטי,<persName> וז'בוטינסקי</persName> וחבריו קיבלו הודעות זיכוי מאת ממשלת ארץ-ישראל.

 בלונדון פעל גם למען הצלת קיום הגדודים העברים (למעשה נשאר רק חלק של גדוד אחד) ולחידוש העיון ביצירת חטיבה צבאית גדולה. אך בינתים המשיכו בארץ בוחשי המהומות. בפעולה דאשתקד וב-1 במאי 1921 שוב פרצו פרעות בארץ, הפעם בעיקר ביפו, והקולונל מרגולין, מפקד שרידי הגדוד, הביא את חייליו להגנה על תל-אביב בלא ליטול רשות מסמכות צבאית גבוהה ממנו. משום כך הוכרח להתתפטר וכל חייליו שוחררו, ומאז עברו שנים רבות עד לקום כח מזוין יהודי רשמי בארץ.

 בלונדון נכנס לתפקידיו שנבחר להם בועידה הציונית העולמית ביולי 1920: חבר המחלקה המדינית בהנהלה הציונית וחבר ההנהלה הראשית של קרן היסוד, שנוסדה באותה ועידה, והוא נבחר בה למנהל המחלקה לעתונות ותעמולה. בקונגרס הציוני הי"ב בקארלסבאד (אוגוסט 1921) נבחר לאכסקוטיבה הציונית. באותה שנה ביצע "דיברסיה" אחרונה ל"עבודת ההווה" למען היהודים בגולה, כשחתם כאיש פרטי הסכם עיקרוני עם נציג ממשלת אוקראינה העצמאית (לא-קומוניסטית), ידידו הפרופ' <persName>סלאווינסקי</persName> , בדבר יצירת גדודים יהודיים להגנה על חיי היהודים בשטחים שיכבוש הצבא האוקראיני מידי הצבא האדום במלחמת האזרחים. אך כזכור גברו הבולשבים וההסכם לא הגיע לידי ביצוע.

 בשובו ביוני 1922 ממסע-תעמולה למען קרן היסוד בארצות-הברית ובהשתתפו בישיבת האכסקוטיבה הציונית,

 הודיע הד"ר<persName> חיים וייצמן</persName> , נשיא ההסתדרות הציונית, שממשלת בריטניה הכינה לפרסום "ספר לבן" בדבר תכניתה המדינית לארץ-ישראל, לפיו לא יכלל עבר הירדן בשטח המיועד ל"בית לאומי" ליהודים ואף ממערב לירדן לא תהיה "ארץ-ישראל בית לאומי לעם היהודי", אלא יהיה "בארץ-ישראל בית לאומי לעם היהודי" בהגבלות מסוימות, וכל חברי האכסקוטיבה נדרשים מטעם ממשלת בריטניה לחתום על הסכמה לתכנית הכלולה באותו "ספר", והסירוב לחתום עלול להעמיד בסכנת את אישור המנדט הבריטי על ארץישראל. יתר חברי האכסקוטיבה נבהלו מהאיום הבריטי והחליטו לחתום, ובכן הוברח גם <persName>ז'בוטינסקי</persName> לחתום. אח"כ פתח בלחץ בתוך האכסקוטיבה, שמעתה תעמוד ההנהלה במלוא התוקף על תביעותיה מאת ממשלת בריטניה, שתגשים ביושר ובהגינות את החלק שעוד נשאר בתכניתה לטובת "הבית הלאומי היהודי", וכשלא ראה מצד ההנהלה את הנכונות לקו המדיני התקיף כדרישתו, התפטר ב18.1.1923 מהאכסקוטיבה, עזב את ההסתדרות הציונית העולמית ואת לונדון ועבר כאיש פרטי לברלין.

 כאן רכש את השבועון הציוני "ראזסוויט", שלפני שנה חידש את הופעתו בברלין, שהיתה אז מרכז למהגרים יהודים מרוסיה, ועורכיו היו <persName>שלמה גפשטיין</persName> וד"ר <persName>י. שכטמן </persName> ואחרים, ומאמרו בעתון זה החדיר בקהל הציונים הקוראים רוסית (גם בפולין ובארצות הבלטיות וביתר מרכזי ההגירה באירופה) את הרעיון בדבר הצורך לבדוק מחדש את היחסים בין עם ישראל המאורגן בציונות ובין בריטניה ולדרוש את קיום ההתחייבות הבריטית במלואה. ה"בדיקה מחדש" שדרש נקראה בלועזית "רביזיה", ומכאן הכינוי "רביזיוניזם" לכיוון המדיני החדש שהכריז עליו. לקריאתו, שפרסם גם במאמריו בעתונות האירית בתפוצות, נענו אישים מותיקי התנועה הציונית, עזרו בעבודת תעמולה וארגון וביצירת תנועה רביזיוניסטית. בסוף 1923 נוסדה בריגה גם תנועת נוער רביזיוניסטית, שבחרה לה את השם "ברית טרומפלדור" (בצורה מקוצרת: בית"ר), בהביעה בכך כוננות להלחם אף בנשק בעד הגנת זכות עם ישראל על ארצו ולהכשיר ולהכין את חבריה לקראת המשימה הלאומית הגדולה לכשתגיע שעת ביצועה. (אחרי שלש שנים אושרה תנועת בית"ר להסתדרות עולמית, שבכל ארץ יעמוד בראשה "נציב" ממונה מטעם "ראש בית"ר" - הוא <persName>זאב ז'בו</persName> <persName>טינסקי)</persName> . כן נלחם במאמריו נגד יצירת "סוכנות יהודית" מעורבת, שגם ללא-ציונים תהא בה השפעה על מפעל בנין "הבית הלאומי".

 תורתו המדינית נתפשטה בחוגים רחבים, שביזמתו ובהנהגתו התלכדו ב"ברית הציונים הרביזיוניסטים" (בקיצור: הצה"ר), ובהתאם להחלטת ועידתה הלעומית הראשונה (פאריס, אפריל 1925) חזר להסתדרות הציונית העולמית, כדי להלחם בעד עקרונותיו מבפנים, ולקונגרס הציוני הי"ד (בוינה) נבחר לציר מארץ-ישראל ועמד בראש סיעה בת ארבעה חברים. עוד קודם לכן, ב-1924, עבר עם עתונו "ראזסוויט" לפאריס, בו פרסם בהמשכים ב-1927 את הרומאן "שמשון", בו העמיד את חזון


 הגבורה הלומת הישראלית באספקלרית העבר הרחוק, המשקפת את דרישות ההווה. כן פרסם בו מאמרים נגד סכנת מלחמת המעמדות והשתלטות השמאל בארץ, משום שהוא ראה בכך פיצול האחות העם הזקוקים לליכוד לצורך המלחמה על עתידו.

 ב-1928 חזר לארץ, נתמנה למנהל חברת הביטוח "יהודה" רכש את העתון הירושלמי "דאר היום" ופיתח בו את תעמולתו.

 ב-1929 שוב חזה מראש את הפרעות המתקרבות והזהיר מפניהן, וכן נלחם במושב אספת הנבחרים נגד שליחת צירים מארץ-ישראל לכנסית היסוד של "הסוכנות היהודית המעורבת" (עם מחצית לא-ציונים). אחרי פרעות תרפ"ט יצא לארצות מעבר לים למסע תעמולה, וממשלת-המנדט הבריטית שללה ממנו את הזכות לחזור ארצה.

 לקונגרס הציוני הי''ז (באזל, 1931) זכתה סיעתו ב-52 צירים. באותו קונגרס דרש להגדיר את המטרה הסופית של הציונות (רוב עברי ומדינה עברית בארץ), וכשהקונגרס דחה את ההצעה, קרע את כרטיס הציר שלו ועזב את הקונגרס. אך סיעתו המשיכה בעבודה והשתתפה בבחירת <persName>נחום סוקולוב</persName> לנשיא ההסתדרות הציונית והסוכנות היהודית במקום ד"ר<persName> חיים ויצמן</persName> . המשיך בתעמולה מוגברת בעד דרישת מדינה עברית ועמדה תקיפה כלפי השלטון המנדטורי.

 ב-1933 הוטלה על אנשי מפלגתו האשמה ברצח הד"ר <persName>חיים ארלוזורוב</persName> (ראה פרטי המאורע בערכו, כרך ה', עמוד 2082), ועמד במלחמה תקיפה בנאומים ובמאמרים נגד המשמיצים וארגן את ההגנה על הנאשמים. ב-1934, אחרי שהנאשמים יצאו זכאים, יזם והציע <persName>לדוד בן-גריון</persName> חתימת הסכם הדדי בין הצה"ר ובין הסתדרות העובדים למניעת מעשי אלימות בין יהודים ליהודים בישוב (כי הרתיחה הפוליטית בין שני גושים אלה הגיעה אז להתפרצויות מסוכנות). הגופים העליונים של הצה"ר ובית"ר אישרו את ההסכם בועידותיהם העולמיות בינואר 1935 בקראקוב, ואילו מועצת הסתדרות העובדים דחתה אותו, ובקונגרס הציוני הוסיפו להשמיץ את צירי הצה"ר בתור "רוצחים". אז פרש<persName> ז'בוטינסקי</persName> עם כל תנועתו מההסתדרות הציונית ובכנסית-היסוד בוינה (ספטמבר 1935) יצר את "ההסתדרות הציונית החדשה" (הצ"ח) ונבחר לנשיאה. באותה שנה התחיל ידידו <persName>שלמה זלצמן </persName> בהוצאת כתבי <persName>ז'בוטינסקי</persName> והוציא את הכרך הראשון בצורה מהודרת.

 בראשית 1936 שוב "הריח ריח דם" והזהיר רשמית את הנציב העליון בארץ ואת משרד המושבות בלונדון מפני מהומות ופרעות העומדות להתחדש בארץ, אך לא נשמעו לאזהרותיו, באשר המדיניות הבריטית היתה מעונינת לא בשקט בארץ, אלא בהשקטת הארץ לפי תכניתה שלה אחרי שתפרוצנה מהומות (אולי גם הן לפי תכניתה שלה). ואכן פרצו המהומות באביב 1936 ונעשו צורה של הוי מתמיד, והכח הבריטי לא גילה כושר מספיק לחסלן, ולפיכך החליטה מועצת הצ"ח בוינה (נובמבר 1936) להורות לחברי הצ"ח בארץ להפסיק את ההבלגה ולהשיב לערבים בפגיעות תחת פגיעות.

 דבר זה גרם קרע ב"הגנה", שהנהגתה הרשמית התנגדה באותו זמן לתגובה פעילה נגד הערבים, ואנשי הצה"ר ובית"ר פעלו לחוד ב"הגנה הלאומית", שבראשית 1937 שינתה את שמה ל"ארגון צבאי לאומי" (אצ"ל) והציגה לה מטרה נרחבת יותר, להלחם בבוא הזמן גם בשלטון הבריטי, המחולל וסובל מהומות בארץ לשם שמיטת קרקע "הבית הלאומי" מתחת רגלי היהודים. והשלטון הבריטי המשיך בדרכו הסובלנית כלפי הפורעים ושלח "ועדה מלכותית" בראשות הלורד<persName> פיל</persName> לשם גבית עדויות וחקירות בדבר גורמי המהומות והכנת הצעות לפתרון בעית הארץ.<persName> ז'בוטנסקי</persName> ביקש להעיד בפני הועידה, אך ממשלת הארץ סירבה לתת לו רשות כניסה ארצה, ולכן העיד בפני הועדה במושב מיוחד בלונדון (11.2.1937), ובנאום בנוי ומבוסס על יסודות איתנים הוכיח לה, שכוונת הצהרת בלפור היתה ליסד מדינה עברית בארץישראל. הועדה הציעה לחלק את הארץ לשתי מדינות, והוא ניהל תעמולה נמרצת נגד תכנית החלוקה ונאם בכיוון זה בפני חברי הפרלמנט הבריטי. אך מלחמתו היתה מיותרת, כי הערבים סירבו והבריטים נסוגו והכינו תכנית גרועה מזו, שבאה אח"כ לידי ביטוי ב"ספר הלבן" וב"גזירת הקרקעות" משנת 1939, ושאצ"ל קיבל אותה כמכרזת מלחמה על עם ישראל והגיב עליה במלחמתמחתרת נגד הבריטים עד לצאתם מהארץ.

 באותו הזמן גברה האנטישמיות הפעילה בפולין ובארצות אחרות, בהן היתה משגשגת מכבר, והתגברה בהשפעת הדוגמה ההיטלראית מגרמניה.<persName> ז'בוטינסקי </persName> הבין לרוחם של העמים, שלא יתכן להכריחם לאהבת היהודים שביניהם, אלא מוטב ללכת בדרך שהתווה <persName>הרצל</persName> : להפרד מהם בשלום, בתנאי שהם יתנו עזרה מדינית וחמרית לפינוי היהודים מארצותיהם ולהעברתם למדינה יהודית בארץ-ישראל. בנדון זה הלך בדרך משה רבנו: בטרם יגש אל פרעה בדרישת "שלח את עמי" אסף את זקני ישראל להשיג את הסכמת העם לצאת מהגלות. לפיכך נסע בספטמבר 1937 לפולין והציע תחילה ליהודים את תכנית ה"אוואקואציה" (הפינוי). אך כל הסיעות היהודיות מכל האגפים (ציונים, בונדאים, מתבוללים ו"אגודאים") קמו נגדו בחזית אחידה - והתכנית סוכלה, והמשימה לפתרון הבעיה היהודית הושארה להיטלר...

 הוא המשיך בקריאותיו ובאזעקותיו מפני סכנת הכליון הצפויה ליהודים באירופה, חידש את "תכנית נורדאו" (ראה בערכו, כרך ז', עמוד 2815), ועוד תכניות, אך העם לא רצה בהן. ב-1939 יצא למסע-תעמולה גדול למען כינוס עולמי, "כינוס המצוקה היהודית". והנה פרצו מלחמת העולם השנית, שאימתה את נבואותיו הקודרות וטרפה את השעה לפעול למניעת השואה. בראשית המלחמה הציע לכונן צבא יהודי בן רבע מליון איש למלחמה בצד בעלות הברית נגד היטלר וב-1940 פיתח את הרעיון בספרו האחרון, "חזית המלחמה של עם ישראל", אך הנוגעים בדבר לא מיהרו להגשים את תכניתו. אז יצא לארצות הברית, להמשיך את מלחמתו למען מטרות עם ישראל במלחמת עולם זו, ובשארית כוחותיו הטיף וכתב ועמל לשדל ולהשפיע ולשכנע עסקנים


 יהודים ומדינאים אמריקאים וזרים בדבר הצורך והחובה להציל את עם ישראל. וכך נלחם עד שהגיע הקץ לכח חייו 

 נפטר בניו-יורק, כ"ט תמוז ת''ש (4.8.1940), ולפני מותו צוה לקבור אותו בקבר זמני ולהשאירו בו, עד שתקום מדינה עברית בארץ-ישראל ונשיא המדינה יצוה להעלות את עצמותיו למנוחה באדמת המולדת.

 ועדיין הוא מחכה...

 בנו. <persName>ערי ז'בוטינסקי</persName> , מהנדס (ראה ערכו בכרך זה). לזכרו הופיעו ספרים בכמה לשונות ואלפי מאמרים בכל העתונות העולמית.

 על שמו נקראו רחובות ראשיים בערים הגדולות ובמושבות, שכונות ומושבים. בבנין "מצודת זאב" (על שמו) של תנועת "החרות"

 בתל-אביב נמצא "מכון ז'בוטינסקי", בו מרוכזים כתביידו, ספריו, אלפי מאמריו בעתונות עברית, אידית ובשפות לועזיות שונות ומוצגי מזכרת לו, לתנועת המחתרת (שהוא היה אביה ומחוללה) ולאישים פעילים בתנועה הציונית.

 בנו הוציא סדרה ראשונה של שלשה עשר כרכים מכתביו, בהם : אבטוביוגרפיה, שירים, חמשתם (רומאן), נאומים ציוניים, סיפורים, כתבים ציוניים ראשונים, על ספרות עברית ולועזית, מלחמת העולם הראשונה והגדוד העברי, שמשון (רומאן), כתבים מדיניים.

 ידידו <persName>יוסף ב. שכטמן </persName> פרסם באנגלית ספר "זאב ז'בוטינסקי - פרשת חייו" (ספר ראשון - 1880-1923). יצא גם בעברית בתרגומו של <persName>דוד סיון</persName> בהוצאת ספרים קרני בע"מ, תל-אביב תשט"ז.

 מדבריו: ... אני תובע צדק ומשפט בעבורי, ואם לא אקבלהו - ייהפך כל העולם למידבר-שממה. במקום שאני מלך בין מלכים אחרים, שם שרירה וקיימת הקידמה; אך אם גורלי להיות מוצא מחוץ למיסגרת, לא איכפת לי, אם תעלו כולכם באש. עוד אוסיף שמן למדורה. אין גאולה לעולם - אם אין חלקי בה. בראשית ברא אלוקים את תביעתי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3018</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3019</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3020</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3021</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3022</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3023</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3024</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3025 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3025</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
