<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/324</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/325</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/326</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב (וילהלם) גרוס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטוקאי, הונגריה, בשנת תרי"ז ('1857), לאביו בצלאל. למד בחדרים ובישיבת פרסבורג והשתלם בהשכלה כללית ומסחרית. נשא לאשה את בת הרב <persName>זלמן</persName> <persName>שפיצר</persName> , רבה של "עדת ישראל" החרדית של יוצאי הונגריה בוינה (אשתו של הרב שפיצר היתה נכדת רבי <persName>משה סופר</persName> בעל ה"חתם סופר" ונינת רבי<persName> עקיבא איגר</persName> ). יסד בוינה יחד עם קרובי אשתו פירמה מסחרית גדולה בשם "יעקב שרייבר ושות" וניהל אותה. עסק שם במסירות בצרכי הצבור היהודי ופעל אף לטובת ארץ-ישראל.

 כשחלתה אשתו במחלה חשוכת-מרפא עלה ארצה בתרמ"ח, יסד בירושלים את הפירמה היהודית הראשונה לקומיסיון ובתרמ"ט יסד אגף לעסקו ביפו והשתקע כאן. הוא ייצג בארץ את המוזיאון למסחר הווינאי ואת לשכות המסחר של אוסטריה והונגריה, הפיץ את תוצרת התעשיה של גרמניה ואוסטריה-הונגריה, קיבל מכ

 תבים אישיים מאת הקיסרים וילהלם ופראנץ יוזף שהוקירוהו מאד, נוסף על ההכרה בתועלת שהביא לארצותיהם, ובשעת הצורך היה משתמש בקשריו רמי המעלה לטובת פיתוח מעמדו הכלכלי של הישוב. סלל דרכי שיווק לאכספורט הארצישראלי, הציג את תוצרת ארצנו בתערוכות בינלאומיות, עזר בעצה ובהדרכה ובהלואות ליצרנים ולסוחרים בעלי יזמה, כי שאיפתו העיקרית היתה לפתח בישוב העברי בארץ את המרץ הכלכלי הפעיל ואת מקורות הפרנסה. בשנים הראשונות. לפעולתו בארץ לא העיזו הסוחרים להזמין סחורות על חשבונם, ואז היה מזמין על חשבון עצמו, ואף משלם במזומנים, ולסוחרים היה נותן באשראי, או הזמין להם. בערבותו, כדי לעזור לביסוס המסחר העברי בארץ. כשלא שילמו לו חובות היה נמנע מנגישות ומתביעות משפטיות, באמרו: "הכסף ממילא נשאר במשפחה" (כלומר: בידי יהודים). הרבה לעזור לסוחרים זעירים ולבעלי מלאכה, ביחוד לעושי כלי-נוי מעץ-זית, והשל קיע עמל רב בהפצת תוצרתם בחו"ל. הלוה כספים לעולים חדשים לביסוס מעמדם. חי בחסכון ובצנע והיה מסור לפעולה לטובת הזולת. התענין בשיפור החינוך, וביחוד במתן עזרה וחינוך לילדי-הרחוב העזובים, ודרש ללמד אף את הבנות קריאה וכתיבה. נהנה בראותו אחרים מתבססים בעזרתו. עזר<persName> לאהרן איתין </persName> בהלואה לזמן ארוך להקים את בית-דפוסו המודרני ביפו (לפנים "דפוס איתין-שושני" וכיום "דפוס שושני" בתל-אביב), כן עזר<persName> לחיים יהושע גולדברג</persName> ("חיים בקר") ולבנו <persName>משה </persName> לקבל את נציגות הפירמה הוינאית "טירינג" וליסד ביפו ובירושלים בתי מסחר לאריגים ולבגדים מוכנים. בהמלצתו האישית נתנה פירמה הולנדית גדולה מכונות חדישות לבית-החרושת לשמן של<persName> בן-ציון ברסלב</persName> באשראי לזמן ארוך ובתנאים נוחים. גם לחקלאות ולפרדסנות הגיש את עזרתו.

 בתרנ"ג, בבקורו השני של אחד העם בא"י, הציע לו להשאר בארץ והבטיח להשתדל אצל הקונסול האוסטרי שיקבלהו תחת חסותו.

 נענה בין הראשונים לקריאתו של<persName> הרצל</persName> ועוד לפני הקונגרס הראשון שלח להרצל מכתב עידוד מירושלים, בו כתב בין השאר: "היה חזק ואמיץ במלחמתו לכ


 בודו, לחרותו ולאשרו של עמנו !" וכן הרגיעו במכתב, שאין כל יסוד לשמועות שהפיצו מתנגדיו, כי השתדלותו אצל השולטן הטורקי למען המטרה הציונית הזיקה לישוב היהודי בארץ-ישראל. השתתף בקונגרס הציוני הראשון בשליחות מארץ-ישראל בתרנ"ז יחד עם פרופ'<persName> ה. לווה</persName> ופרופ'<persName> א. ש. יהודה</persName> , שהיה אז סטודנט לפילוסופיה באוניברסיטה בהידלברג<persName> ומ. טיטלבוים</persName> , אכר מרחובות, ואח"כ עוד בקונגרסים אחדים. כשביקר <persName>הר</persName> <persName>צל</persName> עם בני לויתו בארץ בראשית תרנ"ט הצליח גרוס בהשתדלותו, שלמשך שהותם בירושלים יתנו להם לאכסניה את בית<persName> יונה מארכס</persName> ברחוב ממילא. ואכן מזכיר הרצל כמה פעמים את שמו ואת עזרתו ב"ספר הימים".

 היה מכובד גם בעיני המושלמים והנוצרים בארץ לא רק בשל עשרו וגודל עסקיו וקשריו עם אישים רמי-מעלה, אלא גם בשל סגולותיו האישיות ומדותיו התרומיות.

 משרדו היה הגדול ביותר בארץ בסוג המשרדים לעסקי קומיסיון ולפני מלחמת-העולם הראשונה העסיק במשרדו למעלה מעשרים פקידים, ביניהם האחים<persName> מרדכי,</persName> <persName>מאיר ויעקב כספי, רפאל ליפמן, שמעון קפלן, דב</persName> <persName>גוטמן, רוזנפלד, א. דיסקין, יואב נוביק </persName> ועוד. הדריך והמריץ אותם להשתלמות לטובת עצמם ואחדים מהם אף שלח למרכז אירופה ולאנגליה להשתלם במסחר הקומיסיון. ולעת זקנה, כשעסקיו והכנסותיו נצטמצמו, היה מסתכל בקורת-רוח ב"בניו" (בנים משל עצמו לא היו לו) אלה שעלו לגדולה במסחר ותקותו ושאיפתו היתה, שילכו בדרכיו למען שגשוג המסחר העברי בארץ. כן פעל למען יסוד לשכות המסחר העבריות בערי הארץ.

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה היה בוינה. אחרי המלחמה חזר ארצה בתרפ"א זקן ותשוש. המשיך בפעולתו המסחרית, אך בקנה-מדה מצומצם וחי כמעט בדחקות, ובנדיבות רוחו נשא את גורלו בלי תלונות ונהנה מהצלחת אחרים ומשגשוג חיי הכלכלה בישוב.

 נפטר בתל-אביב, כ"ח אדר תרפ"ח, ונקבר בביתהעלמין הישן. פקידו האחרון,<persName> קרלשטדט,</persName> שמר את זכרו בהמשיכו לנהל עד היום את משרדו בשם הפירמה "זאב גרוס", ואגודת הקומיסיונרים הנציחה את זכרו בצורה ההולמת ביותר את דרך חייו, ביסדה קופת גמילות חסדים על שמו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/324</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/325</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/326</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
