<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/128</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/129</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב ברנדי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, בשנת תר"ח (1848), לאביו ר'<persName> אהרן</persName> , שהיה שוקד על התורה יומם ולילה. למד בחדר ובבית-המדרש ואח"כ למד את מלאכת האריגה,

 פרנס את אשתו וילדיו מיגיע כפיו, קבע עתים לתורה ונתן צדקה כיכלתו לעניי העיר וגם תמך בתנועת חובבי ציון.

 בתרמ"ב עלה ארצה יחד עם קבוצת שלשים הביאליסטוקאים, רכש נחלה בפתח-תקוה ובנה לו בית והתישב ביהודיה, ואח"כ עבר עם כולם לבנות להם בתים בפתח-תקוה. בשנים הראשונות סבל הרבה מאד הוא ובני-ביתו ושלשה מילדיו מתו בגלל חוסראמצעים להצילם ועבד קשה מאד להוציא לחם מן הארץ.

 לאחר שנים, כשהוטב מצבו והוקל עול החיים, התמסר לעסוק בצרכי צבור ובפעולות צדקה וחסד. השתתף בבנין בית-הכנסת הגדול "בית יעקב" והיה גבאי בו, אח"כ עזר לבנות עוד בית-מדרש והיה גבאי בו. כן התנדב לעבור לפני התיבה בתור חזן בלי תשלום. היה במשך שנים רבות חבר ועד המושבה וכשהיה ראש הועד מסר חדר בביתו לועד והיה מארח בביתו את פקידי הממשלה שבאו למושבה לרגל שרותם. יצר במו ידיו בעזרת מכשיר פרימיטיבי פרוטות של פח בהדפסה עברית, כדי שלמרות המחסור במטבעות-פרוטרוט יוכלו התושבים לתת צדקה לעניים, ואח"כ היה שוקד שמטבעות אלה יהיו עוברות לסוחר. שנים רבות עבד בהנהלת גמילות-חסד "זכרון מרדכי" ובשאר המוסדות שבמושבה למעשי צדקה וחסד. במלחמת-העולם הראשונה, כשגבר המחסור ונמצאו גם רעבים ללחם, השתתף ביסודו ובהנהלתו של מטבח זול לעניים.

 כשתקפו גזירות הגירוש של השלטון הצבאי בזמן המלחמה נשמע לעצת ידידים, שלאיש זקן כמוהו מוטב להיות רחוק משאון התותחים ויצא לכפר סבא. לפני צאתו הזמין אליו את חבריו בהנהלת גמילות חסד, <persName>דב ימיני</persName> ז"ל ופנחס<persName> גלויבמן</persName> , ומסר להם את ספרי החשבונות של הקופה, ואת התכשיטים שקיבל במשכון מהלווים טמן בפח מולחם על-ידי פחח בבור שחפר בחדר-המטות תחת מטתו, לבל ישאיר אחריו בלבולים וסכסוכים ברכושם של אחרים. סבל יסורים ותלאות לרוב בתקופת ההגירה והמחלות


 והמצוקה בכפר-סבא, וכשהתקדם הצבא הבריטי עד הירקון לא יכול עוד לחזור למושבתו, והוא קיבל באהבה את היסורים ומוראות המלחמה ורעמי התותחים והפצצות העפות, ובלבד שיהיה קרוב למושבתו ושיוכל לחזור אליה במהרה, מיד אחרי שתתקדם החזית ותעבור את כפר-סבא. אולם כשגברו פעולות התוחחים בחזית הירקון והמהגרים (ואח"כ גם התושבים המקומיים) גורשו מכפר סבא, הוכרח להטלטל עד זכרון יעקב, וזמן קצר לפני האפשרות לחזור הביתה נפטר בזכרון יעקב ביום י"א מנחם אב תרע"ח.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/128</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/129</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
