<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3285</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3286</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3287</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב הרינג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ע (21.8.1910) בפשמישל שבמזרח גליציה.

 לאביו <persName>עמנואל </persName> (ממשפחת משכילים) ולאמו<persName> חנה </persName> לבית <persName>מרגל</persName> (אחותו של הרב ד''ר <persName>מרגל </persName> בזאגרב, שחיבר והוציא מלון עברי-גרמני).

 למד בבית-ספר ובגימנסיה קלאסית ואח"כ משפטים באוניברסיטת וארשה והיה פעיל בארגונם של האקדמאים היהודים, וזמן מה גם ערך את בטאונם בשפה הפולנית. הצטרף למפלגת התאחדות - פועלי ציון (צ. ס.) ומ1935 ואילך שימש בתפקיד המזכיר הכללי של המפלגה -למזרח גליציה וניהל את עבודותיה המקומיות והציוניות ביחד, כשהמפלגה נטלה ונתנה את חלקה בארגון -חייהם של היהודים בעיירות גליציה, בהגנה על זכויותיהם ובארגון עליתם ארצה (בדרכים -לגליות ובלתילגליות כאחת), ובו בזמן ערך את השבועון האידי של המפלגה, שנקרא "דאס פרייאה פולק". באותן השנים השתתף כאחד מהצירים הנבחרים ברשימת ה"התאחדות" בשלשה קונגרסים ציוניים : ב-1935, 1937, 1939. הקונגרס ב-1939 נסתיים על סף פרוץ מלחמת העולם והוצע לצירים שיסעו משוייץ ישר לארץ-ישראל, כי ממילא

 ספק אם יוכלו עוד להגיע למקומותיהם בשטחים הצפויים לתבערת המלחמה במזרח אירופה, ועוד יותר מפוקפקת האפשרות שיובלו לפעול במקומותיהם למען הציונות. אך ההצעה נדחתה והוחלט שעל הצירים לחזור למקומותיהם ולחלק את גורלם עם גורל כל היהודים בימי המבחן הבאים. בהתאם לכך חזר<persName> זאב הרינג</persName> אל בוחריו והספיק להגיע ללבוב שעות מספר לפני פרוץ המלחמה. החזית התקרבה במהירות ללבוב והוא השתתף בארגון קבוצות יהודים לבריחה מסודרת ככל האפשר כלפי גבולות המזרח (השאיפה היתה לעבור לרומניה, בדרך לארץ-ישראל). אחרי מסירת העיר לידי הרוסים (לפי הסכם מולוטוב-ריבנטרופ), כשהיהודים נתפתו מההתנהגות הסולידית של הרוסים בימי ראשית שליטתם להאמין, שמעתה יוכלו לחיות בשלוה תחת השלטון הרוסי, היה <persName>זאב הרינג</persName> בין המסבירים ליהודים את הצפוי להם בעתיד הקרוב, אחרי שהרוסים ירסנו את האוכלוסיה הכפרית העוינת למשטר החדש ויתפנו להתעסק ביהודים, ועודד והמריץ לשאת רגלים בקבוצות לקובנה ולוילנה, שסופחה אז לליטא העצמאית והנייטראלית, כדי להמשיך משם את הדרך לארץ-ישראל, - וגם הוא עצמו עבר דרך רבת סכנות והרפתקאות מלבוב לוילנה והשתתף שם בפעולות מנהיגי המפלגות הציוניות לריכוז הציונים והחלוצים משטחי הכיבוש הרוסי בפולין, במטרה לפלס להם דרך ארצה.

 עד מהרה הגביל השלטון הליטאי את אפשרות יציאת הפליטים בדרך לעליה, אבל <persName>זאב הרינג</persName> עוד הספיק לצאת

 ובראשית 1940 הגיע ארצה. הוצעה לו פעילות צבורית, אך הוא דחה הצעות אלה לסידור נוח והלך לעבוד בקיבוץ עיינות (ברמת דוד), עד שבסוף 1940 התנדב לשרות צבאי ב"אפס", והיה מפעילי הלוחמים כלפי המפקדה הבריטית למען הבלטת אופיין העברי של היחידות הארצישראליות (שלמעשה היתה האוכלוסיה בהן עברית, של יהודים שהתנדבו למלחמה באויב הנאצי שהוא אויבו של עם ישראל) ולמען העברת היחידות משרותי-עזר לשרות קרבי ממש. השתתף במשלחת היחידות לתעמולת גיוס בישוב, וב-1944 זכו לראות שכר לעמלם, כשאיחדה המפקדה את היחידות לבריגדה העברית והעבירתה לאי


 טליה והחלה בהכנתה לשרות קרבי. כאן השתתף זאב הרינג בפעילות הלאומית והאנושית של חיילי הבריגדה בעזרה בחומר וברוח לשארית הפליטה של משוחררי מחנות הריכוז וההשמדה, שאנשי הבריגדה החזירו להם את האמונה בחיים ובעתידות עמם והפנו אותם, בשיתוף עם המוסדות הלאומיים, לדרך העליה לארץ-ישראל, וכן נתנו יד לארגון הבריחה מארצות אירופה ששוחררו מהכיבוש הנאצי ולארגון ההעפלה לארץ. על האדרת הכח היהודי בצבא ובמלחמה נגד האויב הנאצי עמד גם בשנים הקשות של המלחמה (1942-1941), כשבארץ נחלקו הדעות, אם להעדיף את היציאה לחזית או את ריכוז הכוחות בארץ כדי להגן עליה במקרה של פלישה נאצית, - והוא עמד לצד המעדיפים להתנדב לצבא, כדי ללחוץ על האויב בבסיסו הקרוב לארצו ולהתקרב לאחים הזקוקים לעזרה.

 פעילים מהבריגדה נשארו באירופה אחרי המלחמה לפעולה למען ה"הבריחה" והעליה של שארית הפליטה. בפעולות אלה השתתף גם <persName>זאב הרינג</persName> בשנות 1948-1946 כמזכיר "המרכז לגולה של הבריגדה" ופעל בשליחותו במרכז שארית הפליטה שבמינכן. נבחר מטעם שארית הפליטה לקונגרס הציוני ב-1946.

 ב-1948 חזר ארצה, התנדב למלחמת השחרור, שירת כקצין-תרבות בחטיבה השביעית, וגם השתתף בפעולותיה הקרביות בפרוזדור ירושלים ובגליל העליון ועוד.

 אחרי המלחמה נכנס לעבודה במזכירות המרכזית של מפא"י.

 ב-1951 נשא לאשה את <persName>ברוניה</persName> בת<persName> שמשון קראוטה</persName> <persName>אמר,</persName> ואחרי השתתפותו בקונגרס הציוני כנבחר ברשימת המפלגה בארץ יצא עמה להשתלמות באנגליה. למד ב"בית הספר לכלכלה ולמדעי המדינה" של אוניברסיטת לונדון, בקורס דו-שנתי לגומרי אוניברסיטאות (בתור מוסמך למשפטים מטעם אוניברסיטת וארשה), בו השתלם בעיקר בעניני מינהל צבורי וכספים, למד גם את בעיות ההלאמה באנגליה והשתתף בביקורים ובסיורים בהדרכת משרד העבודה הבריטי, וגמר את לימודיו בקבלת התואר A.D.P.A. באנגליה היה פעיל בחיי הצבור היהודי ופרסם מאמרים בשבועון The Jewish Vanguard"".

 משחזר ארצה נכנס ב-1954 לועד הפועל של ההסתדורת ומשמש בו כחבר הועדה המרכזת וראש מחלקת הארגון, וכן הנו חבר הועד הפועל הציוני (נבחר באחרונה בהיות ציר בקונגרס ב-1956), חבר מרכז מפא"י ומרצה בביתהספר הגבוה למשפט וכלכלה.

 פרסם מאמרים ב"דבר", ברבעון הכלכלה ועל מפעלים צבוריים וחברות ממשלתיות ; פרסם ב-1948 ספרון (100), על בעיות שארית הפליטה ("בין חרבן וגאולה") והכין לפרסום בהוצאת "מסדה" ספר על "המהפכה האפורה באנגליה" (בעיות מדינת סעד, משק מולאם ומינהל צבורי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3285</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3286</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3287</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
