<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3605</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב בן-צבי (קויאבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בערב פסח תרס"ד (1904) בעיירה ריקי שבפולין.

 לאביו<persName> צבי קויאבסקי </persName> (תלמיד חכם, סוחר ושען בוארשה)<persName> ולאמו בריינה.</persName>

 למד ב"חדר" ובשנות מלחמת-העולם הראשונה בביתספר בייקאטרינוסלאב שבאוקראינה (שמה היגרה משפחתו בזרם פליטי המלחמה).

 בעודו נער נתגלתה בו נטיה לאמנות התיאורית, וכשחזר לוארשה בסוף 1918 למד ציור אצל אמן יהודי, וב1920 נתקבל שם לבית-הספר לאמנות. רישומיו מההווי היהודי פירסמוהו והוזמן ללמד ציור לנערים יהודים. אך הוא לא הסתפק בהישג זה וראה צורך להשתלם בירושלים.

 ב-1924 עלה לארץ.

 בשהותו בדרכו בפראג התרשם מהאנדרטה לזכר יאן הוס והחליט להשתלם בפיסול, כדי שיוכל ליצור יצירות

 מונומנטליות מתולדות עמו. למד שנתים ב"בצלאל" מאת פרופ' <persName>ב. שץ </persName> ואח"כ מאת <persName>זאב רבן</persName> , ולצרכי מחיה היה עובד בסיתות ובבנין, ובשנים 1927-1926 היה מדריך ואח"כ מורה לפיסול ב"בצלאל".

 ב-1927 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת<persName> יעקב צוקרבלאט</persName> מפולין.

 אחרי מסע-לימודים ב-1928 בצרפת עבד כפסל עצמאי בירושלים. בראשונה הציג את יצירותיו בבית-הנכאת הלאומי בצלאל בירושלים, וב-1933 בתערוכה במוזיאון תל-אביב והוכר כאמן בעל עצמיות ומקוריות וכח-יוצר.

 ב-1934 יצר את המצבה לפרופ' <persName>שץ</persName> ז"ל. ב-1936 היה מורה לפיסול ב"בצלאל החדש" בירושלים.

 ב-1938-1937 ערך מסע לצרפת ולאנגליה" הציג את יצירותיו בערי-הבירה שלהן; השתתף בתערוכת רויאל אקדמי בלונדון ובמכון לאמנות יפה בגלזגו והציג בתערוכת-יחיד במטיסן גלרי בלונדון. ב-1939 יצר את מצבת <persName>צלה </persName> בת קרית ענבים.

 מרבית יצירתו כוללת פורטרטים של אנשי-שם <persName>(שאול</persName> <persName>טשרניחובסקי, מאיר דיזנגוף, שמריהו לוין, אהרן מסקין,</persName> <persName>לסלי הור-בלישה</persName> ועוד), וגם דמויות אחרות, בהם הצטיין בכושר ההבעה ובשיקוף האופי והאישיות באמצעי-ביטוי מועטים המחזיקים את המרובה.

 ב-1945 יצר את מצבת הזכרון לילדי ישראל במשמר העמק ("פינת הגולה").

 ב-1947 פעל כמדריך לאמנות בין המעפילים במחנות בקפריסין, ואף בעצם אישיותו ויחסו תרם לרומם את ערכי האדם שבהם.

 ב-1949 שוב נתמנה למורה לפיסול ב"בצלאל החדש".

 פרסם ב"אורים" מאמרים על חינוך לאמנות.

 נפטר בירושלים, כ"ו תשרי תשי"ג (15.10.1952) והובא לקבורה בהר המנוחות.

 באותה שנה, כשהוחל בחלוקת פרם דיזנגוף לאמנות, ניתן לו הפרס בראשונה (אחרי מותו).

 בתו:<persName> רות.</persName>

 בהוצאת "הצבי", תל-אביב, יצא ספר על אישיותו ויצירתו מאת ד"ר<persName> חיים גמזו.</persName>

 בנובמבר 1954 פרסם "מוזיאון תל-אביב" חוברת זאב בן-צבי (1952-1904), תערוכת זכרון מיצירות הפסל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3605</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
