<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2126</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2127</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2128</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2129</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב און (איסרזון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוצ'ץ, מזרח גליציה, כ"ז אדר ב' תר"ס (28.3.1900), לאביו <persName>יהודה מרדכי </persName> (סוחר, ממשפחה חסידית נכבדה) ולאמו <persName>רוזה </persName> בת<persName> אברהם פריד</persName> (מראשי המתנגדים). למד בחדרים ובישיבה, אח"כ השתלם בעצמו בהשכלה כללית.

 בשנת 1914, בפרוץ מלחמת העולם הראשונה, נדד עם הוריו והגיע כפליט לוינה. בהיות אבא מגויס בצבא האוסטרי, עבד בבית מסחר כשוליה. ב-1918 חזר לבוצ'ץ, הצטרף להסתדרות "השומר הצעיר" ועבר שנת הכשרה בחות "החלוץ". בשנת 1920 עלה ארצה בקבוצה הראשונה שיצאה משם.

 בארץ הלך עם קבוצת חברים, שיסדו את קבוץ השוה"צ-גדוד עבודה ב' בשמריה (מקום קבוץ יגור כיום), ועבדו בכביש חיפה-ג'דה. באביב 1921 הצטרף אל ראשוני גדוד העבודה ע"ש יוסף טרומפלדור, פלוגת בוני מסלת הברזל בראש-העין. עבד בסלילת קו הרכבת לפתח תקוה. התנדב לפלוגה צבאית למחצה, שהלכה לכבוש את עבודת השרותים אצל הצבא הבריטי, שחנה בסביבות לוד-רמלה. המשיך בפלוגות הגדוד בכנרת ובטבריה.

 בסוף 1921, בכסלו תרפ"ב, עלה עם חברי הגדוד לכבוש והתישבות בעמק יזרעאל. עם ראשוני ומיסדי תל-יוסף עמל ביצירת המשק, פיתוחו וביסוסו. נוסף לעבודה בענפי המשק, מילא בו תפקידים הנהלתיים ושנים רבות נציגו כלפי חוץ. בשנים 1923/27 חבר מרכז גדוד העבודה. ב-1925/6 עורך "מחיינו" - כלי המבטא של גדוד העבודה.

 ב-1928 השתתף, בראשותו של<persName> אליעזר יפה</persName> , עם קבוצת חברים מגבע, נהלל, מרחביה, דגניה ועוד, בהנחת היסודות לארגונה של "תנובה", אגודה שיתופית לשווק תוצרת משקי העובדים. מאז הנו חבר הנהלתה. חמש

 שנים, ב-1937/42, היה מנהל "תנובה" במחוז חיפה. ב-1929 עשה ביחד עם<persName> יעקב אפטר, דוד כהנא</persName> (מרמתיוחנן) ו<persName>א. ינאי </persName> (מנהלל) בריאורגניזציה של "המשביר" ל"המשביר-המרכזי", ומאז הנו חבר הנהלתו. ב-1942 ניהל את מגבית ההתגייסות בחיפה. ב-1943 נקרא ע"י מרכז מפא"י (שהנו חבר בה מאז הווסדה) לתפקיד, ביחד עם <persName>ישראל בר-יהודה (אידלסון)</persName> , במזכירות מועצת פועלי תל-אביב, במצבה הקשה, ומילא אותו קרוב לשנתיים. כחבר המרכז והמזכירות של מפא"י מילא תפקיד ב-1945/6 וב-1947/8 במזכיר ומרכז הלשכה של המרכז. היה ציר בועידות ההסתדרות וההסתדרות החקלאית וחבר מועצותיהן: ציר בועידות הקבוץ המאוחד וחבר מועצתו שנים אחדות; חבר הנהלת בנק הפועלים; חבר המועצה הכללית של האגוד השיתופי הממשלתי. מ-1949 ואילך חבר הועה''פ והועדה המרכזת של ההסתדרות ומרכז לשכת "חברת העובדים" בועד הפועל.


 השתתף ביסוד "אגודת המים לעמק חרוד"; בהקמת הבמה המשותפת לתל-יוסף ועין-חרוד, ובהקמת "בית חיים שטורמן''. כל הזמן חבר משק תל-יוסף.

 נשא לאשה את<persName> יונה</persName> בת <persName>ליב בודינגר</persName> מצ'ורטקוב (גליציה המזרחית).

 בנותיו: <persName>דלילה</persName> אשת<persName> אסף שמחוני; יעל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2126</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2127</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2128</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2129</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
