<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2190</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2191 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2191</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב (ואלטר) שליצר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פוזן</placeName> (אז גרמניה וכיום פולין), ניסן תרס"ו (3.4.1906), לאביו ד"ר<persName> חיים (וילהלם)</persName> (רופא נודע למחלות מין, יועץ הממשלה הגרמנית וממיסדי החברה לפעולה צבורית למניעת מחלות אלה) ולאמו<persName> יהודית</persName> בת <persName>שמואל</persName> <persName>פייזר.</persName> אחרי חינוך יהודי וכללי תיכוני למד בבי"ס גבוה ב<placeName>פוזן</placeName> ובאוניברסיטת פרייבורג ובשנות לימודיו היה ראש תנועת-הנוער היהודית הנויטראלית בגרמניה.

 ב-1931 נשא לאשה את<persName> דבורה</persName> (טרודה) בת <persName>נתן</persName> (פרדיננד) <persName>ביהם.</persName>

 ניהל בגלייביץ שבשלזיה את בית-החרושת ללחם "הלפאוס" וב-1931 קודש שם לאח בלשכת בני ברית "הומאניטאס". ב-1933 עבר לפראנקפורט ענ"מ, שם היה מנהל כללי ובעל רוב המניות בבית-חרושת "אוסטהאפן" ללחם, ביסקוויט ושוקולדה והמשיך את פעילותו בלשכת בני ברית "מרכוס הורוביץ".

 אחרי ביקור בארץ ב-1935 לשם לימוד תנאי העבודה והתעשיה עלה ארצה ב-1936 והשתקע בתל-אביב. ניהל את ביהח"ר ללחם "בית לחם", אח"כ היה בעל ביהח"ר לחומץ "היברו" בבת-ים, מיסד חברת בית מסחר מזרחי בע"מ בת"א ואח"כ מיסד ושותף הפירמה<persName> ו. שליצר</persName> <persName>ושות</persName> ' (יוליוס שטאל) בת"א לעסקי מימון, השקעות הון ונאמנות. המשיך בפעילות צבורית בענפים שונים והיה גזבר הכבוד הראשון של החברה הבינלאומית למוסיקה בת זמננו בארץ-ישראל, חבר בועד "בית ישראל" איגוד למען הדת והתרבות לעם, חבר הועד המנהל של חברת הגימנסיה בן-יהודה בת"א, וכיום חבר ועד אגודת התזמורת הפילהרמונית הישראלית. את פעילותו במיסדר בני ברית המשיך מ-1937 ואילך כאח בלשכת "ביאליק" בת"א ומילא בה תפקידי שר האוצר, מזכיר, סגן נשיא וב-1943 נבחר לנשיאה, יוזם ומיסד קרן לערבויות אחים, ולאות הוקרה לפעולותיו נטעה לשכת ביאליק גן בן 100 עצים על שמו ביער בני ברית של הקה"ק. ב-1944 נבחר לחבר הועד הכללי של הלשכה הגדולה בישראל וב-1949 לסגן הנשיא הגדול שלה והנו חבר בחבר-הנאמנים של בית הילדים, מפעל הילד והנוער של בני ברית.


 בשנות מלחמת העולם השניה שרת בתחבורה במשמר האזרחי, בשרות תחבורה ב"הגנה", וכן בעזרה להברחת מעפילים.

 בתו : <persName>עפרה</persName> (שטפי).

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרך ה', עמוד 2190)

 בשנת 1959 נבחר כנשיא הלשכה הגדולה של "בני ברית" בישראל וכחבר המועצה העליונה של "בני ברית" בואשינגטון. 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2190</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2191 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2191</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3879 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3879</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
