<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5699</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב (וילהלם) אלמר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלבוב-למברג (פולין), א' שבט תרס"ה (7.1.1905).

 לאביו <persName>נחמיה לייב אלמר</persName> (מראשוני הסוחרים בסיטונות ברהיטים בלבוב) ולאמו<persName> לנה בת אליהו</persName> <persName>אשכנזי-הבר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי, תיכון, בבית-ספר גבוה למסחר. השתלם בגנאלוגיה (שלשלת היוחסין, סדר הדורות, חקר המוצא והתפתחות של איש או משפחה).

 היה חבר באגודת חובבי הטבע. Genealogiste - International Probate Research.

 היה חבר פעיל בהתאחדות ונציגם בכינוס בדנציג לאיחוד בין פועלי ציון וההתאחדות ב-1932.

 חבר בוועד המרכזי של הסתדרות המכבי העולמית.

 עזר לד"ר<persName> אלכסנדר רוזנפלד</persName> באירגון המכבי בגליציה, ובעיקר באיחוד של המכבי ושל חברי השמאל שהוא היה נציגם.

 היה חבר בוועד של קק"ל המקומי תחת הנהלתו של <persName>משה רייך.</persName>

 היה פעיל בתנועת צמחונים וטבעונים יוגיעט מזדזנו.

 אירגן מועדון למשחק כדורגל בלבוב בהתאחדות.

 היה מארגן משחקי שח-מט בהסתדרות הפקידים בלבוב.

 ניצל כל הזדמנות של חגיגות, חתונות וכו' לאסוף סכומי כסף לטובת הקק"ל בעירו.

 למד תורת הנגרות ועבד בעסקי אביו בתעשיית הרהיטים שנמכרו בסיטונות.

 ב-1933 אירגן נציגות של גליציה לכינוס המכבי בפרג והיה בין הצירים.

 בשנת 1933 עלה לארץ.

 עבד בנגרות וחשמלאות.

 למד בביה"ס למשפטים "שבח".

 בשנת 1938 נשא לאשה את <persName>שרה לאה</persName> (היתה אחות רחמניה בבית החולים "שערי צדק" של ד"ר

<persName>משה וואלך</persName> בירושלים, ואסיסטנטית של המנתח פרופ' <persName>גרי) בת אוריש הרשמן </persName> (אמן לקישוט גגות מנחושת בבתי כנסת, כנסיות ובתים פרטיים).

 פתח משרד ועסק בעסקי קרדיטורן. היה בא כוח של משרדי החקירות של חברת "דן" ברכשייד מציריך.

 מפקד מחלקה בחטיבת המשטר בהג"א.

 התנדב לקבוצת השומרים על נקיון העיר, תחת הנהלתו של סגן ראש העיר ת"א, מר עמיעד.

 כן היה בא-כוחה של חברת ויביאט אינפורמיישן.

 אירגן בת"א משרד לגביות והקירות.

 סגן גזבר ואח בלשכת בני-ברית "יצחק ילין" בתלאביב.

 חבר בחברת "טיח" (טובלי ים חורפים) יחד עם המנוח <persName>שמואל זקיף, משה ימיני, עקיבא גוברין, מני</persName> ועוד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5699</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
