<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5187</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב שוהם (פינקלשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בווהלין, רוסיה (בכפר קורוזוואני, בשנת תרמ"ו (10.11.1886).

 לאביו<persName> יעקב דוד פינקלשטיין </persName> (סוחר יערות) ולאמו <persName>זלדה</persName> בת <persName>שמואל קאופמן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ובי"ס תיכוני ריאלי, אוניברסיטת פטרסבורג (פקולטה למשפטים), אקדמיה למדעי היהדות של הברו<persName>ן גינצבורג </persName> בפטרסבורג ואח"כ באוניברסיטת לונדון.

 בשנות מלחמת העולם הראשונה היה מראשי הפעולה המדינית בשטוקהולם, חבר הנהלת משרד העתונות הציוני העולמי בשטוקהולם וחבר הועדה המדינית בסקנדינביה.

 היה עורך השבועון הציוני בשטוקהולם "די יודישע פולקסשטימע" ומעורכי הספר "שאלת היהודים בקשר עם מלחמת העולם".

 עשה נפשות לציונות, ביניהם את המדינאי השבדי הדגול<persName> הילמר ברנטינג </persName> (מנהיג הסוציאל-דמוקרטים וראש הממשלה השבדית), אשר בהשפעתו יזם את מחאת שבדיה על יחסה של ממשלת תורכיה לישוב היהודי בארץ-ישראל.

 היה חבר פעיל בועידה הציונית העולמית הראשונה אחר מלחמת העולם הראשונה שהתקיימה בלונדון (בפברואר 1919) וחבר הועדה המדינית שלה,

 אשר אחד מתפקידיה היה ניסוח תנאי המנדט על ארץ-ישראל.

 בשנים 1919-24 ניהל את מחלקת העליה של ההנהלה הציונית העולמית בלונדון.

 בשנת 1919 נשא בלונדון לאשה את<persName> צלה</persName> בת <persName>ישראל </persName> (לוליק) (ראה כרך חמישי, עמוד 2338) <persName>פינברג </persName> (ראה את הערך שלה בספר זה), ממיסדי ראשון-לציון, גדרה וחדרה, והבילואית <persName>פנני בל</persName> <persName>קינר-פינברג </persName> (ראה את הערך שלה בכרך ראשון, עמוד 418).

 בשנת 1924 עלה לארץ ואחרי זמן קצר בתלאביב עבר לגור בחיפה ופתח משרד עורך-דין, המתנהל על ידו עד היום.

 כארבעים שנה ברציפות שימש כחבר ההנהלה המרכזית הארצית של הסתדרות עורכי-הדין בארץ ולשכת עורכי-הדין הרשמית.

 היה חבר המועצה המשפטית הממשלתית כל שנות קיומה.

 חבר בית הדין המשמעתי העליון של לשכת עורכי הדין בארץ.

 היה במשך שנים מרובות חבר ועדות המנויים הממשלתיות למנוי שופטי בתי המשפט המחוזיים ודייני בתי הדין הרבניים.

 היה במשך שנים יו"ר הציונים הכלליים המתקדמים בחיפה, וחבר המרכז הארצי של המפלגה, ועכשיו חבר המרכז הארצי והוועדה המדינית של מפלגת הליברלים העצמאיים. יו"ר המועצה של הליברלים העצמאיים בחיפה.

 השתתף בקונגרסים ה-12, 13 ו-20.

 היה חבר בי"ד הכבוד של הקונגרס הציוני.

 חבר המועצה הארצית של שוחרי האוניברסיטה העברית.

 נשיא כבוד של מועצת בנק קופת עם בע"מ.

 ממיסדי אגודת "אהל שם" בחיפה ויו"ר שלה במשך כעשרים שנה.

 פירסם מאמרים בעברית, יידיש ואנגלית.

 צאצאיו:<persName> תמר</persName> אשתו של שגריר ישראל בקנדה <persName>אריה אשל.</persName> (לשעבר - חבר משלחת ישראל באו"ם, יו"ר הועדה למעמד האשה מטעם או"ם, ומזכיר המועצה הלאומית למחקר ופיתוח אשר על יד ראש הממשלה בירושלים).<persName> דוד שוהם </persName> (מנהל כללי של בנק כללי לישראל בע"מ (מיסודו של הבארון<persName> אד</persName> <persName>מונד רוטשילד),</persName> לשעבר יועץ כלכלי של שגרירות ישראל בלונדון ומנהל כללי של בנק לסחר חוץ. רב-סרן בצה"ל (ראה את הערך שלו בכרך זה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5187</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
