<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4936 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4936</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב קולה</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גריצא</placeName> (פלך ורשה) בשנת תרנ"ו (1896).

 לאביו<persName> ר' אשר זעליג</persName> (מוהל ובעל תפילה שלא על-מנת לקבל פרס, מחשובי חסידי גור. ניספה בטרבלינקה ע"י הנאצים בשנת 1942) ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>מאיר יאיר אונגר.</persName>

 קבל חנוך תורני בחדר ובית-המדרש.

 בשנת תרע"ו (1916) היה ממיסדי התנועה הציונית והיה אחראי לפעולות הקרן הקיימת בעירו.

 ארגן תהלוכה יהודית ראשונה בעירו לכבוד הצהרת בלפור.

 בשנת תרפ"ג (1923) נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת

 החסיד הרבני <persName>ר' בעריש אינפלד</persName> (נין ונכד ל"נודע יהודה'').

 בשנת תרפ"ד (1924) קבל את הסרטיפיקט הראשון בעירו כחלוץ העובר לפני מחנה, ועלה מיד לארץ, בהשאירו אחריו רעיה צעירה ותינוק בין חודש ימים.

 עם עליתו, הצטרף למושב "כפר-אוריה" והיה בן שבעת המתיישבים שם, מקום בו היה אחראי לנשק המגן עד מאורעות תרפ"ט (1929).

 לאחר שהכפר פונה ונשרף ע"י הפורעים, נשאר בודד בכפר. התחפש ברועה ערבי אסף את העדר והלך לחולדה, מקום שם השתתף בהגנת הנקודה. נשאר במקום עד לנפילת <persName>אפרים ציז'יק</persName> ז"ל.

 עבר לירושלים והיה בין כובשי העבודה העברית בעיר.

 בשנת תרצ"ב, עבר לתל-אביב והיה בין מקימי קואופרטיב "מדרכה".

 כל השנים חבר ההגנה.

 בשנת תרצ"ו, היה לפקיד בוועד הפועל של הפועל המזרחי.

 בשנות מלחמת העולם הצטרף לארגון תורמי דם של מד"א ועבד בהתנדבות בבית-החולים "הדסה". עסק וטיפל בעולים בלתי ליגאליים, וביתו היה פתוח להם.

 בין מייסדי ארגון עולי גריצא והיושב ראש הראשון של הארגון.

 עסק במשלוח מזון וחבילות לאנשי גריצא ברוסיה ובמדינות.

 בין מייסדי ארגון ותיקי תנועת הפועל המזרחי, וחבר הנהלתו במשך תקופה ממושכת.

 עובד בועד הפועל של "הפועל המזרחי".

 צאצאיו:<persName> דב </persName> (מפקח בעלית הנוער, אשתו רות לבית לנדאו, ספרנית בשגרירות צרפת); <persName>יהושע</persName> (פקיד בכיר בבנק. אשתו<persName> שושנה</persName> לבית<persName> מיכוביץ).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4936 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4936</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
