<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4217</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב קמיל (אדלרשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"א (5.5.1901) בזאבלוטוב שבמזרח גליציה (אז אוסטריה וכעת מערב אוקראינה).

 לאביו<persName> יצחק אדלרשטיין</persName> ולאמו <persName>צילה</persName> בת<persName> זאב קאמיל.</persName>

 למד בחדר ובבית-ספר, וכשהגיע עם משפחתו בזרם הפליטים בראשית מלחמת העולם הראשונה לברין שבמוראביה, למד וגמר שם בית-ספר למסחר.

 בראשית 1920 עלה לארץ באחת מהקבוצות הראשונות של החלוץ מווינה.

 עבד בסלילת כבישים ובבנין, נפצע ברגלו בהגנת הישוב במהומות אביב 1920, חזר לווינה לשם ריפוי ונשאר שם, עבד בתור פקיד בבנק ולאחר זמן היה בעל חנות למעדנים. התמיד בזיקתו לציון כאחד מראשוני "הפועל הצעיר" ומפעיליו בווינה ובעקב תעמולתו האי

 שית עלו לארץ אחיו ואחיותיו, שהצטרפו לקיבוצים, ורבים אחרים. (אחותו<persName> חנה טוכמן</persName> נפלה במלחמת הקוממיות בהגנת עין-גב).

 ב-1928 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת<persName> משה אבינגר</persName> . (נספתה באושוויץ ב-28.9.1944, וב-1950 נשא את <persName>מתילדה </persName> בת <persName>יהודה קרסו)</persName> .

 ב-1929 ביקר בארץ מטעם "הפועל הצעיר" הווינאי.

 בשנים 1945-1938 היה כלוא במחנה ריכוז נאצי, הועסק כמנהל-עבודה, ובקשריו האישיים שהצליח לקשור עם פקחי ס"ס הצליח להציל רבים משילוח לחיסול באושוויץ. באחד המקרים הצליח לשכנע את ההאופטשטורמפיהרר<persName> ברונר</persName> , שיהודי מסויים (ברוייר) שעבד תחת פיקוחו נחוץ בהחלט ובאופן דחוף לעבודה שנעשתה אז, והורשה להוריד מרכבת הנוסעים למוות אותו ואת אשתו וארבעת ילדיו.

 אחרי הבראה אצל קרובים באמריקה מתלאות מחנה הריכוז חזר לארץ ב-1949 והשתלב בחייה בתור בעל חנות לקונפקציה בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4217</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
