<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/647</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 648 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/648</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב דובנוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד במסטיסלאב, רוסיה הלבנה, בשנת תרי"ח (1858), לאביו <persName>מאיר יעקב</persName> ולאמו<persName> שיינה.</persName> נתחנך חינוך מסורתי תורני. בבחרותו נטה להשכלה, בתקוה, שבקבלת

 התרבות הרוסית ובפעולה למען הקידום הסוציאלי של העם הרוסי ולשחרורו תבוא הגאולה גם ליהודים ברוסיה. התכונן באופן פרטי לבחינת בגרות כדי להתקבל לאוניברסיטה. בינתיים פרצו הפרעות בדרום רוסיה בשנות 1881-82("הסופות בנגב"): והוא כבחורי-ישראל אחרים, נתפכח מהאשליות של "גאולת ישראל" בגאולה הרוסית, הצטרף לתנועת ביל"ו ועלה ארצה. הגיע ליפו ביום ח' תשרי תרמ"ג (21.9.1882), כשלושה חדשים אחרי עלית הקבוצה הראשונה של ביל"ו והצטרף לעולים הראשונים שגרו בבית שבפרדס אנטון איוב ועבדו במקוה ישראל. אח"כ עבר לעבוד זמן-מה עם חבריו בראשון לציון ושוב למקוה ישראל.

 כשגורשו הבילויים ממקוה ישראל (20.4.1884) עלה עם אחדים מחבריו ירושלימה ויסדו, בעזרתו של<persName> הרי"מ</persName> פינס, את קבוצת שה"ו ("שיבת החרש והמסגר") של בני ביל"ו, שהחלו ללמוד מלאכה כדי להתבסס בדרך זו בארץ ובנינה. היה מחמשת דרי החדר בביתו של ר' <persName>ליב לומזר</persName> בנחלת שבעה ובעל זכות - בתורנות - להנחת הראש על אחד מארבעה


 קצות הכר של חברם<persName> דוד יודילביץ</persName> , ולמד נגרות, יחד עם <persName>שמשון בלקינד </persName> בבית-המלאכה של הנגר <persName>מרקל,</persName> ליד שער יפו מחוצה לו.

 מחוסר מקום מספיק לראשיהם של חמשה בחורים על כר בן ארבעה קצות הוכרח לפעמים להיות ער בלילות. באותם הימים היה כותב מכתבים לפרסום בעתון הציוני הרוסי "ראזסוויט" מחיי הארץ ו-16 מכתבים אישיים, מלאים חומר רב-ערך לתולדות הישוב, שלח לאחיו<persName> שמעון,</persName> הוא ההיסטוריון פרופ' <persName>שמעון דובנוב</persName> (מכתבים אלה פורסמו לאחר שנים רבות בכרך השלישי של הספר "כתבים לתולדות חבת ציון" לדרויאנוב).

 לאחר מאבק קשה מאד עם הקדחת והמחסור ועם הסיכויים הקודרים עזב את הארץ בחורף 1885 וחזר למסטיסלאב. עסק שם בהוראה ואחר זמן עבד לרוסטוב שעל הדון ויסד שם ספריה. משם עבר למוסקבה. במשך כמה שנים עוד המשיך בחליפת מכתבים עם חבריו הבילויים שנשארו בארץ. בחמשים מכתבים שקיבל מחבריו מהארץ מסר למר <persName>א. דרויאנוב</persName> בשביל אוסף הכתבים לתולדות חיבת ציון. מכתבים אלה מכילים חומר היסטורי רב-ערך לתולדות התנועה. נזכר כמה פעמים בספר הזכרונות של שמעון דובנוב "ספר חיי".

 ברוסיה נשא אשה ושמה <persName>דוניה </persName> ונולדו לו שתי בנות, <persName>ליובה וסוניה.</persName> נשאר נאמן לציונות מרחוק ולא מצא אפשרות לנסות עוד פעם לעלות ארצה.

 לפי השמועה נפטר במוסקבה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/647</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 648 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/648</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
