<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/136</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב אורבוך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטיראספול (דרום רוסיה), 19.7.1879, לאביו <persName>יוסף,</persName> שהיה סוחר שם. למד בחדר, גמר בית

 ספר עממי וגימנסיה ברוסית. למד במחלקה לרוקחות והשתלם במכון הבקטריולוגי באוניברסיטת אודיסה ובשנת 1908 הוכתר בתואר רוקח מוסמך. עבד שנים אחדות כעוזר לרוקח ובינתים השתתף בפעולות ציוניות של הנוער וב-1911 עלה ארצה והתישב ביפו. כאן התמסר לשרות הצבור למען שיפור הבריאות והריפוי. פתח את המעבדה החימית-הבקטריולוגית הראשונה בארץ והשתתף ביסוד ההסתדרות המדיצינית הראשונה בתל-אביב. בשנתו השניה לבואו ארצה, ב-1912, פתח את בית-המרקחת הראשון בתלאביב ואח"כ יסד את בית-החרושת לקרח ולגזוז "מעדן".

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה ב-1914 גורש מהארץ כנתין רוסי, ירד מצרימה והתנדב לגדוד

 העברי הראשון מיסודו של<persName> יוסף טרופלדור</persName> , הוא גדוד נהגי הפרדות, עלה לדרגת קצין ופיקד על פלוגה א' כששרת הגדוד ב-1915 בחזית גאליפולי.

 אחרי המלחמה, ב-1919, חזר ארצה לנהל את בית-מרקחתו, ומיד חזר גם לפעילותו הצבורית. יסד את הסתדרות הרוקחים הארצישראליים והשתתף ביסוד איגוד החיילים המשוחררים. לאחר שנה, ב-1920, השתתף עם <persName>שרה לישאנסקי</persName> ועם <persName>פיקארסקי</persName> ביסוד קופת חולים של פועלי ארץ-ישראל במסגרת הארגונית של "אחדות העבודה".

 ב-1929 יסד את המעבדה החימית-הפרמצבטית "פרמקו" לשם נסיונות ליצור תכשירי-רפואות מתוצרת הארץ. זה היה הנסיון הראשון לתעשיה רפואית בארץ, וממעבדה זו התפתח אח"כ בית-החרושת לרפואות "צרי".

 בשנת 1933 השתתף בועדה ממשלתית להכנת החוק להסדרת- העבודה של עוזרי-הרוקחים המוסמכים בארץ ויסד ליד ביה"ס הטכני הגבוה מונטיפיורי בתל-אביב את בית-הספר לעוזרי רוקחים (להכנת מועמדים לרוקחות לבחינות ממשלתיות).

 היה במשך שנים רבות יו"ר הסתדרות בעלי בתי-המרקחת בתל-אביב וחבר פעיל בועד המרכזי של ארגון החיילים המשוחררים. כיום הוא יו"ר התאחדות לוחמי החזית העברים (משתי המלחמות) וחבר ועד איגוד הקצינים העברים.

 בתו <persName>גניה,</persName> האדריכלית הידועה, נשואה<persName> לחיים</persName> <persName>הלפרן</persName> , מי שהיה מפקד משטרת תל-אביב בעת שהיתה ברשות העיריה העברית וראש "המשמר האזרחי" במלחמת-העולם השנית. 

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ד אב תשי''ז (16.1.57)

 (ראה כרך א', עמוד 136) 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/136</bibl>            <bibl>Volume: #9 ,Page: 3412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3412</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
