<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2460</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2461</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב גניס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ו תמוז תרמ"ו (1886) בקישינוב שבפלך בסראביה (רוסיה). לאביו<persName> יוסף פנחס</persName> (סוחר תבואה, משכיל) ולאמו <persName>חוה</persName> .

 ההורים, שהיו אמידים ושוחרי השכלה, נתנו לבניהם ולבנותיהם נוסף לחינוך היהודי המסורתי גם עזרה ללימודים תיכוניים וגבוהים. בניהם <persName>שמואל, ליב ואלכסנדר</persName> היו מהנדסים ברוסיה (<persName>שמואל </persName> למד בפקולטה לכימיה יחד עם <persName>מאיר דיזנגוף</persName> ויחד עבדו בעסקנות ציונית); ובנותיהם <persName>סוניה ויוליה</persName> היו רופאות בקיוב ובקישינוב, ובתם <persName>מוריה</persName> , שלמדה גם היא רפואה, נישאה לרופא ד"ר <persName>טריינין</persName> וגרה אתו ברושצ'וק שבבולגריה, ובשנים האחרונות הנה בבית אחיה זאב בבאר יעקב ופעילה בסניף ויצ"ו. (ראה הערך שלה בספר זה).

 למד בגימנסיה רוסית ממשלתית. אח"כ עבר אל אחותו לרושצ'וק ולמד 5 שנים בגימנסיה בולגרית ממשלתית ושנה אחת בבי"ס מקצועי לנגרות. כשחזר אחיו<persName> שמואל</persName> דרך רושצ'וק מביקור בארץ-ישראל, השפיע עליו שיסע גם הוא לביקור כזה ונתן בידו מכתב המלצה לידידו <persName>מאיר דיזנגוף</persName> . כך הגיע זאב ארצה בסוף 1906 לחוף יפו, התארח ימים אחדים בבית דיזנגוף ואח"כ יצא לסייר את כל הארץ, אבל לא כתייר "מעופף" בדיליז'אנס (זו היתה אז התחבורה המהירה ביותר ביבשה), אלא בעבודה בתור פועל בכל מושבה, כדי להכיר היטב את הארץ ותושביה. עבד בראשון לציון אצל אכרים ותיקים וביקב, בגידול טבק בנס-ציונה, בחדרה, בפתח תקוה וזמן-מה אף אצל אכר גרמני בוילהלמה (נתקבל בהמלצת דיזנגוף בשכר לירה אנגלית לחודש ומזון ודירה במתבן שעל הרפת), המשיך בנדודים ובעבודה צפונה ועד מטולה הגיע, וזמן-מה למד בבית-הספר "בצלאל" בירו


 שלים. בכל המקומות היה עד ופעיל בעניני הנוער וצבור הפועלים, השתתף בלהקות חובבי הבמה ובירושלים התקין את הבמה הראשונה בשביל ההצגות של להקת החובבים שבהדרכת<persName> מ. גנסין.</persName> נודע כרקדן "רונדו" ללא ליאות. השתתף ביסוד ה"מכבי" ביפו וביסוד "הפועל הצעיר" והיה מהמתנדבים להפיץ את עתון "הפועל הצעיר" בראשיתו יחד עם נחום טברסקי, שמואל גוזמן, טיטלמן ועוד - כשנדפס במכונת-הכפלה, לפני שהתפתח עד כדי הדפסה בדפוס ממש.

 בעזרת מאיר דיזנגוף, שהיה אז ממנהלי חברת "גאולה", שגאלה את אדמת באר יעקב, רכש גם הוא חלקה בת 50 דונם במושבה זו ב-1908, ואח"כ התישב בה בין הראשונים. נטע כרם שקדים ועצי פרי והתמסר לפיתוח משק חקלאי.

 סמוך לפרוץ מלחמת העולם א' נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת<persName> יצחק ליטבק</persName> (ראה עליה ערך מיוחד בכרך זה), שהיתה לו עזר כנגדו במשק וגם בפעילות צבורית, ביחוד בעניני תרבות מטעם ועד המושבה, שהיה חבר בו במשך שנים רבות.

 התנסה והחזיק מעמד בכל התלאות שפגעו במושבה הקטנה במשך השנים (הנגישות והארבה והסכנות במלחמת העולם א', "מאורעות" ושנים קשות ופגיעות של שכנים רעים וקשיי קיום ותקלות משקיות, שבמקצת נעזרו מהן על-ידי חברת פיק"א). בחורף תש"ח, בהיותו כבר בן 62, הוסיף למלא את חובתו בשמירה כיתר חיילי מלחמת הקוממיות, וכשפינה צבא ההגנה את המשפחות מהמושבה הגובלת עם שטחי האויב, היתה משפחת גניס אחת מארבע המשפחות שסירבו לעזוב את מקום הסכנה והחזיקו מעמד במושבה ומילאו את חובתם בשמירה ובשרותים בימים הקשים ביותר, עד כי סוףסוף הורחקה החזית משכנותה של באר יעקב ושקטה הארץ. ושוב המשיך הוא בעבודה חקלאית ובפעילות צבורית.

 צאצאיו: <persName>יגאל</persName> (חקלאי במשמר השבעה ; שרת בצבא הבריטי במלחמת העולם, ב"הגנה" ואח"כ בצה"ל בדרגת רב-סמל);<persName> עדה</persName> אשת <persName>צבי ברגר</persName> (מפקידי "תנובה" בתלאביב);<persName> חוה </persName> (שרתה במלחמת הקוממיות בקצינה בצה"ל) אשת<persName> נתן קטלן</persName> (חקלאי במשמר השבעה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בבאר-יעקב, כ''ז חשון תשי"ז (1.11.56) (ראה כרך ו', עמוד 2460)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2460</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2461</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
