<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3576</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3577</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב (וולאדק) גרודצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ביאליסטוק</placeName> (פולין) בשנת תר"ס (14.10.1900).

 לאביו <persName>זלמן</persName> ולאמו <persName>גיטל</persName> .

 קבל חנוך מסורתי, סיים גמנסיה רוסית.

 היה חבר בארגוני הנוער הציוני בעירו.

 עבד בעסקי אביו, בי"מ סיטוני לטבק.

 בשנת 1925 עלה לארץ.

 השתקע בהרצליה ונמנה על ראשוני תושביה. השתתף עם חבריו במפעל הסעה על סמך זכיון שקבלו מן

 הועד המקומי ושכללו את הקשר בין תל-אביב להרצליה שהיה לקוי.

 משנת 1929 חבר ההגנה.

 בספטמבר 1933 יסד ביחד עם<persName> בוריס פרסיץ </persName> ז"ל את חברת "אמפ"א" בע"מ. החברה החלה דרכה כסוכנת ומפיצה יחידה בא''י של מפעלים אמריקאיים ידועים, כגון: "ברוקוויי" (מכוניות משא), "ג'נרל" (צמיגים), "קונטיננטל" (מנועים). במשך תשע שנים התנהלו עסקי החברה כרגיל.

 בשנת 1935 קיבל מאת מר<persName> מקאינטוש</persName> , נשיא חברת "פילקו" את הסוכנות להפצת מקלטי רדיו למכוניות.

 באותה שנה נשא לאשה את <persName>שולמית </persName> בת<persName> משה רוזנ</persName> <persName>בלום.</persName>

 בשנת 1945 נסע לארצות הברית לנסות ולקבל רשות מחברת "פילקו" לייצר בארץ את תוצרתם המפורסמת. מאמצים אלה הוכתרו בהצלחה רק בשנת 1948 אחר הקמת המדינה. כעבור שנה יסדה "אמפא" ביחד עם חברת "הארגז" ועם משקיע הון אמריקאי את "אמקור", ליצור מקררים חשמליים ביתיים ומסחריים, ממזגי אויר ומקררי מים.

 ההישג של "אמפא" היה: שיתוף שלושה גורמים חשובים - בעלי הון מקומיים (ציונים כלליים), הון פועלי צבור (הארגז) ובעל הון מאמריקה, מר<persName> יצחק</persName> <persName>שלום</persName> (יהודי ספרדי אדוק). שלשתם יחד הם בעלי "אמקור".

 במשך ארבע שנים עסק "אמקור" בהרכבת מקררים שהובאו מבחוץ. ואחרי כן החלו ליצור 120 מקררים


 ליום. מייצרים כמו כן את מוצרי העזר. עד 1958 יצרו 120.000 מקררים חשמליים המפוזרים על פני הארץ. "אמקור" מספק את המקרר ו"אמפא" את השירות, בתורת סוכנת ומפיצה בלעדית. יסדה מפעלים המבוססים על תשעים אחוז של ייצור.

 מפעלי "אמקור" עומדים לייצור החלק המסובך והקשה ביותר של המקרר, הוא המדחס (הקומפרסור) על פי פאטנט של חברה עולמית, והתוצרת תשמש רק בעשרים אחוז את צרכי הארץ ו-80 אחוז לייצוא. ייצור המדחס ישלים את המאה האחוז של המקרר החשמלי תוצרת ישראל.

 "אמפא" מעסיקה כיום כמאתים איש בשירות. כל מוצר של "אמקור": מקרר חשמלי, מקרר ספיגה, מקרר מים חשמלי, מקפיא, מקרר גלידה, מקרר ראווה, ממזגי אויר, רדיו תוצרת "אמרון" (עובר ל"אמפא" להפצה). ההון המשולם של "אמפא" עולה למליון לירות. "אמפא" משמשת סוכן של "ג'נרל טיירס", אמרון, אוהיו. מ<persName>ר גרודצקי </persName> הצליח להשפיע על בעלי מפעלהענק, האחים או'ניל, שיסכימו לייסוד בית חרושת לצמיגים בישראל. המפעל הוקם בשותפות על ידי ג'נרל טיירם, החברה הכלכלית הא"י, בנק לדיסקונט לישראל בע"מ, החברה המרכזית, ומר<persName> יצחק שלום</persName> מניויורק (המשקיע האמריקאי). מר<persName> גרודצקי</persName> משמש נציג חברת ג'נרל טיירס במועצת המנהלים. הוא גייס מיליון ומאה וששים אלף דולר באמריקה לרכישת הציוד (בשנת 1950).

 שני השותפים של "מפעלי אמקור" הנמצאים במקום ("אמפא" ו"הארגז") ממשיכים לפעול במרץ וההתפתחות בעשר השנים האחרונות מהווה את אחד הפרקים המפוארים בתולדות התעשיה הישראלית. בזה אחר זה הוקמו "אמרוף" (מקלטי רדיו ופטיפונים), "אמרך" (חלק רדיו ואלקטרוניקה), "אמקור אמאיל" (צפוי אמאיל ואנודיזציה, כלי בית ומטבח וציוד סאטינרי, "פליז" (פרזול, ייצור מבלטים ותבניות, יציקה אל ברזלית) והקמת המפעל החדש בירושלים "אמקור רדמונד" בשותפות עם המשקיע האמריקאי מר <persName>צ'רלס פרוסט</persName> שייצר את המנוע החשמלי של המדחס. יחידה סגורה, הפועלת כעשרים שנה בלי שיד אדם תגע בה. המפעל ייצר גם מנועים חשמליים זעירים שביקוש רב קיים להם באר ובעולם.

 "אמפא" יזמה והקימה ממלכה בפני עצמה המעסיק למעלה מאלף פועל המוכרת את הסוגים השונים של תוצרת ישראל על פני תבל כולה.

 "אמפא" הוא מפעל חיים של מייסדה <persName>זאב גרודצק</persName> שהוכיח מה גדולות האפשרויות הטמונות בתעשיה הישראלית בשעה שניגשים אליה במרץ, באידיאליזם ובכשרון מסחרי. שלש הסגולות הללו מאפיינות את האיש הצנוע והנחבא אל הכלים.

 תוצרת "אמקור" נמכרת ב-25 ארצות ומכניסה לאוצר מטבע חוץ בסכומים ניכרים, אף שישנה תחרות קשה עם בעלי תעשיות בחו"ל. כיום מובאים לארץ - פח בלבד. כל המקרר - על חלקיו המרובים והעדינים - תוצרת ישראל.

 חברת "אמפא" הקימה באיזור התעשיה בהרצליה, את בית החרושת "אמפלקס", ליצור רצועות טרנסמיסיה, חגורות לתעשיה ותחבורה ומוצרי גומי אחדים. רכשה 50 אחוז במפעל הפלסטיקה "אמגט" בבניברק, שהוא אחד המפעלים הידועים במקצוע זה בארץ. הוא מנהל בכל החברות הנ"ל וכן בבית חרושת לצמיגים "שמשון" בפתח-תקוה. מנהל כללי של חברת "אמפא" בע"מ.

 צאצאיו:<persName> זלמה, עודד</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3576</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3577</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
