<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/454</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 455 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/455</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זאב וואלפינזאהן ("וועלוויל באבעס", "חכם זאב הירושלמי")</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בחודש תמוז תקע"ד (1814), לאביו הרב<persName> אברהם משקלוב</persName> , מראשוני העולים בתנועת "חזון ציון" של תלמידי הגר"א ודיין לעדת הפרושים האשכנזים בצפת בשנותיה הראשונות, ולאמו<persName> בתיה בריינה</persName> . למד ב"חדר" ובישיבת הפרושים בצפת בהנהלת קרובו הגאון ר'<persName> ישראל משקלוב</persName> , בעל "תקלין חדתין" על מסכת שקלים ו"פאת השלחן" בהלכות התלויות בארץ. נרתם מבחרותו לשרות הצבור והיה מרבה בנסיעות ברכיבה כמקשר בין סניפי כולל הפרושים בצפת, טבריה וירושלים. בירושלים היה מתאכסן בבית אחותו <persName>טויבה פייגה </persName> ובעלה ר' <persName>שניאור זלמן שניאורסון.</persName>

 בהיותו בירושלים באחד ממסעיו הגיעתו הידיעה על הרעש הגדול, שהחריב חלק גדול של צפת (כ"ד טבת תקצ"ז) ובו נספו גם אמו ושני אחיו. (אביו היה אז בשליחות הכולל בחו"ל). אז הצטרף לרוכבים במשלחת יהודי ירושלים להחיש עזרה לשרידי הרעש ולהעברת רבים מהם ירושלימה. בין הנפשות שנצלו מתחת עיי המפולת היתה הנערה<persName> באבע רבקה</persName> , שהוריה וכל משפחתה נספו ברעש. זאב הביא אותה ירושלימה ונשאה לאשה. היא היתה אשת-חיל, נשאה בעול עסקיו הכלכליים הרבים ושחררה את זמנו להיותו פנוי לעסוק בצרכי צבור. היא ילדה לו אחד-עשר בנים ובנות, ומהם נשארו להם בחיים רק שנים:<persName> בן-ציון</persName> (אבי-אביו של הד"ר י. בן-זאב)<persName> ובריינה באשע </persName> (אמו של ר'<persName> אליהו לנדא</persName> ).

 הגיע לבקיאות רבה בלשון העברית והארמית, דיבר גם ערבית וספרדית וידע גרמנית והנהלת פנ


 קסים, הצטיין בכח גופני ובאומץ לב, ובעת התמרדות הערבים תושבי ירושלים נגד שלטון אברהים פחה היה בין המגינים על רחוב היהודים ואח"כ נתקבל לראיון אצל אברהים פחה בתקצ"ה. היה מבני לויתו ומדריכו של<persName> סיר מטה מונטיפיורי </persName> בביקוריו הראשונים בארץ, ואח"כ החכיר לו השר את טחנת-הרוח, שהקים על הגבעה ממעל לשכונת "ימין משה", עד סוף ימיו.

 היה ממונה על כולל רייסין, ממונה על עבודת בנין בית-הכנסת הגדול שבחצר חורבת רבי יהודה החסיד מתחילתו ועד סופו ורשם את כל ההוצאות בספר. השתתף ביסוד הת"ת "עץ חיים" ובית-החולים "ביקור חולים". כן השתתף בפעולות הרבות והקשות למען עצמאותה של העדה האשכנזית ושחרורה מהאפוטרופסות של העדה הספרדית, ולשם כך היה צורך להשיג פסק-דין דתי מושלמי ואישור בדבר-מלכות, כי גם היהודים האשכנזים הם בני אברהם ויצחק ויעקב, ותודות להצלחת הפעולות נוסדה שחיטה אשכנזית עצמאית והספקת בשר בהתחשב בצרכי היהודים בני אירופה, וכן הושגה עצמאות האשכנזים בקבורה, ובית-העלמין האשכנזי שנרכש בשנת תרט"ז נרשם על שמו. הוא היה ממיסדי חברה קדישא, וגבאה כל ימיו. כן שקד גם לטובת החיים ושמירת בריאותם. יסד את בית-המרקחת הראשון לאשכנזים בירושלים, בו שימש בימי המגפות קרובו <persName>ד"ר זלמן לוריא</persName> (ממשפחת הנדיב והעסקן ר' <persName>שמריהו לוריא</persName> ממוהילוב), ותודות לפעולתו נצלו נפשות רבות ממות. לשם הבטחת שרות מקצועי באספקת רפואות ליהודי ירושלים שלח את אחיו הצעיר ר' <persName>יהושע</persName> (אביהם של ר' <persName>אברהם</persName> <persName>וואלפינזאהן</persName> מת"א <persName>ומרדכי</persName> וואלפינזאהן ממועצת פתחתקוה) ללמוד רוקחות בבירות, ואח"כ השתלם בביתהמרקחת שלו גם בן מחותנו ר' <persName>אריה ליב רלב"ג</persName> (שנקרא ר' "לייגע אפטייקר") ולימד אומנות זו לבנו ר'<persName> גבריאל גבריאלוביץ</persName> ולאחיו-חתנו. ר' <persName>חיים גברי</persName> <persName>אלוביץ</persName> , שעבר אח"כ לחיפה.

 שתי טחנות היו לו בירושלים, ופעמים רבות היה נוסע לעבר הירדן לקנות תבואות. גם אתרוגים היה קונה משם ושלח אותם למכירה ליהודי רוסיה והונגריה. השתתף במאמצים לקנית אדמה ליסוד "פתח תקוה" בשפלת יריחו, ומשסוכלה הקניה שם השתתף בגאולת אדמת הכפר יהודיה ליד פתח-תקוה.

 עשר פעמים יצא בשליחות הכולל לארצות רחוקות : לבגדאד, הודו, מצרים, מארוקו, רוסיה, פולין, טורקיה, אוסטריה, הונגריה, ברלין, אמסטרדם, לונדון. בעת ביקורו בוינה נתקבל לראיון אצל הקיסר פרנץ יוסף הראשון וביקש ממנו שישלח קונסול אוסטרי לירושלים כדי להגן על היהודים. (זמן מועט אחרכך אכן נפתחה קונסוליה אוסטרית בירושלים).

 הודות לידיעתו הרבה בעברית ובארמית עזר בעבודת הגהה ושכלול דפוסו של ר'<persName> ישראל בק </persName> והגיה בו עשרות ספרים. ביניהם : "חמדה גנוזה" (תשובות רב שרירא גאון), "חוקי חיים" (של הרב<persName> אברהם</persName>

<persName>חיים גאגין</persName> , ה"ראשון לציון" הרשמי הראשון בירושלים), "באור שדה" של ר' <persName>מאיר דנין</persName> , ועוד.

 נפטר בירושלים, ל' ניסן תרמ"א, ונקבר בביתהעלמין האשכנזי שעזר ברכישתו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/454</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 455 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/455</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
