<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1042</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1043</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זוסמן שרייבר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגרודק, ליד לבוב, מזרח-גליציה, חשון תרמ"ז (16.10.1886), לאביו <persName>חיים דב </persName> (סוחר, מצאצאי ה"חתם סופר") ולאמו <persName>פשה</persName> בת <persName>אברהם סובל</persName> מגרודק. למד בחדרים ובישיבות וגמר בית-ספר למסחר בעיר סאמבור פלך לבוב. נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>שמעון</persName> <persName>הלוי סגל,</persName> מרוצקי, ליד לבוב. היה בנקאי ;בעיר ז'ישוב (בפי היהודים: ריישא) שבמערב-גליציה. עסק בצרכי צבור ותמך בנצרכים ובמוסדות תורה וחסד.

 ב-1924 עלה ארצה, התישב בתל-אביב והחל עוסק בעמילות מכס בנמל יפו ובהחסנת סחורות הבאות באניות. יסד את אגודת -עמילי המכס העברים ביפו. התמיד בדרישה תקיפה מהשלטונות, שיקבלו טפסי מכס כתובים בעברית, כי למרות שויון זכויות השפה העברית לפי חוקת הארץ התעקשו שלטונות המכס לקבל רק טפסים כתובים באנגלית ובערבית. ובסוף הצליח במלחמתו וזכות השפה העברית הוגשמה בשטח זה. והודות לזה הוגדל אחוז הפקידים היהודים בנמל יפו.

 כשפרצו המהומות באביב 1936 היה הראשון שהעביר את מחסני הערובה שלו מיפו לתל-אביב, השקיע עמל והון בבנין הנמל העברי ופעיל למען פיתוחו עד היום, וכן עזר ליסוד קואופרטיב "החוף" לפיתוח השרותים למסחר הימי בנמל ת"א.

 הספנים ואנשי העסקים הימיים הערבים ביפו נפטרו איפוא מהיהודים בנמל שלהם, אבל גם הפסידו את ההכנסות שהיו להם בשפע מהמסחר היהודי, ולכן זממו להתנקם בבוני נמל ת"א. באחד הימים שלחו לו בחבילה מכונת-תופת, אך הקפיטן<persName> ריגס </persName> והקצין <persName>שלמה סופר </persName> מהמשטרה גילו את המזימה בעוד מועד ומנעו את האסון, ואח"כ גילו ותפסו ב"ספורט קלוב" הערבי ביפו את שני שולחי מכונת-התופת ומסרו אותם לדין, והם נשפטו לעשר שנות מאסר. (כשנתפסו הזוממים נמצאה אצלם רשימה של שמות יהודים, ביניהם <persName>מאיר דיזנגוף וז. הופיין</persName> ואחרים, שגם אותם. זממו לחסל בגלל פעולתם למען נמל ת"א).

 גאל קרקעות ב"תל יוסף" שליד בני ברק, חבר לשכת המסחר ומועדון מסחרי ותעשיתי בת"א היה יו"ר בית-הכנסת "אור ציון" שהיה בשעתו בבנין


 "הבימה" ופעיל למען רכישת מגרש וכספים לבנין בית-כנסת באותה סביבה ומנהל לשם כך מו"מ עם עירית ת"א ועם המוסדות הלאומיים. חבר ב"המזרחי".

 תומך בעשרות מוסדות ישוביים, סוציאליים ותורניים, ישיבות ורבנים וכו'.

 צאצאיו:<persName> אברהם, דב, יפה </persName> אשת <persName>אריה פינס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1042</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1043</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
