<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/339</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זוסיה שחורי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודוויפול, ווהלין, אוקראינה, ז' אלול תרס"ו (1906), לאביו ר'<persName> מרדכי זאב שווארצמאן</persName> , ממשפחת שו"בים, מקרובי הסופר <persName>מ. ז. פיארברג</persName> . למד ב"חדר" ובבית-ספר עברי.

 נמשך מילדותו לציונות. בן 15 פעל בחוג עברי של נוער בשם "הקורא הצעיר", אח"כ הצטרף לת

 נועת הנוער החלוצי, נכנס להכשרה ולמד נגרות.

 באלול תרפ"ג עלה ארצה, החל לעבוד בביתחרושת לנגרות ביפו, עבד זמן-מה במטעי-טבק בקבוצה חקלאית בעקרון. בתרפ"ד חזר לתל-אביב ועבד בבנין. בו בזמן נכנס לשורת אנשי השמירה וההגנה. גמר את לימודי המגן בהצטיינות ועלה מדרגה לדרגה. בתרפ"ח עבר למגדיאל ואגב עבודה בפרדס ובקידוח בארות ניהל את עניני השמירה בגוש השרון. ביום עבד ובלילה הדריך חברים. במהומות תרפ"ט היה חש למקומות הסכנה להגיש עזרה וצידה והדרכה. אחרי הטבח בצפת נשלח שמר, להדריך את הנוער למנוע הישנות הפרעות, ניהל את עניני הבטחון בישובי הגליל העליון והתחתון ועמק הירדן. עם ראשית ההתנחלות בעמק חפר קיבל עליו את עניני השמירה בגוש זה ועזר לעליה על הקרקע ולכיבושה. בראשית 1036 עבר לגוש הדרום והתישב בראשון לציון. עם פרוץ מהומות תרצ"ו נפצע על משמרו בכדור תועה ושכב זמן-מה ב"הדסה" בתל-אביב. בסוף 1937 הוטל עליו תפקיד מרכזי בשמירת הבטחון בישובי הדרום, השרון, השומרון ועמק חפר. עם הקמת חניתה היה בין הראשונים שחשו לעזרתה והגנתה ועשה בה כחדשים בארגון ובהדרכה.

 בנסעו בשרות שמירת הבטחון נפצע קשה בתאונת מכונית בכביש נתניה ביום י"ט תמוז תרצ"ח,

 הובא לבית-החולים בתל-אביב וכאן נפטר ביום כ' תמוז תרצ"ח והובא לקבורה בבית-העלמין הישן.

 על שמו גן ב"כפר חיים" (עמק חפר). בהוצאת המרכז לנוער של הסתדרות העובדים בא"י הופיעה בשנת תרצ"ט חוברת לזכרו (דברי חברים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/339</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
