<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/949</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/950</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זינה וינשל </persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תר"ס בבוברויסק פלך מינסק, (רוסיה הלבנה) להוריה שלמה קבש ולאה מבית בבקוב. את ילדותה עד שנת 1910 בלתה בקונוטוף (אוקראינה. פלך טשרניגוב) במשפחת סבה ר' שלמה בבקוב (סוחר אמיד). המשפחה היתה חדורה רוח

 ציונית ונתנה לילדיה חנוך לאומי. אחד מדוריה גריגורי בבקוב היה צייר ועורר בה אהבה לאמנות. דודה בוניה -שנקטף בדמי ימיו - היה משורר ומטמטיקאי והתמסרותו למדע ולאמנות היו לה לדוגמה.


 בשנת 1910 עברה יחד עם הוריה לבקו. שם גמרה את חוק למודיה בבי"ס תיכוני. למדה מדעי הטבע באוניברסיטה בטיפליס (גרוזיה). התחילה לכתוב שירים עוד בימי ילדותה וגם הוזמנה לקבוצת חובבי הבמה והשתתפה בהצגותיה שנים מספר.

 אחרי גמר בית הספר התיכוני נכנסה בתור חברה לקורפורציה ציונית "שולמית" שנוסדה על ידי רות גלובצקי (מבית וינשל), כתבה שירים ברוסית מוקדשים לנושאים ציוניים ולאומיים וגם שירים ליריים אשר פורסמו בעתונות המקומית. הופיעה בקריאת שיריה בנשפים. היתה חברה בקבוצת משוררים ("צך פועטוב"). הקבוצה הזאת למדה טכניקת הכתיבה וחוקיה והשתלטה תחת פקוח משוררים ידועי שם כמיכאל סטרובה, סרגי גורדצקי - ורוח החיים של הקבוצה - משורר פוטוריסט אלקסנדר קרוטשניך שהיה גם קריין בחסד עליון. הקבוצה הופיעה בפומבי באופן קבוע ומשכה אליה קהל רב של <persName>אוהדיה.</persName>

 בשנת 1920 נישאה לד"ר אברהם וינשל, עלו ארצה והתישבו בחיפה.

 שחקה בלהקת "חובבי הבמה העברית" בחיפה עד שנת 1923. כתבה שירים רבים ברוסית המוקדשים לא"י שפורסמו בקביעות ב"רזסויט". בשנת 1921 כתבה ברוסית מחזה סטירי "המיליון שלי" שיצא לאור בחוברת מיוחדת וחלקו פורסם גם בעברית.

 בשנת 1923 נסעה לברלין להשתלם באמנות הבמה והרקוד והיתה שם חברה בקבוצה המיסדת שארגנה את התיאטרון "תא"י" תחת הנהלת מנחם גנסין (הבימה). למדה תורת הבמה והשתתפה בהצגת תא"י "בלשאצר" בתפקיד<persName> תגלת.</persName> חברה שירים למחזה זה. למדה בברלין בבתי ספר שונים להתעמלות ולרקוד וגמרה בית ספר של יוטה קלמט בתואר מורה לפלסטיקה ולרקוד אמנותי.

 בשנת 1925 חזרה ארצה, עבדה בתור מורה לפלסטיקה ולרקוד בבית ספר למוזיקה של גב' דוניהויצמן, פתחה סטודיה דרמטית והופיעה בהקראות. הוציאה לאור את אוסף שיריה "אלבום א"י" (רוסית) בשנת 1929.

 שחקה בלהקה לאמנות זעירה "תבת נח". התחילה לכתוב שיריה בעברית ובשנת 1939 יצאו לאור "כ"ה שירים" ובשנת 1944 "המחרזת". כתבה גם שירים הומוריסטיים סטיריים, ועל עניני דיומא והקריאה אותם בנשפים וברדיו. פרסמה שידיה ב"הארץ", "הבקר", "הגלגל" ו-"9 בערב", "החברה", "הצהרים". עבדה כסגן הבמאי בחוג הדרמטי ע"י מועצת פועלי חיפה תחת הנהלת הבמאי צבי פרידלנד ("הבימה"). ארגנה חוג הסופרים בחיפה שנפגש בקביעות ומחליף דעות על שאלות ספרות ואמנות. עומדת להוציא לאור ספר שיריה החדשים.

 צאצאיה : <persName>שאול, יהודית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/949</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/950</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
