<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/178</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/179</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/180</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זליג ביילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ה כסלו תרל"ב (1872) בדיסנה, פלך וילנה, לאביו ר'<persName> מיכאל</persName> , שהיה ממשפחה חסידית חב"דית, נכדו של החסיד הידוע בתולדות החסידות בשם "חצקל דרויער", תלמיד מובהק של האדמו"ר בעל ה"תניא". בן 12 התחיל מתענין בחיבת ציון בהשפעת מורו. בן 15 עבר עם הוריו לגור במוסקבה. שם הושפע מהמאורות הגדולים של חובבי ציון: <persName>אוסישקין, צ'לנוב</persName> והרב <persName>מזא"ה</persName> . בהיותו בן 20, ב-1892, גורש עם הוריו ממוסקבה בעת הגירוש הידוע ועברו לקרמנצ'וג. שם נכנס מיד אחרי הקונגרס הציוני הראשון לאגודה הציונית "דורשי ציון". גם בוויטבסק, שאליה עבר לגור ב-1901, נמשך למרות טרדותיו לעסקנות צבורית-כללית וציונית, כמורשה של חובבי ציון. הועד פרסם פעם בדו"ח שנתי את פעולתו המסורה והמצליחה לשבח ולמופת למורשים אחרים. כן שימש בוויטבסק בתפקידי מזכיר-כבוד בועד העירוני של ההסתדרות הציונית, מורשה של הקרן הקיימת לישראל, קורספונדנט להפצת מניות "אוצר התישבות היהודים" ומרכז מכירת השקלים בעיר. השתתף כנציג היהודים בעיר בועדת הבחירות לדומה הממלכתית (הפרלמנט) הראשונה, השניה והשלישית. השתתף בו

 עידות ובכינוסים של חובבי ציון והציונים, - בשנות 1908 ו-1913 בכינוסים חשאיים במוסקבה, ב-1912 בכינוס הגדול האחרון של חובבי ציון שנערך בפומבי באודיסה, ב-1918 בועידת נבחרי הקהלות במוסקבה, ב-1919 בכינוסים במינסק ובפטרוגראד, וב-1918 השתתף ביסוד חברת "אחוזת שיבת ציון" בוויטבסק. כן פעל בזמן מלחמת-העולם הראשונה כחבר הועדה לעזרת הפליטים בוויטבסק.

 ב-1911 נמסר למשפט על-ידי התביעה הכללית של השלטון הצארי ב"אשמת" פעולה בהסתדרות הציונית, אך לא נמצא יסוד חוקי מספיק להענשתו. בנובמבר 1915 נאסר בגלל "אשמה" זו והפעם הוגלה בלי משפט, רק על-יסוד פקודת-שלטון בלבד לכפר זנאמינקה אשר בפלך אירקוטסק (סיביר) וישב שם כמעט עד פרוץ המהפכה הרוסית. משם כתב ליק"פא


 (ועד לעזרת נגועי-המלחמה היהודים) מכתב ארוך על היחס האכזרי הבלתי-חוקי כלפי הגולים, והמכתב עורר רעש גדול בעתונות של מתנגדי הממשלה ברוסיה. משחזר מסיביר פנה שוב לעבודה הציונית ובתקופת הדיקטטורה הבולשבית נאסר שוב באשמת פעולה ציונית וישב בכלא האסירים המדיניים, ובזה נסתיימה שם פעולתו הציונית עד שהורשה לצאת מרוסיה.

 שתי פעמים ביקר בארצנו בתור תייר, בסוף 1909 ובסוף 1913. ב-1912 קנה בכפר-סבא 300 דונם אדמת מטעים ומסרה לנטוע בה כרמי שקדים. בחדשים האחרונים של מלחמת-העולם הראשונה, כשהחזית היתה בכפר-סבא, נחרבו נטיעותיו כליל. אך האדמה נשארה שלו וכשהורשה ב-1923 לצאת מרוסיה ולעלות ארצה בא והתישב בכפר-סבא והשתתף בהונו ובאונו בפיתוח המושבה. כן התמסר לפעולה צבורית, שקד על בנין בית-הכנסת הגדול, נבחר לגבאי בית-הכנסת ולגבאי החברה-קדישא, נציג הצבור החרדי במועצה המקומית ומשתתף פעיל במוסדות המושבה. נפטר בכפר סבא, כ"ח כסלו תש"ז (21.12.46).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/178</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/179</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/180</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
