<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5412</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלטקה להב-לחובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיר דויד-הורודוק (רוסיה), בי"ג כסלו תרס"ו (11.11.1905).

 לאביה<persName> שמואל ליפשיץ</persName> ולאמה <persName>ברכה </persName> בת <persName>זאב</persName> <persName>לחובסקי.</persName>

 קיבלה חינוך בבית-ספר רוסי וכן למדה עברית אצל מורים פרטיים.

 היתה חברה בתנועה הציונית, בספריה, בהפצת שקלים וכו.

 בשנת 1925 נישאה <persName>לאריה (לייבל) לחובסקי, בן</persName> עירה (בן דודה). (ראה את הערך שלו בכרך זה). באותה שנה עלו לארץ בימי המשבר של שנות 1927-25.

 בעיות המגורים והעבודה אז היו קשות. אבל במאמצים משותפים התגברו עליהם.

 עבדה בריקמת מלאכת יד.

 17 שנה עבדה באיחוד העולמי של פועלי ציון ודאגה מאד עם בעלה לחינוך ילדיהם.

 תמיד חיבבה את הזולת ונפש רבים נקשרה אליה בעבותות אהבה.

 היתה חברה במפא"י.

 עבדה כמה שנים בהתנדבות למען הקרן הקיימת.

 אחרי שבנה<persName> סגן אלוף ישראל מאיר להב </persName> ז"ל, מי שהיה מפקד בחיל האוויר וסגן מפקד פו"ב (ביתספר לקצינים מטעם חיל האוויר) נפל בטיסת תפקיד בנגב ביום ד' בכסלו תשכ"ד (20.11.1963) (ראה את הערך שלו בעמודים 5349-48 בספר זה, י"ח) לא יכלה לשאת את יגון האבידה הגדולה, על אף השתדלותה להמשיך למלא חובותיה ולעמוד לימין המשפחה. קשה היה לה, מיום נפול בנה, לחזור למסלול החיים הפעילים.

 בסוף לא יכלה להתגבר, ונפטרה בבית החולים בילינסון 5 שנים וחודש לאחר פטירת הבן, ביום ד' בטבת תשכ"ט (25.12.1968) והובאה לקבורה בחלקת ההורים השכולים שבקירבת מקום הבן בבית העלמין הצבאי בקרית שאול.

 צאצאיה :<persName> סגן אלוף ישראל מאיר להב (הנ"ל);</persName> <persName>עדינה</persName> (מורה למתמטיקה בבית-ספר תיכון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5412</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
