<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3848 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3848</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן זאב שחור</persName>

</head>
         <div><p> לאביו הרב הגאון רבי <persName>יוסף דוד</persName> זצ"ל (רב ואב"ד ב<placeName>אנטופול</placeName> ובסימיטיץ. נין ונכד להגאון רבי <persName>דוד ממיר</persName> ומשושלת הנצי"ב מולוזין) ולאמו הרבנית <persName>ליפשה</persName> בת הר"ר <persName>שאול קוסובסקי-שחור</persName> .

 נולד ב<placeName>אנטופול</placeName> (בליטה) ביום ט"ו באב תר"ס (1900).

 קיבל<persName> חינוך</persName> מסורתי בישיבות ליטה והשתלם כשומע חפשי באוניברסיטת ברלין.

 בשנת תרפ"ה (1925) נשא לאשה את <persName>פרידה </persName> בת הר"ר <persName>אליעזר פבריץ</persName> ז"ל.

 היה מורשה קק"ל, מיסד ויו"ר המועדון הציונידתי באוטביצק, ע"י וורשה.

 בי"א אלול תר"פ (1920) עלה לארץ והתישב בירושלים והיה פעיל בחיים הצבוריים-דתיים של העיר.

 בשנת תרפ"א (1921) יסד הרב<persName> א. י. הכהן קוק</persName> זצ"ל ביזמתו את האגודה למען החלוץ הדתי

 בשנת תרפ"ה (1925) התישב ביפו. נבחר להנהלת האפוטרופסות של ת"ת וישיבת "שערי תורה" ומשמש יו"ר הועד למען "שערי תורה" עד היום

 בשנת תרצ"ו (1936) לאחר הפרעות ביפו, נבחר כיו"ר "ארגון סוחרי יפו היהודיים" ובתפקידו זה פעל רבות לשיקומם של יהודי יפו שנאלצו לנטוש את עירם. יסד את הקרן להלואות קונסטרוקטיביות שבעזרתה שוקמו רוב סוחרי יפו והצליחי לבנות מחדש


 את עסקיהם בתל-אביב. לאחר שהסוכנות היהודית התיאשה מפניותיה הרבות לממשלת המנדט אשר סירבה להשתתף בשיקומם של נפגעי הפרעות, קיבל לידיו את הטיפול בענין זה והצליח להשיג את הסכמת הממשלה לשלם פיצויים חלקיים לכל אלה שסבלו מהפרעות.

 בתרצ"ו (1936) במאורעות, היה בין מתכנני יסוד נמל תל-אביב ובין החותמים על הכרוז שקרא את תושבי ת''א להשתתף ביסוד הנמל ע"י רכישת מניות.

 בשנת תרצי'ז נבחר כיו''ר המזרחי בתל-אביב, ועמד בראש המזרחי בתל-אביב, עד המיזוג עם הפועהמ"ז. מאז המיזוג משמש כחבר נשיאות המפלגה הדתית לאומית "המזרחי - הפועל המזרחי".

 היה בין מיסדי הגוש האזרחי ובא-כוח המזרחי בועד הפועל שלו.

 באלול תרצ''ז יסד את בית הכנסת בלב תל-אביב, ושימש כל השנים יושב ראש בית הכנסת ומגיד שיעור בש''ס ובתנ"ך. מאז יסוד בית הכנסת פעל וטרח להשגת מגרש עירוני בסביבת לב תל-אביב לשם הקמת בנין מתאים לבית כנסת. ביזמתו הניע ראש העיר מר ישראל רוקח ז"ל את ממשלת המנדט להפקיע את אדמות שרונה שגבלו עם רחוב מזא"ה לשם בנין בית כנסת מרכזי ובתי ספר. מיד לאחר הקצאת המגרש, החל לפעול לבנינו של בית הכנסת והיום מתנוסס בגינו המפואר של בית הכנסת ברחוב רבנו סעדיה גאון פינת אוליפנט הנקרא "ביהכ"נ לזכר קדושי אנטופול".

 יו"ר איחוד בתי הכנסת בתל-אביב. חבר מועצת חברה קדישא.

 צאצאיו: <persName>פנינה </persName> אשת<persName> יעקב הרצוג</persName> , ציר ישראל בקנדה (ראה הערך שלו בכרך זה)<persName>, אליעזר</persName> ז"ל (נפל במלחמת השחרור בשער הגיא בהגינו על ירושלים), <persName>יוסף דוד</persName> (עורך דין).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3848 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3848</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
