<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2876</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן פלד (איזנברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ט טבת תרנ"ז (דצמבר 1896) בפינסק שברוסיה הלבנה.

 לאביו<persName> אברהם אהרן אייזנברג</persName> ולאמו <persName>פועה</persName> בת<persName> משה</persName> <persName>אשמן.</persName>

 קבל חנוך מסורתי בעירו.

 הצטרף בנעוריו לתנועה הציונית והגיע להכרה, שהציונות האמתית היא החיאת הארץ בפועל על-ידי עליה ועבודת האדמה.

 בפברואר 1914 עלה לארץ. תחילה למד חקלאות וידיעת טבע הארץ בבית-הספר החקלאי בפתח-תקוה. יצא לעבוד כפועל אצל אכרי באר-טוביה, שהיתה אז מושבה עברית קטנה ונדחת בירכתי הדרום, והתנסה בעמל ובקשיי החיים של פועל בין מעבידים עמלים

 י ולמודי-סבל גם הם, ביחוד בשנות מלחמת-העולם הראשונה, כשמושבה זו סבלה רבות מפאת קרבתה לאזור ; החזית.

 r בשנת 1920 נשלח על-ידי האגרונום עקיבא אטינגר, ן ביחד עם שני בחורים ובחורה אחת, להתקין משתלת עצים בבאר-שבע ואחרי גמר העבודה חזר לפתח תקוה. ! באותו שנה נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת <persName>ברוך גולומב,</persName> שהיתה חברתו לעבודה בבאר-שבע.

 היה פעיל ב"הגנה" ובמפקדתה בפתח תקוה.

 התנחל כחבר במושב-העובדים נהלל, ומאז עבד כל השנים במשקו והטה שכם לכל המשימות של חקלאי, איש-מושב וחבר-הגנה בעמק יזרעאל. כפי שנדרשו ממנו ומחבריו עם החליפות והתמורות בחיי הישוב והארץ, בשלום וב"מאורעות", במלחמת-העולם ובמלחמת הקוממיות ובמלחמת הקיום של הפרט והכלל.

 צאצאיו: <persName>אברהם, ברוכה </persName> אשת <persName>יצחק בן-חיים, משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2876</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
