<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/459</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/460</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן פבזנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסטארודוב, פלך צ'רניגוב (אוקראינה), אלול תר"ן (1890), לאביו <persName>אליעזר</persName> (כובען) ולאמו<persName> מרים לאה</persName> , בת אהרן אורלוב. קיבל חינוך מסורתי בחדר, בישיבה בלוייב ובקיוב והצטרף מנעוריו לאגודת "ילדי ציון" בקיוב.

 ב-1906 הצטרף לתנועת "פועלי-ציון" שבראשה עמדה בסביבה זו רחל ינאית (החברה גולדה).

 בתרס"ח עלה ארצה ובתרס"ט עבד בישור החולות לבנין שכונת "אחוזת בית", היא תל-אביב. אח"כ עבד שנים אחדות כפועל ושומר בכרמי ראשון לציון, כשנה בבאר-יעקב, ואח"כ ב"מרח" (גבעת עדה) שליד זכרון יעקב אצל האכר <persName>יוסף זימנובודה</persName> , מתרפ"ה עבד בשרות עירית תל-אביב ומתרצ"ב עד תש"א בספריה העירונית "שער ציון" בת"א.

 נשא לאשה את<persName> אהובה</persName> בת <persName>משה כהן</persName> מירושלים (בנאי שהתפרנס מיגיע כפיו וסירב לקחת חלוקה).

 בשנתו הראשונה לבואו ארצה נפגש בירושלים עם ר' <persName>יואל משה סלומון</persName> ושמע מפיו פרטים וזכרונות על "הלבנון", העתון העברי הראשון בירושלים, שהחל לצאת בר"ח אדר תרכ"ג (1863) בעריכתו ביחד עם <persName>יחיאל ברי"ל ומיכל הכהן</persName> . בזמן השיחה ביניהם על עתון זה, כבר היו גליונותיו יקרי המציאות. אז נולד במוחו הרעיון לאסוף את גליונות העתונות העברית והישראלית בכל השפות למשמרת. מאז היה חוסך במאמץ רב משכרו הדל ורוכש ואוגר עתונים ישנים וחדשים, ואף כרוזים שפורסמו לרגל מאורעות שונים, ואסף אותם בארגזים שתפסו מקום בדירתו הקטנה. נטל על

 עצמו למלא צורך צבורי זה בכוחותיו הוא. משגדל האוסף נמצא קהל שהעריך את ערך המפעל והחל לעשות לו פרסום. בתרצ"ב ובתרצ"ה סידר, בנשיאותם של <persName>ח. נ. ביאליק, דוד ילין ומאיר דיזנגוף</persName> , תערוכות של העתונות העברית והישראלית. בתרצ"ב הוציא ספר ביבליוגרפי בשם "שבעים שנות עתונות עברית בארץ


 ישראל" ובתרצ"ה ותרצ"ו הוציא יחד עם <persName>דוד יודילוביץ</persName> שני קבצים לדברי ימי העתונות בארץ-ישראל. בשנת תרצ"ה סידר ליד התערוכה ויריד המזרח<persName> תערוכת ביא</persName> <persName>ליק,</persName> שהכילה כל מד, שנכתב על ביאליק אחרי פטירתו בעתונות העברית והישראלית בשפות לועזיות בארץ ובכל תפוצות הגולה. ריכז באוסף שלו למעלה מ-10.000 עתונים וכתבי-עת ב-50 שפות, ובהם כ-400 עתוני ילדים בעברית.

 משגברה ההכרה בקרב הצבור בדבר הצורך באוסף כזה ובהחזקתו בתנאים מתאימים הקים בתרצ"ח בביתו ברחוב חיסין 12 בתל-אביב, על מגרש שקבל מהקרן הקימת את בית אוסף העתונות, בשם "בית הלבנון" (על שם העתון "הלבנון", הראשון לעתונים העבריים בארץ). הוא ממשיך בפעולה ובתעמולה למען השגת עזרת הצבור והמוסדות למוסד זה ולהחזקתו.

 בתש"ג ערך ב"אהל-שם" בת"א, בנשיאותם של פרופ' <persName>יוסף קלויזנר, ש. טשרניחובסקי </persName> ואחרים חג "יובל השמונים" להופעת העתון העברי הראשון בארץ, ולשם זה הוציא בול ועליו תמונת שלשת עורכי "הלבנון".

 לרגל "יום הים" בתש"ז (10 שנות קיום נמל תלאביב לנוסעים) סידר תערוכת עתונים שבה הוצגו החומר והעתונים על כבוש הים. כן עורך הוא תערוכות חלקיות שונות של עתונות עברית וישראלית בקשר למפעלים ולמאורעות שונים.

 כתב רשימות רבות בעתוני א"י וחו"ל על יוצרי העתונות העברית והישראלית ומלחמת חייהם, וכן על מאורעות ומפעלים שונים כפי שהשתקפו באספקלריה הבהירה של העתונות בת זמנם.

 בנו יחידו:<persName> משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/459</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/460</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
