<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1950</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן יוסף סולובייצ'יק</persName>

</head>
         <div><p> נודע בכנויו "זלמן רוקח", "זלמן אפטייקער". נולד בעיר העתיקה בירושלים, בחול המועד סוכות

 תרל''ה (1874), לאביו ר' <persName>שמחה</persName> (המכונה <persName>"לונדונהר",</persName> נין ונכד לר' <persName>חיים מוולוז'ין</persName> ), ולאמו <persName>חנה ביילה.</persName>

 למד ב"חדר"ים בירושלים, המשיך בישיבת ר' <persName>מרדכי גימפל יפה </persName> ביהודיה שקדמה לפתח-תקוה. נסע ללונדון ולמד שם את מקצוע הרוקחות.

 ב-תרנ"ג נשא לאשה את <persName>חיה רויזה</persName> בת<persName> משה צבי</persName> <persName>לווינזון </persName> (ממייסדי שכונת מאה שערים ומראשוני פ"ת. ראה כרך א', עמוד 170) עמדה לימינו בעבודה לעזרת. הצבור. נפטרה בירושלים, טי סיון תרפ"ו.

 בשנת תרנ"ה השתתף בייסוד אגודת "אחוה", ארגן את הלשכה המרכזית בירושלים. כעבור שנים אחדות נוסד סניף האגודה ביפו. הוא נבחר לנשיא האגודה ובסוף ימיו היה נשיא כבוד.

 בשנת תרנ"ה ייסד בית מרקחת ב"מאה שערים". היה בקיא במקצוע. כמנהג הימים ההם קשור היה עם קבוצת רופאים והיה משתתף בהתיעצויותיהם במקרים חמורים ודעתו היתה מקובלת על הבריות. רבים היו האנשים שלא היו עושים את דבר הרופאים, אלא אם כן אישר הוא את דברם.

 בימי מלחמת העולם הראשונה נבחר לגזבר ועד העזרה של הג'וינט בירושלים והיה הרוח החיה בו. אף על פי שהיה משתמט משרות בצבא הטורקי, ועלול היה ליפול בידי המשמרות, לא היה נמנע מכל דרך למען הגשת עזרה לנצרכים, ומביקור חולים שלא על מנת לקבל פרס, ולא היה מקפיד גם במקרים כאלה, אם לא נמצא בבית החולה תשלום הרפואה.

 אחרי מלחמת העולם הראשונה נתמנה למנהל הועד הכללי של הכוללים "כנסת ישראל". בתפקיד זה שמש גם כעין גשר בין הישוב הישן והחדש. לא היה איש מפלגה וידע להעריך את הטוב שבתנועת התחיה החדשה מבלי לאבד קורטוב מאמונת העבר. למד מהעולם החדש והכניס שיטות קונסטרוקטיביות בועד הכוללים.

 חלקו רב בבנין שכונת "קרית שמואל" שנוסד על ידי "אוצר החסד קרן שמואל" בשנת תרפ"ה. בשנת תרצ"ב נבנה ביזמתו בית הכנסת שבשכונה זו "אוהל רבקה" מנדבתה של הגב' רבקה רוטהברג. כיום הוא בית הכנסת המרכזי בשכונה.

 בערוב יומו הגה את הרעיון להגדיל את מספר היהודים בעיר העתיקה, ואך היום נוכל להעריך מה גדול היה רעיון זה. בא במגע עם <persName>פנחס רוטנברג </persName> ששימש אז יו"ר הועד הלאומי ועם <persName>מנחם אוסישקין,</persName> נשיא הקק"ל, והשפיע עליהם לסייע לו בהגשמת רעיון זה. ארגן את האגודה "שילה" - "שובה ישראל לעיר העתיקה". אך לפני שהספיק להגשים את רעיונו נפל למשכב ונפטר בירושלים, ל' בסיון תש"ב (15.6.42).

 צאצאיו: <persName>אריה</persName> (ניו-יורק), <persName>חיים</persName> (ירושלים),<persName> רחל</persName> אשת <persName>אליעזר שיטאי </persName> (ירושלים), <persName>שמחה </persName> (חיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1950</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
