<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/480</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/481</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 482 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/482</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/483</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זליג אריה רבינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט"ו שבט תרל"ה (1875) בעיר לידא (פלך וילנה) לאביו <persName>אברהם דוב</persName> . בילדותו נתיתם ונלקח לבית אבי-אמו הרה"ג ר'<persName> טודרוס ליבוביץ</persName> , וכשעלה הסבא

 בשנת תרמ"ב לארץ-ישראל לקח אתו את נכדו בן השבע. בירושלים נתמנה הרב למשגיח בישיבת "עץ חיים" ונכדו זה נתחנך בהשגחתו בתלמוד-תורה ובישיבה.

 בבחרותו נמשך לתנועת ההשכלה וקרא בספרי השכלה וספרות עברית. יצא לעבוד כפועל שכיר בראשון-לציון, וכשנוסדה חדרה עבר שמה לעבוד וחלה בקדחת ולא יכול להמשיך בעבודה. כשנאלץ לעזוב את החקלאות לא רצה למשוך את ידו לגמרי מברכת האדמה ולכן החל עוסק במסחר בתבואות. שנתים התגורר בעזה, שהיה בה אז ישוב יהודי קטן. בתוך סביבה ערבית לא יכלו להתקיים יהודים אלא אם היתה להם ידיעה בשפה ובמנהגים ובנימוסים של הערבים. זליג אריה רבינוביץ ידע לרכוש לו את ידידותם והוקרתם של הערבים שבעיר ובסביבה, שקנה מהם את יבול השעורים, שהיו אז סחורת-אכספורט עיקרית מדרום הארץ לתעשית-בירה באנגליה. לידיעת תנאי החיים של קומץ התושבים היהודים בעזה תצוין העובדה, שנשיהם, בצאתן לרחוב, היו מוכרחות לכסות את פניהן כנשי הערבים.

 נשא לאשה את טויבה בת חיים לוי (נפטרה בתלאביב, כ"ח ניסן תש"ה).

 אחרי שבתו כשנתיים בעזה עבר ליפו והמשיך מכאן במסחרו. וכשהחלו להרחיב את שכונת "תלאביב" על-ידי בנין בתים ברחוב נחלת-בנימין, היה בין ראשוני הבונים.

 במלחמת-העולם הראשונה היה מספק תבואות לצבא הטורקי והגרמני. כקבלן צבאי הכניס יהודים רבים ככל האפשר לרשימת עובדיו, כדי לפטור אותם מן הגיוס, ומהתבואות הרבות שעברו תחת ידו היה מספק לחם לנצרכים להצילם מרעב. כן השתמש בקשריו עם שרי הצבא להמליץ על זקוקים לכך, כדי להצילם מגזירות ומרדיפות, וגם מנהיגי הישוב נעזרו על-ידי קשריו לטובת הכלל.


 כשגרש ג'מאל פחה את היהודים מיפו, העביר את משפחתו לירושלים והרבה לעזור שם בעילום שם לרעבים, הן בכסף והן בתבואות. בעת כיבוש דרום הארץ בידי הצבא הבריטי נמצא בצפון הארץ, בטבריה, מנותק ממשפחתו שנשארה בירושלים, והוא המשיך לספק תבואות לצבא. גם כאן השתמש בקשריו וביכלתו לעזור למגורשים בהספקת עבודה אצלו ובתמיכה לנצרכים.

 אחרי תום המלחמה חזר ליפו ועסק במסחר תבואות ובהבאת קמח ואחר-כך גם בירה מאירופה לצרכי הצבא הבריטי והתושבים. השתתף ביסוד השכונה "רמת השרון" בת"א (כיום הרחובות החשמל, ליבונטין, ברזילי ומקוה ישראל) והיה בין ראשוני הבונים בה.

 בשנת תרפ"ד יסד ליד פתח-תקוה את בית-החרושת לספירט, הראשון בארץ. אחרי שנים אחדות החל עוסק בבית-החרושת גם ביצור שמרים, שעד הזמן ההוא היה צורך להביאם מאירופה. נסיונו הראשון נכשל ונסתיים בהפסד, כי טיב השמרים היה ירוד בהרבה לעומת תוצרת חוץ, אך הכשלון לא הרפה את ידיו, אלא המריץ אותו לשכלל את תוצרתו כדי לשחרר את הישוב מהתלות באימפורט זה. הוא נסע לוינה, הוציא אלפי לירות לרכישת מכונות חדישות, ובשנת תרצ"ד החל מיצר שמרים שעלו בטיבם על כל תוצרתחוץ.

 נדיב יד ולב היה. לפועליו דאג כמו אב והשתדל לעזור להם בביסוס קיומם. למוסדות-חסד ולנצרכים נתן ונתן בלי ליאות.

 נפטר בתל-אביב בכ"ב סיון תרצ"ט ונקבר בבית הקברות הישן.

 צאצאיו:<persName> חיים</persName> (ז"ל); <persName>מרים</persName> אשת משה זיו; <persName>אברהם;</persName> <persName>אסתר</persName> אשת ד"ר יעקב מיכלין;<persName> מתתיהו; משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/480</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/481</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 482 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/482</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/483</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
