<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 945 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/945</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן יעקבזון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזאגר, פלך קובנה בשנת תר"מ (30.6.1880), לאביו ר' <persName>מרדכי </persName> (מראשוני רחובות, בן ר' <persName>שרגא</persName> <persName>פייבל,</persName> תלמיד ר' <persName>ישראל סלנטר</persName> בסלובודקה, חובב ציון, מגדולי הסוחרים במוסקבה, ואח"כ חבר ב"מנוהה ונחלה", מקוני הקרקע הראשונים ברחובות ובונה

 בתים לשיכון תלמידי-חכמים עניים בירושלים, בן ר' <persName>יוסף</persName> , שעלה ארצה בתרט"ז בספינת-מפרש ונפטר בירושלים) ולאמו<persName> אסנה</persName> בת הרב <persName>אליעזר קצנל</persName> <persName>בוגן </persName> ממשפחת 17 דודות של רבנים. למר תורה מפמורים פרטיים והשתלם בהשכלה עברית (מפי אברהם אידלסון) וכללית במוסקבה, ומשעלה ארצה ב-1894 המשיך ללמוד בבית סבא בירושלים ואח"כ למד וגמר את מדעי הספרות בסורבונה בפאריס, ובאותה תקופה היה סופרו הפאריסאי של "הצופה" הוארשאי ושל עתונים רוסיים.

 משגמר את לימודיו בפאריס חזר לרוסיה, נשא לאשה את <persName>שושנה </persName> בת <persName>זלמן דוד הכהן ליבונטין</persName> (ממיסדי ראשון לציון. ותיק בעסקנות הציונית, המיסד והמנהל הראשון של בנק אפ"ק בארץ) ועסק במסחר ברוסיה.

 ב-1912 עלה ארצה בשניה ונשאר בקביעות בארץ. באותה שנה החל, בין הראשונים, לעסוק באכספורט פרי הדר. בשנות 1917/18, בתקופת גרוש תל-אביב ויפו ועם רכוז הגולים בצפון הארץ נענה לבקשת ידידו <persName>מאיר דיזנגוף</persName> , לנהל את פעולות "ועד ההגירה" בטבריה והסביבה לעזרת המגורשים. בשנות 1919/20 היה מפקח כספי בועד הצירים (ההנהלה הציונית). משנפתחה מחדש הדרך לאכספורט פרי הדר פתח שוב את משרדו ביפו, נטע פרדסים ברחובות והשתתף בפעילות בחיי צבור הפרדסנים. בשנות 1925/41 היה מנהל "פרדסנים מאוחדים", "פרדס" ו"פרדססינדיקט" ובשנות 1935/40 היה חבר בועדות ממשלתיות שונות לפיקוח ולשיווק פרי הדר.

 עזר לחותנו ז. ד. ליבונטין בעבודתו לבנין ביתהכנסת הגדול בת"א והיה חבר הועד שלו במשך

 כמה שנים. פעל הלבה למען בנין ביה"ס החקלאי בפרדס חנה ובמשך כמה שנים היה יו"ר הנהלתו.

 צאצאיו: <persName>הלל, עמנואל, דניאל, לאה</persName> אשת<persName> יצחק</persName> <persName>(אדי) צוקר.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ב' תמוז תשכ"ב (4.7.62) (ראה כרך ב', עמוד 945)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 945 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/945</bibl>            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
