<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 810 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/810</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 811 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/811</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 812 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/812</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/813</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 814 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/814</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 815 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/815</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן דוד הכהן ליבונטין</persName>

</head>
         <div><p> נולד באוושה, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), י"ד אדר תרט"ז (1856), לאביו ר'<persName> יהודה ליב</persName> (חסיד חבד"י, סוחר ממשפחה המתיחסת על צאצאי ר' <persName>יהו</persName> <persName>דה ליאונטין</persName> , מליאון שבצרפת, רבו של <persName>רבנו גרשום</persName> <persName>מאור הגולה)</persName> , ולאמו<persName> קריינה לאה</persName> בת <persName>זוסמן אפשטיין</persName> (עו"ד פרטי, מומחה לחוק הרוסי) מאוושה. נתחנך חינוך תורני בתנ"ך ובתלמוד ולמד השכלה כללית ושפות אירופיות ממורים פרטיים, ובן 17 כבר עזר לאביו בניהול בית-חרושת לספירט.

 בתול"ד נשא לאשה את <persName>צפורה פייגה</persName> בת <persName>הלל</persName> <persName>הכהן</persName> ממוהילב. החל לעסוק במסחר. גמר במוסקבה קורס לבנקאות ועבד כפקיד בבנק מסחרי בניקולאייב ואח"כ בקומנצ'וג. השתתף בחיי הקהלה, קרא בקביעות את העיתונות העברית ("המליץ", '"השחר" וכו'), התענין בשאלת היהודים ואף התערב בוי

 כוח עליה במאמרו הואשון בעתונות "איפכא מסתברא" (ב"הלבנון", כ"ד אדר תרמ"א), בו הוכיח, בניגוד לדעת <persName>פרץ סמרלנסקין</persName> באחד ממאמריו, כי אכן מסוגלים היהודים לעבודה חקלאית לא פחות מאחדים. ממארגני ההגנה העצמית היהודית בפרוץ הפרועות ביהודים בדרום-רוסיה אחרי רצח הצאר אלכסנדר השני באביב 1881, ואח"כ כאחד הראשונים שנגשו ליסוד תנועת חיבת ציון. ואף הציע ליסד אגודה של מועמדים לעליה ולהתנחלות. משלא נענה לקויאה שפרסם בעתונות (ליסד אגודה כזו, בת 50 חבר) יסד בקומנצ'וג אגודה בת 15 משפחות ועזו ביזמתו ליסד אגודה דומה בחארקוב בת 26 איש.

 בשליחות שתי האגודות (על מכתבי יפוי-הכח שניתנו לו חתמו, בין השאר: מקרמנצ'וג -<persName> יהודה</persName> <persName>ליב חנקין וראובן יודילביץ</persName> , ומחארקוב -<persName> יעקב</persName> <persName>ברוק</persName> מצ'וניגוב, <persName>מרדכי לובמן וישראל בלקינד</persName> ) נסע ארצה לתור ולרכוש להם קרקע והגיע ביום י"ז

 אדר תרמ"ב. בא בדברים עם ראשי הישוב, ובעיקר עם <persName>הרי"מ פינס והרי"ד פרומקין</persName> וסייר בארץ. כדי לשים קץ להתחרות הפרועה, שגרמה להעלאת מחירי הקרקע, הציע לרכז באגודה אחת את כל המתענינים ברכישת קרקעות, ובאספה שהתכנסה לפי יזמתו בכ"ז אדר תרמ"ב בבית <persName>חיים שמרלינג</persName> ביפו, בהשתתפות שליחי אגודות חובבי ציון מרוסיה ורומניה ועסקנים מקומיים, נוסד לשם ריכוז האינפורמציה והפעולה ברכישת קרקעות "ועד חלוצי יסוד המעלה", שתקנותיו נערכו בידי <persName>הרי"מ פינס</persName> ולהנהגתו נבחרו: סגן-הקונסול הבריטי<persName> חיים אמזלג</persName> (נשיא כבוד), <persName>ז.ד. ליבונטין</persName> (נשיא בפועל). <persName>ליב רי</persName> <persName>זנטאל </persName> (גזבר), <persName>שמחה בונם אוסובצקי</persName> (מזכיר)<persName> ונפ</persName> <persName>תלי הלל </persName> (רואה חשבון), וכשעלה<persName> יוסף פיינברג</persName> צורף גם הוא לועד, והחליטו לקנות קרקע בסביבת עזה. אך החבורה החלה מתפוררת עד שעלה בסיון תרמ"ב קרובו <persName>צבי ליבונטין</persName> מניקולאייב ובידו כ-10.000 רובל במזומנים והסכים להצעתו לקנות קוקע ולמכרה למתנחלים בלי רווח. אליו הצטרפו<persName> זאב אברמוביץ</persName> , <persName>לוי הכהן אייזנבאנד, פייבל הייסמאן, יהודה ליב</persName> <persName>חנקין, ראובן יודילביץ, ז.ד. ליבונטין, יוסף פיינ</persName> <persName>ברג </persName> והאחים <persName>אהרן-מרדכי ויעקב-פרץ פריימן</persName> וקנו 3340 דונם מאדמת "עין-הקורא" ("עיון קרא"), וצבי ליבונטין מכר חלק מאדמתו בתשלומים לחמש שנים, <persName>למנדל רוזנובסקי, ישעיהו הורביץ, נפתלי הלל, משה</persName> <persName>כהן, בנימין פיין ואליעזר אלחנן, שליט,</persName> וחלק מהכסף ששילמו הקדיש לבנין בית-כנסת ובית ספר במושבה, וביום ט"ו אב תרמ"ב עלה ז. ד. ליבונטין על הקרקע בין הראשונים שהניחו את היסוד למושבה ראשון לציון.

 הוא נבחר לראש ועד המושבה והשתתף בלבטי הראשונים להשגת עזרה לגמירת הבאר ובשליחות <persName>יוסף פיינברג </persName> לפאריס, שבתוצאתה הושגה עזרת <persName>הבארון בנימין רוטשילד</persName> לביסוס המושבה, אך מצבו הפרטי נעשה קשה מאוד והוכרח לצאת לחו"ל (כ"ט תמוז תרמ"ג), נסע לפאריס, התיצב לפני הבארון, מכר לו את אדמתו, חזר לרוסיה ונתמנה למנהל בבנק של <persName>ראטנר</persName> במוהילב ואח"כ עבר לבנק המסחרי המינסקאי וניהל את סניפיו בתכנה ובז'יטומיר. בסוכנויות מפעלי התעשיין הקשורים בבנק העסיק מאנשי הספרות העברית וחובבי ציון (ביניהם הסופר <persName>עזרא גולדין</persName> בלודז <persName>ומאיר דיזנגוף</persName> באודיסה). קיים קשרים עם המושבות בארץ והשתתף בפעילות בעבודת חובבי ציון ברוסיה. בתרמ"ד פרסם את הכרך הראשון של ספרו "לארץ אבותינו" (לתולדות חיבת ציון ויסוד המושבה ראשון לציון). בתרמ"ד. מסר תזכיר לועידת חובבי ציון בקאטוביץ, בו הציע לבנות את הארץ על בסיס כלכלי בריא, ליסד בנק גדול שיעזור להתישבות חקלאית וגם למסחר ולתעשיה ולפתח התישבות בנגב הנרחב והשומם. וכשמסר <persName>יוסף נבון ביי</persName> לחברה צרפתית


 את הזכיון שקיבל מהממשלה הטורקית למסילתברזל בקו ירושלים-יפו, נסע לפאריס והשתדל שהמפעל יוגשם על-ידי הון יהודי מרוסיה, אך תכניתו לא יצאה לפועל.

 כשיסד <persName>הרצל</persName> את הצ-ונות המדינית הצטרף אליו בין הראשונים והיה ממקורביו של הרצל, וכשנוסד ב-1901 "אוצר התישבות היהודים" בלונדון הוזמן למנהלו, לפי הצעת<persName> מ. אוסישקין</persName> ופרופ' <persName>מ. מנ</persName> <persName>דלשטאם,</persName> וכשאושרה יזמתו להתחיל בעבודה מעשית בארץ וליסד את הבנק של "חברת אנגליהפלשתינה" (אפ"ק) נתמנה למנהלו, עלה ארצה וביום ב' אב תרס"ג (21.7.1903) פתח את בנק אפ"ק ביפו בהנהלתו ובעזרת <persName>יצחק ליפבסקי</persName> (מזכיר), <persName>משה</persName> <persName>ארוואץ</persName> (פנקסן),<persName> יעקב שלוש</persName> (גזבר) <persName>ונתן קייזרמן</persName> , ובאוגוסט 1904 פתח את הסניף בירושלים בהנהלת ד"ר<persName> יצחק לוי ואליהו ספיר</persName> . פיתח את האשראי המסחרי, עזר באשראי לאימפורטרים, ליצרנים, לאכרים ולפרדסנים (הלואות עד היבול), לגאולת קרקעות, לבנין בתים בערי הארץ ולפיתוח המפעלים הצבוריים. נתן את ההלואה הראשונה לד"ר <persName>י. ל.</persName> <persName>מטמון</persName> לשכירת דירה ולרכישת רהיטים לגימנסיה העברית שיסד ביפו בתרס"ו. תמך במתן ההלואה מהקה"ק בסך 300.000 פרנק לבנין הבתים בשכונת "אחוזת בית" (תל-אביב), שממנה הופרשו 50.000 פרנק לבנין שכונת "הרצליה" בחיפה, ושתי ההלואות ניתנו באמצעות הבנק, וכך נוצר הגרעין לבנק האפותיקאי שהוא השתתף לאחר זמן ביסודו ובארגונו. עמד בראש הבנק עד שנת 1924, עזר למפעלי בנין הארץ בעיר ובכפר, פתח סניפים בערי הארץ. עזר ביסוד רשת של קופות מלוה ובהפצת מפעל הקואופרציה האשראית והיה הראשון שעזר ביסוד קופת תגמולים לפקידי המוסד.

 נתן אשראי גם ללא-יהודים, ואף לשלטון הטורקי על חשבון הכנסותיו ממס היבול ("מעשר") ומס הצאן ובכך העלה את עדך המפעל הציוני כמועיל לפיתוח הארץ, - הישג שהרצל החשיבו מאד. הודות לקשרים אלה עם הפחה רשיד ביי, מושל פלך ירושלים, השיג בינואר 1905 את תמיכתו במו"מ עם הממשלה המרכזית, שבתוצאתו נחתמו שני חוזים עם ועדת נכסי המלכות שבירושלים, באישור המיניסטר לנכסי המלכות. חוזה אחד בין הועדה ובין ז. ד. ליבונטין מנהל אפ"ק וחמשה מוכתרים (אה<persName>רן אייזנברג </persName> מרחובות,<persName> אליהו סברדלוב וצבי הור</persName> <persName>ביץ</persName> מגדרה, <persName>משה גיסין</persName> מפתח תקוה <persName>ואשר לוין</persName> מראשון לציון) בדבר החכרת 250-300 אלף דונם אדמת "ג'יפטליק" בעמק הירדן משני עבריו בחכירה לצמיתות להתישבות יהודית, וחוזה שני בין הועדה ובין מנהל הבנק בדבר יסוד חברה שתקבל זכיון לניצול חמרי ים המלח ולשיט על הירדן וים המלח. אך בהסתדרות הציונית שלט אז הכיוון המדיני ("בסיס מדיני קודם לפעולה מעשית"), וה

 ועדה הארצישראלית של הקונגרס הציוני לא אישרה את החוזים. אך הוא עצמו לא ויתר על שאיפת חייו לראות בהתישבות יהודית ממזרח לירדן ובצוואתו השאיר קרן להקמת בית-כנסת ובית-ספר על שמו במושבה העברית הראשונה שתווסד בעבר הירדן.

 בפרוץ מלחמת-העולם הראשונה בתרע"ד, כשהמשבר הכלכלי הצריך כספים לאשראי במדה מרובה יותר מכפי יכלתו של הבנק, יצא ללונדון ולפאריס והשיג כספים מהבארון רוטשילד ומגורמים אחרים, אך בשובו לא יכול עוד להכנס אל הארץ המסוגרת, הגיע מצרימה בדצמבר 1914, נשאר באלכסנדריה ופתח שם סניף זמני של הבנק, בו שילם כספים לפליטים ולמגורשים על חשבון פקדונותיהם בבנק אפ"ק בארץ ועזר באשראי לפליטים שנמצאו להם אפשרויות לסידור כלכלי. השתתף בפעולות הציוניות, וכן בהתיעצויות עם <persName>זאב ז'בוטינסקי ויוסף</persName> <persName>טרומפלדור</persName> ואחרים בדבר יסוד הגדוד העברי של נהגי הפרדות (שגם בנו הד"ר <persName>משולם ליבונטין</persName> השתתף בו כרופא צבאי בחזית גאליפולי) ובמשלחת אל המצביא הבריטי להצעה שרות הגדוד, יחד עם <persName>ז'בוטינסקי, טרומפלדור, זאב גלוסקין ומרגולין.</persName>

 באביב 1918 חזר ארצה עם <persName>וועד הצירים</persName> , חידש את פעולת הבנק והרחיבה בהיקף רחב, עזר לפעולות צבוריות ולאומיות וביחוד התמסר לפעולה למען בנין בית-הכנסת הגדול בתל-אביב. למרות זקנתו ביקר בבתי אמידים לאסוף תרומות, ובהשפעתו הטילה העיריה מם קטן על כל מגרש לטובת הבנין.

 כשפרש בתרפ"ד מכהונתו כמנהל ראשי של הבנק הוציאו הפקידים קובץ לכבודו בשם "תרומה לכהן" (תרפ"ו). באותה שנה, תרפ"ד, הוציא במהדורה שניה את הכרך הראשון של ספרו "לארץ אביתינו" (לתולדות עבודת חובבי ציון וההסתדרות. הציונית בארץ בשנות תרמ"ב-תרפ"ו), ואח"כ כרך ב' בתרפ"ה וכרך ג' בתרפ"ח. פרסם חוברות בעניני הכלכלה והישוב ומאמרים רבים ב"המגיד", "המליץ", "הלבנון", "הצפירה", "ראזסוויט", "הארץ", "דואר היום", "הישוב", "בוסתנאי" ועוד.

 במלאת לו 80 שנה בתרצ"ו נבחר לאזרח כבוד בתל-אביב ובראשון לציון. באותה שנה בנה בית לספריה צבורית בראשון לציון על שמו ושם רעיתו, והמשפחה יצרה קרן-פרסים לתלמידים מצטיינים. באוניברסיטה העברית.

 נפטר בתל-אביב, י"ג סיון ת"ש, והובא לקבורה בראשון לציון.

 על שמו נקראו רחובות בתל-אביב ובראשון לציון ובמלאות 90 שנה להולדתו בתש"ו יסדה המשפחה פרס מחקר על שמו ליד התכניון העברי


 בחיפה "מיסודת זלמן דוד וצפורה ליבונטין ז"ל". המשפחה מקציבה גם תרומות לצרכי דת, מדע ותרבות.

 צאצאיו: <persName>משה</persName> (ז"ל), ד''ר <persName>משולם</persName> (רופא, מנהל המחלקה הפנימית בבית-החולים העירוני "הדסה" בת"א), <persName>מרדכי</persName> (מהנדס),<persName> אליהו</persName> (מנהל בבנק אפ"ב),<persName> הלל</persName> (מהנדס), <persName>נחמיה</persName> (ז"ל), <persName>שושנה </persName> אשת <persName>זלמן יעקבסון, פנינה</persName> אשת <persName>אבינועם הורביץ</persName> (מהנדס בקאהיר).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 810 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/810</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 811 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/811</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 812 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/812</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/813</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 814 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/814</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 815 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/815</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
