<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3031 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3031</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3032 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3032</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3033 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3033</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3034</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3035</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלקינד סטולבוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ' אייר תרל"ח (15.5.1878) בווידז שבליטא. לאביו<persName> אברהם</persName> ולאמו <persName>לאה אסנה</persName> בת <persName>מיכאל אפסקין.</persName> למד בחדר ובישיבות, והיה חובב ציון מנעוריו, ומשקמה התנועה הציונית הצטרף אליה.

 משגדל ויצא לחיי המעשה ולא מצא אפשרות לקיום בכבוד בליטא, יצא בנתיב ההגירה של יהודי ליטא בימים ההם ובשנת 1899 הגיע ללונדון והתחיל לעסוק במסחר, אימפורט ותעשיה.

 בשנת 1905 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת<persName> שמואל ויינ</persName> <persName>שטיין.</persName>

 תוך עבודה שקדנית הצליח בעסקיו ובמשך הזמן עלה בידו לכבוש לו מקום ניכר בחיים הכלכליים. מנהל הראשי של "סטולבוב ובניו בע"מ".

 שמר אמונים למסורת אבות ולשאיפות הלאומיות של עם ישראל. תמיד מסר חצי מזמנו וממרצו ומכושר המעשה שלו לפעילות מעשית בארץ.


 כחצי יובל שנה לפני הצהרת בלפור עסק באוסף כספים לתנועה והפצת התרבות העברית.

 אחרי הצהרת בלפור החליט לקשר את חיי משפחתו בא''י ולפעל בארץ. אחרי תאריך השלום (11.11.1918) הנסיעה לארץ לא הורשתה, פנה לד"ר<persName> ויצמן</persName> בבקשה לאפשר את הנסיעה במטרה לסדר "קיבוץ גלויות" משפחתי להתישבות על הקרקע.

 בדצמבר 1918 קבל אשור מאת מר <persName>ישראל זיו </persName> מזכירו של ד''ר <persName>ויצמן</persName> - שהתעודות והויזות הנחוצות נעשות עבור משפחתו.

 בינואר 1919 היה הציוני הראשון מאנגליה והיהודי היחידי על האניה בין 150 נוסעים שזכה לעלות לארץ.

 בשנת 1920 יסד בלונדון חברה אנגלית-ארצישראלית למסחר ושיכנע יהודים בעלי-הון באנגליה להתעניין בא"י באופן אישי וממשי. תמיד התנדב לנסוע לא"י למטרות ציונות. אך את עיקר משימתו ראה בהגשמה, או ב"ציונות מעשית''. היינו, בהעברת משפחות להתישבות. בהשקעת הון ויזמה משלו ובמשיכת אחרים לעשות כמוהו. וכך צורף יחד עסקנות ועסקיות. מאז 1919 היה בא מדי שנה בשנה לבקר בארץ, ואחרי הפסקה בשנות מלחמת העולם השניה חידש את ביקוריו השנתיים מ-1945 ואילך, ומשנת 1950 ואילך הנו מחלק כל שנה מחצה לישיבה בלונדון ומחצה לישיבה בביתו שברחובות.

 ב-1927 יסד חברה אנגלית-ארצישראלית למטעי הדר וחברת "יהודה" לקנין (1931) ולרכישת אדמה בדרומה ובצפונה של הארץ, בנגב ובאזור החולה, למטעים ולפיתוח חקלאי. גם צאצאיו ביקרו פעמים רבות בארץ ואחדים מהם אף למדו כאן חלק מלימודיהם.

 חיבר חוברות על הכלכלה הציונית (1944) וכתב מאמרים, פיוטים, יהדות ונצרות ב"שערי-ציון".

 תומך בקביעות במוסדות ובמפעלים שונים. תומך בבית הספר החקלאי בפרדס חנה.

 צאצאיו; <persName>רבקה</persName> אשת <persName>מרדכי בשיסט</persName> (רחובות),<persName> יהו</persName> <persName>דית</persName> אשת <persName>מיכאל זקסון, אברהם</persName> (אוברי),<persName> דינה</persName> אשת <persName>זאב פבזנר</persName> (רחובות),<persName> שושנה </persName> אשת <persName>יעקב (ג'ק) קנארד</persName> , <persName>שלום</persName> (ג'פרי), <persName>בן-ציון (ריטשרד).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3031 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3031</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3032 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3032</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3033 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3033</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3034</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3035</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
