<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2248</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן מסחרי (קאופמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ו בסלו תרס"ו (סוף 1905) באישיק, פלך ראדום שבפולין, לאביו <persName>אברהם זאב </persName> (סוחר אריגים) ולאמו <persName>הינדה</persName> בת<persName> הירש מנדל משברג </persName> (למדן גדול). למד בחדרים ובבית-ספר בעיר סאנדומירז'.

 בגיל צעיר הצטרף ל"החלוץ" ובדרכו ארצה פעל

 שנה בצ'רנוביץ בארגון החלוצים ועליתם.

 ב-1924 עלה ארצה, עבד בגידול טבק בגדרה, בפרדסי נס ציונה, בבנין ובחקלאות בפתח-תקוה.

 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת<persName> יצחק רבינוביץ.</persName>

 היה פעיל בעסקנות הסתדרותית ומפלגתית ב"אחדות העבודה" ואח"כ במפא"י בתפקידים שונים. היה חבר במועצת פועלי פתח-תקוה ונבחר למזכירותה.

 ב-1935 התנחל במושב כפר-אז"ר בראשיתו והתמסר לפעילות לבנין הכפר, לפיתוחו ולניהול עניניו היוםיומיים, וביחוד להקמת "בית-אז"ר" בכפר. ב-1936 הוזמן לעבודה במרכז החקלאי של ההסתדרות במחלקת ההתישבות. כחבר-הגנה ותיק גויס ב-1 במאי 1948 מטעם ההנהגה הצבאית העליונה של "מנהלת העם" (גרעין ממשלת המדינה שעמדה לקום) לתפקיד מנהל אגף כוח האדם במפעלי המתכת בארץ ושרת בתפקיד זה במשך כל מלחמת השחרור.

 בראשית 1949 עבר לעבוד בהנהלת הסוכנות היהודית כמרכז במדור לקליטת העליה בהתישבות, ונסע בשליחות המדור לארצות אפריקה הצפונית, צרפת ואיטליה, לארגן בין המועמדים לעליה בעלי אמצעים זעירים להתישבות. ממלא תפקידים צבוריים בועד כפר-אז"ר, כחבר מרכז מפא"י, חבר המועצה החקלאית של ההסתדרות, חבר הנהלת קרן המושבים. ארגן את המועצה האזורית אונו ונבחר לנשיאה.

 פרסם מאמרים ב"דבר" וב"הפועל הצעיר".

 בנותיו: <persName>זהרה, רבקה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2248</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
