<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 96 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/96</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 97 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/97</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 98 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/98</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זלמן יעקב אפרים מייזל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ז ניסן תרל"ז (1877), לאביו ר' <persName>יצחק אייזיק, </persName> ממשפחת<persName> מייזל</persName> הנודעת בגדולי הרבנים, סוחרים עשירים ועסקני צבור שנמנו עליה בוילנה, ולאמו ממשפחות <persName>שחור-ברלין</persName> הידועות מוולוז'ין, מיר ורוזינוי. נתגדל ונתחנך בבית אבי-אמו ר'<persName> זיסל שחור</persName> (ממונה של כולל וילנה וממנהלי הועד הכללי "כנסת ישראל") ובבית דודו ר'<persName> זאב שחור,</persName> שהיה גם הוא גדול בתורה ובעל בית-המסחר הידוע לרפואות <persName>שחור</persName> <persName>ושות'.</persName>

 למד בתלמוד-תורה ובישיבה "עץ חיים" ובביתהמדרש "סוכת שלום". בהיותו תלמיד הישיבה בן 15 יסד עם כמה מחבריו גמילות-חסד בשם "עושי חסד" ובשכונת<persName> נחלת שבעה</persName> יסד אגודה בשם "לחם לעניים" להספקת צרכי מזון לעניים בערבי שבתות. כן היה אז חבר באגודה החשאית "בני תורה", שפעלה להרמת

 מצבם החמרי והחברתי של בני הישיבות בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> חיה פרידה</persName> בת הרב <persName>שמעון דב</persName> <persName>שקלרש.</persName> (נפטרה בתל-אביב, כ"ז חשון תש"ז-21.11.46).

 בתרס"ד עבר עם משפחתו ליפו ונכנס לעבוד בפירמה "איזרסקי את שפירא" שנקראה אח"כ בשם "שחור ושות'" ועסקה במסחר רפואות ובעליה היו דודו ר' <persName>זאב שחור ויצחק איזרסקי.</persName> במשך הזמן עסק גם הוא במסחר. היה הראשון שהכניס זבלים הימיים להפצה בארץ ומהראשונים ששלחו חמרי-גלם לזבלים ולשמנים


 ריחניים לחוץ-לארץ. כן היה פעיל בחיי כלכלה צבוריים. בין מיסדי בנק קופת עם, הבטחון ההדדי של בנק זה (שהוא היה מנהלו), בנק המזרחי, שכונת בית וגן שליד יפו (בת-ים). בשנים האחרונות עזר לבנו <persName>שרגא </persName> במסחר בזבלים הימיים.

 עם בואו ליפו נרתם מיד לעבודה צבורית. יסד שיעור-בוקר לתלמוד באחד מבתי הכנסיות שבשכונת נוה צדק והיה מרצה בו את השיעור בבוקר השכם לפני התפילה לעשרות אנשי מסחר ומלאכה. הצטרף לאגודת "אחוה", שנוסדה על-ידי בני ירושלים חברי "אחוה" שעברו ליפו, והשתתף בכל פעולות "אחוה" לשיפור החיים הצבוריים. יחד עם חבריו ר<persName>' אליהו אהרן כהנא,</persName> <persName>ר' ישראל מאיר חודורובסקי </persName> ואחרים יסד "חדר" מודרני להוראת לימודי קודש וחול בעברית ברוח דתית-לאומית (זהו ה"חדר" שנקרא בראשית הוסרו - בתחילת שנת תרס"ה - בשם "חדר אחוה", על שם חברי "אחוה" שיסדוהו, ואח"כ קרא עליו מנהלו הרב ד"ר<persName> יוסף זליגר</persName> את השם "תחכמוני" ועיבד בשבילו תכנית משופרת, ששימשה בסים לסידור מוסדות דומים בארץ ; משנת תרס"ט עבר המוסד לרשות "המזרחי" העולמי וכיום הוא ברשותן של עירית תל-אביב ומחלקת החינוך של כנסת ישראל), ובשנים הראשונות עמל יחד עם חבריו הנ''ל למען קיום המוסד בתנאים הקשים.

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה היה חבר ועד הסיוע האמריקאי ואחרי המלחמה השתתף בפעולות ליסוד הסתדרות המזרחי בארץ וביסוד ביה"ס והגימנסיה לבנות "תלפיות". היה חבר ועד הקהלה, חבר המועצה הדתית, חבר הנהלת חברה קדישא ונשיא-כבוד בה, חבר הנהלת המרכז הארצי של הסתדרות המזרחי וחבר-כבוד בה. פעל למען ארגון הקהלה והרבנות והיה לו חלק ניכר בבחירת הרב <persName>א. י. קוק </persName> לרבה הראשי של יפו בשעתו. תוך פעולתו הענפה בעניני צבור בתל-אביב שקד גם על פעולות לטובת מוסדות התורה והחסד של הישוב הישן בירושלים.

 בשנים האחרונות התמסר ביחוד לפעולה למען "עזרת תורה" שליד הקהלה והרבנות הראשית של תלאביב (עזרה לרבנים עולים ופליטים מחוסרי פרנסה, ובצירוף לכך "קמחא דפסחא"), עמד בראש המוסד הזה ושקד על שכלולו וחיזוקו כמי שמתמסר להצלחת עסקו הפרטי, ואף בהיות בריאותו רופפת בשנותיו האחרונות הוסיף לעמול למען מוסד זה.

 נפטר בירושלים, ו' שבט תש"ז (27.1.47). לזכרו החליטה מועצת בית-העלמין בתל-אביב לקבוע על שמו שתי סטיפנדיות, לתלמיד ולתלמידה מגומרי ביה"ס "תחכמוני" ו"תלפיות", שיצטיינו בלימודי קודש.

 צאצאיו:<persName> שרגא, אלכסנדר, חיים, שמעון, דוד,</persName> <persName>שושנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 96 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/96</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 97 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/97</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 98 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/98</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
