<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/468</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 469 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/469</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/470</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>זרח וילנצי'ק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנוסובקה, פלך צ'רניגוב, רוסיה, בסוף סיון תרל"ה (2.6.1875), לאביו<persName> דוד צבי</persName> , בן-תורה וסוחר אמיד. למד בחדר ובישיבה. עסק במסחר בעצים ובחמרי בנין. הצטרף לחובבי ציון, חיסל את עסקיו ובערב פסח תרס"ו הגיע ארצה עם אשתו ושלשה ילדיו, וכאן נולדו להם עוד ארבעה ילדים.

 פתח בנוה-שלום שביפו חנות מכולת, קיבל את סוכנות "כרמל מזרחי" למכירת המשקאות בעיר והיה הסוכן הראשון לממכר ענבים מכרמי המושבות.

 עם יסוד שכונת "תל-אביב" הצטרף ליוזמי הרחבתה כלפי צפון-מערב והשתתף ביסוד השכונה "נחלת בנימין" (כיום רחוב נחלת בנימין) והיה מהראשונים שבנו בה בתים.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה ו"נתיני האויב" הועמדו בפני הברירה לוותר על נתינותם הזרה או לעזוב את הארץ, העדיף לקבל עליו את כל הפגעים הכרוכים בנתינות עותומנית ובלבד שישאר בארץ עם כל משפחתו. בעתות המצוקה והרעב בימי המלחמה התמסר


 להשגת חטה והיה ב"ועד הקמח" לשבירת הרעב ולשם כך הרבה לנסוע לכפרי הערבים (שבשנות חייו בארץ הספיק ללמוד את לשונם ומנהגיהם וידע להתחבב עליהם) וסיכן את עצמו פעמים רבות ובלבד שלא ישוב ריקם אל בני-עמו הרעבים.

 אחרי המלחמה, כשגברה תנועת הבנין בארץ חזר לעסקו הישן שהתמחה בו בגולה ויסד בית-מסחר לברזל וחמרי-בנין, הוא העסק הותיק והידוע בשם "ז. וילנצ'יק ובניו", המתנהל כיום, לעת זקנתו, על-ידי ארבעה בניו.

 עם גידול תנועת המסחר בתל-אביב, כשהיה מורגש מחסור בבתי-עסק מתאימים בעיר, היה בין היוזמים והפעילים להקמת "הבית הלבן" ברחוב אלנבי, קרן רחוב החשמל, שנעשה מרכז חשוב למשרדים ולבתימסחר.

 עוזר ביד נדיבה למוסדות חסד ולמוסדות תורה ודת. ממיסדי בית הכנסת הגדול בת"א. השתתף ביסוד "ישיבת אגודת תורה" בת"א יחד עם הרב אהרנסון. צאצאיו: <persName>דב; יוסף; אברהם; אבשלום; חיה</persName> (ז"ל) אשת אריה אפשטיין; <persName>צפורה </persName> אשת ישראל מלר ; <persName>שרה</persName> אשת זאב גוטרמן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/468</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 469 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/469</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/470</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
