<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3949</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3950</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3951 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3951</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חביב יקותיאלי (זוסמנוביץ) (יום-טוב ליפמן, רפאל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ה אדר תרנ"ד (מרס 1894) בסלונים שברוסיה הלבנה.

 לאביו<persName> ברוך יקותיאל זוסמנוביץ </persName> (ממשפחת רבנים נודעים. משנת תרג''ה ואילך מנהל "חדר מתוקן" בוולקובסקי שבפלך גרודנה) ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>חיים דב</persName> <persName>קליצקי</persName> (ראה כרך א', עמוד 202).

 למד בחדר של אביו, בישיבה המקומית בוולקוביסקי ער בר מצוה ; שנה אחת בישיבת הרב<persName> י. י. ריינס</persName> בלידא, בה התחיל גם בלימוד חול, ולמרות הגדולות שניבא לו מנהל הישיבה לעתידו התלמודי עבר ללמוד בבית-הספר הריאלי שנפתח אז בוולקוביסקי.

 אחרי שנה, ב-1909, עלה לארץ עם סבו, אמו ושני אחיו, והאב נשאר עוד שנה, להשתכר כספים ולשלוח להם, ואח"כ עלה גם הוא והשתקעו בירושלים.<persName> חביב</persName> בן ה-15 המשיך את לימודו בגימנסיה העברית בירושלים. מ-1910 למד בבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" הברלינית. היה מפעילי "מלחמת השפות" ב-1912, המשיך וגמר את לימודיו בבית-המדרש למורים העברי שנוסד אז לרשת את מקום בית-האולפנא הקודם,

 שהיה כפוף למרות גרמנית. (על "מלחמת השפות" ראה ערך <persName>אפרים כהן-רייס</persName> בכרך ג' עמוד 1154).

 בראשית מלחמת העולם, ב-1914, קיבל את הנתינות העותומנית, לבל יגורש מהארץ כ"נתין אויב" (רוסי), וב-1915 נשלח בין 120 המתנדבים, תלמידי בית המדרש למורים והגימנסיה הרצליה, לבית-ספר לקצינים באיסטמבול הבירה, ואחרי גמר לימודיו הופקד לשרות בקלטאימון לטירונים בשכונת קוזגונצ'וק, ובעזרת צעירים יהודים תושבי השכונה אירגן בה שיעורי-ערב לעברית. כשנשלח צבא גרמני לארצנו ומפקדתו הוקמה בנצרת, נשלח לשמש בו מתורגמן ראשי - עד נסיגת הטורקים והגרמנים מהגליל בסתיו 1918.

 מיד אחרי השחרור נתמנה למורה בראשון לציון, שם פעל גם באגודת מכבי ובייסוד אגודת צופים מתלמידי בית-הספר. אחרי שנתים הועבר לירושלים, ואחרי שנה נתנה לו מחלקת החינוך חופשת השתלמות לשנה וחצי ולמד בבית-הספר הגבוה לחינוך גופני בברלין. משם נסע כציר מכבי ארץ-ישראל למועצה של מכבי העולמי, שהתכנסה ב-1921 לרגל הקונגרס הציוני ה-13 בקארלסבאד. בברלין חיבר יהד עם <persName>יוליוס הירש</persName> את החוברת "שפת ההתעמלות - מונחי התעמלות בעברית ובגרמנית".

 חזר לארץ ולימד עוד כשנה בירושלים ואח"כ הועבר לתל-אביב. כאן המשיך לפעול במכבי ובמכבי הצעיר ונבחר לועד של מכבי תל-אביב. במהלך עסקנותו במכבי שימש זמן-מה בא-כוח הנשיאות העולמית של המכבי בארץ.

 ב-1923 נשא לאשה את <persName>עדה </persName> בת <persName>שמעון בן-זאב</persName> מראשון לציון.

 ב-1934 נתמנה למנהל בית-הספר הצפון בתל-אביב, אח''כ הועבר לנהל את בית-הספר גאולה - עד שיצא לפנסיה ב-1953, וכעת עודנו ממשיך את קשריו עם צבור המורים בתור חבר הנהלת הארכיון של הסתדרות המורים.

 שירת בהגנה, ב- - p.v.F.ובתור מפקד בהמשמר האזרחי.


 כתב מאמרים בדואר היום, הכוכב, המכבי, הד החינוך.

 צאצאיו:<persName> ברכה </persName> אשת <persName>אשר שילוני</persName> (גנן מדופלם), <persName>שמעון</persName> (מהנדס),<persName> זיוה </persName> אשת<persName> גרשון הראל</persName> (מרצה בכיר בטכניון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3949 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3949</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3950 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3950</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3951 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3951</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
