<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1471</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1472</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1473</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חוה יואלית (גרינשפון) - ורדי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באורהייב, פלך בסראביה, רוסיה, כ"ב תשרי תרנ"ה (22.10.1894), לאביה ר'<persName> יואל</persName> (נאמן אצל סוחרי יערות, בן הרב ר' <persName>מאיר גרינשפון</persName> , מחבר ספר שאלות ותשובות) ולאמה<persName> ברכה</persName> . למדה בגימנסיה רוסית, ובגיל צעיר הוכרחה להגר עם משפחתה לבירות שבלבנון, כי השלטון הצארי רדף את אחיה בגלל השתתפותם במהפכת 1905, והמשיבה את לימודיה בבירות בביתספר של המיסיון הגרמני. נתיתמה מאמה ועליה הוטל ניהול הבית והיתה כאם לאחיה. במקרה נודע לה כי ארץ-ישראל קרובה ובה קיימת גימנסיה עברית בתלאביב של יפו, ומאז דרשה ממשפחתה שכולם יעברו ארצה ושינתן לה ללמוד ב"הרצליה".

 ב-1911 באה לארץ כל המשפחה (אביה התישב בצפת; אחיה<persName> אברהם יעלי-גרינשפון</persName> , מפעילי ה"הגנה", לפנים חבר עירית תל-אביב וכיום מנהל הקהק"ל בחיפה ; אחיה<persName> יצחק </persName> התישב בירושלים ושם נפטר לפני שנים רבות) והיא באה ללמוד ב"הרצליה" ונתקבלה למחלקה החמישית. בגימנסיה הצטיינה בדקלומים ובהצגות התלמידים, עוררה תשומת-לב במבטאה הברור והמחותך

 כראוי והיתה חברה בועדת החזיונות של אגודת התלמידים "הדור הצעיר". אחד מחבריה בועדה זו ובהצגות ובנשפים היה<persName> דוד ורדי</persName> , חברה במחלקה, גם הוא יליד רוסיה הדרומית (ראה ערך מיוחד על שמו בכרך זה).

 אחרי גמרה את הגימנסיה נסעה לביקור קרוביה ברוסיה בקיץ 1914 ושם השיגתה ראשית מלחמת-העולם הראשונה. מאין אפשרות לחזור ארצה נסעה למוסקבה ללמוד במכון להנדסה ולחקלאות של פטרובסקה-רזומובסקה, כדי להשתלם במדעי החקלאות ובתקוה להביא אח"כ תועלת בידיעותיה המקצועיות בארץ-ישראל, ואחרי נצחון המשטר הקומוניסטי ניהלה מדור כלכלי בעתון מקצועי.

 כשנוסדה "הבימה" במוסקבה הזמינה <persName>נחום צמח</persName> <persName>ומנחם גנסין</persName> להצטרף, גם<persName> דוד ורדי</persName> עודדה לכך, אך היא היססה, עד שדרש הבמאי המדריך<persName> ואכטאנגוב</persName> להגדיל את הלהקה להצגת "הדיבוק" ואז הצטרפה ושיחקה

 בו את תפקידי גיטל (חברתה של הכלה במערכות א' וב' ואת הנער החסיד במערכה ג'). הצטיינה ובלטה במראה המזרחי, במשחק הטבעי ובמבטא הנאה בתפקיד סטאטיסטית (אשה בין הנשים בשוק ב"בירת ארבע" ב"היהודי הנצחי". שיחקה את תפקיד האחות הצעירה יולקה במערכון "האחות הבכירה" לשלום עליכם (ב"נשףבראשית").

 ב-1921 נישאה לדוד ורדי במוסקבה ומאז הם פועלים יחד במשחק, בהדרכה כימאית, בהקנית הלשון המשופרת ובקריינות (ביחוד הצטיינה בהקראת מהתנ"ך וגדולי המבקרים והסופרים בעברית ובאידית - ביניהם פרופ' <persName>שמעון דובנוב</persName> והסופר<persName> ראובן בריינין</persName> - ובעתונות העולמית הפליגו בשבחה, שהיא מחיה את דמויות התנ"ך ואמנותה נותן לתנ"ך פירוש מאיר עינים). השתתפה עם דוד ורדי בהופעות בארצות אירופה, ארץישראל, אמריקה ואפריקה, ביחוד באמריקה בניהול מדרשה לתיאטרון בעברית ובאידית, בבימוי "הדיבוק". שיחקה ב"תיאטרון הסופרים" האיידי בניו-יורק במחזות


 "טווס-הזהב" לי, ו. אנוכי, "הרואה רואה את כלתו" לה. סקלר, "מי נביא וידע" לי. ד. ברקוביץ, "מזל טוב" לשלום עליכם ובמחזה "נדוניה של לנין", שחיבר וביים דוד ורדי והציגו באנגלית. כן השתתפה אתו בנשפי הצגה והקראה בארצות רבות (פרטים - בערך דוד ורדי בכרך זה).

 ב-1935 חזרו ארצה ומאז מנהלת היא בתל-אביב את המדרשה לתיאטרון "חזון", בו הדריכה בשיפור הלשון והמבטא ובהופעה בפני צבור למעלה מ-700 תלמיד ותלמידה מכל הגילים, ביניהם מורים וגננות, שחקנים ושחקניות, מהם המופיעים כיום על הבמות בארץ. נשאה הרצאות רבות למורים ומורות על שיפור הלשון ובעיות תיאטרוניות, ניהלה קורסים לגננות והשתתפה עם ורדי ביסוד המועדון "צחות" לשיפור הדיבור העברי. השתתפה כקריינית בנשפים שנערכו בעת הקונגרסים הציוניים בפראג ובציריך.

 פרסמה מאמרים בבעיות לשון ויצירת מבטא עברי אחיד ועוסקת בכתיבת ספר על הפוניטיקה העברית. חברה בארגון האמנים.

 במאי 1948 הצטרפה למסע להקת "הבימה" לארצות הברית ופעלה שם למען שיפור הדיבור העברי בבתיהספר ובסמינארים העבריים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1471</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1472</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1473</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
