<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3615</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3616</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חוה (אוה) טבנקין (סטאשבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בוורשה, בשנת תרמ"ט (1889).

 קבלה חינוך מסורתי, וכללי רוסי-פולני. למדה בפקולטות פילוסופיה ורפואה באוניברסיטת קרקוב.

 בעודה על ספסל הגימנסיה בווארשה הצטרפה אל "פועלי ציון" והיתה פעילה בחוגי הנוער. את מיטב נעוריה השקיעה בעבודה "פיריסטוריה" במחתרת שבימי הצאר. בבירז'ה של התנועה ובחוגי עיון והשתלמות עצמית ודרך בית הסוהר (פעמים ישבה) עברה את ההכשרד. העצמית לקראת התפקיד החלוצי, בתוך תנאים קשים ועתים גם מסוכנים.

 בשנת 1904 כשפרצה שביתה כללית של כל בתיהספר התיכונים והגבוהים בפולין, בגלל התביעה לשפתאם בתור שפת לימוד, נבחרה היא לועידת בתי-הספר התיכונים בתור בא-כח התלמידים השובתים מהגמנסיה שלה.

 היתה בין המעטות שהשתתפה בהגנה העצמית בוורשה, בשנות עבודתה במחתרת של פועלי-ציון.

 בשנת 1907 קבלה תעודת מורה.

 נישאה <persName>ליצחק טבנקין </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 השתתפה יחד עם בעלה ואחרים בפילוג הראשון של ה"ארבייטער ציוניסטין" (פועלי-ציון) עם הטריטוריאליסטים.

 בשנת תרע"ב (אפריל 1912) עלתה לארץ.

 עבדה בכפר אוריה, בכנרת ובמקומות כיבוש אחרים. חברת "גדוד העבודה" ומהראשונות בעין חרוד.

 אחת ממניחות היסוד של החינוך המשותף בעין-חרוד.

 מהראשונות שפרצו את הדרך לאשה העובדת בא"י.

 רשמיה, חוויותיה ותגובותיה על המתרחש בכל אותן


 השנים מצאו את ביטוייה ברשימות הרבות שנתפרסמו, ובאלה הפזורות ביומנים ובפנקסים.

 בבנין חיי המשפחה ריכזה את מיטב מעינות נפשה. את יעוד האמהות נשאה ברטט ובהכרה גאה. בו השקיעה את רוב שנותיה. חינכה את ילדיה ברעיון הציוני-הסוציאליסטי, וגאה היתה על יכולתה הברוכה להנחיל לילדיה את ערכיה היא.

 נפטרה בעין חרוד, כ"א תמוז תש"ז (9.7.1947).

 צאציה:<persName> משה</persName> (סופר ומשורר),<persName> יוסף</persName> (מפקד חטיבת הראל בפלמ"ח, כיום מרכז עניני הבטחון בקיבוץ-המאוחד),<persName> חנה, אהוביה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3615</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3616</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
