<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1619</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1620</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חוה הירשנזון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים, בשנת תרכ"א (1861), לאביה הרב <persName>שאול בנימין כהן קרליץ</persName> שהיה רב בזאולדוק ובראדושקוביץ ברוסיה, ובירושלים היה עסקן ושד"ר בקשר למוסדות "עץ חיים".

 קבלה חנוך מסורתי רכשה לה בקיאות גדולה. בעברית במקרא ובדברי חז"ל בתלמוד ובמדרשים.

 נישאה להרב <persName>חיים הירשנזון</persName> (ראה בכרך זה), ובבית המשפחה הזאת של אנשי תורה פעילים ומסורים לחידושם ולהבראתם של חיי הישוב מצאה לה כר נרחב להפעיל את כשרונותיה למען הרמת דרגת תרבות האשה האשכנזית בישוב הירושלמי ולרתום אותה לפעולות למען תחיה לאומית ואנושית.

 כידידתה <persName>דבורה בן-יהודה</persName> הנהיגה אף היא את הדיבור העברי בביתה ולא נרתעה מדברי השטנה של הקנאים המקללים כל שינוי וכל חידוש. וכשנאסר <persName>אליעזר בן-יהודה</persName> בעקב הלשנה, שקדה להכניס לו


 בגדים ומזון וכלי-מטה לבית-הכלא והשתדלה לשכנע את בעלי ההשפעה בעדה שיעשו למען שחרורו, וזה בו בזמן, ששונאיו הקנאים שמחו לאידו.

 לשם השפעה תרבותית ולאומית על נשי האשכנזים בירושלים הוציאה להן עתון בלשונן (עבריטייטש, מנוקד) בשם "בית יעקב", ומאחר שלא היה לה רשיון להוצאת עתון הוציאתו כהוספה ל"הצבי"

 של <persName>בן-יהודה</persName> (שגיסה הרב <persName>יצחק הירשנזון</persName> היה בעל רשיונו ועורכו האחראי כלפי השלטונות), וכך נקרא העתון "הצבי" ל"בית יעקב" (הצבי למעלה באותיות קטנות ו-בית יעקב - למטה באותיות גדולות) והקנאי הלוחם לעברית ונגד כל לשון לעז (בן יהודה) הסכים לקחת תחת כנפי עתונו את העתון הלועזי הזה, בזכות תכנו ומטרתו. בסגנון ה"צאינה וראינה" ויתר ספרי המוסר לנשים בעברי-טייטש ובהסתמכות על מקראות ודברי חז"ל היתה הרבנית חוה מוציאה פעם בשבועים עתון לנשי ירושלים, בו דרשה מהן, בהסתמכה על דברי קודש, לפעול במסירות נפש למען תחית העם והארץ והלשון העברית, ובתור עורכת חתמה בשם<persName> חיה בן יעקב</persName> (העתון החל לצאת בג' אייר תרנ"ב והתקיים כשנה ומחצה), וגם בעלה היה כותב בו בעילום שם. גם שיחותיה היו מלאות פסוקים ודברי חז"ל והשפעתה היתה גדולה בעיצוב פני הדור החדש בירושלים.

 יצאה עם בעלה לאיסטמבול ואח"כ לארה"ב. שם יכלה לחיות בשלוה, בלי חזית נגד קנאים ונחשלים מדעת. נטעה בצאצאיה את האהבה לארץ-ישראל, לעברית ולכל קדשי ישראל ובקהלות שבעלה כיהן בהן ברבנות היתה גם היא עוזרת בהשפעה למען קדשי היהדות וארץ-ישראל.

 נפטרה בהובוקן, מדינת ניו-ז רסי ארה"ב, י"ב כסלו תרצ"ב.

 צאצאיה - (ראה בערך בעלה בכרך זה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1619</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1620</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
