<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2466</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2467</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2468</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חוה פורח (גולדברג-הרפז)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בחנוכה תרמ''ח (סוף 1887) בקוסובה שבמחוז סוקולוב, בפלך שדליץ שבפולין, לאביה <persName>ר' מנחם מנדל</persName> <persName>גולדברג</persName> (תלמיד-חכם, סוחר, חסיד ראדזין מובהק) ולאמה <persName>ליפשה</persName> בת<persName> צבי טננבוים </persName> מיאדובה (ממשפחת הרבי מראדזין).

 למדה בחדר לבנות וממורים פרטיים, אך את עיקר חינוכה קיבלה תוך עמידה מול קשיי החיים מנעוריה.

 בעודה נערה קטנה נתיתמה מאמה והיא נטלה על

 עצמה את התפקידים הקשים של "עקרת הבית" ולהיות במקום אם לשני אחיה הקטנים ממנה: <persName>נתן נטע</persName> <persName>ויקותיאל</persName> . המשפחה עברה לוארשה ושם הצטרפה יחד עם אחיה <persName>נטע</persName> למפלגת פועלי ציון בראשיתה. (שמות האישים הבולטים כיום מתוך רשימת חברי פוע''צ בוארשה בימים ההם מוזכרים בערך של אחיה נטע <persName>הרפז,</persName> כרך ג', עמ' 1122).

 בתקופת הפרעות ביהודים בעקבות מהפכת 1905 בממלכת רוסיה היתה פעילה ב"זלבסטשוץ", היינו, ההגנה העצמית היהודית, ונתפסה בהעברת נשק למגינים בשדליץ בעת הפרעות שהשתוללו שם. וכשארגן מרכז פועלי ציון בוארשה (בפרבר פראגה) את הקבוצה הראשונה של חלוצים לעלות ארצה ("פיונרן גרופה", כפי שקראו לה אז באידית), הצטרפה גם היא אליה עם אחיה.

 בראשית תרס"ט עלתה ארצה עם אחיד, <persName>נטע</persName> ועבדה כפועלת חקלאית בראשון-לציון, נס-ציונה וגדרה, ואח"כ הצטרפה עם אחיה לאנשי העליה השניה שעבדו בחות בן-שמן של המשרד הארצישראלי (ההנהלה הציונית) והיא ניהלה את המטבח והכינה וסיפקה אוכל לפועלים העובדים שם, ואף לפועלים וחלוצים עוברי-אורח, שזכרו והזכירו לטובה את "החברה חווצ'ה" על ההארחה שנתנה להם, אמנם בצנע, אבל בלב טוב ובידים ברוכות. באותה תקופה היתה פעילה גם במפלגת פועלי ציון ועוזרת לקיומו ולהפצתו של עתונה "האחדות", ומ-1912 היתה משען לאביה ולאחיה הצעיר <persName>יקותיאל</persName> שעלו ארצה.

 נישאה <persName>ליעקב פורח (בליט)</persName> וב-1913 עברה להתנחלות בכפר-סבא ובנתה שם את ביתה בין בתי המתנחלים הראשונים במושבה. גם כאן היה ביתה פתוח לחלוצים עוברי-אורח וביחוד לאנשי העליה השניה. בשנות מלחמת העולם א', כשחלק ניכר ממגורשי יפו ותל-אביב (ב1917) חנה בכפר-סבא, היתה פעילה בעזרה למגורשים וביתה שימש אכסניה לחברים שהסתכנו לעבור את קו החזית לצרכי ציבור ועזרה לנצרכים אחרים. אחד מהם, <persName>דוד בלוך-בלומנפלד</persName> ז"ל, נתפס בביתה והובל לכלא הצבאי שבדמשק (אחיה <persName>נטע </persName> נתפס גם הוא בתור עסקן הפועלים, והובל שמה עוד מקודם, וניירותיו וספריו שנלקחו מביתה נמצאו שרידיהם אח"כ קרועים


 ופזורים בכפר סבא הערבית ובקלקיליה). כשהתלקחה חזית המלחמה ב-1918 בקרבת המושבה, גורשה ממנה עם שרידי התושבים לחדרה, ואחרי כניסת הצבא הבריטי חזרה לכפר-סבא וקוממה את ביתה החרב. במהומות מאי 1921 הוצאה עם שאר התושבים לפתח-תקוה וביתה שוב נחרב בחורבן השני של כפר-סבא. מאז נשארה עם בעלה בקביעות בפתח-תקוה, בנתה בית ומאפיה, שנודעה בשעתה בכינוי "המאפיה של חווצ'ה פורח", ובתקופות חוסר עבודה שימשה משען לחם לקבוצות ולשיירות של פועלים, שיהא להם לשבור את רעבונם על מנת לשלם "לכשירחיב" (אם ירחיב, ואם ישלמו, - ואם לאו, אין דבר... העיקר שהצילה בני-אדם ממיתת רעב), גם את ביתה בכפר-סבא קוממה מחדש, הוסיפה לו מאפיה ומסרה אותו ליקותיאל אחיה, וזוהי המאפיה שסיפקה את הלחם לחלוצי הנקודות הסמוכות בראשית ההתישבות בהן.

 כלכלה את שיבת אביה בכבוד ובנחת עד רגעיו אחרונים ואיפשרה לו לעסוק בתורה ולהרצות שיעורי תלמוד בבית-המדרש בכפר-סבא ובפתח-תקוה.

 בתה:<persName> חנה</persName> אשת <persName>חנן הירש</persName> (קבוצת החושלים ליד טבריה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2466</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2467</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2468</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
