<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2924</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים בן-אשר (פינקל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (רוסיה) י' סיון תרס"ד (1904).

 לאביו <persName>אשר</persName> ולאמו <persName>מרגלית.</persName>

 קבל חנוך מסורתי ועברי בבית אביו, באוניברסיטה ברוסיה בימי המהפכה (במכון למדעי החברה והאדם ברוסיה).

 בשנת 1924 עלה לארץ.

 עם יסוד האוניברסיטה העברית (1925) בירושלים המשיך ללמוד במכון למדעי היהדות ובשעורים למשפט.

 היה חבר בפלוגת עין-חרוד בירושלים, גבעת ברנר, פלוגת עין-חרוד ברחובות, גבעת ברנר, נצר-סרני עסק בעבודה חנוכית בנוער.

 ממיסדי גבעת ברנר.

 בשנת 1933 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>שמואל ורבקה</persName> <persName>מונגלגרין.</persName>

 חבר מזכירות הקבוצות המאוחדות ואח"כ איחוד הקבוצות והקבוצים, חבר מרכז מפא"י, חבר הועד הפועל של ההסתדרות עם ראשית מלחמת העולם השניה, חבר ועד הבריגדה ומרכז לגולה.

 שליחות בתנועות הנוער והחלוץ בגולה (גרמניה, פולין - לפני המלחמה העולמית השניה) ובשליחות ועד הבריגדה לפולין. צכיה ומחנות השרידים בארצות הכיבוש הנאצי.

 ארגון הועידה הראשונה של השרידה במחנות המות באירופה .

 במלחמה העולמית השניה התגייס לבריגדה העברית והיה עורך העתון היומי "החיל" ועורך חוברות "במאבק" של הבריגדה היהודית באירופה. במלחמת החירות בצ.ה.ל. בדרגת סרן.

 חבר הכנסת הראשונה והשניה, והיה חבר בועדת חוץ ובטחון בתקופה זו, חבר ועדת חוקה שירותים סוציאליים.

 חבר מזכירות איחוד הקבוצות והקיבוצים.

 מנהל "בית ברל" (בית המדרש על שם <persName>ברל כצנלסון)</persName> כפר סבא.

 חוברות: המרד של פועלי אוסטריה, בימים אלו על ההתנדבות במלחמת העולם השניה.

 כתב מאמרים ומסות על בעיות חינוכיות, על התנועה הקבוצית ועל נושאים ציונים, בעתונות הקבוצית, בעתונות תנועת הפועלים ותנועות הנוער החלוצית וירחוניה ובקובצים שונים.

 צאצאיו: <persName>שמשון, יפתח, יעל. </persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2924</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
