<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1129</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1130</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1131</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים מישורי (מישורובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ורחובקה, פלך פודוליה (אוקראינה), כ"ג תשרי תרמ"ה (1885), לאביו <persName>שמעון</persName> ולאמו<persName> סימה</persName> <persName>ינטה </persName> בת <persName>זכריה</persName> (נפטרה בגיל 84 שנה בת"א).

 למד בחדרים ובבית-המדרש והשתלם בספרות עברית ובהשכלה כללית.

 נשא לאשה את <persName>ברכה</persName> בת<persName> בנימין</persName> (נפטרה ברוסיה), ובזיווג שני נשא בתרפ"א את<persName> פרידה</persName> בת<persName> ברוך</persName> <persName>מישורובסקי.</persName>

 ב-1907 החל לעסוק בהוראה עברית בבית-ספר לבנות באנאניוב, פלך חרסון והשתתף שם ביסוד אגודת חובבי שפת עבר ב-1910. ניהל בתי-ספר עבריים באנאניוב ואח"כ ברזינה שבבסראביה. נבחן ב-1914 בגימנסיה הממשלתית באנאניוב וקיבל תעודת מורה עממי.

 ביקר בארץ ב-1906 ושהה כאן ארבעה חדשים ובאוגוסט 1924 עלה ארצה עם משפחתו. התחיל לעבוד בקטיף. אח"כ יסד בית-ספר דתי (מסוג "חדר מתוקן" בצורה ארצישראלית) בשכונת שפק (רחוב בילו והר

 חובות הסמוכים לו) שהיתה אז בקצה העיר תל-אביב. אח"כ נתקבל בית-הספר לרשת החינוך בפיקוח המזרחי בסניף לבית-הספר "תחכמוני" והוא נתמנה לממלא מקום מנהל "תחכמוני" בסניף, ומשהוגדל הסניף לביתספר מיוחד מהזרם הדתי (בפיקוח המזרחי) נתמנה למנהלו.

 התמסר לפעילות סוציאלית לעזרת תלמידים עניים במזון ובהלבשה והצליח לארגן ולהפעיל את ההורים בעבודה הזאת. משהורחבה עבודת העזרה לתלמידים בהיקף עירוני נבחר לועד ההורים המרכזי, העוסק בכך ומאז הנו חבר תמידי בו והשתתף ביסוד ביתההבראה החינוכי לתלמידים בנטעים, הנותן מרגוע


 והבראה לילדים במחזורים במשך כל השנה לפי הוראות רופאי בתי-הספר.

 השתדל בעד הקמת בנין גדול ומצויד יפה לביתספרו ולבנית בית-הכנסת לתלמידים בילו בתוך ביתהספר, בו ממלאים ילדים את כל התפקידים של חזנות, קריאה בתורה ושירה במקהלה ומתחנכים בפועל לחיי בית-הכנסת. בעבודה זו התחיל עוד בעת היות בית-ספרו רק סניף בצריף שברחוב בילו - החשמונאים (במקום בו נטועה ביום גינה עירונית). בית-כנסת זה הוא מפעל מיוחד במינו, שאורחים אנשישם ותיירים מרבים לבקר בו בתפלות שבת, ורבים הביעו את רצונם להתקין מוסד כזה במקומותיהם. הצליח להשיג תרומות בכסף, בספרים ובציוד לשכלל את בית-הכנסת והוא מטפל בהנהגתו ובהשגחה על סדריו.

 צאצאיו: (מאשתו הראשונה) <persName>מרים </persName> אשת<persName> דוד</persName> <persName>שומן </persName> (שניהם מורים). ד"ר <persName>משה מישורי</persName> (רופא שינים), <persName>יהודית </persName> אשת <persName>ששון לוי</persName> (מנהל מוסד עירוני לילדים עזובים), ד"ר <persName>בנימין מישורי (מורה),</persName> (מאשתו השניה) <persName>שמעון</persName> (כנר - מנצח),<persName> נתן.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, כ"ו סיון תשכ"ה (26.6.65) (ראה כרך ג', עמוד 1131)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1129</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1130</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1131</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
