<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4895</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4896 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4896</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4897 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4897</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4898</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים מיכל זילברברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה יאנוב (מחוז צ'נסטוכוב בפולין), י"ז בתשרי תרס"א (1900).

 לאביו<persName> יהודה בן אליהו</persName> (נצר ממשפחת רבנים, תלמיד חכם, איש אמיד) ולאמו<persName> רבקה </persName> בת<persName> מרדכי</persName>

<persName>זלצברג</persName> . הוריו ניספו במלחמת העולם השניה, במחנההמוות של טרמבלינקה.

 למד בחדר, בבית-המדרש ובישיבה. חינוך כללי רכש באופן עצמאי.

 בעודנו נער התחבר עם צעירים ויסדו את הקבוצה הציונית הראשונה בעיירתם, שעסקה בתעמולה ופעולה ציונית.

 בשנים 1919-20 היה מפעילי תנועת "צעירי מזרחי" והחווה החקלאית בצ'נסטוכוב.

 ב-1922 השתקע בבנדין (זגלמביה) ועבד בפקידות בבית-מסחר. שם פעל ב"צעירי מזרחי" ונמנה עם מקימי "תורה ועבודה", שמבחינה אידיאולוגית היתה קרובה לתנועת העבודה הדתית בארץ ישראל ("הפועל המזרחי"). שנים מספר כיהן כיושב-ראש של תנועה זו בעירו, והיה חבר המועצה הארצית שלה בווארשה.

 בהתגבר העליה לארץ ישראל בשנות העשרים היה במארגני החווה החקלאית של "תורה ועבודה" בבנדין, שהכשירה חלוצים לעבודה חקלאית בארץ.

 ייצג את תנועתו בועידת-היסוד של החלוץ המזרחי" בווארשה. היטה שכם לאירגון צעירות מזרחי "ברוריה" בפעולותיו התרבותיות. מעסקני הקרן הקיימת לישראל ו"קרן היסוד" ונבחר כחבר מועצותיהן בווארשה. איש האמונים בבנדין מטעם המשרד הארצישראלי בווארשה. מיוזמי בית-הספר העברי של "המזרחי" (חבר הקוראטוריום שלו) ו"גן הילדים" העברי ליד אירגון נשים ציוניות "וויצו" בעיר-מגוריו.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>טובה</persName> בת<persName> נחום פרדנצ'ב</persName> <persName>סקי</persName> (פעילה ב"וויצו" וחברה בועד-ההורים של גןהילדים העברי. ניספתה בשואה עם שתי ילדותיה).

 משנת 1934 עד פרוץ המלחמה (1939) חבר מועצת העיריה בבגדין ושל וועדותיה מטעם הרשימה הלאומית המאוחדת (ציונים כלליים, מזרחי, "התאחדות", רביזיוניסטים). על פעלתנותו הציבורית-הציונית מדובר רבות (בצירוף תצלומו) ב"פנקס בנדין", ספר-יזכור לקהילתו הנכחדת, שהופיע בישראל, בשנת תשי"ט1959, היא שנת ה-16 לשואה ושנת ה-11 לקיום מדינת ישראל.

 במלחמה עבר את כל אימות הכליון בגיטו בנדין (היה מעורה במחתרת הנוער הציוני-החלוצי) ובמחנות-ריכוז שונים: אושוויץ, זאקסאנהויזן, מאטהאוזאן ורידל-ציפף באוסטריה. ב-3 במאי 1945. בהישמע פעמי הגאולה, גורש למחנה-ההשמדה עבענזע שבאוסטריה, ובהיותו על סף המוות ניצל ברגע האחרון עם כניסת החיילים האמריקאיים למחנה.

 במלאת שנה לשיחרור המחנה פירסם מאמר בעתון, בשפת אידיש, בשם העברי "הדרך" (10.5.1946), שהופיע ברומא (איטליה), תחת הכותרת "עבענזע", בו הוא מתאר את התעללות החיה הנאצית במחנה זה, שם נקטלו עשרות אלפי צעירים יהודים: "...הרעב כאן היה פי כמה מונים גדול יותר מאשר במחנות אחרים. כאן ממש אכלו בשר אנשים, מגופות של מתים, שעל שלדיהם נותר עוד שריד של בשר, אשר נמכר בתור בשר-בהמה גנוב ואף התנהל מסחר


 בו תמורת סיגרות... יותר מארבעה-ששה שבועות לא החזיק אף אחד כאן מעמד. - - - חמשת אלפים עצורים יהודים נולדו מחדש עם כיבוש המחנה בידי החיילים האמריקאיים. כולם - צל של בן-אדם, שחייב היה ללמוד כיצד לצעוד את פסיעותיו כילדים עולי-יום. מאות גוועו לאחר השיחרור מרוב חולשה, והיתר אזר כוח למען חיים חדשים לא על אדמת אירופה עקובה מדם אחינו, אלא בארץ-אבות, בארץ ישראל, שהשחר יפציע עליה בכל זוהרו ותקבץ בחמלה נדחי ישראל..."

 לאחר השיחרור. הגיע לאיטליה, בדרכו לארץ. ברומא ניהל עבודה הסברתית-ציונית בין שאריתהפליטה למען עלייה לארץ. עמד בקשר עם הבריגאדה היהודית בתור מרכז אירגון הפליטים ברומא השתתף בשבועון (בשפת אידיש), בשם העברי "בדרך".

 באין אפשרות לעלות לארץ מחוסר סרטיפיקאט, עקר לפינלנד, מקום שם התגוררו קרוביו. אם-כי הישוב היהודי בפינלנד היה קטן (כאלפיים נפש) התנהלו שם חיים לאומיים-תרבותיים. בהלסינקי פעל בתנועה הציונית ושלח קורספונדנציות לעתון "היום" בירושלים; לעתון האידי "אונזער וועג" בפאריס; לעתון הציוני, שהופיע בשפה הפולנית בלודז', בשם "מוסטי" (גשרים"). ריכז חומר היסטורי על חיי היהודים בפינלנד ושלחו לארכיון ולספריה של "ייוו"א" ("יידישער וויסגשאפטלעכער איגסטיטוט") באמריקה. בעלון האידי "ידיעות" של "ייוו"א" בניו-יורק (גליון 28 משנת 1948) אנו קוראים: "במשפחת האספנים הפעילים של מיסמכים ותעודות בשביל "ייוו"א" נוסף לנו חבר חדש <persName>ח. מ. זילברברג</persName> מהלסינקי שבפינלנד. הגנזך של "ייוו"א" יתעשר בדוקומנטציה חשובה של ישוב יהודי קטן, אך מעניין, שחייו ובעיותיו אינם ידועים במיוחד. ידידנו<persName> זילברברג</persName> כבר המציא לנו את האוסף הראשון של חומר דוקומנטרי רב-ערך: כתבי-עת שונים של יהודי פינלנד, בטאונים של מוסדות והסתדרויות-נוער, הוצאות חד-פעמיות, שנתונים מתקופת המלחמה ולאחריה, קטעים על חיי היהודים בפינלנד מתוך עתונים פיניים, חומר על מפעליההצלה של יהודי פינלנד במלחמה למען אחיהם בפולין, חומר מפעולות הקהילה היהודית בהלסינקי וכיוצא באלה.--- ברכתנו הנלבבת לידידנו <persName>זילברברג </persName> בשם כל עסקני "ייווא" בתבל כולה..."

 ב-1949 עם קום המדינה עלה לישראל ועוסק בתעשיה זעירה. הקים בית משפחתי מחדש, בנושאו לאשה את <persName>סלאבה</persName> בת <persName>שלמה מושינסקי</persName> (ילידת ווארשה). ביתו משמש כמקום-מיפגש לרבים מיוצאיעירו, ששרדו בישראל, ובארגונם הוא מעורה.

 צאצאיו: שתי בנות - <persName>אלה ורחל,</persName> שנכרתו באיבן באושוויץ.

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4895</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4896 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4896</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4897 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4897</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4898</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
