<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/999</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1000</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1001</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1002 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1002</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1003 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1003</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1004 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1004</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1005</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1006 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1006</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים אלפרין</persName>

</head>
         <div><p> נולד במינסק, רוסיה הלבנה, א' אייר תרנ"ט (1899), לאביו<persName> זליג </persName> (חניך ישיבת סלבודקה, היגר לאמריקה ומטעמים דתיים לא יכול להשאר שם) ולאמו<persName> ראשה רבקה</persName> בת ר' <persName>ליב בורשץ </persName> (מראשי העדה במינסק, שופט מושבע, סוחר גדול ובעל תעשיה, החזיק על חשבונו את בית-הכנסת של אטינגר). למד בחדר מתוקן של המורים <persName>מהרשק ורייכלין</persName> 4 מחלקות בבית-הספר הריאלי של <persName>חייקין </persName> ובו בזמן למד תורה מפי הרב <persName>אליעזר רבינוביץ</persName> (חתן ה"גדול ממינסק''), וכשנתעוררה במשפחה השאלה, היכן ימשיך את לימודיו הכלליים : בגימנסיה החרדית בפראנקפורט ענ"מ שבגרמניה או בגימנסיה העברית הרצליה בתל-אביב, - הכריע הרב בעד תל-אביב.

 ב-1913 עלה ארצה ולמד בגימנסיה בת"א. השתתף בפעילות בחיים הצבוריים של התלמידים, ממיסדי הסקציה להתעמלות בגימנסיה ויחד עם <persName>חיים</persName> <persName>אריאב</persName> ועוד היה חבר בועד האגודה "הדור הצעיר" של התלמידים.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה קיבל את הנתינות הטורקית ונשאר בארץ. בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א (ניסן תרע"ז) נדד עם הגימנסיה לשפיה, חזר עמה אחרי הכיבוש בת"א וגמר עם בוגרי מחזור ו'. בתרע"ט השתתף בועד המתנדבים לצבא יחד עם<persName> אהרן פלדמן (עבר הדני), י. פורטוגלי אלכסנדר</persName> <persName>וילבושביץ ויאבלונקין,</persName> התנדב לגדוד העברי "הראשון ליהודה" (גדוד ל"ט של קלעי המלך), שרת בו שנתיים וחצי והגיע לדרגת סרג'נט.

 מששוחרר מהגדוד ובאותו זמן ניתן לועד שכונות תל-אביב המעמד החוקי של מועצה עירונית (ביום 11.5.1921) והזכות להחזיק משטרה עירונית, והעיריה מינתה את ועדת-המשטרה הראשונה (בהרכב:<persName> סעדיה</persName> <persName>שושני, ש. פכטר ואברהם קריניצי)</persName> נתמנה הוא למארגנה ומפקדה הראשון של משטרת תל-אביב המשטרה העברית הראשונה של העיר העברית הראשונה בעולם. ביום 10.6.21 נכנס לתפקידו ואימן בחצר הגימנסיה בפיקוד עברי את 25 השוטרים הראשונים שגויסו מבין טובי הצעירים שבעיר, רובם חיילים משוחררים מהגדוד העברי. אח"כ עלה מספר השוטרים ל-50, וכמה מהם (כגון <persName>רפופורט, שרמיסטר</persName> <persName>וזינגר)</persName> הצטיינו בשרותם ועלו בדרגה, ובסך-הכל

 אימן בתקופת שרותו למעלה ממאה שוטרים עברים, שמילאו את תפקידם לשבח גם אח"כ בשרות המשטרה הממשלתית.

 המשטרה העברית של ת"א היתה סמל ראשון לממלכתיות עברית ויהודי תפוצות הגולה, שראו בעתונים רשימות ותמונות של אנשיה ומפקדה ופעולותיהם, נתמלאו גאון לאומי- אולם קיומה של חטיבה זו דרש מאמץ רב וכושר התמצאות ביצירה חדשה שאין לה תקדים. היה עליה לחנך את הקהל, המורכב מותיקי הישוב, יודעי הרקבון של המשטרה הטורקית, וקיבוץ גלויות של עולי ארצות דיכוי

 ושעבוד, שבהם למדו לראות את השוטר כנציג הכח של שלטון עוין - להתיחס למשטרה העברית באל גוף לאומי ולציית להוראותיה מתוך משמעת לאומית וצבורית. המשטרה חינכה את הקהל לסדר ולמשמעת, עמדה על משמר שלום תושבי העיר מפני שודדים וגנבים מהחוץ ומפירי סדר (עורכי הפגנות, שביתות וכו') מבפנים. מאוגוסט 1922 ואילך הוטלה עליה גם השמירה בלילות, שבוצעה קודם לכן בידי שמירה אזרחית. כן הוטל עליה הפיקוח על שמירת הנקיון והבריאות והודות לפעולתה נמנעה התפשטות מגפת הדבר בעיר ב-1922. עם הגידול הבלתי פוסק של העיר ע"י עלית עולים חדשים ותוספת בתים ובנינים בעיר ובשכונותיה החדשות, נוספו גם סכסוכים חברתיים חדשים ע"י סכסוכי עבודה, שביתות והשבתות שפרצו בתקופה זו (שביתת פועלי האפיה שאורגנה ע"י מ.פ.ס., שביתת פועלי העץ, שביתת והשבתת פועלי הבנין) והיה צורך בגישה עדינה לכל השאלות שהועמדו לפני המשטרה העברית ולמפקדה בעיר חדשה שתושביה הם "קבוץ גלויות". תוך קשרים מהודקים עם ועדת המשטרה העירונית (שבמשך הזמן השתתפו בה נבחרי העירית <persName>רוזה כהן, דב הוז ד''ר א. בנימיני ויצחק רוזנטאל)</persName>


 הצליח להעמיד את שרותי המשטרה על הגובה. בתפקידו היה גם לארגן את קבלות הפנים לאורחים רמי-מעלה ושמירת הסדר בהופעתם הפומבית בעיר. אורחים כאלה בתקופת שרותו היו: הנציבים העליונים סיר הרברט סמואל ולורד פלומר, המזכירים הראשיים דידס וקלייטון, לורד אלנבי, מיניסטר המושבות ליאופולד אמרי, האדמו"ר מגור, האמיר עבדאללה, לורד בלפור ועוד, וכן שמירת הסדר בתהלוכות פורים וביום הבאת עצמות<persName> מכס נורדאו.</persName> בעזרתו נוסדה תזמורת המשטרה (שאח"כ עברה מטעמים תקציביים לרשות הכבאים) בניצוחו של הקומפוזיטור<persName> משה בן אסף </persName> (וורנוביצקי). ב-1925 ארגן את אגודת מכבי-אש מתנדבים בת"א להצעת<persName> אבא כהן,</persName> כבאי ותיק עוד ברוסיה, וניהל יחד אתו ועם <persName>דב</persName> <persName>גפן, חיים לייבוביץ, אפרים קרסנר ונתן קפלן</persName> את שכלול השרות ורכישת מכשירים מודרניים לכיבוי דליקות ואת הפצת פעילות הכבאות בעיר וביתר המקומות בארץ והגדוד התל-אביבי היה למופת דוגמה ליתר הגדודים והשרותים הללו שהוקמו בארץ.

 משביטלה הממשלה את המעמד העצמאי של משטרת תל-אביב וסיפחה אותה למשטרה הכללית התפטר מתפקידו ביום 1.1.1927 וקיבל את ניהול סניף חברת הביטוח "אוניון דה פאריז".

 ביוני 1930 השתתף ביסוד אגודת מגן-דוד אדום בת"א (הראשונה בארץ) יחד עם ד"ר<persName> מ. ליבונטין</persName> <persName>ומ. פרנקל</persName> , ועוד, והיה מפקדו הראשון של הגדוד לעזרה ראשונה עד 1933. פעל למען הרחבת האגודה, הכשרת המתנדבים, הקמת הבנין המרכזי וציודו, ארגון תורמי הדם והקמת אגודות למטרה זו ביתר המקומות בארץ וליכודן בארגון ארצי.

 ביום 13.2.1938 נתמנה מטעם ראש עירית ת"א לועדה מצומצמת להכנת התגוננות בפני התקפות מהאויר, יחד עם המהנדס העירוני <persName>י, בן-סירה,</persName> סגנו <persName>מ. רוטמן, דב גפן</persName> , ד"ר. <persName>מ. ליבונטין</persName> וד"ר<persName> קוט.</persName> באותה שנה בספטמבר השתתף יחד ע<persName>ם י. אהרן,</persName> <persName>י. רפופורט, ע. טובים, ד. גליקסון, ב. טורוקר, עמ</persName> <persName>נואל הרוסי וש. יפה</persName> בועדה יוזמת שארגנה את "המשמר האזרחי" בת"א לשרותי שעת חירום, שהתנדבו להם למעלה מ-8000 תושבים והביאו תועלת רבה בשרותם לצבור בעת ההפצצות ובהתגוננות האזרחית בשנות המלחמה בכלל. הוא היה מפקדו הראשי של המשמר, סגנו היה<persName> אברהם גולדשטיין</persName> ויתר חברי המפקדה היו <persName>ב. טורוקר, ד. קולמן, י.</persName> <persName>וילנצ'וק וא. דובינסקי.</persName>

 נרשם ע"י <persName>מאיר דיזנגוף</persName> ראש העיר בספר הזהב של הקה"ק במפקדה הראשון של משטרת תל-אביב.

 פרסם חוברת על תל-אביב בהוצאת המשמר האזרחי (תש"ד) בשתי מהדורות ומאמרים בעתונות היומית בארץ ובעתונות המקצועית בעניני ביטוח בחו"ל.

 באוגוסט 1944 נתמנה למפקח עירוני ראשי בת"א.

 בימי המצור על הישובים העבריים בארץ נעצר ב-29.6.46 יחד עם ראשי הישוב והיה עצור כחדשים.

 נשא לאשה את האדריכלית<persName> ג'ניה </persName> בת <persName>זאב אויר</persName> <persName>בוך </persName> (שקיבלה פרסים בהתחרויות פומביות לתכניות הבנין של ככר צינה דיזנגוף בת"א, ככר סטרומה בחולון, ביה"ס למלאכה "שבח" של עירית ת"א, כפר הנוער של נשי ויצ"ו ליד אבן יהודה, כפר הנוער של נשי מזרחי מאמריקה ליד רעננה ובנין בית החלוצות בירושלים). בנם: <persName>דניאל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ט"ז אדר ב' תשכ"ז 28.3.67) (ראה כרך שני, עמוד 1005)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/999</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1000</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1001</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1002 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1002</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1003 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1003</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1004 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1004</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1005</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1006 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1006</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5004 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5004</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
