<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5444</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5446</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5447</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5448 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5448</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5449</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים גדליה (אלנהורן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גרודנו</placeName> (אוקראינה) בשנת תר"ט (1849). לאביו <persName>שלמה אלנהורן</persName> (שהיה ידוע בירושלים בשם שלמה דוקטור, משום שעסק ברפואה).

 (משפחתו היתה קרובה למשפחת השר <persName>סר משה</persName> <persName>מונטיפיורי</persName> . ראה את הערך שלו בכרך זה, בעמודים 5321-26).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי ושלט בשפות שונות. למד רוקחות וקיבל תואר רוקח.

 בן 15 היה בשנת תרכ"ד (1864) כשעלה לארץ בספינה. הנסיעה ארכה כ-6 חדשים.

 התיישב בחברון עם הוריו.

 בחברון נשא לאשה את<persName> פריידה</persName> בת <persName>מיכאל ריזוי</persName> <persName>נובסקי,</persName> ילידת עכו והוא בן 17). הוריה באו מרוסיה היא נפטרה בקהיר (מצרים).

 לאחר הנשואים עבר עם אשתו לגור ביפו.

 כמה שנים היה פקיד הבאתן רוטשילד, בתור אחראי על משלוח היין מהיקב לחו"ל. מחסן היין היה בשטח הנמל ביפו.

 היה בין המתווכים ברכישת אדמת רחובות ועוד.

 כעבור כמה שנים פתח יחד עם גיסו <persName>מאיר אלכ</persName> <persName>מיסטר</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 600) בעזרת העסקן <persName>אברהם מויאל</persName> גואל שטחי קרקעות רבים בארץ (ראה כרך שלישי, עמוד 1185), בית מרקחת שקראו לו "כוכב הזהב", והיה בשנים ההם מהרוקחים הראשונים ביפו.

 עסק בצרכי ציבור (ראה להלן דברי העסקן מרדכי בן-הלל הכהן). בעיקר היה קשור עם חובבי ציון ומנהיגי היהדות באנגליה.

 במכתבו של הבארון הגרמני <persName>פלאטו פון אוסטנוב</persName> (חוקר עתיקות שישב ביפו), שלח לו ביום 28.8.1880 מכתב, בו הוא מאשר, ש<persName>חיים גדליה</persName> עזר לו במשך שנתיים וחצי בגילוי עתיקות בארץ והראה חריצות (ע''י זה הכיר את הארץ לארכה ולרחבה. ראה להלן, עזרתו לאנגלים במצרים בכיבוש הארץ ע''י ידיעותיו במדבר סיני וכו).

<persName>אפרים כהן-רייס</persName> , מנהל בתי-הספר של חברת "עזרה" בא"י (ראה כרך שלישי, עמוד 1154), כותב בספרו "מזכרונות איש ירושלים" (הוצאת "ראובן מס", תרצ"ד-1934), בעמוד 273: "בפברואר 1901 נתקבלה בירושלים הידיעה על פטירתה של מלכת אנגליה<persName> ויקטוריה</persName> . עם ידיעה זו באה גם בקשה מלונדון אל הרבנים, לערוך הספד-בציבור בבית הכנסת של ר' <persName>יהודה החסיד</persName> , במעמד הקונסול האנגלי והמושבה האנגלית בירושלים (יהודים ונוצרים). נזכר <persName>חיים גדליה</persName> , זה קרובו של השר <persName>סר משה מונטיפיורי,</persName> שהרשיון לבניין בית הכנסת הזה, הושג בהשתדלות <persName>מונטיפיורי</persName> , ולפיכך נחשב בעיני הבריות כחוסה ברשותה של אנגליה.

 עסקן תנועת העבודה בא"י, <persName>שמואל יבנאלי</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שמיני, עמוד 3026) כותב בספרו "ספר הציונות", כרך שני, תקופת חיבת ציון, בעמוד 40: בעתון "הצפירה", גליון 45, ז' כסלו תרמ"ב (29.11.1881) על ידיעה המספרת, כי בישיבת "ועד שליחי הקהילות" ו"החברה האנגלו-יהודית" הובעה דעה ע''י <persName>שמואל מונטאגו,</persName> "כי הדרך היותר טובה לאומללי רוסיה המתגוללים בחוצות <persName>בראדי</persName> , היא, לא לארצות הברית באמריקה, רק לארץ <persName>אבסיניה</persName> הקרובה העומדת תחת מחסה ממשלת אוסטריה, אשר שם, לפי המבואר בכתבי הממשלה הערוכים לפני ביתהנבחרים בימים האלה, יש מקום רחב ידים להושיב בו המון רב של קולוניסטים אשר יחפצו לעבוד את האדמה שהיא דשנה ופוריה בארץ ההיא, ומלבד זאת,


 הנה הרבה מעלות טובות לארץ ההיא וכו' ". והנה <persName>חיים גדליה</persName> (קרובו של מונטיפיורי), אשר היה "חובב ציון", לפי הכרזותיו המרובות, מדבר על תשע ארצות הגירה שבאו בחשבון לפי דעתו: ארגנטינה, ספרד (הוא נלחם ביהוד לספרד), קנדה, מקסיקו, אוסטרליה, אלג'יר, תורכיה. סוריה ואמריקה (ויש להוסיף כי גט סאן-דומינגו באה בחשבון בימים ההם). גם הוא יעץ לפזר את המהגרים קבוצות קבוצות לארצות שונות (ג'ואיש כרוניקל", כ"א שבט תרמ"ב10.2.1882).

 אחרי שד"ר<persName> תיאודור הרצל</persName> אירגן את הקונגרס הציוני הראשון בבזל, 23-31.8.1897, נהיה בין חסידיו ותומכיו, והיה בקשרים עמו ע"י הצעות שונות שהציע לו. בשנת 1902 ענה לו<persName> ד"ר הרצל</persName> (ראה העתקת מכתבו, הפנה אותו לזלמן<persName> דוד הכהן ליבונטין</persName> , ראה כרך שני, עמוד 813).

 העסקן והסופר <persName>מרדכי בן-הלל הכהן </persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1114) בספרו "מלחמת העמים" יומן, ספר שלישי (ירושלים, תר"ץ-1930), בעמוד 22 כותב בקשר עם פטירתו של <persName>חיים בקר </persName> (יהושע גולדברג, (ראה כרך ראשון, עמוד 361) שבישוב ביפו היו 3 עסקנים בשם "<persName>חיים"</persName> , שעליהם עמד הישוב האשכנזי ביפו: <persName>חיים שמרלינג</persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 99) ; <persName>חיים גדליה </persName> (בעל הערך הזה) ו<persName>-חיים בקר</persName> הנ"ל (הערה שלי: מובן, שהיו עוד עסקנים חשובים ופעילים מלבדם, מהאשכנזים ומהספרדים).

 שלושה מבניו היו רוקחים. לאחר שבנו<persName> אברהם</persName> שלמד את תורת הרוקחות בקושטא (תורכיה) ולא הסכים לשרת בצבא התורכי, החליט האב בשנת תרע"ב (1912) לנסוע עם משפחתו למצרים ופתח שם בית מרקחת בשם "לונדון".

 במלחמת העולם הראשונה כשהצבא הבריטי החליט לכבוש את א"י, סוריה ועירק, התראה עם <persName>הגנרל</persName> <persName>אלנבי</persName> (כובש א"י) ומסר לו ולעוזריו, ביניהם <persName>רונלד</persName>

<persName>סטורס</persName> (אחרי הכיבוש היה במשך הרבה שנים מושל ירושלים) פרטים על מדבר סיני ועוד, היות והכיר את המקומות בשעה שעסק בחיפוש עתיקות (ראה לעיל). מובן שידיעותיו וידיעות <persName>אהרן אהרנסון</persName> , ראש "נילי" (ראה כרך חמישי, עמוד 2073), עזרו לאלנבי לכבוש את הארץ ולחסוך בקרבנות.

 ע"י קשריו הטובים עט הבריטים ועם הממשלה במצרים, עלה בידו לעזור בשנת 1914, בפרוץ מלחמת העולם הראשונה, למגורשי א"י - למצרים. וכן עמד כל השנים שגר במצרים ליהודי מצרים, נגד התעמולה של המופתי מא"י ועוד.

 בשנת 1927 חזר עם בני משפחתו לארץ.

 היה עוזר לכל נצרך ואהוב על תושבי העיר יהודים ולא יהודים.

 נפטר בתל-אביב, י"ז תשרי תרצ"ב (28.9.1941) והובא לקבורה בבית העלמין ברחוב טרומפלדור בת"א.

 חיבר ספר (לקט) "כתר שם טוב" לשנת המאה להולדת מ. מונטיפיורי (לונדון, דפוס ורטהיים 1884).

 צאצאיו: <persName>רבקה</persName> אשת <persName>מרדכי אהרן (מרקוס) קמי</persName> <persName>ניץ</persName> (דאה בכרך זה, בעמוד 5414);<persName> אסתר</persName> אשת <persName>חיים בוסקלה); יעקב; אריה</persName> (ליאון); <persName>שלמה;</persName> <persName>אברהם (אלברט); שיינה</persName> אשת<persName> משה מאנדל; חנה</persName> אשת <persName>מרכוס קמיניץ</persName> (נישאה לו אחרי פטירת אחותה רבקה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5444</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5446</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5447</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5448 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5448</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5449</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
