<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3091 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3091</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים שבתי (אלתר) זילברמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ן (1890) בירושלים.

 לאביו ר' <persName>משה</persName> בר<persName>'מוני זילברמן</persName> (ראה כרך ז', עמוד 2936) ולאמו<persName> הניה.</persName>

 למד בת"ת ובישיבה "עץ חיים" ואח"כ נכנס להורות בסניף מזכרת של ת"ת זה, בו היה אבי-אביו ר'<persName> שמואל</persName> <persName>מוני</persName> המלמד הראשון בשנת ת''ר (1840), ואחריו לימד בו אביו, והוא היה איפוא הדור השלישי במשפחתו למרביצי תורה ב"עץ חיים" ונודע כפדגוג מומחה.

 בשנת תרס"ח (1908) נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת ר' <persName>צבי מנדלזון.</persName>

 בהיותו צפוי לגיוס לצבא התורכי במלחמת העולם הראשונה יצא לארה"ב והיה שוחט עופות ומורה לעברית בניו-יורק. המשיך במסורת הפעילות הצבורית של אבי-אביו (שהיה מראשי הפעילים ב"ועד הכללי - כנסת ישראל" ובישוב הישן בכלל) והשתתף ביסוד אגודת השוחטים בניו-יורק.

 הוא לא הסתפק באגודה זו בפעילות של אגודה מקצועית להגנה על האינטרסים של החברים, אלא השתדל להכניס יסוד ארצישראלי למטרותיה. בהשפעתו התארגנו 45 חברים באגודתו ליסד להם מושבת מטעים

 בארץ, אליה יבואו להתישב כשיגיעו לגיל הפנסיה. ואכן בתרצ"ב (1932) בא עם שנים מחבריו ב"אגודת השובי"ם" (ר' <persName>יעקב בלום </persName> ור'<persName> יוסף רוזמן)</persName> וקנו אלף דונם קרקע לשם יסוד "נחלת השבים" ליד כפר יונה. בחרישה החגיגית הראשונה בראשית חודש מנחם אב תרצ"ב השתתפו מעסקני הישוב ומנכבדיו, ביניהם הראשון לציון רבי<persName> ב"צ חי עוזיאל, ח. נ. ביאליק, ד.</persName> <persName>צ. פנקס</persName> ועוד, והחברים המשיכו להכניס את תשלומיהם ונעשו הכנות לביצוע המפעל. בעקב המהומות ומלחמת

 העולם השניה נפסקה הפעולה ונתפרדה החבורה, בשנים האחרונות עמל לחדש את הארגון, אך לא זכה להגיע לתוצאות.

 נפטר בניו-יורק, י'ז ניסן תש"ב (4.4.1942).

 צאצאיו: הרב<persName> משה, יעקב יצחק</persName> (מנהל בית-ספר עברי בניו-יורק),<persName> הניה רחל</persName> אשת <persName>ג. גודמן, שולמית</persName> אשת. <persName>פ. פוגל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3091 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3091</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
