<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4995</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4996</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4997</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 5000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5000</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 5001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5001</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים וייסאדלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קישינוב</placeName> (רוסיה) בי שבט תרמ"ו (1886

 לאביו<persName> דב </persName> (זיידל)<persName> בן משה ווייסאדלר</persName> (היה מחסידיו של הרבי מאוסטרובה) ולאמו <persName>בריינה</persName> בת <persName>אבא-אברהם.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי-חסידי. בהגיעו לגיל עשר נכנס ללמוד בישיבת קישינוב.

 היה פעיל ב"צעירי-ציון", לה הקדיש את עלומיו. אף שאביו היה חסיד נלהב, היה העתון "המליץ'' של צדרבוים מתקבל בביתם. כתב-עת זה כאילו היה האשנב לפריצת הרוח האחרת של יהדות ולשון מתחדשת, של עולם חדש. מכאן - אותו חוט, שהביאו, והוא עלם בן 15 שנים (1901), להקים יחד עם <persName>נחום</persName> <persName>טברסקי והרץ ראבטשבסקי</persName> את הספריה העברית הראשונה בביסאראביה, שהפכה במשך הזמן לחממה של "צעירי ציון". הוא נתמנה לספרן שלא על מנת לקבל פרס.

 בשנת 1903 שגת הפוגרום ב<placeName>קישינוב</placeName> באה תקופה של אפס תכלית ואין חפץ.<persName> טברסקי</persName> עלה לארץ ואחרים מחבריו למקומות שונים. באוגוסט אותה שנה החליט לנסוע לבאזל כמשקיף לקונגרס הציוני הששי. מחוסר התעודות הדרושות לא היה יכול לקבל דרכון לחוץ-לארץ, ע"י הברחת הגבול הגיע לאוסטריה ומשם לשוויץ. פנה ישר לד"ר <persName>תיאודור הרצל</persName> (בתור

 פליט הפרעות ב<placeName>קישינוב</placeName>) ואחרי שענה לו על שאלותיו - מה שראה וידע, מסר לו כרטיס אורח לקונגרס. קבל מידי ד"ר <persName>הרצל</persName> שני קבצים משל <persName>נחמן סירקין.</persName>

 חזר לעירו. הצטרף לחברים שהתכוננו לעלות לארץ. נכנס ללמוד את מלאכת המסגרות אצל הציוני <persName>שיינקין,</persName> במטרה - לרכוש מקצוע של ממש בידו.

 נאסר לזמן מה ובשנת 1904/5 שהו ב<placeName>קישינוב</placeName> <persName>יוסף שפרינצק וחיים גרינברג</persName> . יחד הקימו מחדש את "צעירי ציון", ניסחו את הפרוגראמה שלה, וקיבלו רשיון לפתוח ספריה. פעולה עניפה עשו לקראת הקונגרס הציוני השמיני (1907) ובבחירות שנערכו נבחר בתור "ממלא מקומו" של<persName> יוסף שפרינצק,</persName> כציר לקונגרס,

 היות ונמצאו בספריה ספרים מארכסיסטיים (ביידיש) מבתי-ההוצאה "די-וועלט" הבונדאי ו"האמער" של "פועלי-ציון", הוחרמו הספרים ע"י הז'אנדארמים שפרצו לספריה והוא הושם במעצר עד למשפט, ומובן שלא היה יכול להשתתף בקונגרס הציוני הנ"ל

 למרות הסניגוריה המצויינת של עורכי-דין נודעים הורשע על פי סעיף 129, וקיבל "ששה חדשי מעצר" והספריה נסגרה.

 הגיש ערעור לסינאט. הערעור נמשך עד 1911 והוסיפו לו שלוש שנים של "עמידה תחת פיקוח המשטרה". הצליח במשך שלוש השנים ללמוד כאקסטרן בבית הספר הריאלי של <persName>קראטשבסקי, </persName> להיבחן ולקבל תעודת בגרות.

 בשנות המלחמה הראשונה חזר לספריה. תפקיד זה נועד עתה לעיתון היומי "אונזער צייט", שלייסודו ופיתוחו הקדיש כל מאמציו.

 ב-1914 עם ,פרוץ מלחמת העולם הראשונה, גויס. קיבל "ארכה" משום שהתחייב לנסוע לאקאטרינוסלב ולעבוד בבית חרושת לתותחים, במסגריה, בתור נפח. משכורתו היתה 2 רובל, לחם וחצי פונט (200 גרם) נקניק או שומן, בעד 10 שעות עבודה.

 בשנת 1917 גורש משם בתור "משתמט בורגני", ע"י הבולשביקים, שהשתלטו על בית החרושת. זמן מה התגורר בפטררוגרד, בימים הסוערים שלפני "אוקטובר", ואחר-כך חזר לקישינוב, לעבוד בבית חרושת של <persName>גוטליב</persName> , שאף הוא עבד בשביל הצבא והחזית.

 בגמר המלחמה נכנס שוב לעבודת ספרנות בספריה שע"י הבאנק לחסכון של הקואופרטיבים.

 יצא לעזרת אביו שסחר בתבואות, ועבד בטחנת הקמח של <persName>טוביה כהן.</persName>

 בשנת 1918, נשא לאשה את <persName>שפרה</persName> בת משה <persName>לנדאו</persName> (משפחה נודעת, שמוצאה מברדיצ'ב) שזה לא כבר סיימה לימודיה ופתחה מרפאת שיניים.

 עבד בטחנת הקמח ומסחר התבואות - תחילה ליד אביו וכעוזרו, ואח"כ באורח עצמאי.

 בשנת 1922 קנה מידי נציג חברת "הכשרת הישוב" מא"י, חלקת אדמה בהדר-הכרמל בחיפה.


 בסמוך לכך השתתף בהקמת החברה "ניופאלסטין" שד"ר <persName>ברנשטיין-כהן</persName> עמד בראשה. רכשו אז, את החלקות הראשונות באדמת בני-ברק וחילקו אותן, ללא רווח, לאישים שונים שהיה בכוונתם לעלות לארץ. בעסק זה הפסיד רוב כספו שהשקיע בחברה בשל חישובי "ספסרות הקרקע".

 נסיון אחר להתנחל בישראל עשה בשנת 1933 כאשר בא האגרונום <persName>ח. פייגין,</persName> וניהל אתו משא ומתן על קניית 10 דונם קרקע (עם פרדס) בוואדי חוורת, באמצעות חברת "יכין", אך אז באו שנות מצוקה - והעיסקה לא יצאה לפועל.

 את מעט ההון שהצליח להציל ולאסוף השקיע בעתון שיסד בשנת 1922 יחד עם ד"ר<persName> מיכאל לנדאו,</persName> <persName>נחום רוטמאן, ש. אורטנברג, ז. רוזנטאל</persName> ועוד, הוא העתון היידי "אונזער צייט", היתה זו חברת מניות, ובידו נמצאו חלק נכבד מהן. עשה בהנהלתו ימים ולילות במסירות רבה, כשהוא משתדל בכל כוחו לעשותו נאמן לענייני "ארץ-ישראל העובדת" בביסאראביה. העתון הוכיח את חיוניותו, ליכד את מיטב הכוחות העיתונאיים והספרותיים ומילא שליחות גדולה במאבקה של יהדות ביסאראביה על זכויותיה. העתון הופיע יום-יום עד קרוב למלחמת העולם השניה והיה בעל השפעה רבה.

 עם ייסוד "החלוץ" כחברה ליגאלית נבחר יחד עם <persName>בריליאנד </persName> לנשיאותה ושימש אחראי לפעולותיה כלפי השלטונות הרומניים. בתוקף תפקיד זה "זכה" לחיפוש משטרתי, מפורסם בשעתו, בביתו, כאשר השלטונות החלו לחשוד בחלוצים שהם נוטים ל"בולשביקים".

 כל השנים היה חבר מרכז "צעירי ציוך ואחר כך ה"איחוד" ("התאחדות") בביסאראביה, וזמן לא קצר גם חבר "לשכת העליה". כל העבודה נעשה בתנאים פוליטיים עוינים, תחת שלטונם ההפכפך והאנטישמי של האדונים החדשים, הרומנים.

 בשנת 1935 פנה הועד המרכזי של "צעירי ציון" ("התאחדות") בביסאראביה למרכז מפא"י בתל-אביב בבקשה לדאוג ל"סרטיפיקאט" בשבילו, בזכות היותו "ציוני ותיק". בתשובה לכך הבטיחו להשתדל להשיג את המבוקש. בתחילת ינואר 1938 קבל "הודעה דיסקרטית" מפעילי מחלקת העליה בבוקארשט שהרשיון היחיד שנתקבל הוא עבורו ואשתו ואח"כ נתקבל גם עבור בנו <persName>מיכאל</persName> בהשתדלותו של הח' <persName>יוסף שפרינצק</persName> שהכיר את בנו בעבודתו כחבר מרכז "החלוץ" ומפעילי עליה ב'.

 היו לו קשיים בקבלת דרכון יציאה ותעודות שונות. אבל התגבר גם על זה.

 לפני עליתו על האניה, האשימו אותו שוטרי המכס בהברחת מטבע. אחרי מתן שוחד, ואחרי שהחרימו מידיו את כל כספו, ניתן להם לעלות על האניה והגיעו בשלהי מרס 1938 לנמל חיפה (היו אלה ימי מאורעות בארץ). בנו אברהם נכנס לסיים לימודיו בבית הספר החקלאי

 "מקווה ישראל", אשתו, שהיתה רופאת שיניים קבלה רשיון עבודה מהממשלה המאנדאטורית. בהשפעת חבריו <persName>יוסף שפרינצק וישראל גורי </persName> קיבל תפקיד של פקיד באחד המוסדות של ההסתדרות.

 היה ממייסדי "הוועד להוצאת כתביהם של סופרים עבריים מביסאראביה", שבמערכתו ישבו<persName> יעקב</persName> <persName>פיכמן, </persName> המשורר <persName>אליהו מייטוס</persName> והסופר<persName> ב. י. מיכלי.</persName> הוא שימש בתור גזבר.

 כמה שנים עבד בסניף "המשביר המרכזי" בנוה שאנן. היה ממונה בהגנה על מחסניה ב"המשביר". על תקופה זו פרסם פרק זכרונות ב"מבוע", עלון פנימי של עובדי "המשכיר המרכזי" (מספר 63/4).

 כשהגיע לגיל 65 יצא לפנסיה. אף שהיה עוד מסוגל לעבוד.

 המשיך בעבודה העתונאית בעיקר באיסוף החומר העובדתי על יהדות ביסאראביה. בשנת 1951 פרסם מספר תגובות ב"על המשמר". השתתף דרך קבע במדור הכלכלי של העתון בנושאים הקרובים ללבו.

 היה פעיל בוועדות שונות בהסתדרות ובמפלגה שלו מפא"י.

 השקיע מרץ רב בהוצאה לאור של קבצי "על אדמת ביסאראביה" ובסמוך להשלמת הוצאת כתביהם של סופרי ביסאראביה קם איחוד של אירגוני העולים מביסאראביה, והקובץ הראשון הופיע בשם איחוד אירגונים זה.

 נפטר בתל-אביב, כ"א שבט תשכ"ד (4.2.1964) והובא לקבורה בקרית שאול.

 בניו:<persName> יעקב יסעור, אברהם יסעור.</persName>

 בשנת תשכ"ה, יצא לאור ספר "עלי חיים", קובץ לזכרו, בעריכתם של ידידיו<persName> ק. א. ברתיני</persName> וב. י. מיכלי (192 עמודים ובו בא פרק זכרונות "מדבריו" - זכרונות ורשמים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4995</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4996</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4997</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 5000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5000</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 5001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5001</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
