<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1996</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1997</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים לרנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקישינוב, בסראביה, רוסיה, כ"ב תשרי תרס''ו (8.10.1905), לאביו<persName> אליהו</persName> (ציוני ותיק, עלה עם משפחתו ב-1925, וכיום פקיד במשרד האספקה והקיצוב).

 ולאמו<persName> ינטה</persName> לאה בת <persName>יחיאל ברוך וחיה פלדיסמן</persName> (שביתם היה המועדון הראשון לציוני קישינוב בראשית ימי הציונות).

 בשנות לימודיו במחלקות העליונות של הגימנסיה בקישינוב השתתף ביסוד אגודת המתלמדים הלאומיים "התלמיד" והיה חבר נשיאותה. אח"כ נוסדה ביזמתו הסתדרות-הנוער הציונית "התחיה" והוא היה יו"ר הועד המקומי ואחרי כמה שנים גם יו"ר המרכז לכל בסראביה, יצג את הסתדרותו בועידת הנוער הציוני בבוקארשט בסוף 1922 ובירך אותה בעברית - מה שהיה חידוש גמור באותה מסגרת ובאותו מקום. ניהל את פעולות "התחיה" למען הקרנות ולמען האוניברסיטה העברית, וכן לאיסוף ולשליחת ספרים בעלי ערר לספריה הלאומית, ועמד בראש הועדה למען האוניברסיטה מיסודו של מרכז קרן היסוד בקישינוב.

 אחרי גמרו את הגימנסיה ב-1922 עבד בתור רפורטר בעתון היומי הקישינובי "אונזער צייט" וב-1923 ערך את השבועון "הנוער" (לבעיות הנוער הציוני) בקישינוב. ב-1923 יצא לפראג והתחיל ללמוד חקלאות בפוליטכניקום ומדעי הטבע באוניברסיטה. ב-1924 עבר להולנד, כדי להשתלם תוך הלימודים גם בעבודה חקלאית למעשה בתור הכשרה לעליה. חלה בגלל האקלים והוכרח לחזור לקישינוב. המשיך בעבודה ב"התחיה" ובמפלגת "צעירי ציון". שימש מזכיר הועדה לארגון הקהלת הדימוקרטית הראשונה בקישינוב. עבד כפקיד בחברת "היאס" וכשהתאחדו ב-1927 חברות הסיוע ב"היצם" נתמנה למנהל משרדה הקישינובי, הועבר בסוף 1932 לסגן-מנהל בבוקארשט וב-1935 למנהל בצ'רנוביץ.

 ב-1929 נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת <persName>אברהם שלמה</persName> <persName>בורשטיין</persName> .

 במקומות עבודתו המשרדית המשיך בעבודה הציונית והצבורית. בבוקארשט נבחר לועד המרכזי של


 "צעירי ציון" ברומניה. בצ'רנוביץ פעל גם בעבודה ציונית ותרבותית בארגון הבסראבאים, וכתב מזמן לזמן ב"טשערנאוויצער בלעטער"; ובסתו 1939 גם ביסוד ועד צבורי לעזרת פליטי-המלחמה היהודים מפולין והיה מזכירו והשתתף בכמה ועידות חשובות בבוקרשט. בעניני העזרה לפליטים.

 כשנכנסו הרוסים לצ'רנוביץ ביולי 1940 ומשרד "היצם" נסגר, עבד בתור, פקיד גבוה בבית-חרושת גדול לסריגה, ואחרי שוב הרומנים - בעזרת הגרמנים - נשאר במשרתו ובין 500 הפועלים העסיק יהודים במספר ניכר, ובזה הצילם מגירוש לטרנסדניסטדיה.

 באביב 1944 עזב את משרתו ועלה לארץ עם משפחתו. עבד בתור מזכיר הועד לעזרת יהודי בסראביה (אח"כ נבחר למועצת איגוד יוצאי בסראביה). אחרי חדשים מספר נתמנה למנהל משרד חברת "היאס" בתל-אביב, ובנובמבר 1946 השתתף בועידת מנהלי "היאס" באירופה שהתכנסה בפאריס.

 בראשית 1948 עזב את עבודתו ב"היאס" ובמרס עבר לעבוד במרכז מפא"י כמזכיר המחלקה למדיניות מקצועית ; היה ציר מטעם מפא"י בועידה השביעית של ההסתדרות.

 ב-15 באפריל 1949 הוזמן על-ידי יו"ר הכנסת מר <persName>י. שפרינצק </persName> לשמש כמזכירו והנו גם מזכיר הועדה לטיפול בפניות הצבור לכנסת שליד ועדת הכנסת.

 בנו: <persName>אליעזר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1996</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1997</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
