<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2645</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2646</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2647</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2648 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2648</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים דב שחר (שוארץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסקוריאן (בסרביה) בז' באדר תרנ"א (1891). לאביו <persName>ברוך משה שוארץ</persName> ולאמו<persName> מרים חנה</persName> בת <persName>משה</persName> <persName>פלטניק.</persName>

 קבל את חנוכו הראשון בחדר, ועשה חיל רב בלמודים.

 את ראשית השכלתו הכללית קבל בעירתו מפי מורים פרטיים ובשנת 1910 נסע לורשה להשתלמות והרחבת ידיעותיו.

 עוד בהיותו נער החל למשוך בשבט סופרים. פרסומו הספרותי הראשון ראה אור בעתונו היומי של י. ח. טביוב "החבר". כמו כן פרסם ספורים, שירים וחידות בעתוני הילדים "הפרחים", "הירדן" ו"החיים והטבע".

 אך בעבודה ספרותית בלבד לא הסתפק. הוא טפל וארגן בגבולות עירו עבודה תרבותית וציונית. יסד אגודה בשם "פרחי התחיה" בה ארגן את הנוער והילדים.

 כל הפעולות שבה : טיולים, הרצאות, וכוחים ומחזות היו על נושאים עבריים ובעברית. כמועדון ראשון של האגודה שימש ביתו. הוריו שרחשו יראת כבוד לוכוחים ודיונים בעניני הוראה וציונות בשפת הקודש. העמידו בשמחה את ביתם לרשות האגודה. אגודה זו שימשה בית ועד לכל חובבי השפה ונאמני התרבות העברית.

 בשנת תרע"ד (1914) הגשים את חלום חייו ועלה לארץ, נתקבל כתלמיד בבית המדרש למורים בירושלים, ועם סימו אותו נתמנה למורה.

 לאחר תקופה קצרה של עבודה נלהבת ומסורה בהוראה, עבר לכהן כמזכיר מחלקת החנוך של ההנהלה הציונית. הוא היה הרוח החיה בכל העבודה מרובת הענפים הזאת, ובתפקיד זה שימש עד יומו האחרון.

 אם כי לא נשאר קשור אל לילדים בתוך כתלי בית הספר, הרי שהמשיך בקשר אתם והקדיש להם את מיטב כשרונותיו.

 בימי מלחמת העולם הראשונה יסד הוצאת ספרים "משתלה" שהוציאה ספורים לילדים ולבני הנעורים (ירושלים - תרע"ו).

 נשא לאשה את<persName> דבורה</persName> בת <persName>חוה שרה ועקיבא אריה</persName> <persName>ויס</persName> , מיסד העיר תל-אביב (ראה כרך א', עמוד 442).

 עיקר אהבתו לילדים התבטאה בהוצאת לוח לילדים בשם "החבר" בו רצה לתת חבר טוב מועיל ונעים לילד. היתה זו מעין אנציקלופדיה מהלכת קטנה שהחמר שבה קובץ וכונס ממקורות רבים עבריים ברובם וגם לועזיים, שעבדו והודגשו לילד בכלי יפה מלא תוכן מועיל. את המקום המרכזי בלוח תופסת ארץ ישראל על כל המתהוה בה. מלבד הידיעות על ארצנו מובא בלוח אוצר שלם של דברי תורה וחכמה, פתגמים ומכתמים, שירי עם וקטעי ספרות. כך נעשה "החבר" ללוח עם ספרותי, שכל קורא ימצא בו ענין רב והתלמיד העברי ראה בו ספר וחבר נאמן.

 הילדים נקשרו אל "החבר" על ידי תחרויות שונות שארגן ובהן: שליחות אלבומי פרחים וחרקים מיובשים לילדי חוץ לארץ, למען יעמדו מקרוב על טבע ארצנו וסגולותיה. תחרויות בציור, בפתרון חידות, עבודות יד, רשום, ידיעת המולדת וכתיבת חבורים על נושאים


 הקשורים במולדת. מיטב החבורים פורסמו בחוברת "במולדת" בהוצאת "שחר" ובהשתתפות מועצת המורים למען הקרן הקימת (תרפ"ט).

 הואיל והיה קרוב לעניני הבמה דאג לבמת בית הספר. על ידי הוצאת חומר ספרותי בחוברות "חגים וזמנים" שכונתן - "להקל מעל המורה את החפוש והחטוט במקורות שאינם מצויים ביד, חשוך עמל וטורח בבחירת חומר בימתי ובקביעת תמצית לחגיגה או נשף. לכנס את החמר הנבחר והמבוקר על ידי מומחים לדבר אחרי עברו את כור הנסיון על הבמה".

 הכונה היתה להוציא סדרת חוברות לכל חגי השנה. אולם רק חוברת אחת ראתה אור בהוצאת "שחר", חוברת חנוכה שכללה גם מדריך לבימת בית הספר.

 בחוברת "שירי עם ומולדת" קבץ ממיטב השירה העממית, תרגם את הספור "יוסלי" <persName>ליעקב דינזון</persName> (הוצאת "מצפה", תל-אביב).

 בין כתביו שמורה הצעה שעובדה ביחד עם <persName>מרדכי</persName> <persName>בן הלל הכהן</persName> להקמת "בית הנער" בירושלים - אכסניה לתלמידים עולי רגל לירושלים.

 במשך שנים רבות היה ממשתתפי "הפועל הצעיר" ואחד מהפעילים שבחבורה.

 מימרא היתה שגורה בפיו "כל יהודי חייב לעשות משהו למען ישוב הארץ" וההזדמנות לקיימה בעצמו נתנה לו כשנתארגנה קבוצת אנשים ליסוד שכונת גנים מחוץ לירושלים - "בית הכרם", שהיה אחד ממיסדיה. היה ממניחי היסוד לגן הילידים ובית הספר שבשכונת בית הכרם וחבר הועד המפקח של בית הספר.

 חיבה נכרת הגה לבית הכנסת שבשכונתו ודאג לשפורו ולמשיכת הילדים לבית הכנסת על ידי קיום "קבלות שבת".

 נפטר בירושלים, כ''ז אב תר"ץ (21.8.1930).

 במלאות שנה למותו יצאה בדפוס חוברת לזכרו "ציון לחבר" על ידי חבריו ומוקירי שמו. ובתמוז תרצ"א קובצו ספורים שראו כבר אור ואחרים שהיו בעזבונו, בחוברת "מימי הילדות" בהוצאת "קופת הספר".

 דינים וחשבונות מעבודתו החנוכית ראו אור בחוברות מיוחדות.

 בתו: <persName>מרים </persName> אשת <persName>אברהם קולודני</persName> (אגרונום).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2645</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2646</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2647</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2648 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2648</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
