<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1133</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1134</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים טוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד במוזייקי, מחוז שאולי, ליטא, בשנת תרנ"ט (13.3.1899), לאביו <persName>בן-ציון יהודה ליב</persName> (תלמיד-חכם, סוחר) ולאמו <persName>צירל</persName> בת<persName> אליעזר גולדמן </persName> (ממשפחת הרב <persName>ליכטנשטיין</persName> מטוקום). למד בחדרים ובישיבת טלז, גמר בית-ספר למסחר בוילנה והמשיך ללמוד משפטים באוניברסיטת פטרבורג. מגיל צעיר החל לפעול בתנועות-נוער ציוניות והיה חבר הועד המקומי בריגה והמרכז של "צעירי ציון" בלטביה.

 ב-1919 נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת<persName> קופל לולוב,</persName>

 עבד בריגה בחברת הביטוח "פניקס" והשתתף בפעילות ציונית וצבורית ביסודו ובניהולו של מועדון התרבות על שם ביאליק, ביסוד האוניברסיטה העממית

 שליד ההסתדרות הציונית, היה חבר ההנהלה בחברות "ביקור חולים" ו"מלביש ערומים", חבר ועד ההורים והועד המפקח של הגימנסיה העברית.

 ב-1932 עלה לארץ, (ביקור קודם ב-1922), וניהל בחיפה את מחלקת הביטוח העממי בסניף חברת פניקס" הוינאית, שהתנהל לפי הסכם שבין החברה ובין הקהק"ל. ב-1935 יסד בתל-אביב את חברת הביטוח ''ציון", ליד בנק בלגיה - א"י, ההקשר עם מוסדות תרבות והקציב מהכנסות החברה להחזקתם (ביניהם: הברית העברית העולמית) והעסיק בעבודות החברה סופרים ועסקני צבור מתנדבים (ד"ר שאול טשרניחובסקי ולצקי ברטולדי) ששחרורם מדאגות פרנסה בדרך זו נתן להם את האפשרות להתמסר לעבודה לטובת הכלל כחפצם. ב-1938 יסד יחד עם הבנקאים <persName>שלמה</persName> <persName>נורוק ואבא אידלזק</persName> את חברת הביטוח "נור-טוב", שפעולתה נפסקה בגלל מלחמת-העולם השנית. התמסר לארגון מחלקת העזבונות של הקהק"ל ובהשתדלותו הועברו לטובתה הרבה עזבונות בסכומים גדולים. ב-1942 יסד את החברה "יודפת" שרות א"י לביטוח בע"מ, נציגת החברה ללויד'ס לונדון בארץ, והקים לה סניפים בירושלים ובחיפה.

 בארץ היה חבר פעיל במפא"י עד 1938, עבר לציונים הכלליים וכיום פעיל במפלגה הפרוגרסיבית.

 ממיסדי לשכת הבונים החפשים "אביב" בת"א ואח בלשכת "השרון", מפעילי המשמר האזרחי במלחמתהעולם השנית.

 בניו:<persName> ברוך</persName> (מראשוני קבוצת הדייגים חולתא ליד אגם החולה, התנדב לחיל התעופה הבריטי במלחמתהעולם השנית ומשרת בתור קצין גבוה במטה הכללי של חיל האויר הישראלי במלחמת שחרור המולדת). <persName>צבי </persName> (היה חבר בפלוגת וינגייט לריסון הטרור הערבי

 במהומות 1936/38, התנדב במלחמה לבריגדה העברית, השתתף בפעולות לארגון ההעפלה והיה קצין במטה הכללי של פלמ"ח וכיום משרת בצבא הגנה לישראל בתפקידים חשובים). 


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1132</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1133</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1134</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
