<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3835 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3835</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים פרחי</persName>

</head>
         <div><p> בן למשפחה אצילה ב<placeName>דמשק</placeName> שהקימה מתוכה גזברים ויועצים לפחות סוריה.

 נולד ב<placeName>דמשק</placeName> בשנת תק"כ (1760). אביו<persName> ר' שאול</persName> <persName>פרחי </persName> היה בנו של השר<persName> חיים פרחי</persName> , גזברו של פחתדמשק שעזר בשעתו ליהודי טבריה בעת שפרצה המלחמה בין הפחה הנ"ל ובין השיך של טבריה דאהיר אל עמאר בשנת תק"ג (1743).

 בימי שלטון הפחה ג'אזר בעכו בסוף המאה השמונה עשרה עבר מדמשק לעכו ושימש כ"וזיר הכספים" ויועצו הפרטי של הפחה. והוא נקרא גם בשם "מועלם". היה עשיר גדול וגר סביב חאן אל פראנג'. בשנת 1814 נבנה אגף מיוחד בשביל מושבו ונקרא בשם: דאר אל-מועלם - היינו בית המורה -.

 בשנת 1799 עלה נפוליון בונפרטה על עכו ושם מצור על העיר. הפחה, בעזרת וזירו היהודי ובעזרת הצי האנגלי שעגן בנמל, יכל להחזיק מעמד, <persName>ונפוליאון</persName> הוכרח לעזוב את הארץ. אז נפלו משום מה חילוקי דעות בין הפחד, העריץ ויועצו היהודי. הפחה ציווה לקצץ את אפו, אחת מאזניו, לנקר עינו הימנית ולהשימו במאסר.

 בשנת 1804 מת הפחה העריץ ועל כסאו עלה <persName>סולימאן.</persName> ימי-שלטונו של <persName>סולימאן </persName> נחשבים כתקופה הטובה ביותר בתולדות עכו בזמן ההוא. <persName>סולימאן</persName> שחרר את פרחי ומינהו ליועצו העליון. התייר בורקהארד, שביקר בשנת 1812 בארץ, כתב על<persName> פרחי</persName> שהוא "המקור האמיתי של כל השפעה בעכו... בלי ידיעתו ועזרתו לא יעשה דבר בציבור... אפשר להגיד מוסיף התייר - על בני משפחת <persName>חיים פרחי</persName> ב<placeName>דמשק</placeName> ועכו, שהם המושלים האמיתיים של סוריה". סולימאן מת ב-1819. על כסאו עלה<persName> עבדאללה בן עלי</persName> . הפחה החדש היה קנאי גדול לדת האיסלאם ורדף את היהודים והנוצרים. הוא זמם מזימות גם על מדריכו ומחנכו השר<persName> חיים פרחי</persName> ולבסוף הוציאו להורג באכזריות רבה. על תאריך מותו יש שתי דעות. הדעה הראשונה המקובלת אצל כל החוקרים אומרת שפרחי הומת בערב ר"ח אלול תקע"ט (1819). אולם לברכט הוכיח שנהרג בט' באלול תק"פ (ראה ג. קרסל "קורות העמים" עמ' ט"ז).

 על גדולתו ופעולותיו למען היהודים בעת ההיא כותב החוקר <persName>ר' יהוסף שווארץ</persName> , בספרו "מתבואות הארץ" : "בימים ההם היה איש חסיד וגביר מפורסם כמשנה למלך בעיר עכו... ושמו הולך בכל הארץ והוא גדול בעיני יושבי ראשונה במלכות בעיר קושטא ובעיני המלך.. ביתו פתוח לרווחה וגומל חסד ומטיב לכל... ושפעת חסדיו על כל יושבי הארץ אחב"י (אחינו בני ישראל) ולא ידעו בזמן ההוא מנוגש ושופט כי הוא עמד בפרץ וכל מה שיצווה ויגזור על כל מושלי הארץ הישמעאלים כן יעשו".

 כל רכושו הוחרם על-ידי השלטונות ורק בדרך נס הצליחה אלמנתו להציל חלק מהכספים, וברחה

 לדמשק. בדרך מתה גם היא והרכוש נלקח ע"י אחד האחים.

 בעוד שבחייו נהנו היהודים מזכויות שונות הנה עם מותו באו ימים קשים על יהודי הגליל בכלל ועל יהודי עכו בפרט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3835 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3835</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
