<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/760</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים עובדיה שכביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברומאני, פלך פולטבה (אוקראינה), י"א אב תרמ"ח (1888), בן-זקונים לאביו ר' <persName>יעקב הכהן</persName> (מגזע ר' <persName>שבתי כהן, מחבר</persName> "שפתי כהן" - הש''ך - על "יורה דעה", ומכאן שם-המשפחה שכביץ -בן הש"ך) ולאמו<persName> רחל</persName> בת ר' צבי לוי.

 בתרנ"ג עלה ארצה אביו עם בנו בכורו<persName> מרדכי,</persName> רכש קרקע וסידר את עניני משקו בגדרה והשאיר את הכל בידי מרדכי בנו והוא עצמו חזר לחסל את עסקיו ובתרנ"ו עלה עם כל משפחתו להשתקע.

 המורה <persName>יוסף מנחם אשבל</persName> , שהיה מוסמך לרבנות וכשר למדי בעיני <persName>הרי"מ פינס</persName> , לא היה כשר בעיני ר' יעקב, דוקא משום שבתור רב הסכים להורות בבית-ספר חילוני בנים ובנות יחד. לכן התפנה ר' יעקב מטרדותיו הרבות במשק ובעניני צבור וחינך בעצמו את שני בניו הנערים<persName> משה וחיים עובדיה</persName> ולימדם אף משנה וגמרא ואחותם שושנה לימדתם צרפתית. בשנות 1904/06 למד בביה"ס למלאכה ואמנות של חברת כי"ח בירושלים. כאן היה מחנכו מר <persName>נסים כרסנתי</persName> ומורו לציור ופיסול היה<persName> כוהנסקי</persName> , תלמידו של <persName>מרדכי אנטוקולסקי.</persName> הצטיין בלימודיו הכלליים ואף בציור (אחד מציוריו, העתק תמונת הרצל, זכה לתהלת מורו והמנהל <persName>אלברט ענתבי</persName> ). כנהוג בתלמידים מצטיינים נשלח ללמוד בפאריס בבית-המדרש למורים ("אקול נורמאל") של כי"ח (שם היה אחד ממוריו הפרופ'<persName> נחום סלושץ</persName> ), ואחרי גמרו את לימודיו וקבלו תעודת-מורה ב-1910 עבד בהוראה בבתי-הספר

 של החברה; שנה באיזמיר (שם היה גיסו <persName>בנימין</persName> <persName>צוקרמן</persName> מנהל ביה"ס החקלאי "אור יהודה" של החברה בקרבת העיר) ושנתים בירושלים.

 ב-1913 נכנם לעבוד כפקיד בבנק אפ"ק בחיפה. ב-1916 נשא לאשה בגדרה את <persName>אמי באכראך</persName> מנוישטאדט שבגרמניה, שהיתה מורה בביה"ס של "עורה" הברלינית בתל-אביב.

 בביתו בחיפה ישב אביו בשנותיו האחיינית אחרי שנתאלמן ושם נפטר.

 אחרי 22 שנות שרות בבנק אפ"ק בחיפה ועליות. בדרגה העבירתו ההנהלה המרכזית במאי 1935 לרחובות, לפתוח שם את סניף הבנק, ומאז הוא מנהלו

 ופעיל אף בחיי הצבור, וביחוד בפעולות לטובת המגביות לקרנות הלאומיות והישוביות.

 בניו:<persName> עמיקם</persName> (מורה בקיבוץ נען),<persName> בועז וגד</persName> (תאומים), שניהם שרתו למעלה מ-4 שנים במלחמתהעולם השניה כמתנדבים בחטיבות העבריות ולבסוף בבריגדה העברית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/760</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
