<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/495</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/496</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים צבי לוין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה צשניק ליד ויטבסק, (רוסיה הלבנה), בחשון תר"ל (1869), לאביו<persName> דוב</persName> בן שניאור זלמן חפץ. למד בחדרים ובישיבה. ב-1888 עלה אביו ארצה עם 7 בנים ו-5 בנות (כיום עלה מספר צאצאיו ל-130 נפש בארץ) והתישב בפתח-תקוה. כשנה עבד חיים צבי במושבה רחובות כשנוסדה על-ידי חברת "מנוחה ונחלה" בהנהלת <persName>זאב לוין</persName> <persName>אפשטיין</persName> , אח"כ עבר לעבוד כפועל חקלאי במשמר הירדן. כשחזר אחיו הצעיר<persName> שמעון </persName> מגריניון שבצרפת מוסמך כאגרונום ונתמנה על-ידי<persName> דוב בר שליפיאן</persName> (דב"ש), שליח אגודת "דורשי ציון" ("אגודת האלף") מרוסיה, לנהל את המושבה עין-זיתים, שאדמתה נקנתה מאת פקידות הבארון בשביל חברי האגודה, לקח אליו את שני אחיו,<persName> אריה וחיים צבי,</persName> לעבוד אתו. לאחר שנתים עזב דב"ש את המושבה משום שראה כי אדמתה אינה מתאימה למטרות

 שלמענן רכש אותה, והפקידות המשיכה לקיים את העבודה בנקודה על חשבונה בניהולו של <persName>שמעון</persName> <persName>לוין</persName> , ושני אחיו המשיכו לעבוד אתו. אחרי שנים אחדות חזר חיים צבי למשמר הירדן והתנחל שם כאכר בחסות "חובבי ציון" ובהנהלת<persName> דוד שוב.</persName> שם קיבל בתרנ"ט את סוכנות בית-החרושת ''עתיד" לשמן וסבון, שנוסד במפרץ חיפה על-ידי<persName> ש. פבזנר</persName> <persName>ונחום וילבוש</persName> ) למכירת הסבון מתוצרתו בגליל העליון.

 בתרס"ג עבר להתישבות בראש פנה ועסק בנסיונות להפקת תמציות-בושם מצמחי-בר: אזוב, הדסים, עניש, למברי, אך בזמן ההוא עוד לא הוכשרו התנאים לפתח את העבודה הזאת לעסק מכניס וכדאי מבחינה מסחרית. ב-1925 נתמנה לנהל בטבריה


 סניף של חברת "חירם" שנוסדה שנה קודם לכן בחיפה ע"י פבזנר וכהן למסחר בחמרי בנין. ב-1930 יסד בטבריה בית-חרושת למרצפות מלט, ואחרי שנים אחדות חזר למשקו בראש-פנה. שם יסד ב-1935 טחנת-קמח מוטורית, שהמשיכה לטחון את תבואת אכרי הגליל העליון עד שנשרפה בשנת 1942. וכעת הוא חי במושבה עם בניו ובני-בניו (שנים מנכדיו התגייסו לצבא במלחמת-העולם השנית לפי הכרזת המוסדות הלאומיים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/495</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/496</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
