<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים סלומון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ח' אב תרל"ט (1679), לאביו ר' <persName>יואל משה סלומון</persName> , העסקן המעולה בצבור הירושלמי, מעורכי "הלבנון" ועורך "יהודה וירושלים", ממיסדי נחלת שבעה ופתח-תקוה (נכד ר'<persName> זלמן צורף</persName> , גואל ה"חורבה" ובן ר' <persName>מרדכי</persName> , חלוץ החקלאות והתעשיה בארץ, מבוני בית-הכנסת ה"חורבה", מראשוני הישוב

 האשכנזי בירושלים), ולאמו<persName> פרומה</persName> בת ר'<persName> אברהם</persName> <persName>רוטנברג.</persName>

 שנות ילדותו הראשונות עברו עליו בכפר יהודיה ליד פתח-תקוה בעת שאביו השתתף בפועל ביסוד המושבה החקלאית הראשונה מיסודם של אנשי ירושלים. אח"כ חזר עם הוריו ירושלימה ולמד בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים". קרא גם בשירת ימי הבינים ובספרות החדשה והשתלם בשפות ובהשכלה כללית.

 כשיצא לחיי המעשה החל לעסוק במסחר רפואות זהשתתף ביסוד הפירמה הגדולה "סלומון, לוין ואלשטיין", שפתוחה סניפים ביתר ערי הארץ. עזר

 לאביו בעסקנות צבורית ולמד ממנו את דרכיה המעולות : מסירות, ענוה וטוהר - בהתאם למסורת של שלשה דורות, שקדמו לו בירושלים בדרכים אלה. השתתף בהקמת הבנין החדש של בית-החולים "ביקור חולים", שאביו פעל רבות למענו אף בשנותיו האתרוגות. כן השתתף ביסוד "תדר תורה תחכמוני'' בירושלים לפני מלחמת-העולם הראשונה, ששימש אבטפוס למוסד חנוכי חרדי מתאים לדרישות הזמן החדש, בבנין בית הרב הראשי וביסוד בית-הכנסת "ישורון".

 אחרי מלחמת-העולם הראשונה התמסר לעסקנות צבורית וישובית במסגרת המורחבת בתנאי הזמן החדש. בשביעי של פסח תר"פ סידר החתמת אלפי יהודים על "פטיציה" לטובת<persName> זאב ז'בוטינסקי</persName> וחבריו שנאסרו בעכו ב"עוון" הפרעה בכח לפורעים הערבים שהשתוללו בירושלים במשך שלשה ימים לעיני השלטון הצבאי. ב-1924 נתמנה על-ידי המושל סיר רונלד סטורס לחבר עירית ירושלים ובמשך זמן מסוים היה אף סגן ראש העיריה. כן הוא שימש כמה שנים חבר ועד הקהלת וזמן מסוים אף נשיא הקהלת. בשנות 32- 1929 היה חבר הועד הלאומי, ובעת שירושלים העברית נתרוקנה בקיץ 1929 מעסקניה, שיצאו אל הקונגרס הציוני לציריך, השתתף עם <persName>יצחק בן-צבי</persName> בניהול הועד הלאומי בימים הקשים של פרעות תרפ"ט, ואח"כ היה עוזרו של <persName>פנחס רוטנברג </persName> בניהול הועד הלאומי כשנעשה הנסיון להחליף את ההנהגה הפוליטיתהמפלגתית המפולגת בהנהגה תקיפה ומעשית על בסיס של אחדות לאומית. וכשפורסם אח"כ "הספר הלבן" של מקדונלד, בו גילתה ממשלת אנגליה את כוונתה לחסל את הציונות, נסע ללונדון יחד עם <persName>פנחס רוטנברג ודוד רמז</persName> ב-1930 להביע את התנגדות הישוב למזימה זו, והופעתו הוסיפה על משקל ההתנגדות היהודית, שהביאה לידי פרסום "אגרת מקדונלד" הידועה, ששימשה נסיגה מאותו "הספר הלבן".

 השתתף ביסוד שכונת רחביה, בנה בה את ביתו ונבחר לועד השכונה.

 על-ידיו נשתמר חלק מהתעודות בדבר ראשית ימי פתח-תקוה, מעזבונם של המיסדים.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, ה' ניסן תש"ך (2.4.60) (ראה כרך א', עמוד 278)

</p>
<p>

 תוספות: 

 שינה את שם משפחתו<persName>: שלמון</persName>

 (ראה כרך א', עמוד 278)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl>            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4120</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
