<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2276</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים לבנון (לווינשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקראקוב, פולין, י"א ניסן תרנ"ט (25.3.1899), לאביו<persName> דב </persName> (סוחר ועסקן) ולאמו <persName>רחל </persName> בת<persName> אברהם שטיל.</persName> למד בחדרים ובישיבה, אח"כ גמר את הפקולטה החקלאית באוניברסיטת קראקוב והוסמך למהנדס חקלאי. בשנות לימודיו היה פעיל באירגוני נוער ציוניים כלליים ונבחר לחבר המרכז הציוני וסגן יו"ר "תרבות" לגליציה המערבית.

 ב-1927 עלה ארצה והתחיל את עבודתו כמורה בגימנסיה "אחד העם", בפתח תקווה

 ב-1928 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>שאול וצפורה</persName> <persName>שאמרוט.</persName>

 המשיך את פעילותו בתנועת הציונים הכלליים ובמוסדותיה המרכזיים, ממיסדיה ומראשיה של תנועת הנוער הציוני הכללי והעובדים הציונים הכלליים וקופת-חולים של הציונים הכלליים. ניהל חברה לנטיעת פרדסים והשתתף ביסוד המושב חבצלת השרון בעמק

 חפר. ממיסדי חברת "שיכון אזרחי", היה מנהלה והנו חבר הנהלתה. ממיסדי העתון "הבוקר", היה מנהלו והנו חבר הנהלתו. היה מנהל מס החירום בת"א וחבר המזכירות של כופר הישוב, יו"ר ועדת הבחירות לעירית ת"א ב-1934/35. ביקר ב-1937 בליטא בשליחות מחלקת העליה של הסוכנות וב-1938 בגליציה בשליחות הקה"ק וקרן היסוד. היה ציר בקונגרסים הציוניים ה-19, ה-20 וה-21 והנו סגן חבר הועד הפועל הציוני, חבר הועדים הארציים של הקה''ק ושל קרן היסוד, חבר המרכז העולמי של התאחדות הציונים הכלליים והמזכיר הכללי של הסתדרות הציונים הכלליים בישראל.

 אח בלשכת בני-ברית "יצחק ילין" בת"א. בתשי''א נבחר לחבר מועצת עירית תל-אביב וכסגן ראש העיריה.

 כתב בעתונים ציוניים בפולנית לפני עליתו ובעת שליחותו בגליציה, ובאידית בעת שליחותו בליטא, ובעברית ב"הבוקר".

 בניו :<persName> יגיל, נדב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2276</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
