<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4054 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4054</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4055</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים חייקל שיף</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וולקוביסק</placeName> בשנת תרכ"ה (1865).

 לאביו <persName>טוביה שיף</persName> ולאמו<persName> מיטה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבת וולקוביסק.

 למד את מקצוע השעונות, ממנו התפרנס בשנותיו הראשונות, והיה בין הראשונים במקצוע זה בארץ.

 בשנת תרמ"ח (1888) עלה לארץ.

 בשנת תרמ"ט 1889 עלתה לארץ כלתו <persName>שרה טובה</persName> בת <persName>משה שמעון לב</persName> ילידת פיעסק שע"י וולקוביסק ונישאו בירושלים.

 בני משפחתו שגרו בארצות הברית הזמינו אותם לבוא אליהם, אולם הוא באחת החליט להשאר בארץ ולחיות בה כיהודי בארצו. עברו לגור ביפו העתיקה.

 אשתו היתה פעילה מאד ועזרה לכל עולה לארץ להסתדר. היה לה חוש צבורי ורצון טוב להושיט יד ולעודד לכל מי שפנה אליהם. ביתם היה פתוח לכולם.

 עם התרחבות הישוב בצפון יפו (ייסוד נוה-צדק ונוה שלום) עברו לגור בנוה שלום ובנו להם בית בקרבת התלמוד תורה - שערי תורה.

 הוא התמחה לרכוש קרקעות מידי השכנים הערבים, אתם התידד. היה בין הראשונים שרכש מגרש בשכונת אחוזת-בית, היא תל-אביב, ובנה בין הראשונים את ביתו ברחוב הרצל פנת רחוב לילנבלום.

 אחרי מאורעות תרפ"א (1921) כשהערבים הכריזו חרם נגד היהודים ולא רצו למכור ליהודים ירקות היה הוא ורעיתו בין הראשונים שיסדו את שותפות "הירקן", לעודד כל יהודי שיזרע ירקות במגרשים הפנויים שליד ביתו וכו'. הם רכשו כרם ובית במושבה רחובות, במטרה לההיפך לחקלאים.

 בשנותיו האחרונות עסק במסחר ובמשיכת בעלי הון מחוץ לארץ. שימש בתור מקשר בין המתישבים והבנק הלאומי, "אפ"ק" - להשגת הלוואות למתישבים החדשים.

 כתוצאה ממחלת מלריה חלה קשה ונפטר בירושלים, כ"ד שבט תרפ"ו (8.1.1926).

 רעיתו המשיכה את המסורת המשפחתית, ריכזה ועודדה את כל אלה שפנו אליה.


 היתה אחת החברות הראשונות והפעילות בבנותברית לשכת "תל-אביב" מספר 2. היתה בין היוזמות להקים בית לנערות מחוסרי יכולת, לתת להן דיור זמני עם ארוחה קלה, ועי"ז למנוע מהן נטיה לפריצות. היא גם הקימה מכספה "קרן בנות ברית" שנושא כיום את שמה ונקרא "קרן הגברת שרה שיף", ומשמש בגמילות חסד לאחיות בנות-ברית.

 נדבה ועזרה במתן בסתר. ביחד עם בעלה פתחו את ביתם לתלמידים הצעירים בני עירם, שבאו ללמוד בגמנסיה הרצליה בתל-אביב. והודות להם, נשארו התלמידים בארץ והוריהם באו אחריהם לארץ.

 נפטרה בתל-אביב, ב' שבט תש''ט (1.2.1949).

 צאצאיהם : <persName>חנה שור, מלכה</persName> אשת<persName> אברהם טנננבום</persName> (ראה בכרך זה),<persName> דבורה</persName> אשת <persName>יוסף מנדלסון</persName> (ראה בכרך זה),<persName> משה שיף </persName> (המנהל המחוזי למחוזות ת"א והמרכז מסחר ותעשיה בתל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4054 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4054</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4055</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
