<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1840</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיותה בוסל</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בלחוביץ, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), תשרי תרנ"א (1890), לאביה <persName>אהרון למיל גאוזה</persName> ולאמה בלומה בת<persName> ישעיהו רבינוביץ</persName>

 את ראשית חנוכה קבלה ב"חדר" יחד עם ילדים אחרים, אח"כ המשיכה ללמוד אצל מורים פרטיים ובאופן אכסטרני.

 בגיל צעיר הצטרפה לאגודת הנוער "התחיה". עסקה בעבודה ציונית (שקלים, קק"ל, תעמולה) ובהוראת השפה העברית לילדים ובשיעורי ערב לנוער עובד.

 באדר תרס"ח עלתה לארץ עם <persName>יוסף בוסל,</persName> בן עירה וחברה בעבודה הציונית ואח"כ חברה בחייו הקצרים (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה). ניסתה לקבל עבודה חקלאית, בתקופת ה"חרם" בפתח תקוה, ולא הצליחה. התפרנסה זמן-מה מעבודת תפירה ובאין ברירה נשמעה לעצת<persName> יוסף אהרונוביץ' </persName> (מראשי "הפועל הצעיר" ראה כרך ב', עמוד 885) ובמשך 1/2 6 שנים עבדה כמורה-גננות ביפו, תל-אביב, חדרה וראשון לציון. אך על שאיפתה לעבודה חקלאית לא ויתרה ולמרות הפצרת המוסדות שתשאר בעבודה החינוכית עברה בראשית מלחמת-עולם א' לדגניה, ומאז היא עובדת שם בכל ענפי המשק: גן ירקות, מטעים, לול, רפת, מטבח, מוסדות ילדים (הראשונה בדגניה ובארץ כולה בטיפול קיבוצי בילדים - התחילה עם ארבעת הילדים הראשונים בדגניה בגיל הגנון והגן - ורשמה הרבה מנסיונה הקשה בצעדים הראשונים בעבודה זו), ובזמן האחרון גם במזכירות דגניה א'.

 ב-1917 נישאה לחברה<persName> יוסף בוסל,</persName> ממיסדי דגניה, אך עוד לא השתקעה שם לחיי משפחה שקטים, כי שעת החירום דרשה מאמץ מכסימלי ככל יחיד שהבין

 את חובתו. מקודם עבדה בקבוצת הפועלות הראשונה ("קבוצת הגליליות") בפתח תקוה, אח"כ בחות הלימוד בכנרת (בהנהלת <persName>חנה מייזל</persName> ) ובסוף במתולה. בכל מקום היו מרכזות פועלות זקוקות לעבודה ומחנכות אותן לחיי כפר וחברה כאחד, ורק שלשה חדשים לפני הולדת בתה חזרה לדגניה כשחלה יוסף שלה בקדחת צהובה. האושר שבעבודה המשותפת הקשה ארך רק זמן קצר, כי חדשים מעטים אחרי הולדת הבת טבע בעלה בכנרת, ורק אחרי שגדלה הבת ונישאה לאיש וילדה בן זכתה שוב לראות את <persName>יוסף</persName> (הנכד) חי.

 תוך עבודתה במשק עסקה גם בפעילות צבורית מקומית וכללית. בתנועת הפועלות השקיעה הרבה ממחשבותיה ומרצה. השתתפה בכנוסיה ובבסוס בעיותיה וכך מראשית צעדי התנועה - עד היום. מאז קיום "חבר הקבוצות" לקחה חלק פעיל בכל הועידות והפגישות. במשך זמן ממושך פעילה במזכירות המרכזית. במשך שנים רבות - חברה במרכז לחנוך ובמועצתו. היתה חברה בשלש אספות הנבחרים, במועצת ההסתדרות, במועצת "הפועל הצעיר" ואח"כ במועצת מפא"י, צירה בקונגרסים הציוניים בוינה (1925), ובלוצרן (1935) (נבחרה גם לקונגרס באזל ב-1932, אך בגלל מחלה וניתוח בדרך לא הספיקה להגיע). ב-1925 היתה שנה בשליחות הקה"ק בפולין (זו היתה המשלחת הראשונה שיצאה מהארץ לגולה בראשותו של מ. אוסישקין).

 ב-1936 הלכה למלא במשך שנה וחצי בניהול משקהלימוד <persName>עינות</persName> את מקום <persName>עדה פישמן</persName> , כדי לשחרר לעבודה לטובת מועצת הפועלות.

 כתבה מפעם לפעם בעתונות הארצישראלית.

 בתה: <persName>הדסה</persName> אשת<persName> יהודה ורדי</persName> (דגניה א').

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1840</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
