<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1279</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1280</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים אריה זוטא</persName>

</head>
         <div><p> בן <persName>שבתי דוב </persName> (שו"ב ומלמד) ולאמו<persName> טובה</persName> לבית רפינגא. נולד א' תשרי תרכ"ט (1868) בקובנה. למד בחדר ובישיבה. כשנתבגר יצא להומל ונצטרף לחבר האכסטרים, אך למרות השתדלויותיו לא הצליח בבחינות מפני הרוסית המשובשת שבפיו.

 כשחזר הביתה פתח חדר מתוקן שבו לימד עברית, דקדוק ותנ"ך, ועד מהרה יצא שמו לתהלה בכל ערי הסביבה.

 נשא לאשה את <persName>צילה </persName> בת יוסף לוין.

 בשנת תרנ"א יצא לברלין ונכנס ללמוד באוניברסיטה. שם נפגש עם סטודנטים, שברבות הימים נעשו למנהיגי הדור ושל התנועה הציונית-לאומית, כגון: שמריהו לוין, ליאו מוצקין, נחמן סירקין, א. ל. אסתרמן ואחרים.

 אחרי שנתים וחצי הפסיק את למוריו באוניברסיטה הברלינאית, חזר לרוסיה ונהיה למורה בת"ת בחרקוב. בעיר זו נתקרב לחוגי "בני משה".

 בהשפעת ספרו של יצחק אפשטיין: "עברית בעברית". הנהיג את השיטה הזו הלכה למעשה.

 מחמת חכוכים בינו ובין הגבאים של התלמוד תורה בחרקוב, עבר ליקטרינוסלב ונכנס להוראה בגימ


 נסיה של קפלן, ושם לימד את התלמידים לפי השיטה של "עברית בעברית".

 השיטה הזו, כמו בכלל הלמודים בעברית, לא מצאה חן בעיני שלטונות ההשכלה הצאריים, והוכרח להתפטר ממשרתו זו, ובעזרתו של מ. אוסישקין פתח "חדר מתוקן" על טהרת הלאומיות. ה"חדר" התקיים רק שלש שנים, ואחרי שמצבו החומרי של ה"חדר" התערער, הסכים להצעת אוסישקין לעלות לארץ ישראל.

 בשנת תרס"ד הגיע ארצה ונתמנה למורה בבית הספר לבנות ביפו. עד מהרה יצא שמו כפדיגוג מומחה, הוזמן לירושלים, כדי לנהל את בית הספר "למל".

 אחרי מלחמת העולם הראשונה נבחר לראש מרכז המורים בא"י. באותו פרק זמן נתמנה למורה בבית המדרש למורים בירושלים. עשר שנים עמד בתפקיד זה, ואח"כ נתמנה למדריך פדגוגי למורים צעירים. מספר שנים היה גם מזכיר ועד הלשון העברית. בשנת תרצ"ד יצא לפנסיה.

 פרסם הרבה מאמרים, רשימות וספורים בעתונות העברית בארץ ובגולה. חלק מהחומר הנ"ל יצא גם בצורה מקובצת. רשימת הספרים שלו: כתבי ח. א זוטא, בשלשה כרכים (1931), "בראשית דרכי", זכרונות (1932), "ודרכי הלמוד של התנך, שני כרכים, (1934), "תרבות יהודי אשכנז וצרפת (1936).

 חיבר גם ספרי למוד: "זרעים" כריסטומתיה (יחד עם אז"ר), "דברי ימי עמנו", שלשה ספרים (יחד עם י. ספיבק), "קדמוניות" (יחד עם שטרנברג) ו"בינו ימות עולם'', פרקי היסטוריה, שיצא כבר אחרי פטירתו.

 נפטר בירושלים ביום ד' אלול תרצ"ט.

 צאצאיו: <persName>יצחק</persName> (סופר), <persName>אליהו, נתן, ציונה </persName> אשת אפרים זוננשיין,<persName> יונה </persName> אשת ירחמיאל צסיס.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1279</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1280</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
