<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4220 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4220</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים שלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברנוב סנדומיערס (גליציה). בשנת תרנ"ד (20.5.1894).

 לאביו <persName>בנימין שלר</persName> (סבו ר' <persName>שמעלקא שלר</persName> מדז'יקוב וסבו זקנו רב בניפולומיץ) ולאמו <persName>מלכה</persName> בת <persName>יעקב דוד</persName> <persName>ברנד</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובבית המדרש הברנובי. למד בעצמו מתוך ספרים, מנסיונות לימודים כלליים. היה מהראשונים שהצטרף לסניף "בית יהודה" של

 הנוער הציוני, בעירו.

 היה מזכיר הועד המקומי של ההסתדרות הציונית אחראי וגזבר של ביה"ס העברי "תרבות" בעירו.

 בשנת 1920 נשא לאשה את<persName> בינה</persName> בת<persName> מאיר וצפורה</persName> <persName>ויזנפלד </persName> מטרנובז'ג', ועבר לגור בעיר זו.

 בעיירה טרנבוז'ג' לא היתה הסתדרות ציונית מאורגנת. העמיד את דירתו הפרטית לרשות הנוער ועזר להם להתארגן. ריכז את הפעולה הציונית בעיירה. היה אחראי להפצת השקל ומורשה של הקרן הקיימת לישראל וקרן היסוד.

 במשך כל השנים, עד למלחמת העולם השניה היה מזכיר ההסתדרות הציונית במקום, ולמעשה, מארגן רוב הפעולות, והכל לא על מנת לקבל פרס.

 היה מהפעילים באירגון וקיום המנין הציוני המיוחד שהתקיים בבית<persName> אנגלברג</persName> .

 טיפל בארגון עלייתם של עולי טרנובז'ג'. לחם להשיג סרטפיקטים לעולים מהמעמד הבינוני. עכובים בהשגת סרטפיקטים לכל הדורשים גרמו לו אכזבות.

 אחרי מלחמת העולם השניה, 1946, התגורר במחנה ניו-פרימן ע"י מינכן והקים שם סניף ל"המזרחי" והיה יו"ר הסניף.

 בשנת 1947 זכה לקבל סרטפיקט שהוקצבו לתושבי איזור הכיבוש האמריקאי ע"י ההנהגה הציונית של שארית הפליטה במינכן, שהכירו בזכויותיו, ועלה לארץ.

 בארץ היה פעיל בהסתדרות המזרחי ובמוסדותיו.

 נפטר בירושלים, כ"ז אדר תשכ"א (15.3.1961) והובא לקבורה בפתח-תקוה.

 צאצאיו:<persName> שמואל שלר</persName> (פתח-תקוה),<persName> אסתר</persName> אשת <persName>פנחס גולדווסר</persName> (רמת-גן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4220 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4220</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
