<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2470</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2471</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים זליג קרמר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת (1880) בווילנה ("ירושלים דליטא"). לאביו <persName>יעקב</persName> (קבלן רכבות ידוע) ולאמו <persName>פסיה.</persName> בגיל צעיר נתיתם מאביו ויחד עם שני אחיו חובל ואלחנן, החלו לעסוק באספקת חומרי-בנין לצבא הרוסי. ביקר באמריקה, אך חזר לפולין, כי כזאת הבטיח לפני נסיעתו לאמו.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה החל לעסוק


 בקבלנות עבודות צבוריות ובנה את תחנות הרכבת בקו וורשה-מוסקבה. באותו זמן גם הקים בית-חרושת לייצור פרוות.

 נשא לאשה את <persName>סוניה</persName> בת <persName>ראובן מוסקובסקי</persName> (מורה ואחות רחמניה, בת למנהל בית-הספר העברי הראשון בלטביה, קרובת משפחה לסופר המפורסם <persName>מריאן ז'יד).</persName>

 עלה לארץ בשנת 1922, ולמרות המשבר ששרר אז בארץ-ישראל החליט להשתקע בה. חזר לפולין והחל מחסל את עסקיו. אולם כתוצאה מפשיטת-רגל שעשה אחד מהסוחרים הגדולים בוילנה, הפסיד חלק גדול מכספו, ונאלץ לשהות זמן נוסף בפולין.

 בפסח 1924 הגיע לארץ, ומקץ שנה הגיעו גם משפחתו אשתו וילדיו, ומשפחת אחיו. מיד בהשתקעו בפתח-תקוה, בה קנה פרדס גדול, החל עוסק בעבודה צבורית, ולמרות שלא ידע עברית על בוריה נבחר למוסדות המנהלים של האכרים.

 ב-1930 נבחר לועד-החקלאי, למועצה החקלאית ול"ועד השמירה", והיה פעיל בעניני הבטחון. נבחר למועצה המקומית של פתח-תקוה, ואחר-כך היה חבר העיריה, וחבר הועדה המחוזית לבנין ערים. כן נבחר למועצת התאחדות האכרים, והשתתף ב-1931 במשלחת אל ד"ר חיים וייצמן, נשיא הסוכנות היהודית, שבאה לקבול לפניו על קיפוח הפרדסנות.

 היה בקיא בעניני הפרדסנות והפרדסים ומעורה בעסקנות האכרים. כאדם שביקר במרבית ארצות-אירופה ואמריקה הוסיף נופך משלו לצביון האכרות של אםהמושבות. היה ידוע כשחקן שח-מט מצטיין.

 ביבליוגרפיה : "ממועצה מקומית לעיריה" (בעריכת בר-דרורא) ו"אם המושבות פתח-תקוה - ליובל ה-75" (בעריכת ג. קרסל).

 נפטר לפתע, מהתקפת לב, בכ"ה טבת תש"ה (10.1.1945) בפתח-תקוה.

 צאצאיו:<persName> זאב אלתגר</persName> (עתונאי, ראה את הערך שלו בכרך זה), <persName>רבקה</persName> אשת <persName>אריה וינריב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2470</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2471</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
