<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3968</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3969</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים ציוני (לבוצ'ניק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשית שנת תרס"ח (10.10.1907) בפטרובקה שבפלך בסראביה (אז ברוסיה).

 לאביו <persName>בן-ציון לבוצ'ניק</persName> ולאמו<persName> פרומה</persName> בת הרב <persName>יצחק מלר </persName> (רב בבולגראד שבבסראביה, מחבר הפירוש על אבן עזרא בשם "עזרה להבין").

 למד בבית-ספר עברי ואח"כ בגימנסיה רוסית, ועם כניסת השלטון הרומני ב-1919 גמר בבחינה אכסטרנית ברומנית. היה חבר התנועה החלוצית מכבי הצעיר, המשיך בהכשרה חלוצית ושימש בה מדריך ומורה לעברית בהתנדבות.

 בשנת 1926 עלה לארץ. הצטרף לקבוצת בוסל בחדרה והיה גזברה ופעיל במושבה. ב-1929 עבר עם חלק מהקבוצה לרחובות, וכשהתפרקה ב-1930 עבר לקבוצת ל"ג בכפר סבא. ב-1932 עבר עם חלק ממנה לקבוצת חפצי-בה שליד בית-אלפא. ב-1933 עבר לקבוצה קבלנית לבנין ברמת-גן, שם עבר אח"כ לעבודה בלשכת המסים של ההסתדרות.

 ב-1933 נשא לאשה את<persName> גניה</persName> בת ר'<persName> צבי ירושביץ</persName> (שוחט).

 משנוסדה ב-1937 לשכת המס המקומית ברמת-גן


 נתמנה למנהלה, וממשיך לנהלה משהורחבה ללשכת מס מחוזית לגוש דן. השתכן בשכונת נורוכוב יהיה חבר הנהלתה ומועצתה. ממיסדי קופת מלוה וחסכון של העובדים ברמת-גן וחבר הנהלתה, ומאז מיזוגה עם בנק הפועלים חבר הנהלת בנק זה ברמת-גן, חבר המזכירות והגזבר של מפא"י למחוז רמת-גן, חבר ועדות שונות של מועצת הפועלים, ציר לועידות ההסתדרות ומפא"י, יו"ר ועד ההורים לבית-הספר בורוכוב ו-ועד ההורים המרכזי 18 שנה.

 היה חבר ההגנה ברחובות וברמת-גן, נוטר מושבע מתנדב בשנות המהומות, שליש גדודי של ההגנה ברמתגן עד להקמת צה"ל.

 צאצאיו:<persName> דן</persName> (חבר קיבוץ נוה אור בעמק בית שאן), <persName>אורי</persName> (חקלאי בגליל),<persName> שרה </persName> (תלמידה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3968</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3969</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
