<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3470</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים דב (בר) שווארץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרי"ז (1857) בבאקו שבמולדבה, רומניה. לאביו <persName>ראובן </persName> ולאמו <persName>בתיה.</persName>

 נתיתם מאביו בילדותו וגדל בבית אבי אביו.

 למד בחדר ובישיבה ואח"כ לימדו הסבא מלאכת רצענות.

 ב-1882 עלה לארץ בעודו בחור צעיר בעליה הראשונה של מיסדי זכרון יעקב. נתנסה עמהם בכל התלאות

 ונושע עמהם בביסוס ההתנחלות בעזרת הבארון בנימין רוטשילד "אבי הישוב", וכל ימיו שקד על עבודתו בשדה ובכרם.

 ב-1885 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>אהרן אהרנסון.</persName> (אחותו של <persName>אפרים פישל אהרנסון</persName> - ראה כרך ה' עמוד 2088),

 ואחרי פטירתה נשא את <persName>צביה</persName> בת ר' <persName>זאב אדלר</persName> מטבריה.

 בשבתות ובזמנים פנויים היה שוקד על לימוד תורה והיה ידוע ומכובד כלמדן וירא-שמים. גם בדברים שבין אדם לאדם היה עושה רצון קונו במעשי צדקה וחסד ובעזרה לזולת אף למעלה מיכלתו. 

 באביב תרע"ז (1917), כשהגיעו לזכרון-יעקב "מהגרים" יהודים בעקב גירוש התושבים היהודים בפקודת השלטון הצבאי מיפו, מתל-אביב ומהסביבה, פינה את המחסנים והרפתות שבחצרו ונתן בהם מקום אכסניה למהגרים, אף תנורו מסר להם לאפית לחם.

 חיבב מאד את ירושלים והיה עולה אליה אף ברגל, בנשיאת נעליו על כתפו, לחסוך הוצאות הנסיעה וסוליות, ובעיקר לגלות את חיבתו לעיר הקודש בעליה לרגל כדרך

 אבותינו הקדמונים. כך עשה גם בראשית ניסן תרפ"ה (1925) להיות נוכח במאורע הלאומי הגדול של חנוכת האוניברסיטה העברית. הזמנה לא היתה לו, אך בשמוע <persName>מנחם אוסישקין</persName> (ויש אומרים <persName>נחום סוקולוב)</persName> על בואו מזכרון יעקב ברגל, סידר לו כרטיס כניסה ומקום ישיבה ואף הציג אותו על הבמה בפני הקהל כאיש מופת לאהבת ציון וירושלים ונתקבל בתשואות.

 נפטר בזכרון יעקב, ג' שבט תרצ"ד (19.1.1934).

 צאצאיו: (מאשתו הראשונה) <persName>ראובן </persName> (איש "נילי", הקריב את חייו לשחרור מולדתו - ראה כרך ה', עמוד 2212), <persName>יצחק</persName> (באוסטרליה), <persName>אהובה</persName> אלמנת <persName>דב מדליה</persName> ז"ל באוסטרליה;

 (מאשתו השניה): <persName>רחל</persName> אשת ד"ר<persName> אריה קופרברג</persName> בירושלים,<persName> בנימין </persName> (חקלאי וכורם בזכרון יעקב), <persName>שלומית</persName> אשת<persName> אברהם שטיין</persName> (עתונאי בתל-אביב), <persName>יוסף</persName> (חקלאי וכורם בזכרון יעקב), <persName>יהושע</persName> ז"ל (מת בן 17),<persName> תמר</persName> אשת <persName>ישראל רנן</persName> (מנהל קואופרטיב "הנמל" בחיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3470</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
