<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4341</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4342</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4343</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים אפלבוים (אלימלך)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לוצק</placeName> (רוסיה), י"ח אייר, תרפ"ה (1925).

 לאביו <persName>אשר</persName> בן <persName>יצחק דב ותמר רחל</persName> לבית<persName> קוגל </persName> (הסבא <persName>יצחק דב</persName> היה מחסידיו הוותיקים של הרבי מקוצק. חי ונפטר בירושלים, בי''ד ניסן, תש"ט) ולאמו<persName> הניה </persName> בת <persName>חיים סנגל ואהובה</persName> לבית<persName> מצניק</persName> מלוצק.

 הוצא לארץ ע"י הוריו בהיותו בן כמה חדשים.

 למד וגמר בית ספר תחכמוני. היה פעיל בצופי העדה.

 בהיותו הוגה ותאב דעת, לא חדל מללמוד ולטרוף ספרי הגות במטרה להשלים השכלתו.

 מצב היהודים בארץ, מעמדם ביחס לבריטים וחוסר יכולתם להחליט ולפעול לגורל עצמם וגורל יהודי הגולה - הביאוהו לראות את האנגלים בארץ באורם האמיתי, דהיינו, אין האנגלים נושאי מנדט לעזרת היישוב היהודי, אלא נושא אמתלת מנדט על מנת לשלוט על הארץ והעם היהודי בשרירות יד.

 בזמן ההוא, כאשר רוב רובו של היישוב ומנהיגיו ראו בבריטים ידיד אשר לא תמיד נוהג בנו יפה אך אשר בלעדיו אין אנו יכולים להתקיים, היה מעשה רב לראות את האנגלים כאויב וככובש ארצנו.

 בהיותו בעל מוח בהיר ומצפון ער ורגיש כלפי עמו, חיפש למצוא את המעשה הרצוי למחשבה הנכונה. הוא מצא הזדהות רעיונית במחתרת, הצטרף אליה עוד טרם היה שמה לח"י.

 מיד שקע כל כולו בעבודת המחתרת, כל מעניייו בה. בהיותו איש מחשבה ואידיאולוג הציגוהו לתפקידי חינוך, הדרכה אידיאולוגית וגיוס. בעבודה זו שימש זמן רב. אך לא איש כחיים מרוצה יהיה מעבודה זו בלבד. ראה

 עצמו עושה חצי מלאכה באשר הוא מטיף בלבד. שאיפתו היתה גם לבצע. להשתתף בפעולת קרב ממש. נאבק זמן רב על זכות זו. עד אשר מרכז לח"י נעתר לו. 

 השתתף בפעולות קרב רבות, ביניהן: התקפה על הסי. אי.די. בירושלים, התקפה על שדות תעופה, פיצוץ גשר נעמן שליד עכו ועוד...

 המבצע להריסת בתי המלאכה של הרכבות - אשר חיוניים היו עבור מהלכן התקין של הרכבות לגבי השלטון הזר - בה היה סגן מפקד הפעולה, גורלית היתה עבורו ועבור חבריו.

 בעוד כל שלבי הפעולה הצליחו ובוצעו לפי התכנית - נכשלה הנסיגה. אוטו המשא המשוריין נתקל במארב של אנשי צבא בריטיים אשר פתחו באש קטלנית על נסוגי הפעולה. אחד-עשרה בחורים נפלו באש זו ורבים אחרים נפצעו. חיים זכה לצאת מתופת זו ללא שרטת.


 הוא ו-18 מחבריו ו-4 חברות הובלו למאסר ע"י הבריטים וחיכו למשפט אשר הכינו למענם.

 מיד בתחילת המשפט הוטל על<persName> חיים</persName> לקום ולהצהיר כי אין בדעתם להשתתף במהלך המשפט, כי אין הם פושעים, אלא שבויים ודורשים יחס כאל שבויי מלחמה.

 המשפט שנערך בהמשך שלא בפניהם דן אותו יחד עם חבריו למות בתלייה.

 כעבור שבועות מספר חנן אותם הנציב העליון והמיר את פסק הדין במאסר עולם.

 נחלץ פעמים רבות ממוות, פעמיים ממוות בטוח, אך לא לזמן רב.

 בבית הסוהר היה בין הלוחמים הפעילים לשיפור תנאי הכלא והבטיחות במקום. היה בין המתכננים ללא הרף את הבריחה משם. כמו כן לא זנח את לימודיו. למד מתמטיקה וכלכלה.

 היו בו כשרונות גדולים לספרות שירה ופובליציסטיקה. מלבד שירים אשר כתב, חיבר בבית הסוהר רפורטז'ה בשם "ולא חזרנו לבסיס", בה מסופר בצורה נאה ומרתקת כל מהלך פעולת בתי המלאכה, המשפט ועד לאחר החנינה. המחתרת הוציאה כתב זה לאור בצורת חוברת עוד באותה שנה. כל הכתב הנ''ל מודפס בתוך ספר ב' של הוצאת כתבי לח"י.

 בי''ד אייר, תש"ז בפריצת כלא עכו עי" אצ"ל, בבריחה מבין החומות, ובהיותו במכונית המסיעה לחופש, נפגע מכדור בודד אחד אשר נורה לתוך המכונית ע"י חוליית חיילים בריטית אשר התחפרה בצדי הכביש.

 כך נפל קרבן בדרכו להצטרף שוב למלחמת השחרור של מולדתו.

 בי"א אדר, תש"ו (12.3.46) נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>ישראל וגיטל מרים גלברד.</persName>

 בתו:<persName> אוריאלה</persName> (נולדה 20.3.47).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4341</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4342</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4343</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
