<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2150</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2151 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2151</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2152</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים יונה לבל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ח' כסלו תרמ"ט (1888) לאביו ר' <persName>אהרן יהודה</persName> בן ר'<persName> יונה ליב מנדלזון-לבל </persName> (אבי המשפחה הזאת בארץ, מתלמידי החתם סופר, ששם-משפחתו היה<persName> מזנדלזון,</persName> ובעקב טעותו של הקונסול האוסטרי בירושלים, שחשב את שמו השני, <persName>ליב,</persName> לשם-משפחה, רשם אותו את שם-המשפחה <persName>לבל; </persName> - ראה עליהם ערכים מיוחדים בכרך זה) ולאמו <persName>ינטה זלאטה </persName> בת<persName> יצחק ליב</persName> <persName>זילברשטיין.</persName>

 למד בחדרים ובישיבות ("תורת חיים" ואחרות) עד גיל 24. בינתים נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת <persName>ברוך פרלמן</persName> מראשוני סוחרי חמרי הבנין בירושלים).

 המשיך ללמוד תורה והצטרף לברית "אחוה", שנטלה על עצמה לפעול להבראת חיי הישוב בחומר וברוח.

 כשיצא לחיי המעשה עבר ב-1913 לדור ביפו ועסק במסחר. אחרי הכיבוש הבריטי פתח ליד נמל יפו בית מסחר לטרנזיט. קשר קשרי ידידות עם הפקידות הבריטית של הנמל ושרות הרכבות ולפי עצתו הונהגו שיפורים בהעברת מטענים ברכבות, שיפורים שעמד על הצורך בהם לרגל פעולתו בעסקיו. כן רכש לו ידידים רבים בחוגי האינטליגנציה הערבית-הנוצרית, ואף ספני יפו היו מדורשי טובתו. הודות לקשריו עמהם ניצלו ממות בטוח הוא ויתר היהודים שהיו בקרבתו בנמל יפו ביום 1 במאי 1921, עת שפרצו לפתע המהומות והר


 ציחות ביפו והיהודים הללו נשארו מנותקים בנמל יפו, ומצד השלטון לא נתגלה רצון אמתי לבלום את הפורעים. אח"כ, כשהסבלים והספנים בנמל יפו החרימו את הסוחרים היהודים, לא לשרתם בטעינת סחורות ופריקתן, נהגו בו "לפנים משורת הדין" ועליו לא חל החרם...

 בקשריו עם נכבדי הערבים השתמש לגאולת קרקעות להרחבת הישוב העירוני והכפרי: תל ליטוינסקי, גן שלמה, קרקעות ליד נתניה, ליד רוחמה, ועוד. גם עם הגרמנים משרונה קשר יחסים טוענים וכך עלה בידו לעזור לעירית תל-אביב (בלי תשלום) ברכישת קרקעות משרונה ובצפון ת"א, ביניהם בשביל קופת חולים ועוד מוסדות.

 צאצאיו : <persName>שמואל</persName> (עו"ד בת"א), <persName>אלימלך </persName> (קצין ימי ב"זבולון"), <persName>יצחק</persName> (ספורטאי ידוע, קצין ימי בצי הבריטי במלחמת-העולם ב' ובצי הישראלי במלחמת המולדת), <persName>יהודה </persName> (היה סמל בצבא ישראל),<persName> יוכבד </persName> (עבדה זמן-מה כפקידה במשרד החוץ), אשת <persName>יצחק חנקין</persName> (בנו של <persName>יחזקאל חנקין</persName> ז"ל, מראשוני "השומר").

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ח אייר תשכ"ג (12.5.63)

 (ראה כרך ה', עמוד 2151)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2150</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2151 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2151</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2152</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
