<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2465</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2466</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים גליקסברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז' אדר תרס"ד (1904 .2 .10) בפינסק. לאביו<persName> הרב שמעון יעקב הלוי גליקסברג</persName> (ראה כרך ה'

 עמוד 2238) ולאמו <persName>צפורה בת הרב מרדכי דוד אלפרט</persName> (רבה של קהלת סביסלוביץ, מחבר ס' "יד מרדכי" ועוד כמה חבורים בהלכה ואגדה. נין ונכד לרא"ל אפשטיין מקניגסברג ולהג' ה"רי סוד. מגזע השל"ה, התוספות


 יום-טוב, הש"ך והט"ז. ראה אהל "אהלי שם", ע' 133).

 מגיל שנתיים גדל באודיסה משנבחר אביו לרב שם. קיבל חינוך תורני וכללי "בישיבת אודיסה" מיסודו של "רב צעיר", בבית הספר לציור ובאקדמיה לאמנות באודיסה (1925-1920). ברוסיה התמחה בעיקר בציור הנוף. (תמונות מתקופה זו הוצגו בתערוכה מיוחדת בתל-אביב בשנת 1941). כמה חדשים ישב במוסקבה והושפע מן המוזיאונים של האמנות המערב אירופית דשם.

 באביב 1925 עלה ארצה ישב בירושלים עבד במוזיאון בצלאל ובסלילת כבישים. בשנת 1927 הציג בירושלים את תערוכתו הראשונה, נוף ירושלים, פורטרטים וקומפוזיציות, ב-1928 ישב שנה בצפת וב-1929 עבר לתל-אביב בה יושב עד היום. עסק בציור, בספרות ובעיטורים לספרים, בהוראת ציור בבתי-ספר ובמשך עשר שנים ניהל סטודיה לציור.

 ב-1930 נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת <persName>חיים אוברינסקי</persName> (גננת). אביה היה עסקן ציוני בפאבלוגראד ובסיאפרימול.

 עם יסוד מוזיאון תל-אביב היה מיועציו של <persName>מ.</persName> <persName>דיזנגוף</persName> ואח"כ חבר ועד האמנים שליד המוזיאון.

 משנת תרצ"א פעיל כעסקן בצבור האמנים, חבר הועד של אגודת אמני א''י ואחר-כך מזכיר וחבר ועד אגודת הציירים והפסלים בישראל. חבר ועד התאגדות העובדים בשדה האמנות והתרבות, ח' ועד של חבר אמנויות, ח' למועצת מרכז לתרבות ולחנוך של הסת' העובדים, ח' ועד במועדון "מלוא".

 ערך הרבה תערוכות יחיד, מהן נפתחו ע"י <persName>ביאליק,</persName> <persName>טשרניחובסקי ופיכמן.</persName> תמונותיו הוצגו בתערוכות בחו''ל ונרכשו למוזיאונים. צייר תמונות נוף, דומם ופורטרטים ביניהם של <persName>ביאליק</persName> (שבע פעמים), <persName>שופמן, טשרניחובסקי,</persName> <persName>קלויזנר, אז"ר, שטיינמן, רובינה, גנסין, ברל כצנלסון,</persName> <persName>הצייר קראמאן</persName> ועוד. זכה פעמיים בפרס דיזנגוף לאמנות.

 הוציא ספר "ביאליק יום-יום", בשנת תש"ה (בהוצאת (דביר", תשי"ג). פרסם מאמרים, סיפורים ורשימות בירחונים ובעתונים. על פעלו האמנותי והספרותי נכתבו מאמרים בספרים, כתבי-עת ועתונים בארץ ובחו"ל.

 בנותיו: <persName>רות</persName> (מורה),<persName> דליה, בלה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2465</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2466</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
