<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4244</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4245 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4245</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים מרדכי הכהן בונים</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"ז טבת תרמ"ט (דצמבר 1888) בפינסק שברוסיה.

 לאביו<persName> שמואל</persName> (מחשובי חסידי קארלין-סטולין: טיפח באורח חייו, בתור מתכבד בייחוסו הכוחני, את הסגולות האהרוניות של "אוהב שלום ורודף שלום ואוהב את הבריות" ; לפי מסורת משפחתו מוצאה מצאצאי פליטי האנוסים מפורטוגל וזקני המשפחה עוד היו מת


 כתבים בתור קרובים עם משפחה באמסטרדם) ולאמו <persName>הניה-רבקה</persName> בת <persName>אשר פרידמן </persName> (גם הוא מחשובי חסידי קארלין-סטולין).

 למד בחדר ובישיבות ונתחנך בחסידות קארלין.

 בשנת תרע"א (1911) נשא לאשה את<persName> בריינה-ברוריה</persName> בת <persName>מיכאל-אביגדור ויינשטיין.</persName>

 עבד בתור פקיד בחברה גדולה לסחר-שלחים (עורות גלמיים לעיבוד) והיה נוסע בשליחותה לסאראטוב שברוסיה הפנימית. אחרי מהפכת-קרנסקי ברוסיה (אביב 1917) נבחר לנשיא הקהילה היהודית בסראראטוב ופעל רבות לעזרת הפליטים והמגורשים שבאו שמה ברבבותיהם מפלכי-הספר המערביים, - ואח''כ חזר לפינסק, שנפלה אז בחלקה של פולין המשוחררת.

 בגיל 12 התחיל את עבודתו הציונית בקבוצת נערים, שעזרה בחלוקת קופסאות הקהק"ל בבתים ובהרהקתם, במסירת הזמנות לישיבות ובהדבקת מודעות בבתי-הכנסת. ועם גידולו המשיך בפעולות גדולות יותר.

 אחרי ביקור בארץ לרגל פתיחת האוניברסיטה העברית באביב 1925, עלה עם משפחתו להשתקע ביוני 1926.

 שנים אחדות היה מנהל עניני אחוזה א' ניו-יורק ברעננה, עד שיסד על דעת עצמו שכונה לפועלים, שאמנם נתנה דחיפה ראשונה לפיתוח המקום, אבל מעשהו היה אז למורת-רוחה של ההנהלה הניו-יורקית, שמטעם זה פיטרה אותו. אז נתקבל כחבר-משתכן בשכונת בורוכוב (כיום הגרעין הראשון של העיר גבעתיים) ופנה למסחר בענף שהתמחה בו וממשיך בו כל השנים.

 יצא כמה פעמים בשליחות הקרנות. ממשיך בפעילות ציבורית וציונית בתור חבר המועצה הדתית בגבעתים (וממיסדיה), חבר אגודת "אחוה", חבר הועד בסניף הציוניים הכלליים (כיום המפלגה הליברלית) ומקובל על כל חוגי הציבור בעיר ובאזור, וכמובן גם על חוג חסידי קארלין-סטולין שבמקום.

 עשרות בשנים היה חבר בועדת הביקורת של בנק קרדיט גומלין בתל-אביב ושל בנק "מסעד" (כיום סניף בנק הפועלים) בגבעתים.

 צאצאיו:<persName> יפה</persName> (היתה אשת נחום צביאלי), <persName>חנה</persName> אשת

 ישראל שפנוב, שמואל (חבר קיבוץ אשדות יעקב), <persName>שרה</persName> אשת <persName>צבי ביאור, צביה</persName> אשת <persName>חיים לויטל,</persName> תשע נכדים ונכדות ונינה אחת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4244</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4245 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4245</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
