<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3067 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3067</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3068 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3068</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חיים שטורמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום ב' טבת תרנ"ב (1891) בזוויניגורודקה, פלך קיוב, באוקראינה.

 לאביו <persName>משה</persName> (נפטר ביפו, י"ד טבת תרס"ח) ולאמו <persName>מנוחה</persName> לבית <persName>קליגורסקי.</persName>

 למד בחדר מתוקן בעירו ואח"כ בבית-ספר עירוני ובבי"ס למסחר בייקאטרינוסלאב.

 ב-1906 עלה לארץ עם הוריו ולמד שנתים בגימנסיה הרצליה. אחרי מות אביו יצא לעבודה כפועל חקלאי בסג'רה בין חלוצי העליה השניה. שם הצטרף למיסדי "השומר" ושמר ביבנאל, חדרה, רחובות ועוד. השתתף בעלית-הכיבוש למרחביה ואח"כ ביסוד נקודת-ההתישבות של "השומר" בתל-עדשים. התנסה בכל התלאות ומעללי האומץ וההקרבה של אנשי "השומר" ובמלחמת-העולם א' השתתף בפעולות החשאיות להספקת נשק מגן לישובים העבריים. בהיותו ידוע לשלטונות הטורקיים כאחד הפעילים ביצירת הכח היהודי בצפון הארץ, אסרו אותו ואחרי שחרורו חזר לתל-עדשים והמשיך לעבוד שם עד לחיסול הנקודה ועליו הוטל העול הכבד של הפירוק.

 ב-1918 נשא לאשה את <persName>עטרה</persName> בת<persName> מרדכי קרול.</persName>

 אחרי מלחמת העולם הראשונה עבר לקבוצת כנרת. שם היה בין מארגני עלית גדוד העבודה על שם <persName>יוסף</persName> <persName>טרומפלדור</persName> להתישבות בעמק חרוד, ובי"ט באלול תרפ''א (21.9.1921) עלה עם חבריו על הקרקע להתנחל במשק עין-חרוד, בו היה חבר עד יומו האחרון. היה פעיל בהנהלת המשק וביסוד הארגון הגושי ונציג הגוש כלפי השלטונות, מראשי האחראים לבטחון בגוש ומראשוני החברים הפעילים במרכז-ההגנה הארצי. היה בשליחויות מדיניות ומשקיות בארצות השכנות ומהפעילים הראשיים בגאולת הקרקע בגוש חרוד וביחוד בגוש ביתשאן. בכל הפעולות הללו תרם לטובת הענין מידיעותיו היסודיות בלשון ובהלכי-הרוח של הערבים, שלמד לדעת עוד מתקופת שרותו ב"השומר", ואף הערבים ידעו לכבדו בשל יחס הוגן, תבונה ואומץ שהצטיין בהם. אך הוא עצמו לא התהדר ביתרון סגולותיו, אלא היה נחבא אל הכלים, כאיש-אדמה פשוט, אבל כשהיה צורך בעזרתו ובעצתו בגאולת אדמה או בארגון הבטחון, היה

 נענה לקריאה ראשונה ומבצע את המשימה במיטב הכושר וההצלחה וחוזר אל המשק. מתוך ענווה שבגדלות אמתית לא אהב לספר על מעלליו ומיבצעיו בעבר ולתבוע תודה והכרה לעצמו, אך הדברים היו ידועים גם בלי סיפוריו, ולכן זכה להוקרה כללית, ואף לקרי


 אות לפעולות נוספות, שלביצוען היה צורך באדם בעל כושר כמוהו, ותוך התנאים הקשים של תקיעת יתד באדמות ישראל היה כמעט תמיד צורך בעזרתו בעניני הכלל.

 בפעולות ההגנה והבטחון בתקופת מהומות תרצ"ותרצ''ח היה בגיוס מתמיד בשרות ההגנה, כאחראי לבטחון הגוש, והיה גם ממדריכיו ומידידיו של <persName>אורט</persName> <persName>וינגייט</persName> . אירגן את ראשית העליות לפי תכנית "חובה ומגדל". החל מעלית "תל עמל".

 בנסעו עם חבריו <persName>א. אטקין</persName> מקבוצת גבע והרופא הוטרינרי הגושי <persName>ד. מוסינזון</persName> , בשובם מהכנות לעלית קבוצת "מסד" על הקרקע, לבקר בנקודת "חומה ומגדל" <persName>טירת צבי,</persName> נספו שלשתם, בעלות המכונית על מוקשידרכים ליד הכפר הערבי סמריה שהיה בעמק בית-שאן - בתאריך י"ח באלול תרצ"ח (14.9.1938), והוא הובא לקבורה בעין חרוד.

 לזכרו הוקמו בניני בית-הספר המשותף לעין חרוד ותל-יוסף, ולידם "בית שטורמן", המשמש מכון מוזיאוני לחקר עמק יזרעאל המזרחי (אזור גלבוע), עתיקותיו, ההתישבות החדשה, הישוב הערבי שבסביבה, מקורות המים, האקלים, ענפי הייצור, הדומם, הצומח והחי, ולידו ספריה עשירה על נושאים אלה. הבית משמש גם לכינוסים, לעיון ולמחקר, ורבבות מבקרים בו בכל שנה, ביחוד תלמידים, נוער ועולים חדשים. על שמו נקרא הקיבוץ מעוז חיים שבעמק בית-שאן והרחוב בביתשאן בדרך לטירת צבא. ליד" תל-עמל" נטעו "גן השלשה" לזכרו של חיים ושני חבריו שנספו עמו.

 פרשת חייו מסופרת בחוברת בהקטוגראף שהוציא משק עין חרוד, בחוברת מיוחדת שהוציא המרכז לנוער של הסתדרות העובדים הכללית, ב"ידיעות המכון" (של "בית שטורמן") וביומני עין חרוד.

 צאצאיו: <persName>משה</persName> (נפל במלחמת השחרור),<persName> דבורה</persName> אשת <persName>מרדכי בן- נר, תמה </persName> אשת<persName> שלמה ברין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3067 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3067</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3068 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3068</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
