<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2839 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2839</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2841 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2841</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2842 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2842</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנה (אננה) סנש</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בבודפשט (הונגריה), י"א תמוז תדפ"א (17.7.1921).

 לאביה<persName> בילא סענעש </persName> (סופר יהודי-הונגרי, מחונן, מת עליה בילדותה, בעודו צעיר לימים) ולאמה <persName>קטרינה </persName> לבית <persName>זלצברגר</persName> (שטיפלה בחינוכה).

 גמרה בי"ס עממי ממשלתי ומשנת 1931 בגימנסיה לנערות (ליצאום) בבודפסט,

 מילדותה ניכרו בה כשרונות בלתי רגילים והיתה הטובה בתלמידות ביה"ס. חונכה בסביבה יהודית, אונגרית אמידה, רחוקה ממקורות עמה, בבי"ס הונגרי, האוירה האנטישמית המוגברת, הדי מצוקת העם, המצור בארץ מלבים בה גחלת עוממת של הכרה לאומית ומשהיא

 נדלקת באידיאה הציונית, היא חותרת למשאת נפש אחת ויחידה - ארץ-ישראל.

 מלבד שפתה - הונגרית, ידעה השפות: גרמנית, צרפתית ואנגלית. ואח"כ עברית.

 ב- 21 ליולי 1939 קבלה סרטפיקט לעליה לארץ.

 ב-19 לספטמבר 1939, בראשית המלחמה העולמית השניה, עלתה לארץ.

 נתקבלה בבית הספר החקלאי לצעירות בנהלל, במקום שעשתה שנתיים ימים. בסיימה, החליטה לאחר לבטים וחיפושים להצטרף לקיבוץ-המאוחד, לאחת מקבוצות הנוער העובד בתוכו. וביום 22.12.1941 הצטרפה לשדות ים - קיסריה.

 בספטמבר 1942 השתתפה במשך חדש ימים בקורס שנערך בסמינר הנוער העובד בחיפה (ולפני זה היתה בקורס לסמינר לשליחים של הקיבוץ המאוחד).

 שנתים ומעלה חיתה בה, בשדות ים - קיסריה, וכאן התלקח בה רעיון השליחות לגולה להבהב במעמקיה כל שנותיה בארץ.

 בינואר 1944, ביום פרידתה מן הארץ לקהיר (מצרים), קידמה את פני אחיה (גיורא), שאהבתו אהבת נפש, בבואו מן הגולה לארץ, ומיד, למחרת, היא יוצאת לדרך.

 ב- 11 במרס 1944 טסה מצרים לאיטליה. הקצין הממונה על ה"אופרציה" התפעל לראות אשה בשדה התעופה בתפקיד צנחן...

 ב-13 בו צנחה לארץ הפרטיזנים - ליוגוסלביה. כשלשה חדשים ניטלטלה בארץ זו, חתרה אל עבר הגבול ולא נתנה דמי לעצמה ולחבריה.

 ב-9 ליוני 1944 הצליחה סוף-סוף לעבור את הגבול. אך למחרת הוסגרה לנאצים ע"י הלשנה,

 שמה המושאל בתקופת השליחות היה: <persName>"הגר".</persName>

 חמשת חדשי חייה האחרונים בילתה במאסר הנאצי והעינויים לא דיכאו את רוחה ולא עלה בידם להוציא הגה מפיה.

 השופטים הנאצים הוציאי פסק דין מות. לפני שהוצאה לחצר, ניתן לה רשות לכתוב מכתב פרידה. בו נכתב : "הגידו לבחורים במחנה, שימשיכו ללחום למען המטרה


 הקדושה, שילכו בדרכי ואם יש צורך ילכו למות בגבורוה למען הרעיון.

 נורתה בחצר בית הסוהר בכיכר מרגייט בבודפסט (הונגריה). ביום כ"א חשון תש"ה (7.11.1944) והובאה ע"י אלמונים לקבר ישראל ב"חלקת המארטירים" בבודאפסט.

 מתה כחיילת גבורה, לא הניחה שיקשרו את עיניה. התנהגותה הדהימה את פלוגת היורים,

 ארונה הובא לנמל חיפה באניה "קדמה" ביום ח' ניסן תש''י (26.3.1950) והורד בכבוד צבאי עיי צנחני מלחמת העולם השניה ואנשי קיסריה (קיבוצה), הועבר לקיסריה ונערך טקס ע''י הקיבוץ, למחרת היום יצא המסע לת"א, ליד הועד הפועל של ההסתדרות נאמרו דברי הספר. בדרכו לירושלים נתעכב המסע ליד מכון ויצמן. והנשיא ד"ר <persName>חיים ויצמן</persName> ז"ל יצא לחלוק לו כבוד. בירושלים הונח הארון ברחבת המוסדות, על במה מיוחדת, ולאחר טקס האזכרה, יצא המסע לבית הקברות הצבאי בהר-הרצל.

 בהוצאת הקיבוץ המאוחד (תש"ו) יצא ספר "חנה סנש" (חייה, שליחותה ומותה). בספר הובאו: יומנה שהחלה בכתיבתו מגיל 13, שירים וכו'. על שמר. נקראו רחובות וכו'.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2839 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2839</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2841 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2841</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2842 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2842</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
