<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2154</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2155</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנן ציוני (זליג צ'ולסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר רבניצה, פלך פודוליה (אוקראינה), ט' טבת תרס"ו (1906) לאביו<persName> נתן</persName> (סוחר תבואות, חסיד בעל תפילה ויודע נגן, בערוב יומו עלה ארצה והיה אומר שיעור

 בבית-הכנסת ברח' בוגרשוב בת"א. נפטר בשנת ת''ש ונטמן בנחלת יצחק) ולאמו <persName>שרה בת יצחק פנגרש</persName> מעיר אולופולי (הסבא <persName>ר' עוזר</persName> נתפרסם בתור למדן חריף וממולח, ונפטר בגיל 95 שנה).

 בהיותו בגיל שלוש פרצה השריפה הגדולה בריבניצה, והמשפחה עברה לגור בכפר גראבה. שם קיבל חינוך מסורתי וספג לחיכו מרוח היהדות, שם למד אצל מורים עבריים פרטיים, ובבית ספר עממי רוסי היה היהודי היחידי בין 250 תלמידים נוצריים. כאשר המשפחה עברה בחזרה. לריבניצה המשיך ללמוד בחדר מתוקן עברית בעברית של המורה <persName>יוסיל פראנק,</persName> ולמד גם כאקסטרן - אצל המורה <persName>חייקיס</persName> (מאנשי העליה השניה ששהה בארץ ונתקע ברוסיה).

 בן 14 נכנס לתנועת הצופים (סקאוטים) ובתנועת נוער ציונית שפעלה במחתרת כבלתי ליגלית בשנים 231920 בימי שלטון הסוביטים. בגיל 17 גמר אומר לעלות. לארץ על אף התנגדות הוריו ויחד עם אחותו<persName> צפורה</persName> (ממיסדות כפר ויתקין) עבר את הגבול של הדנסטר תוך כדי סכנות נפשות והגיעו לקישנוב, והיו נאלצים להסתתר מפני הבולשת הרומנית. באותה שנה, בשנת 1923, הגיע לארץ דרך נמל חיפה ומשם לתל-אביב ונכנס כחבר לקבוצת "דרור" שעבדה ביישור החולות בלב תל-אביב, ובהקמת הבנינים הראשונים של "תל-נורדאו". הוא היה הצעיר שבחבורה.

 בחודש חשון תרפ"ד, כאשר נתארגנה חבורת "מעבר" בתל- אביב ע"י החברים <persName>נטע הר-פז, דוד בדר, יעקב אחוה</persName> <persName>(פרוזנסקי) ובועז הובר</persName> נצטרף אליהם ויצא עם הקבוצה הראשונה לפתח-תקוה במקום שתקעו את האהלים הראשונים ע"י מטבח הפועלים הידוע, משם עברה החבורה להתנחל בגבעת השלושה. עבד בפרדסים בעידור, גדול, בטבק

 ובעבודות חוץ מכניסות. אח"כ היה אחד ממנהלי העבודה בטבק. בתקופה זו עבד זמן מה<persName> משה ביילינסון</persName> בהנהלתו, והיה חבר בועדה החקלאית של החבורה. במשך כל השנים השתלם בקורסים שונים בתולדות ההתישבות, ספרות ומדע.

 ב-1925 עבר לגדרה ועבד בעבודות הטבק יתד עם <persName>אהרן</persName> <persName>בר-אל</persName> (אהרונציק) ושלח כתבות ל"קונטרס". עבר לתל


 אביב, נכנס למפלגת "אחדות העבודה" ומשנת 1930 חבר מפא"י. היה חבר המועצה הראשונה הקבועה וכן חבר ועדת הכספים ב-1926 יחד עם : <persName>משה שרתוק-שרת,</persName> אב<persName>רהם זברסקי, קולטון, מונזליאק זאב פינשטין, נחמיה רבין</persName> <persName>וצבי לוביאניקר</persName> וארגן קבוצות "מסילה" "שחרור" והיה בועדי העובדים בכבישים. בשנת 1926 נכנס כחבר ל"הגנה" וגמר קורס של פעילים. היה אקטיבי בשורה בתפקידים שונים, וביחוד עסק ברכישת חברים חדשים ל"הגנה". במאורעות 1929 עמד על המשמר בהגנת שכונת ברנר. על תקופה זו פרסם רשימה ב"דבר" בשם "התרשמויות" נשלח מטעם ההגנה לגליל התחתון והעליון ובסג'רה היה סגנו של המפקד <persName>אליהו אילת (אפשטיין)</persName> כיום ציר ישראל בלונדון. כאשר חזר מהגליל המשיך את פעילותו ב"הגנה" בת"א. במאורעות 1936 עמד על המשמר באיזור חסאן באק ברחוב הירקון בפיקודו של דוד ליבוביץ (ממציא מרגמת דוידקה) וכיום חבר בארגון ההגנה בת"א.

 עוד ב-1927 נכנם להסתדרות "הפועל" והיה חבר הועד הפועל של הסניף הראשון בת"א יחד עם העו''ד זיגרמן. בקיץ 1929 עד פרוץ המאורעות היה השומר היהודי היחידי באדמות הקק"ל בעינות (נבי רובין) ע"י נס-ציונה והיה שומר על הפועלים והטרקטורים, חלה שם במלריה. משנת 1932-1940 היה חבר בועד הסקציה של חופרי בורות בת"א ובהנהלת תא הבנין של מפא"י. בשנת 1931 היה המארגן של קבוצת בחורים שנלחמו בבריוני הצבא הבריטי שהפילו אז חתיתם בסביבת קפה "אולימפית" ברחוב נחלת בנימין פנת גרוזנברג והציקו לעוברי דרך וביחוד נטפלו לנשים.

 משנת 1945 עם יסוד אגודת בעלי צריפים בשכונת נורדיה בת"א עומד בראשה והרוח החיה בה. משנת 491947 חבר בהנהלת המועדון של הפועלים הותיקים והנהלת הקפה בת"א.

 מזמן לזמן מפרסם רשימות ב"דבר".

 יוזם ומרכז (מקודם ועדת היובל לדוד בדר ז"ל) ועד להוצאת כתבי דוד בדר בעריכת המשורר אברהם ברוידס.

 ב-1948 עם קום מדינת ישראל נכנס לעבודה ב"קול ישראל" באדמיניסטרציה ובשנת 1950 נקרא לעבודה במועצת פועלי יפו-ת"א בבית ברנר בתור מזכיר מחלקת ההכשרה המקצועית.

 ב-1934 נשא לאשה את<persName> חנה בת יהושע לרמן</persName> מחסידי הרבי מסטולין.

 צאצאיו :<persName> יהושע, אליעזר, שרה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2154</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2155</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
