<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1822</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1823</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1824</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1825</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנה צ'יזייק</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בטומאשפול, פלך פודוליה (אוקראינה), בשבת בראשית, תר"ן (1889), לאביה <persName>שמואל זיינוול</persName>

 (מראשוני כנרת ומנחמיה, ראה עליו בכרך זה) ולאמה <persName>בריינה</persName> בת <persName>אפרים ברונשטיין.</persName>

 קיבלה חינוך מסורתי בבית ההורים וב"חדר" לבנות. בתרס"ו (1906) עלתה לארץ עם אחיה <persName>ברוך</persName> ולמדה ציור ואריגת שטיחים בביה"ס "בצלאל" בירושלים, בהדרכת הצייר המורה<persName> ש. הירשנברג</persName> ופרופ, <persName>בוריס שץ.</persName> ב-1908 יצאה לעבודה חקלאית והיתה פועלת בראשון לציון, פתח תקוה, רחובות ויתר מושבות יהודה (עם <persName>יוסף אהרונוביץ וא. ד. גורדון </persName> ומדריכה במוסד יתומי קישינוב - "קרית ספר" מיסודו של <persName>ישראל בלקינד</persName> בבן שמן. ב-1910 עברה אל בית ההורים לכנרת, עבדה שם בחוה עם <persName>חנה מייזל </persName> והחלה מארגנת את תנועת הפועלות. ב-1913 הצטרפה לקבוצת מרחביה. ב-1914 עברה למשק של אנשי "השומר" בתל-עדשים וב-1916 לקבוצת "אחוה" (הקומונה הראשונה של פועלים) בפתח תקוה. אחרי הגירוש הכללי באביב 1917 עברה לטבריה, אספה את המהגרות מנוה צדק שביפו וארגנה אותן בקבוצות פועלות לגידול ירקות. בסתיו 1918 יסדה קבוצת פועלות בעקרון, וכשחיסל ועד הצירים את קבוצות הפועלות ב-1920 נתמנתה למורה להקלאות בבית-הספר בנוה צדק.


 בגלל קדחת הוכרחה לצאת ב-1921 להבראה באירופה והשתלטה בוינה בבית-ספר גבוה לגננות. ב-1922 חזרה למשק מרחביה. באותה שנה נישאה <persName>למאיר</persName> דו<persName>בינסקי</persName> . ושוב קדחה וב-1923 עברה לנחלת יהודה והתמסרה לפעילות רבה למען הכשרת בנות לעבודה חקלאית ולארגון הפועלות. יסדה וניהלה את משק הפועלות בנחלת יהודה. אחרי פעילות בשנים הקודמות ב"פועלי ציון'', ב"אחדות העבודה" ובהסתדרות החקלאית, היתה לחברה פעילה במזכירות מועצת הפועלות ובמועצת ההסתדרות, וב-1931 יצאה בשליחות מועצת הפועלות לאמריקה. בשנות המשבר 1926/27 ארגנה חבורות של פועלות, שהתקיימו ללא תקציבים : מחצית החברות עבדו במשק ומחציתן בעבודות חוץ.

 ב-1926 יסדה את משק הפועלות בצפון תל-אביב, המשמש מ-1940 ואילך מקום חינוך והכשרה לבנים ובנות מעלית הנוער והיא מנהלת אותו עד היום, וחניכיה וחניכותיה, שמספרם עולה למאות, פזורים ועובדים במשקים, במושבות, במושבים ובקיבוצים בכל רחבי הארץ.

 פרסמה רשימות בקובץ "דבר פועלות" ומפעם לפעם ב"דבר הפועלת''.

 צאצאיה: <persName>מרים</persName> אשת <persName>דוד בר-אל</persName> (לשעבר <persName>שכטר</persName> ), <persName>אפרים</persName> קצין בצי ישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1822</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1823</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1824</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1825</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
