<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1992</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1993</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנה למדן - לרנר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשירוביץ (כפר בבסרביה), י"ג בטבת תרס"ה (1906), לאביה <persName>מיכאל קרקושנסקי </persName> (חקלאי, סוחר פרות), ולאמה <persName>מרים</persName> בת <persName>אהרן רפפורט</persName> (משפחה חרדה מושרשת ביהדות),

 בגיל 4 עברה עם הוריה לעיירה נובוסליצה על הגבול האוסטרי.

 למדה בבית-הספר העממי העברי. היתה נערה יחידה בין התלמידים ולמדה יחד עם כולם תנ"ך, רש''י ומשניות מכיון שבית-הספר לא קבל רשיון מהממשלה הרוסית, הוא התקיים בהסואה של "חדר". לעתים קרובות היתה מופיעה המשטרה ומחרימה ספרי לימוד. דבר זה נחרת בנפשה והגביר את אהבתה לרוח הלאומית הגאה.

 אחד המורים בבית-הספר היה בן-דודה<persName> יוסף משה</persName> <persName>קרקושבסקי </persName> (כיום עסקן ציוני חשוב בברזיל). הוא הקים חוג ציוני בלתי-חוקי אשר פגישותיו התקימו בבית הוריה. זה הלהיב את דמיונה ותשוקתה להידמות להם.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נעשה המצב חמור בעיירת הגבולין. המשפחה חזרה לכפר. כעבור חדשים מספר נכבשה בוקובינה בידי הרוסים ואפשר היה לשוב לעיירה. הם מצאו אותה שדודה וריקה.

 בשנת 1916 נזדמן לביתם חייל רוסי מגדוד חפרים ולאחר שהוגפו תריסי החלונות הוא השמיע לבני הבית את שיר ה"מרסילייזה".

 בשנת 1917 השתתפה כבר באספות חגיגיות לרגלי המהפכה האזינה לויכוחים הסוערים בין הבולשביקים והמנשביקים. לאחר מהפכת אוקטובר נסגר גבול בסרביה - אוקראינה והאזור נותק מהצפון, מקום השלטון דמהפכני החדש. לבסרביה נכנסו האוסטרים. עם המהפכה באוסטריה נסוגו צבאותיה והעיירה נשארה ללא צבא. אז הוקמה ההגנה העצמית היהודית. אביה ושלשת אחיה היו מחבריה הפעילים. בביתם רוכזו ארבעה כלי נשק. כשנכנסו הרומנים לעיירה ופקדו למסור את כל הנשק, התנגד אחד מאחיה בטענה שעל היהודים לסמוך על נשקם הם. הנשק נקבר בחצר ביתם.

 שנוי המשטרים הפריע ללימודיה הסדירים בבית הספר התיכוני. בימי השלטון הרומני נפתחה גימנסיה רוסית אח כי הרשיון הרשמי היה לגימנסיה עברית. כל המקצועות נלמדו ברוסית, ונוסף לכך לימדו עברית.


 הצטרפה לתנועת "השומר הצעיר" עם הווסדה. אפייה היתה צופית מושפעת מתורת טולסטוי. התנועה שאפה לחינוך חברתי ישר וטוב. אך בינתיים הגיעה לידה החוברת "קהילתנו" מהארץ. היא מצאה סתירה בין דברי החוברת ובין רוח התנועה ועזבה את השומר הצעיר. היא אז בת 17.

 עלתה לארץ ב-29 במרס 1925.

 בשנת 1926 נישאה <persName>לצבי</persName> בן<persName> דב למדן (לרנר).</persName>

 באה כבלתי מפלגתית רק בשנת 1926 הצטרפה ל"אחדות העבודה".

 מיום בואה עבדה עבודה פיסית. בתחילה במטבח פועלים בפתח תקוה. אח"כ במטבח-עם, בבציר ענבים, קטיף שקדים בראשון לציון.

 עם הולדת בתת ב-1929 הפסיקה לתקופה קצרה את עבודתה. נקראה על ידי ההסתדרות להקים לשכה לעובדות במשק-בית. ושוב חזרה לעבודה פיסית. בתחילה בבית החרושת "לודזיה". שם ייצגה 100 איש שעבדו במחלקה חדשה. פרץ סכסוך בינה ובין מר א. שנקר. עזבה את "לודזיה" ועברה לביהח"ר "ורל". גם שם ייצגה את הפועלים, עבדה באגודה המקצועית ובמועצת הפועלים.

 ב-1937 נקראה להקים את מחלקת הפועלות על יד מועצת פועלי תל-אביב. מאז לא חזרה עוד לעבודה פיסית. עד אמצע 1940 עבדה במועצת פועלי ת"א. אז פרשה מהעבודה.

 אחרי ההפצצה האיטלקית הקימה את שרות הנשים ה. ג. א.

 בשנת 1944 נקראה למזכירות מועצת הפועלות ועד לנובמבר 1949 שמשה בעבודה זו.

 נתמנתה לשופטת בבית הדין העליון של ההסתדרות. נסיונה בעבודה זו גרם שבימי מועצת המדינה הזמנית מונתה ע"י שר המשפטים כשופטת בבית דין מחוזי נגד מפקיעי שערים. חוץ ממנה היתה רק עוד שופטת אחת, עורכת דין.

 היתה חברה במפא"י מיום האיחוד בין "אחדות העבודה" ו"הפועל הצעיר". היתה בין מארגני סיעה ב' והונאה יחד עם ששה חברים אחרים מן המפלגה

 במשפט דיסציפלינרי. הצטרפה למפלגת ל"אחדות העבודה" המחודשת ואח"כ למפלגת הפועלים המאוחדת. מטעם המפלגה נבחרה לכנסת הראשונה. לפי בקשתה נשלחה לועדת העבודה ולועדה לשרותים הצבוריים.

 היתה ציר בקונגרס הציוני האחרון בבזל מטעם "התנועה לאחדות העבודה ופוע"צ".

 פרסמה מאמרים ב"דבר הפועלת" וב"לאחדות העבודה".

 תפקידיה כיום: חברת הכנסת, במזכירות מפ''ם, מזכירות מועצת הפועלות, שופטת בבית הדין העליון של ההסתדרות, חברה בועד המפקח של קופ"ח, בועד הארצי למען החייל.

 בתה: <persName>מיכל </persName> (חברה בקבוץ "רביבים" שבנגב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1992</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1993</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
