<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3885</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3946</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3947</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנה הראובני</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרמ"ז (1887) בייקאטרינוסלאב (אוקראינה).

 לאביה <persName>אהרן רדובילסקי</persName> (סוחר, ממשפחת <persName>שטראשון</persName> הווילנאית).

 בילדותה למדה ב"חדר", בת יחידה בין הבנים, גמרה גימנסיה רוסית כבחינות אכסטרניות, ושכר השיעורם שנתנה לתלמידים בחודשי החופש חסכה להוצאות העליה לארץ.

 ב-1907 עלתה לארץ עם אחותה הבכירה <persName>מרים.</persName> עבדה זמן-מה בחקלאות בפתח-תקוה ואח''כ בתור מחנכת ב"מעון לבנות ישראל" ובבית-הספר לבנות של חברת "עזרה" (הילפספראיין) הברלינית בירושלים, ואחרי מלחמת השפות המשיכה כמחנכת ב"מעון עברי לבנות ישראל", שיסדה יחד עם אחותה הצעירה<persName> מנוחה</persName> ובתור מורה בבית-הספר העברי לבנות. מתוך שאיפה ללמד טבע וחקלאות יצאה שליש פעמים להשתלמות באוניברסיטאות גרמניה ושווייץ וקיבלה תואר בוטנאית מוסמכת.

 ב-1916 החלה משתפת פעולה עם ד"ר <persName>אפרים רובי</persName> <persName>נוביץ</persName> (אח"כ <persName>הראובני</persName> - ראה ערכו בכרך זה), המורה לטבע בבית המדרש למורים, בסידור חדר-טבע במוסד ובעריכת סיורי לימוד והדרכה לתלמידים בשדות. כן השתתפה אתו בסיורים בכפרי הערבים שבסביבה, באיסוף צמחים (שהמציאה שיטה מיוחדת לשימורם במצבם


 הטבעי) ושמותיהם שבפי הערבים וחומר פולקלורי ממסורותיהם על הצמחים, וכל זה כחומר-יסוד בשביל "המוזיאון לצמחי התנ"ך והתלמוד והפלנטלור של המזרח", שמאז כבר הועידוהו לצרכי האוניברסיטה העברית העתידה לקום. המשיכה אתו בעבודה המדעית גם בכפרי הגליל התחתון, ואף בכלא עכו - עפ"י רשיון מיוחד - בעת שישב שם כעונש על השתתפותו עם <persName>ז'בוטינסקי</persName> בהפגנת הישוב היהודי בירושלים באפריל 1920.

 ב-1921 נישאה לד"ר <persName>אפרים הראובני</persName> , ומאז המשיכו כל ימיהם בעבודה חינוכית ומדעית משותפת (מ-1926 ואילך באוניברסיטה העברית), ב"מכון הראובני לחקר צמחי הארץ טבע ובספרות העברית העתיקה", בסיורי מחקר בארץ ובארצות השכנות, בסידור תערוכות והרצאות בארץ ובאירופה ובאמריקה ובעשיית נפשות וגיוס עזרה להקמת המוזיאון ואח"כ למען הגשמת הרעיון שלהם לנטוע בהרי יהודה בקרבת ירושלים <persName>גן הנביאים</persName> <persName>וחז''ל,</persName> בו יוצגו צמחי ספרותנו העתיקה בכל מהלך חייהם לעיני הלומדים והמתענינים. (פרטים נוספים על מפעל-החיים של הזוג <persName>הראובני</persName> ראה בערך ד"ר<persName> אפרים</persName> <persName>הראובני </persName> בכרך זה).

 בעבודתם החינוכית תרמו גם יזמה וביצוע של ''חינוך שדה" לאנשי ה"הגנה" ואח"כ לצה"ל.

 נפטרה בירושלים, ט' אדר תשט"ז (21.2.1956).

 בתה :<persName> אילת-השחר</persName> , בנה :<persName> נוגה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3885</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3946 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3946</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3947</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
