<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1599</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנה ארקין</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים, כ"ב תשרי תרמ"ה (1884), לאביה הרב<persName> יצחק</persName> בן הרב <persName>יעקב מרדכי הירשנזון </persName> (ראה ערכים מיוחדים לשניהם בכרך זה) ולאמה לאה בת ר' שמעון זלמן.

 למדה בבית-הספר אוולינה דה רוטשילד בירושלים ובהשפעת דודתה הרבנית <persName>חוה הירשנזון</persName> (ראה בכרך זה) פעלה בחוגה בין בנות הישוב הישן בירושלים למען השתלבות בתנועת התחיה התרבותית והלאומית.

 נישאה<persName> לצבי גדליה ארקין</persName> , מבני עקרון הראשונים ואכר בגדרה (ראה כרך ג', עמוד 1251) ונטלה על עצמה, כפי שאמרה אז לסבתה, להיות אחרונה לשושלת ארוכה של דורות רבנים ואם ראשונה לשושלת עתידה של אנשי אדמה. התמסרה בכל כחה לעבודה בבית ולעזרה לבעלה בשדה ובמשק ונטעה בבניה דבקות באדמה ובתרבות לאומית.

 בשנת תר"ס שלחה לקונגרס הציוני הרביעי, באמצעות מרת <persName>רחל סולומון</persName> צירת אגודת נשים ציוניות בלונדון, דגל גדול (באורך 180 ס"מ) רקום בעבודה אמנותית, מעשה ידיה, ועליו באותיות זהב פסוקים מספר ישעיהו ושילוב ידים לשלום מעל גבי דגלי ציון ועותומניה (בהתאם לאמונה הציונית בימים ההם, שהצ'ארטר על ארץ-ישראל יושג בהסכמת השולטן הטורקי ושלום וידידות ישררו בין שני העמים), וקיבלה מאת הנהלת ההסתדרות הציונית מכתב תודה והוקרה ומניה של בנק אנגלו-פלשתינה.

 פעילה לפי כוחותיה בסניף המקומי של ויצו בגדרה.

 צאצאיה: <persName>יצחק, מרדכי</persName> ז"ל (נפל על משמרתו במלחמת המולדת), <persName>אליהו, מלכה</persName> אשת <persName>שלום סבו</persName> <persName>דלוב</persName> ממשפחת הביל"ויים בגדרה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1599</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
