<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1181</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חנה מרים שפיצר </persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים, ה' שבט תרמ"ו (1886), לאביה הרב <persName>צבי אשר כהנא שפירא </persName> (רב ור"מ בירושלים, מחבר הספרים "התורה והמצוה", בש"ע מצוות בני נח" ועוד, בן הרב <persName>שמואל יהודה,</persName> רב בקרקוב, מצאצאי בעל "מגלה עמוקות, ממשפחת כהנים מיוחסת, שלפי ספר היוחסין שנשתמר בה מוצאה מעזרה הסופר) ולאמה <persName>חיה מיכלה</persName> בת ר' <persName>שלמה זלמן לוי</persName> (ממיסדי שכונת מאה שערים, ביקור חולים ועוד מוסדות חסד, נכדת ר' <persName>יעקב ליב</persName> <persName>לוי, </persName> ראב"ד בירושלים, מצאצאי הרב<persName> הלל ריבלין</persName> מאבותיו, מיסדיו וראשיו של הישוב האשכנזי הפרושי בירושלים). קיבלה חינוך מסורתי ולמדה עברית ויתר הידיעות הנחוצות בדור החדש בארץ.

 נישאה לחיים שפיצר.

 נתנה את דעתה על מתן חינוך עברי מודרני לבנות על טהרת המסורת ובשנת תרע"ט יסדה בירושלים בית-ספר תלמוד-תורה לבנות, שנתקבל לרשת החינוך של ההנהלה הציונית (ואח"כ של הסוכנות היהודית ובסוף של כנסת ישראל) כבית-ספר צבורי תחת

 פיקוח "המזרחי" והוסיפה לו גן-ילדים וכהמשך לו בית-ספר מקצועי למלאכה ולהשכלה לבנות המגמה הדתית של בית הספר והאמון שנתנו ותיקי ירושלים במיסדת-המנהלת, המושרשת מדורות בחיי הישוב הישן בירושלים, גברו במשך הזמן על התנגדותם של קנאי האשכנזים ומספר תלמידותיה ממשפחות ירושלמיות ותיקות וחדשות הלך וגדל. בשנת תרפ"ו נוסד סניף בשכונת רוחמה בשם בי"ס לבנות מזרחי רוחמה, ובתר"ץ קיבל הנהלה עצמאית. בתרצ"ו יסדה ביתספר תיכוני למסחר לבנות, שהתפתח לגימנסיה בעלת מגמות הומאניסטית ומסחרית ונקראת על שמה "בית חנה". בית-ספרה הוא ביה"ס העממי הגדול ביותר בירושלים ומוסד-החינוך לבנות הגדול ביותר בכל הארץ.

 חיברה סיפורים ומחזות חינוכיים : "יהודית והולופורנס", "רות", "אסתר" "שלמה המלך", "מעבדות לחרות" ועוד, וכן מסה על החינוך בשם "חינוך אבות האומה'', שמאמרים מתוכה נדפסים בהמשכים, ב"העבריה", ירחון להורים ולנוער הנערך החל מ-1944 ומופיע בפיקוחה על-ידי תלמידות הגימנסיה.

 צאצאיה:<persName> יונה</persName> אשת אברהם צימרמן (מורה לנ- גינה), שושנה אשת דוד רזיאל ז"ל (ראש הארגון הצבאי הלאומי, שנספה בעיראק בפעולות-קרב חשובות נגד הגרמנים ובני-בריתם המורדים -הבוגדים העיראקיים בראשות <persName>ראשיד עלי אל-כילאני,</persName> - ראה כרך שני, עמוד 976).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1181</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
