<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/116</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/117</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/118</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>חסיה צלליכין</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בבוריסוב, רוסיה, ח' שבט תרכ"ב (1862), לאביה<persName> חיים יצחק בנינסון </persName> ולאמה <persName>בילה</persName> . נתיתמה בילדותה מהוריה וגדלה בבית אחיה <persName>יהושע דב</persName>

 במינסק. אחיה היה מראשי הפעילים לחיבת ציון בעיר ההיא. בביתו נערכו פגישות וישיבות רבות

 בעניני התנועה, וכך נשמה אוירה ארצישראלית עוד בילדותה.

 כשקמה תנועת ביל"ו וקבוצה קטנה של מינסקאים צעירים - חברי "קבוץ נדחי ישראל", שאחיה היה בין מיסדיו - החליטה להצטרף לעולי ביל"ו, עלתה גם היא עמהם וביום ג' שבט תרמ"ד הגיעה ארצה.

 מיד יצאה לקבוצת הבילויים שבבית בפרדס אנטון איוב, ליד כביש ירושלים. הבחורים עבדו במקוה ישראל, והיא ושלש חברותיה <persName>(פניה פריזר-חיסין, פניה</persName> <persName>בלקינד ודבורה סירוט)</persName> ניהלו את משק הבית של הקבוצה: בישול (בתקציב מצומצם מאד), ניקוי, כביסה והטלאי, ועזרה רפואית. שם נתארסה לאחד מבני החבורה<persName>, יהודה צלליכין</persName> משקלוב, ואחרי שהקבוצה עברה להתישבות בראשון-לציון נישאה לו שם באותה שנה.

 היתה לו עזר כנגדו בעשרות שנות חיים רבי עמל ועבודה פוריה. בשקידה רבה עסקה בעבודות הבית והמשק (רפת, לול, גינה), במעשי חסד ובעיקר בהכנסת אורחים. לביתם היו סרים עוברי דרך כמו לבית-מלון, או כמו לאהלו של אברהם אבינו. ההוצאה של הכנסת האורחים, שכמעט תמיד לא היה הבית ריק מהם, העמיסה על תקציב המשפחה, אך העבודה שבהכנת האוכל ומצעות הלינה לאורחים היתה בעיקר בחלקה של האשה, והיא מילאה את תפקידה במזג טוב, בפנים מסבירות והשרתה רוח של נעימות על סביבתה. כן נטלה על עצמה להשגיח שהמים אשר בדוד הגדול של המטבח יהיו חמים תמיד, שכן יש שכנים בלתי-אמידים, שאין ידם משגת לבזבז כספים לדלק וגם הם צריכים לשתות תה חם, ובכן באים אל "הדודה חסיה" ומקבלים מים חמים בכל עת. גם את החמין לשבת היו מביאים להטמין בתנורה הגדול של הדודה חסיה ואת הטורח שבהכנסת הכלים הרבים אל התנור השאירה לה ולבעלה. לפני סתימת פי התנור היו שניהם בודקים את תוכן הכלים, וכשלא מצאה חן בעיניהם מנת החמין של איזו משפחה עניה, שלדעתם אינה מספקת לסעודה הגונה לכבוד שבת, היו מוסיפים משלהם בגניבה שעועית, תפוחי-אדמה או חתיכת בשר, וכך חלה הברכה על מטמוני החמין.

 בתם <persName>רוחמה </persName> נישאה<persName> ליעקב בסקין</persName> . הוא נהרג בעקב נפילה לבאר בשעת עבודה וזמן לא-רב אחרי האסון נפטרה גם היא. בתם <persName>אלישבע</persName> נישאה<persName> לאברהם</persName> <persName>גרשברג</persName> , שבא ארצה במלחמת-העולם הראשונה כמתנדב בגדוד העברי מאנגליה (בדרגת סרג'נט-מיג'ור). בתם <persName>אסתר</persName> נישאה לעורך-הדין <persName>צבי לאונר,</persName> שבא אז גם הוא כמתנדב בגדוד העברי מאמריקה. בנם<persName> יצחק</persName> נשא את <persName>שושנה</persName> לבית <persName>ויגודסקי </persName> שבאה ארצה מווארשה. כחקלאי מוכשר וחרוץ היה לעזר לאביו לעת זקנתו בניהול משקו רב-הענפים (שדות-פלחה, כרמים ופרדסים בראשון-לציון, ברחובות ובגדרה) וממשיך את המסורת


 החקלאית של אביו. עוסק גם בצרכי צבור. נבחר לפעמים לועד החקלאי ולמועצה המקומית.

 מרוב עמל ועקבות התלאות, שעברו עליה בשנותבראשית של ההתישבות, חלתה ונחלשה לעת זקנה והיתה צמודה למטתה. אך בחג היובל החמשים של ראשון-לציון, בחודש אב תרצ"ב, נענתה לשידולי הד"ר<persName> חיים חיסין,</persName> שאכל מתבשיליה בעת היותו חבר קבוצת הבילויים בפרדס אנטון איוב, התחזקה וקמה ונשענה על זרועו יצאה לתהלוכת החג שברחוב הראשי והשתתפה בשמחת העם.

 בשנותיה האחרונות ניטל גם מאור עיניה, וכשנה אחרי מות בעלה נפטרה גם היא בראשון לציון. ג' חשון תש"ג.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/116</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/117</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/118</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
