<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/281</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טוביה סלומון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ''ד תשרי תרכ"ג (1862), לאביו ר'<persName> יואל משה סלומון,</persName> העסקן המעולה בצבור הירושלמי, מעורכי "הלבנון" ועורך "יהודה וירושלים", ממיסדי נחלת שבעה ופתח-תקוה (נכד ר' <persName>זלמן צורף</persName> גואל ה"חורבה" ובן ר' <persName>מרדכי</persName> , חלוץ החקלאות והתעשיה בארץ, מבוני בית-הכנסת ה"חורבה", מראשוני הישוב האשכנזי בירושלים), ולאמו <persName>פרומה</persName> בת ר' <persName>אברהם</persName> <persName>רוטנברג</persName> .

 החל ללמוד בתלמוד-תורה של ישיבת "עץ חיים" בירושלים. אח"כ בילדותו ובראשית שנות בחרותו היה עם הוריו בכפר יהודיה בעת שאביו השתתף בפועל ביסוד המושבה החקלאית הראשונה, פתחתקוה, מיסודם של אנשי ירושלים, ולמד במרכז התורני מיסודה של חברת "דגל תורה", שהתקיים בכפר ליד בית אביו. באותה תקופה היה מלוה את אביו בנסיעותיו בארץ והתחקה על פרטי פעולותיו לטובת הישוב וההתישבות, ולבו אמר לו, שלכל פרטי המעשים יהיה ערך היסטורי לעתיד ורשם אותם ביומנו, ויומנו זה הוסיף אח"כ נדבכים לבנין התיאור של תקופת ההתעוררות הגדולה.

 כשחזר אביו ירושלימה חזר אף הוא ולמד עוד בישיבת "עץ חיים", ואח"כ למד את מלאכת הדפוס בבית-הדפוס של אביו. לאחר זמן, כשאביו היה עסוק בראשו ורובו בעניני הצבור, קיבל עליו הוא עם אחיו ר'<persName> יוחנן דוד</persName> את ניהול בית-הדפוס במשך 30 שנה. תוך עבודתו במלאכה המשיך לעסוק בתורה ובמעשים טובים, השאיר את ההתבלטות לאחרים ותמך בהצנע-לכת בכל דבר טוב ומועיל. כתב הרבה זכרונות על תקופת יסוד הישוב האשכנזי בירושלים, שאסף מפי זקנים במשפחה ומחוצה לה ופרסם חלק מהם בדפוס. כן עסק בחקירות היסטוריות-טופוגרפיות בדבר צורתם ומקומם המדויק של החומות והשערים של העיר והר הבית בימי קדם. פרסם בשנת תש"ב ספר "בשעריך ירושלים" חלק א'. חלק ב' מוכן לדפוס.

 היה משך שנים חבר ועד הכללי "כנסת ישראל", חבר וגבאי חברת אוצר החסד "קרן שמואל".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/281</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
