<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1920</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1921 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1921</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טוביה דוניה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשאולי (ליטא), בשנת תרל"ז (1877), לאביו <persName>דב </persName> (סוחר, למדן מופלג).

 למד בחדרים ובישיבה, ניסה בהצלחה את יכלתו במסחר, החליט ללמוד הנדסה, גמר בי"ס ריאלי ופוליטכניון בגרמניה והוסמך למהנדס. עבד שנתים בביתחרושת למכונות חשמל בריגה, ואגב מסע טיול בא לארץ ב-1906 ונשאר כאן.

 ניסה לבנות בית-חרושת לרעפי מלט ולבני-סיליקט, ובשנות 10-1907 ניהל את מפעלי חברת "עתיד" לתעשית שמן וסבון ומכונות בחיפה וזמן-מה ניהל את הסניף למכונות בדמשק.

 נשא לאשה את <persName>גיטה </persName> בת <persName>עוזר ורחל וייצמן</persName> , ממוטילי (שליד פינסק) ואחותו של פרופ'<persName> חיים וייצמן</persName> (עלתה לארץ בת 17, היתה מהמורות הראשונות לפסנתר בארץ וממשיכה בעבודה כמנהלת ומורה במכון למוסיקה בחיפה).

 ב-1910 יסד משרד טכני למכונות בחיפה ופעל למען פיתוח התעשיה והחקלאות. במלחמת עולם א' הקים והפעיל מחדש את בית-החרושת בבן-שמן. ב-1920 בנה את ביתו, שהיה הבנין הפרטי הראשון (אחרי הטכניון) בשכונת הדר-הכרמל, וב-1922 השתתף ביסוד ועד השכונה ומאז היה חבר בו כל ימיו. ב-1922 החל עוסק בקבלנות בנין בחיפה והקים בנינים רבים בהדר הכרמל. מ-1928 היה שותף לח'<persName> אלבינה, דוניה וקאטינקה</persName> , קבלנים לבנין בירושלים, שהקימו בנינים מהמפוארים בארץ (הבנין הגדול של אגודת הצעירים הנוצרים, מלון "פלס" של ההקדש המוסלמי, הדואר הראשי בירושלים וכו'), ומ-1935 שותף הפירמה טוביה דוניה ושות' ביפו, אך עיקר עבודתו היה בחיפה. זכה לאמון בטיב ובדייקנות בביצוע העבודות ובימיו האחרונים קיבל הזמנה לבנות את הקסרקטין ליד עכו ושמח לאפשרות שניתנה להעסיק שם פועלים עבריים במספר ניכר. מצא לו שטחי עבודה בחיים הצבוריים כחבר הנהלת קופת מלוה בחיפה (22- 1914) ובועד לעזרה בשנות המלחמה, חבר הנהלת הלואה וחסכון חיפה (22- 1919), מייסד משפט השלום העברי בחיפה ויושב-ראשו (23- 1919).


 בעברו במכוניתו ברחוב המלכים בחיפה שמע התפוצצות אדירה מצד השוק הערבי וראה קצין-משטרה ערבי פצוע. מיד עצר את המכונית, ותוך כדורי מות מעופפים אסף למכוניתו את הפצוע להסיעו לתחנת עזרה ראשונה, וכאשר זזה המכונית נפגע גם הוא מכדור ונרצח ביום ז' תמוז תרצ"ח.

 בנותיו:<persName> רינה ומיכל </persName> (תלמידות האוניברסיטה העברית בבקטריולוגיה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1920</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1921 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1921</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
