<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4967</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4968</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טוביה כספין (כספי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פרילוקי (רוסיה), בשנת תרנ"ז (2.11.1897).

 לאביו <persName>זאב כספין</persName> (חנוני) ולאמו <persName>בתיה.</persName>

 חניך החדר.

 כבן תשע נתיתם מאביו.

 עד גיל 13 למד לימודי היהדות אצל מורה מיוחד ומפי אחיו הבכור <persName>משה אהרון </persName> (שהיה שו"ב תלמיד חכם).

 אחר מכן נאלץ לצאת לעבודה ולעזור לאמו האלמנה בפרנסת הבית ווהמשיך ללמוד בערבים.

 היה בקי בספרות היהדות ומצטיין בהקראות באסיפות ובמסיבות ציוניות. חובב ציון מנעוריו.

 הצטרף בימי עלומיו לתנועת "צעירי ציון" ושימש במשך שנים חבר הועד.

 בשנת 1917 נבחר כציר לועידת ציוני אוקראינה בקיוב. (ראה הספר "במאבק לגאולה" לאריה רפאלי-צנציפר עמוד 48).

 כן נבחר כציר לועידה הציונית הגלילית ביקטרוניסלב באפריל 1917 (ראה הספר הנ"ל עמוד 49).

 היה פעיל בעבודה ציונית וכתב מאמרים על נושאים ציוניים.

 בשנת 1918 גויס לצבא האדום ובהיותו ציוני, ערק מהצבא והגיע לסימפרופל, ושם התאספה קבוצת צעירים ציונים-חלוצים, חברי "צעירי-ציון" וההגנה העצמית ויחד עם קבוצה זו, הוא מארגן את עליתם לארץ-ישראל.

 לאחר תלאות מרובות, טלטולי-דרך ורעב, כשהם שטים בסירת מפרש קטנה, הגיעו לארץ בשנת 1920, וכבר בלילה הראשון יצא להגנה ולשמירה בחיפה. ומאז היה חבר ההגנה. מחיפה נדד בארץ ועבד במקומות שונים.

 בשנת 1924 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת<persName> איסר</persName> <persName>פישמן.</persName>

 היה מזכיר מועצת פועלי ירושלים. חבר להקת "אהל" בראשית דרכה.

 היה פקיד במשרד האוצר.

 שימש תקופה מסוימת כתבו של העתון האידי "פארווערטס" באמריקה.

 בשנת 1954 התישב עם משפחתו בשכונת מונטיפיורי בתל-אביב ושימש בתור מזכיר ועד השכונה במקום.

 באוקטובר 1955 נפל למשכב ונפילותו של בנו סגן <persName>אריה (אריק) כספי</persName> הי"ד במלחמת סיני (ראה הערך בכרך זה) החמירה עוד יותר את מצב בריאותו.

 בשנים האחרונות לחייו, העלה האב השכול על


 הכתב זכרונות והגיגים לזכר בנו. שעות וימים היה שוכב וכותב וחולם על היוצאת חוברת-הזכרון לבנו <persName>אריק</persName> עד אשר נפטר ביום ט' בטבת תשכ"ג (5.1.1963). חלומו זה הגשימה אלמנתו <persName>חנה </persName> בהוציאה לאור את החוברת "אחרי עשר שנים" לזכר בנם סגן<persName> אריה (אריק) כספי </persName> הי"ד.

 צאצאיו: <persName>אוריאל</persName> (אורי) נשא לאשה את <persName>דליה</persName> <persName>חרוזי) ; אריה </persName> (אריק) הי"ד שנפל במלחמת סיני. (ראה הערך בכרך זה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4967</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4968</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
