<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3283</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טובה סנהדראי (דיאמאנד)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בי"א תשרי תרס"ז (אוקטובר 1906) בטארנופול שבמזרח גליציה.

 לאביה <persName>שלמה דיאמאנד </persName> ולאמה<persName> אסתר </persName> לבית<persName> גליקמן.</persName>

 למדה בבית-ספר עממי בפולנית ובבית-ספר תיכון עברי בטארנופול וגמרה בהצטיינות וקיבלה פרסים על מאמריה בעתונים עבריים שם. אח"כ היתה מורה לעברית. הצטרפה לתנועה החלוצית הדתית "תורה ועבודה" והגיעה לתפקיד הנהגה בה במזרח גליציה. ניהלה קבוצות הכשרה ופלוגות עליה. נבחרה לועידות המזרחי והפועל המזרחי בפולין. פעלה והשתתפה ביסוד תנועת "בנות מזרחי" ו"החלוץ המזרחי" ונבחרה לועד המרכזי של המזרחי בפולין.

 ב-1934 עלתה לארץ והמשיכה את עבודתה בשרות התנועה כמזכירה כללית בארגון הפועלות של הפועל המזרחי.

 בתרצ"ו (1936) נישאה לר' <persName>ישראל סנהדראי </persName> (ראה כרך ו', עמוד 2536).

 בתרצ"ה פעילה ביסוד הארגון הארצי לפועלות של הפועל המזרחי, נבחרה ליו"ר בו, ובמשך השנים עסקה בתפקידה זה בהקמת מוסדות ילדים, כפר ילדים בפרדסחנה, בתי חלוצות, גני ילדים, בתי-ספר מקצועיים ועוד במקומות רבים בארץ. היתה צירה בקונגרסים הציוניים כ"א, כ"ב, כ"ג, כ"ד ונבחרה לועד הפועל הציוני, לועד הפועל של הפועל המזרחי בישראל, לחברת המזכירות של מועצת ארגוני הנשים בישראל, לקונגרס הבינלאומי לנשים יהודיות.

 בזמן מלחמת השחרור ארגנה חברות ל"ועד למען החייל" במקומות והשתתפה ביזמה ובניהול בכל הפעולות חישוביות לשעת חירום.

 ב-1948 פעלה בארה''ב ובקנדה בשליחות למען המגבית ופעלה שם למען ה"הגנה" וביסוד תנועת נשים דתיות במסגרת הפועל המזרחי.

 נבחרה להנהלת "הבונה", קבוצה קבלנית לבנין של הפועל המזרחי בישראל.

 מפרסמת ב"הצופה" מאמרים על בעיות האשה העובדת הדתית, עורכת קבצים "דפי פעולה", בטאון ארגון הפועלות של הפועל המזרחי. הוציאה ספר על רחל ברקמן ז"ל (תרצ"ז), בהוצאת "ספרית תורה ועבודה", ועוד.

 בנה :<persName> אורי,</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרך ט, עמוד 3283)

 נבחרה כחברת הכנסת ברשימת "הפועל המזרחי" בבחירות לכנסת הרביעית (3.11.59).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3283</bibl>            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4119</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
