<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/315</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טובה ברקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ביאסי, רומניה, בשנת תרי"ח (1858), לאביה <persName>אברהם קוטשר</persName> , בר-אורין וחובב-ציון נלהב, שהיה מביע את רגשו הלאומי - נוסף על הפעולות המעשיות - גם בחיבור חרוזי שירה בעברית ובאידית על נושא זה. חינך את בתו ברוחו ובהיותה בת ארבע עשרה השיאה לבן-אחותו <persName>יחיאל מאיר ברקוביץ.</persName>

 היא ילדה וגידלה עשרה בנים ובנות ותוך כך נשאה גם בעול ניהול העסקים כדי שבעלה יוכל להתפנות לפעולות למען ארגון 120 משפחות לעליה ולהתנחלות בארץ ישראל, להשתתף בפעילות הציונית המקומית ולנהל מו"מ עם <persName>הבארון בנימין רוטשילד</persName> בפאריס בדבר רכישת אדמה להתנחלות חברי האגודה שיסד לשם כך.

 כשנשלח בעלה מטעם הבארון בתרנ"ו לעלות ארצה ולהכין על אדמת<persName> סחם ג'ולן</persName> בגולן אשר בעבר

 הירדן (כעת בשטח סוריה) את הקרקע ליסוד המושבה של עולי רומניה ובולגריה, השאיר אותה בבית לנהל את העסק ולגדל את הילדים, והוראותיו בעת הפרידה ואח"כ במכתבים היו, שהיא תשאר ביאסי עד שהוא יגמור את הסידורים ויתקבלו מהממשלה הטורקית רשיונות עליה והתישבות בשביל המתנחלים, ואז יבוא הביתה, יחסל את העסק ויקח אתו ארצה את משפחתו. אך מרוב תשוקתה לגדל את ילדיה על אומת ישראל לא יכלה לחכות, חיסלה בעצמה את העסק ועלתה ארצה יחד עם 25 משפחות מחברי

 המתנחלים, שגם הם לא רצו לחכות.

 בחנוכה תרנ"ו הגיעה עם 10 ילדיה ועם כל החבורה לנמל בירות ונסעו לדמשק. שם נשארה עם הילדים עד סוף החורף, ובינתים נבנו הבתים בשביל המשפחות. באביב תרנ"ו יצאה עם הילדים אל המושבה החדשה והחלה להשתתף בעבודות המשק והבית. רבות סבלה שם מהמלריה שפגעה בה ובילדיה, ואף שיכלה שם בת אחת, וכן מפגעי החיים בשממה, בין שבטי בידואים פראים ובחוסר עזרה רפואית וסדרי בטחון צבורי, אך נשאה את כל התלאות באומץ מתוך אהבת הארץ.

 כשגרש השלטון הטורקי את המתישבים היהודים מהגולן ועברה עם משפחתה לראש-פנה, וכשעברה אח"כ אל המושבה החדשה<persName> יבנאל </persName> בגליל התחתון, שבעלה היה אחד ממיסדיה וראשה ונושא בעול הנהגתה, - לא הרפו התלאות והמחלות ממנה וממשפחתה, והיא נשאה אותן באומץ.

 בשנת תרע"ב חלתה במחלה קשה, נסעה להבראה ללבנון ושם נפטרה, כ' תמוז תרע"ב, והובאה לקבורה בבירות.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/315</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
