<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1875</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1876</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1877 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1877</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טובה אזולאי </persName>

</head>
         <div><p> נולדה בפולנגיאן (ליטה). עשרה בטבת תרמ"ח (1888), לאביה הרב<persName> אריה ליב דוד</persName> (מצאצאי ר' לייב שרה'ס), ולאמה <persName>מרים </persName> למשפחת <persName>רסטובסקי</persName> (בני <persName>גוטמן</persName> מפולנגיאן, קורלנד).

 קבלה חינוך דתי וכללי, נתיתמה מאביה בעודה קטנה ובשנת 1906 עזבה כל טוב ביתה, רווחתו ועשרו ועלתה ארצה והתישבה בירושלים.

 בשנת 1907 נישאה<persName> לאברהם אזולאי </persName> (ראה כרך א', עמוד 318) וסייעה בידו בעבודתו הצבורית. יחד עמו הקימה מחדש את החברה "ביקור חולים ולינת הצדק'' בנוה שלום ביפו. מטרת החברה היתה להגיש אמצעי רפואה לנצרכים חנם ודאגה לאנשים שילונו אצל חולים עזובים.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה גורשו למצרים מכוון שהיו נתינים בריטיים. לכשחזרו בשנת 1919 מצאו את הישוב היהודי ביפו עזוב והרוס. צריך היה להגיש עזרה מידית. המוסד הראשון אשר הקימה היה "עוזר יולדות", כי בצפיפות הרבה היו נשים בשכונות העוני יולדות ממש על הרצפה בלכלוך איום. בעזרת המיילדת <persName>ברכה טפר</persName> שכרה שני חדרים ששימשו כבית חולים ליולדות עניות. וכל אשה בחדשי הריונה האחרונים, בימי לידתה ושבועות מספר לאחר הלידה בטיפול מתמיד, כשמובטחים לה רופא, רפואות, כלי מטה, לבנים, כלכלה והבראה. תמורת מחיר קטן. לאחר שמספר הנצרכות עלה על מספר המטות בשני החדרים, נפגשה עם הגב' <persName>הנריטה סולד</persName> ועם הגב' <persName>הרברט סמואל</persName> והשפיעה עליהן שתועמדה לרשותה כמה מטות בבית החולים "הדסה" תמורת תשלום של 5 לא"י למטה.

 נוסף לכך השתתפה בהקמת כמה חברות אחרות לעזרה סוציאלית: חברה "הקמת משפחות" - אשר תפקידה להמציא עבודה לראש משפחה, חברת "גג לראש" - לתקן חנם גגות וקירות בבתים וצריפים סדוקים ודולפים בימות הגשמים חברת "עוזר לחם" שחלקה לחם בכל ימות השבוע וחלות לשבת למאות משפחות רעבות - כמו כן דאגו לאוסף מלבושים


 וחלוקתם, "מושב זקנים גלמודים", "מטבח עם", גמ"ח של עזרת נשים ביפו על שם הרבנית<persName> דבורה אהרונסון.</persName>

 צאצאיה:<persName> יהודה </persName> (מזכיר ההתאחדות הארצית של בעלי הבתים בארץ-ישראל), <persName>חיים - חיד"א </persName> (מוסמך למשפטים, רשם בבית הדין העליון של צ. ה. ל.), <persName>מרים</persName> אשת עו"ד<persName> מרדכי חימוביץ </persName> (נצר למשפחת מלבים ומהרש"ק. היא מורה לנגינה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1875</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1876</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1877 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1877</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
