<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/912</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/913</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>טוביה פלטניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסטאלאיה-אושיצה, פלך פודוליה, אוקראינה, בשנת תר"ן (1890), לאביו <persName>דוד </persName> (חקלאי בן חקלאים, חוכרי אחוזות של הפריצים בסביבה מדור לדור) ולאמו <persName>נחמה</persName> בת <persName>אהרן משה לרנר</persName> . למד תורה בחדרים

 ואצל רב הקהלה ר' משה טלר, גמר בית-ספר עממי רוסי והשתלם באופן פרטי בשפות, בלימודים כלליים ובפנקסנות ואח"כ עזר לאביו בניהול המשק ושיווק היבול.

 כשעלו הוריו ואחיותיו בתרע"ב והתישבו בפתח תקוה יצא הוא עם שלשת אחיו - <persName>יעקב, אברהם</persName> <persName>ויוסף</persName> - לבראזיל להשתכר כסף לשם ביסוסם הכלכלי בארץ-ישראל. אחרי שהיה קצרה בפרנאמבוקו התישבו בצפון הארץ, במקום החם ביותר בקרבת קו-המשוה, בעיל נאטאל, שהיו בה היהודים הראשונים. יסדו בשותפות בתי-חרושת לרהיטים ומרצפות וקנו את החוה החקלאית אוטינגה עם בית-חרושת לסוכר ולספירט, במרחק 60 ק"מ מהעיר. הוא ניהל את החוה ומפעלי התעשיה החקלאית שבה וגידל קני סוכר, צמר גפן, אורז, מנדיוקא ובהמות, ויתר האחים ניהלו את עסקי התעשיה והמסחר בעיר. במשך הזמן נוספו בנאטאל יהודים עד כדי "מנין", ואז יסד שם קהלה וב-1918 (אחרי הצהרת בלפור) אף אגודה ציונית.

 בסוף 1919 בא לבקר את הוריו ואת הארץ, נשא לאשה את <persName>אולגה</persName> בת <persName>בנציון ברסלב</persName> (מחלוצי תעשית השמנים באלץ) ובספטמבר 1920 חזר עם אשתו לבראזיל. גם שלשת אחיו באו ארצה לביקור אצל החולים, נשאו להם נשים מהארץ וחזרו לנאטאל.

 ב-1922 הנהיג כראש האגודה הציונית פנקס של הקה"ק בקהלת נאטאל, בו נרשם כל מאורע כללי ופרטי בחיי היהודים שבעיר ובדף הראשון נרשם יום הולדתה של בתו הבכורה<persName> אסתר</persName> . משנזקקו ילדיהם לחינוך יסדו גן-ילדים עברי ואח"כ בית-ספר עברי בנאטאל והביאו גננת ומולים מארץ-ישראל.

 ב-1925 ביקל שוב עם משפחתו בארץ. אז רכשו האחים קלקע ונטעו פלדס ליד בני ברק, ובאותה שנה נטעו גם ליד נאטאל פלדס גדול של עצי הדר ועציפלי טלופיים שונים והנהיגו בו סידורים משוכללים, שמחלקת החקלאות הממשלתית ציינה אותם למופת ליתר הנוטעים במדינה. בשנות שהותו בבראזיל היה פעיל בתנועה הציונית ועזר בהרבה להצלחת שליחי


 הקרנות שם. (אחד השליחים, האגרונום<persName> עקיבא אטינגר</persName> ז"ל, שביקר שם ב-1929, מסר על התרשמותו ממטעי האחים פלטניק בבראזיל בספרו "עם חקלאים יהודים בתפוצות הגולה").

 ב-1932 חזר עם משפחתו ארצה, בנה לו בית בתל-אביב וקיבל עליו את ניהול פרדס המשפחה ליד בני-ברק. ב-1935 מכרו את הפרדס, קנו שטח קרקע גדול יותר בשרון הצפוני, בין כפר יונה ובין קדימה. נטעו על חלקו כרם ופרדס וקראו לנחלתם בשם <persName>נחלת דוד</persName> , על שם אביהם ולכבודו. ברצותם שיהיה ישוב עברי ליד נחלתם התקשרו בסוף 1938 עם הקה"ק ועם <persName>אברהם הרצפלד</persName> מהמרכז החקלאי, מסרו חלק מנחלתם להקה"ק ועל שטח זה נוסד המושב גאולים.

 צאצאיו: <persName>אסתר</persName> אשת <persName>יצחק פישל, עמינדב, אברהם</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/912</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/913</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
