<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1316</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1317</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1318</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1319 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1319</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע אוסוביצקי</persName>

</head>
         <div><p> בן הרב <persName>שמחה בונים</persName> . - נולד בשנת תרי"ח (1858) בעיר קיוב. בימי נעוריו רכש לו השכלה עברית ובינונית-כללית, ולמד בעיקר את השפה הצרפתית, ועובדה זו קבעה את גורל חייו. אחרי פרעות 1881 בדרום רוסיה הגיע לברודי בגליציה כפליט. שם שהה אז קרל נטר, מטעם ה"אליאנס" (כי"ח)

 לסדר את ההגירה. ושמח להכיר צעיר, היודע עברית וצרפתית, ששימש כמתרגם בינו לבין המהגרים, והוא נואת ללכת לארץ ישראל, כמורה במקוה ישראל. שם נפגש עם הבילו"יים שעבדו כפועלים שכירים והתאמנו בעבודת האדמה. התידד אתם והיה למליץ ולמתווך ביניהם ובין המנהל הירש, שהתנכר להם ולעג לאידיאליהם וחלומותיהם.

 מכיון שמצא חן בעיני פקידות הברון נתמנה לפקיד ראשי בראל"צ. האכרים שמחו בראשונה למנוי זה, אך צעדיו הראשונים הכזיבו את התקוות המרובות שתלו בו. כשבא מישהו להתאונן על מצבו הקשה היה אומר לו: "הא לך כסף להוצאות הדרך ועזוב את המקום ואת הארץ". כמה אכרים נפתו על ידו וחזרו לרוסיה או עברו לעבוד במקוה ישראל.

 עם מנויו לפקיד ראל"צ התאספו האכרים לאספה כללית (כ"ז ניסן תרמ"ד) ובה הוחלט במעמדו להת


 חיל בנטיעת גפנים במדה גדולה על אדמות המושבה. באספה הנ"ל הצהיר שישתדל להשיג את עזרת הברון לפעולה זו, ואת הבטחתו זו קיים במיטב יכלתו. מלבד זה עשה לא מעט לשם גידול השטח הקרקעי של המושבה. בתרמ"ה חולקה האדמה הנוספת הזו בין האכרים החדשים, שנוספו לראל"צ, והמושבה גדלה הן בשטח והן בתושבים.

 כן הציל בהשתדלויותיו רבע משטחה של פתחתקוה, שהערבים ערערו ולא רצו למסור את האדמה לידי הקונים היהודים. מלבד כל זה השיג מאת הממשלה רשיון לבנין בתים בראשון לציון, והשיג כספים לבנין מאת הברון.

 בתרמ"ח עלה בידו להעביר לרשות היהודים שטח אדמה, בן שבעת אלפים דונם, מדרום מערב לגדרה, שנרכש אמנם ע"י שייך, אך אח"כ באו ערעורים על ההעברה הזאת מצד הערבים. תודות לו יושרו ההדורים ועל שטח מריבה זה הוקמה אח"כ המושבה קוסטיניה, היא באר טוביה כיום.

 בתרמ"ט קבל רשיון מידי הצורר הידוע ראוף פחה לבנין שלשה בתים בבאר טוביה, כן עזר לבני נסציונה לחלצם ממצוקתם החומרית והכללית והשיג רשיון ממשלתי להקמת בתים בגדרה.

 אך בינתים פרץ סכסוך קשה בין האכרים והפקידות, ובתוצאות הסכסוכים האלה הוכרח לעזוב את ראל"צ (בתרמ"ז) ולעבור למתולה שבגליל.

 בעברו למתולה המשיך בפעולות נרחבות ומוצלחות לטובת הישוב. בראש וראשונה הציל את אדמות מתולה, שנתפשו ע"י הדרוזים, ובזה הציל את המושבה מחורבן מלא שהיה צפוי לה.

 לאחר הסדור המוצלח של אדמות מתולה התמנה לפקיד ראשי על הגליל העליון, והצליח לעשות הרבה ליסוד וביסוס המושבות שהוקמו בזמנו. גם התענין בישובו של עבר הירדן ובעצתו רכש הברון שטחי אדמה בעבר הירדן מזרחה.

 הועבר לבירות, כדי שיוכל לעסוק שם בענינים הנוגעים לקניית אדמות וקשירת יחסים מתוקנים עם הפקידות הטורקית הגבוהה.

 היה מסור בכל לבו ונפשו לגאולת הארץ.

 אחרי שהמושבות בא"י עברו לחברת יק"א (1900) עזב את הארץ והתישב בפריס, יסד שם בית חרושת לתקליטים קינימטוגרפיים ונפטר בפריס בשנת 1929.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1316</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1317</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1318</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1319 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1319</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
