<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/119</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/120</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/121</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ראב (בן-עזר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר סנט-אישטוואן, במערבה של הונגריה, בשנת תרי"ח (1858), לאביו ר' <persName>אלעזר ראב</persName> , תלמידחכם, חוכר אחוזה, חקלאי מצטיין ומכובד על האכרים. למד בילדותו תורה בבית אביו, שהיה יהודי יחיד בכפר, מפי בן-דודו <persName>יהושע שטאמפר,</persName> שעלה אח"כ ברגל לארץ-ישראל והשתתף ביסוד פתח-תקוה, אביו, שהיה חובב ציון ותיק וגבאי של חברת ישוב ארץ-ישראל מיסודו של הרב <persName>צבי קאלישר</persName> , ומורהו השפיעו עליו ברוח אהבת ציון עוד מילדותו. גמר בית-ספר עממי ממשלתי בהצטיינות והמשיך להשתלם בלימודי ביה"ס התיכוני. כשהחליט אביו לעלות ארצה עם משפחתו שלח אותו להתמחות במשך שנתים בחקלאות באחוזת <persName>גבריאל דייטש</persName> בכפר הסמוך ושם התאמן גם במקצועותהלואי של חלוץ-כובש: רכיבה, שחיה ושימוש בנשק. אח"כ עמד לבחינת מורה בהונגרית ושימש חצי שנה בהוראה עד שאביו גמר את ההכנות לעליה, ובתרל"ה באו ארצה דרך חוף יפו.

 המשפחה חיכתה ביפו עד שתתאסף שיירה לנסיעה


 לירושלים, אך הבחור יהודה, בן 18, הקדים אותה, הפר את המנהג לפחד מסכנת אויבים ושודדים בדרך ועלה לבדו ברגל ירושלימה. בזמן הראשון עזר לאביו בעשית גבינה ובמכירתה, אח"כ נתקבל לבנק ירושלמי בכתב בגרמנית ובהונגרית. נשא לאשה את<persName> לאה</persName> לבית <persName>שנברגר</persName> , שעלתה ארצה בת שלש עם הוריה. הוצעה לו משרת מורה בביה"ס למל, אך בו בזמן כבר גמרו את קנית החלק הראשון של אדמת פתח-תקוה, ואז ויתר על המשרה העירונית ויצא עם אביו להניח

 את היסוד למושבה החקלאית הראשונה.

 הוא נטה את האוהל הראשון על אדמת המושבה, השתתף בחפירת הבאר הראשונה, חרש את החרישה הראשונה, הדריך בעבודה את המתיישבים שלא היו מנוסים בחקלאות, היה השומר הראשון של המושבה, הפיל את פחדו על גנבים ושודדים, שחשבו את היהודים ורכושם להפקר והכריחם ללמוד, כי היהודים חדלו מהיות "ולד-אל-מות".

 נשא את חלקו בתלאות המתישבים הראשונים ליד הירקון, ואשתו, אחת משלש הנשים הראשונות שבאו אחרי בעליהן אל המושבה (היא ונשי<persName> גוטמאן</persName> <persName>ושטאמפר</persName> ) נפגעה מיד באופן קשה מהקדחת, אך סירבה לחזור לירושלים, לבל תתן פתחון פה למדברים רעות על המושבה החדשה. כשעזבו אחרוני החלוצים את המקום בראשית תרמ"ב, שנת השמיטה, עלה גם יהודה ראב וביתו ירושלימה, ואח"כ היה הוא הראשון שבא בשליחות המתישבים לפקוד את מקומם העזוב.

 כשנוסדה ראשון לציון בתרמ"ב הזמין אותו ו. ד.<persName> ליבונטין</persName> להדריך ולנהל בה את עבודת המשק, והוא השקיע הרבה ידיעה ועמל בעזרה למתישבים בימיבראשית של המושבה. אח"כ עבד אצל<persName> ראובן לרר</persName> , מיסד נס-ציונה. כשנתחדש הישוב בפתח-תקוה בתרמ"ג חזר שמה עם אשתו והתישבו תחילה בכפר יהודיה. אך לא השלים עם הסדר הקלוקל של דירה בכפר יהודיה ועבודה בפתח-תקוה, במרחק שעתים הליכה, והיה בין הראשונים שמרדו בסדר זה ובנו את בתיהם בפתח-תקוה במקומה. כיום, על אף הצעקות של חובבי יהודיה. באותם ימי בראשית היה מדריך ומנהל העבודה ושותפות המשק של ה"ביאליסטוקאים". כשהחל <persName>הבארון רוטשילד</persName> לתמוך במושבה עבד כמנהל-עבודה מטעם הפקידות. גם ביסוד חדרה עזר כשהוזמן להעריך שם את סוגי הקרקע מיד אחרי שנגאלה. כן ערך להזמנת מר <persName>בינשטוק</persName> , מנהל עניני חובבי ציון בארץ, כקירה מקצועית מפורטת על המצב המשקי של פתחתקוה וסיכוייו, ביחוד בענף גידול בהמות. עסק בצרכי צבור כחבר ועד המושבה, חבר ועד אגודת הכורמים, חבר משלחת האכרים אל הבארון לפאריס ב-1901, מורשה חובבי ציון במושבה, ועוד. פיתח משק מגוון ומשובח למופת ותמיד היה מוכן לעזור בעצה ובהדרכה לאכרים שפנו אליו. עמד בראש שמירת המושבה מראשיתה, בתחילה עם<persName> יעקב מימון זרמתי</persName> מיפו ואח"כ עם השומר הבידואי היהודי הפלאי<persName> דאוד אבו</persName>


<persName>יוסף</persName> , וכן היה מראשי הלוחמים בפעולות-הגנה רבות להדיפת מתנפלים ושוסים, גנבים ושודדים, ומהדוברים בשם המושבה בפגישות בירור ושלום שהיו אח"כ עם ראשי הכפרים והשבטים, שבניהם ניגפו במלחמות.

 בהנהגת עניני המושבה עמד על משמר המסורת והדבקות בקרקע המולדת. לבניו לא נתן להשתתף בשיעורי השפה הצרפתית בביה"ס של הבארון כי לדבריו משמש לימוד הצרפתית אמצעי למשיכת בני האכרים לעזיבת הארץ.

 פרסם מאמרים מקצועיים בירחון "החקלאי" של ד"ר <persName>מ. זגורודסקי </persName> ומאמרים בעניני צבור כלליים וזכרונות על אישים ומאורעות בעתונות היומית והשבועית. רשם הרבה זכרונות השמורים אתו בכתב-יד.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בפתח-תקוה, י"ח אייר תש"ח (27.5.48) (ראה את הערך בעמוד 119/ כרך א')

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/119</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/120</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/121</bibl>
            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
