<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4003 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4003</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ארני (קיטיגורודסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ה (5.4.1905) בצ'רקאסי שבאוקראינה.

 לאביו ר' <persName>אליעזר קיטיגורודסקי </persName> ולאמו <persName>דבורה</persName> בת הרב <persName>מרדכי הרצברג</persName> (עליהם ועל יחוסם ראה כרך י"א, עמוד 3772).

 בעודו תינוק יצאה המשפחה לגליציה והוא גדל בבית הוריו בסחודניצה שליד דרוהוביץ'. למד בחדרים ובביתספר עברי.

 בבחרותו הצטרף להחלוץ ואחרי הכשרה בכפר ליד סטרי עלה לארץ ב-1925. הצטרף לקבוצה בגליל התחתון ועבד בשדות הטבק ואח"כ עבודת-שכיר בחקלאות בכלל.

 בשנים 1930-1927 למד בבית-המדרש למורים בבית

 הכרם, ומיד אחרי שגמר בהצלחה נשלח לשנתיים ללמד ספרות עברית ותולדות ישראל בגימנסיה עברית בדווינסק שבלטביה.

 שם נשא לאשה ב-1930 את <persName>רחל</persName> בת <persName>אפרים אוורבוך.</persName> בשנים 1947-1932 שימש בתפקידי מנהל או מורה בבתי-ספר בפתח תקוה, זכרון יעקב ותל-אביב. בשנים 1953-1947 היה מפקח על בתי-ספר מטעם המרכז לחינוך של העובדים. באותן שנות העליה ההמונית עסק בעיקר בייסוד בתי-ספר (למעלה מ-80) לילדי העולים במעברות, במחנות ובכפרי-עולים מחיפה ועד באר-שבע, לספק ציוד ולהדריך למשימה החדשה בסוגה את המורים, ברובם הם עצמם עולים חדשים. ב-1955-1953 פעל בשליחות המחלקה. לחינוך בגולה של הסוכנות היהודית בתור מפקח על בתי-הספר העברים בצ'ילי ולביקורי בתי-הספר גם בארגנטינה, אורגוואי ופרו. באותה תקופה פירסם מאמרים על החינוך בגולה בעתונים האידיים שבאותן ארצות.

 משחזר לארץ חזר לתפקידו כמפקח על בתי-ספר ממלכתיים, וב-1961 קיבל ממשרד החינוך מענק-לימודים לשם השתלמות באוניברסיטה העברית לקראת תואר אקדמי.

 מאמריו הרבים בענייני חינוך והוראה נדפסו ב"הד החינוך", "החינוך", "דבר", "הארץ", "אורים", "דבר

 לילדים", '"הפועל הצעיר" בחתימות י. א., בן אליעזר, אבי-ניצה, קיטאי, ארני ועוד, ורבים ממאמריו נכנסו לביבליוגרפיה של ספרות החינוך ומשרד החינוך הציעם בהמלצתו למורים לקרוא ולעיין בהם.

 בנותיו: <persName>אפרת </persName> (בוגרת סמינר למורות) אשת <persName>יהושע</persName> <persName>שפיגל, ניצה</persName> (מורה וסטודנטית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4003 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4003</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
