<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5116</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5117</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5118</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5119</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5120</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5121</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5122</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, כ"ו סיון תרפ"ב (22.6.1922).

 לאביו<persName> יעקב כהן </persName> (דתי, חקלאי) בן <persName>יהושע זליג</persName> . נולד בשנת 1881. נפטר בכפר סבא, כ' אב תשי"ב (11.8.52) ולאמו <persName>בלומה</persName> בת <persName>יוסף אלחנן</persName> (נולדה 1893, נפטרה בכפר סבא כ"ח טבת תשי"ח (20.1.58).

 בילדותו עבר עם הוריו לכפר סבא. לומד לנגן על כינור, מכין שעורים, חובש את ספסלי בית הספר "תחכמוני".

 בגיל 14 פוגש אותו הצעיר<persName> סטרליץ</persName> מ"כפר סבא" ומגייס אותו למחתרת: העברת ידיעות, ניקוי נשק, מילוי כדורים, שמירה בעת ש"הגדולים" מתאמנים.

 עד מהרה למד שאם יוצאים לפעולה ונכשלים, או בלי אידיאה - הולך הכל לאיבוד. הוא בא לאותו פרדס חשוך ומצא כמה מחבריו והחל בריצות היומיומיות הללו ל"פעולות" בשעות הלילה, למעשים אפופי סודיות.

 עד שאביו התעורר: "משקיעים בך שבעה וחצי גרוש (אגורות) בכל שיעור לכינור - ואתה רץ בלילות ? מה זה ?

 ו"מאז הפסיק ללמוד כינור וגימנסיה, הכל נגמר..."

 כך נולד לוחם מחתרת. ילד בן 14 שביום עובד ובלילה מוסיף לשקר להוריו.


 עד שבגיל 15 מבקרת המשטרה בביתו. לפנות בוקר ירו על מונית ערבית, שדהרה בכביש חיפה ויהושע היה סמן הקבוצה. תושבי המושבה ראו אותם. הספיקו להזהיר אותו: "שהבן של כהן לא יישן בבית". הוא בורח לתל-אביב, על הכביש נותרו ההרוגים הערביים. כך מתחילה השתתפותו במחתרת. לילות ארוכים הוא לא ישן בבית. שוב פעולה ושוב בריחה.

 בשנת 1940 הם שודדים את סניף "בנק אנגלופלשטיין" (כיום, הבנק הלאומי לישראל) ברחוב בן-יהודה בתל-אביב. הקופאי "חוטף" אלה בראשו. מפקד הפעולה היה <persName>יהושע זטלר</persName> מכפר סבא (אח"כ מפקד לח"י בירושלים במלחמת העצמאות. ראה את הערך שלו בכרך זה).

 הם מנסים אח"כ לשדוד בבנק הפועלים. הם נהפכים לשודדים בעיני הציבור. הבולשת הבריטית בעקבותיהם. הוא יורד למחתרת. כן הפיצו שמועות שהם סוכנים גרמניים...

 בחיפוש שערכה המשטרה בביתו מוצאים אקדח בין השיחים.<persName> יהושע</persName> ואביו נאסרו. השופט<persName> בכור</persName> <persName>שלום שטרית </persName> (במדינת ישראל היה שר המשטרה) התובע הסמל הבריטי <persName>וילקינס,</persName> שדיבר עברית ונלחם במחתרת במלוא כשרונו (אח"כ יחד עם הקצין <persName>מורטון </persName> רצחו את ראש לח"י <persName>אברהם שטרן - יאיר)</persName> . העו"ד <persName>מקס זליגמן </persName> סניגורם טען: נכון, הם מצאו את ה"מאוזר" (האקדח) בשבת בבוקר, אבל הנער הזה, הנאשם, זכאי מחוסר הוכחות. הנשק נמצא מחוץ לגדר ביתו, ברשות הרבים. והשופט פסק: זכאי.

 לאחר מכן בא הפילוג באצ"ל ("אירגון צבאי לאומי"). באו והציגו בפניו את היסודות האידיאולוגיים של לח"י ("לוחמי חרות ישראל"). "מה שחשוב היה אצלו - שאצ"ל היה בהעדר פעילות רבה, ואילו לח"י הציעו לו ולחבריו קורס מעשי".

 הצטרף ללח"י. זה היה הקורס הרציני ביותר שעבר בימי חייו: נשק, טקטיקה טירוריסטית ובפעם הראשונה: אידיאולוגיה. מדוע מפעילים את

 האקדח מול לבו של לובש מדים בריטי.

 בקורס הם היו שלושה:<persName> יהושע כהן, נחמה</persName> (אח"כ אשתו)<persName> ואפרים זטלר</persName> מכפר סבא (שנהרג ע"י מוקש במלחמת השחרור).

 כאשר ראשי לח"י נעצרו היה בין שומרי הגחלת.

 כחיה נרדפת חי בפרדסים, רעב ללחם ולנקם, כי היה איש מחתרת מסור ("טרוריסט" כפי שנקראו חברי אצ"ל ולח"י בפי המשטרה ומנהיגים שונים בישוב).

 גם אחיו <persName>מנחם </persName> הצטרף ללח"י והשתתף בפעולות שונות. היה צעיר ממנו בשנתיים. נפל במלחמת השחרור ליד "בית גוברין". מובן, שההורים סבלו ממעשי בניהם ולא הבינו את מטרת מלחמתם.

 מתמנה למפקד האיזור בראשון-לציון. מסתתר בחדר קטן שבאחת הסימטאות. ליתר בטחון הוא תולה על הכותל בחדרו את תמונתו של ד"ר <persName>חיים</persName> <persName>ארלוזורוב</persName> , אולם בעל הבית מחליט שזוהי תמונתו של<persName> זאב ז'בוטינסקי.</persName> ואז עבר לגור בשכונת התימנים, הם מעולם לא הסגירו לוחם, גם אם לא הסכימו לדעותיו.

 הוא מאמן את חבריו שבאיזור, משיג פה ושם אקדח נוסף.

 כשהוא בן 19 נערכה פגישה בינו ובין מיסד וראש לח"י<persName> יאיר (אברהם שטרן).</persName>

 כשהחל סכסוך בין חברי לח"י עם ה"הגנה" על "סחיבות" נשק הדדיות, קודם כל סחבו הם, אנשי לח"י, ממחסני הנשק של ה"הגנה" בהרצליה. חברי ה"הגנה" סחבו מלח"י, וכך התפתח המצב עד לערב מלחמת אחים ממש. חברי לח"י החליטו לפעול נגד ה"הגנה" בנשק חם. ואז קרא להם <persName>יאיר</persName> לחדרו הצנוע ברחוב בורוכוב בתל-אביב.<persName> יהושע </persName> וחבריו דרשו תגובה,<persName> יאיר</persName> התנגד: "זה לא האויב העיקרי" (ההגנה). כך אמר, וכשניסו לטעון: "מה נגיד לחברים ואיך נחזור" ? השיב להם יאיר בשתי מלים שנאמרו בשקט, כיאה למנהיג אמיתי: "אני מחליט".

 ימים ספורים לפני הירצחו באותה פגישה בחדרו, הציע לו<persName> יהושע </persName> להרכיב יחידת שומרי ראש, אך <persName>יאיר</persName> סירב. סירובו רודף את <persName>יהושע </persName> תמיד.

 כאשר ה"הגנה" הציעה ליאיר להפסיק את פעולות התגמול, השיב להם המנהיג השקט, אך הנמרץ והנערץ: "אינני מהמסגירים עצמם לידי המשטרה או לעושי רצונה - מימין או משמאל".

 משפט זה נחקק בלבו של<persName> יהושע</persName> . הוא זרם בכל ישותו.

 אחרי שנפרדו ממנו, וכעבור זמן קצר הגיעה הידיעה על הרצחו של המנהיג (ראה כרך שני, עמודים 1914-16).

 חבריו החליטו בפעולת התנקשות בחייהם של הקצינים הבריטיים <persName>מורטון ווילקינס</persName> , שהיו רוצחיו של<persName> יאיר</persName> . מוקש שסודר בחדר אחד בתל-אביב במטרה להזמין לשם את הקצינים הנ"ל, היה כשלון, כי הם שלחו קצין בריטי אחר ושני קצינים יהודים


<persName>שלמה שיף ונחום גולדמן</persName> במטרה לבדוק את הכניסה לחדר - המוקש התפוצץ והם נהרגו. קצין יהודי שלישי שהיה עמם ניצל. המטרה היתה להתנקם ברוצחי יאיר ולהתנקם בעוזריהם בשעת הלווייתם...

 יום של נקם החליטו חבריו. ושוב כשלון. הוטמן מוקש במכונית סגן המפקח הכללי של המשטרה הבריטית בירושלים. הפעם היה זה נהגו הכושי שהתניע אותה. הם אספו את גופתו המרוסקת.

 כך יצא לנקמה. <persName>יהושע </persName> לא התיאש. קראו לו: <persName>אלתר, זכריה ושבתאי.</persName> כינויי מחתרת.

 שוב הוא בורח לנס-ציונה ועמו נחמה, ורק כשהוא חוזר לביקור בתל-אביב, מתברר לו שתמונתו פורסמה בעתונות ועל ראשו פרס בסך 1000 לא"י.

 הוא חוזר לנס-ציונה בה הוסווה כעובד רכבת. כדי שיוכל לצאת בלילות, ואז גומל בו ההחלטה לעזוב את מיסתור הבתים. "הגעתי למסקנה שאין בית יהודי שאפשר לבטוח בו. זה מצער, אך זו היתה עובדה".

 הוא מחליט לחיות בפרדסים. הוא נודד לפרדסיהילדות שבכפר-סבא, פורש מחצלות בצל האשכוליות ועמו <persName>נחמה </persName> וחבר נוסף.

 זה היה במאי 1942. לחם ואשכוליות, אלה היו ארוחותיהם חודשים תמימים, פעם בשבוע היו קופצים לרעננה ללגום קצת מרק חם. כסף לא היה. אולם חברים מכרו תכשיטים של הורים ונתנו להם פרוטות, כדי לקנות פת לחם. "אלה היו גילויים מעניינים. ועד הבטחון של המושבה החליט להביא אותו <persName>חי או מת</persName> . אבל חברים מבית-ספר אספו כסף ושלחו. מבחינה מבצעית לא היו מסוגלים לעשות דבר. אבל ידעו שעצם העובדה שהם חיים הרחק מזרועות הבולשת הבריטית - היא הישג".

 הבולשת הבריטית בקרה בבית הסוהר במזרע ואמרה למנהיגי לח"י, שהיא מוכנה להוציאם על דברתם בתנאי אחד: שיפגשו עם<persName> יהושע </persName> וישכנעו אותו להתחייב שלא לפעול עד סוף המלחמה העולמית השניה. הבריטים הבינו שכל זמן שהצעיר הזה <persName>(יהושע) </persName> בחוץ - האש לא כובתה. הרמץ הזה עדיין לוחש, עדיין מסוגל להבעיר מדורה. אשרי הגפרור.

 רוב הציבור בארץ היה נגדו-נגדם. אבל היה לו כוח להמשיך. "עם הגוף הסתירו את הגחלת, שהרוח לא תוכל לכבותה. הם היו תשושים מדי מכדי להבעיר את העצים. אולם ידעו שיתכן ויבוא יום".

 קבע את פגישותיו עם חבריו בשיחה בכפר סומייל הערבי ולינה בשכונת מונטיפיורי, ושוב חזרה ל"מבצר" שלו: הפרדס בכפר-סבא. ושוב : ילדים המביאים את מתנות הבר-מצוה שלהם. בני-נוער ה"סוחבים" חפתים מזהב וטבעות נשואים של הורים, אט-אט מתרחב המעגל, המחתרת עדיין לוחשת, עדיין קיימת.

 הוריו אינם יודעים שהוא מסתתר בקרבתם. העו"ד שלהם, של המחתרת ז. מסביר להם: "אם לא יכלו לשמור על<persName> יאיר</persName> - איר יוכל<persName> יהושע </persName> להחזיק

 מעמד. לוא לפחות היה לו כסף לבית מלון להסתתר".

 אביו נזדעזע כשגילה את המודעה של פרס המשטרה על בנו. בנו בכורו מבוקש בעוון רצח. הוא היה יהודי דתי, שונא אלימות. קשה היה לו לעכל את הידיעה הזאת.<persName> נחמה </persName> המסתתרת עמו, מתגנבת למושבה כפר סבא וקובעת פגישה בין<persName> יהושע</persName> ובין אמו. המקום : קרית מאיר, בקרבת מעוז הבריטים שכשרונה. האם בוכה: "חבריך, כולם נתפסו, או הסגירו את עצמם. אתה בודד. מספיק עם החיים העלובים שלך".

 והוא עונה לה: "אמא, <persName>יאיר </persName> לא הסגיר את עצמו, הוא נרצח".

 אף שידע מחבריו שאמו נושאת עמה, בכיסה, סכין גילוח, שאם תבוא הידיעה <persName>שיהושע </persName> שלה איננו - יבוא גם קיצה. עורקיה יבגדו בה.

 החלטתו: המחתרת קודמת. <persName>נחמה</persName> נפגשת מדי פעם עם הוריו ומנסה להרגיעם. גם הורי נחמה דואגים. הם יודעים שבתם נמצאת עם <persName>יהושע.</persName> ורק מטווחי כדור מפרידים בין השנים לבין המוות.

 ימים עגומים. חלק מהמנהיגים מסרו עצמם (אחרי שנרדפו על ידי הישוב - ברובו). ליד שער מחנה המעצר במזרע עמד אחד מהם, ואמר: "יש שתי דרכים: או לבוא הנה תחת הסדין, או להתמסר". הם ציפו בכל יום להצטרפותו של <persName>יהושע</persName> למחנה המעצר. אך הוא המשיך להלחם. זאב בודד. לוחם על חייו ובידיו: גורל המחתרת.

 עד <persName>שיצחק יזרניצלקי-שמיר</persName> (ראה כרך רביעי, עמוד 1970) הנקרא הרב <persName>דב שמיר</persName> הצליח באוגוסט 1942 לברוח ממזרע עם עוד אחד מהנעצרים, בדרך שהמשמר האנגלי לא היה יכול לפענחה, הוא נטל לעצמו את ארגון המחתרת מחדש ומאז ועד מאסרו השני הוא משמש כמרכז הארגוני של לח"י. והחל גם להוציא עתון.

<persName>יהושע ונחמה </persName> עוברים לירושלים ושוב לתל-אביב. כאן הוא מופיע עם זקן, עם כפפה על ידו הימנית. עשרים חברי לח"י בורחים מלטרון. מתחילות פעולות המחתרת נגד השלטון הבריטי. השיא : התקפה על מכוניתו של<persName> מק מיכל</persName> , הנציב העליון.<persName> יהושע</persName> הוא מארגן הפעולה. היא נכשלת. קפל-קרקע מציל את העריץ הבריטי. היעד הבא: הקצין הבריטי <persName>וילקינס,</persName> ראש המחלקה היהודית שבבולשת הבריטית ביפו-תל-אביב ואחרי השתתפותו ברצח<persName> יאיר</persName> , ברח לירושלים, שם נתמנה לראש המחלקה הנ"ל.<persName> יהושע</persName> מונה על ידי חבריו, כראש מחלקת המבצעים, הוא מתכנן בקפידה כל פרט. הם מכנים את <persName>וילקינס</persName> בשם <persName>"הזאב". וילקינס</persName> מכיר את כל אנשי המחתרת. שולט בשפה העברית, הוא חוקר אותם באכזריות, הוא מהווה סיכון מתמיד ללוחמים.

 שבועות ארוכים עקבו אחריו. הוא צועד מולם (יהושע ושני חברים). לרשותם שניות ספורות בלבד. האקדוחים נשלפים. תוך שתי שניות ננעצים בגופו של<persName> וילקינס </persName> אחד עשר כדורים. הם נעלמים בין הסימטאות.


 חזרו לתל-אביב. שכרו חדר ב:שכונת התקוה". סיור משטרתי מבחין בצעיר לח"י המבטיח את שלומם בחדר. הוא מנסה להזהירם, אך השוטרים כבר בעקבותיו ומתקדמים לעבר הבית<persName>. יהושע </persName> וחבריו קופצים מן החלון לעבר הפרדסים.<persName> נחמה </persName> מספיקה להצית את המסמכים הסודיים וקופצת בעקבותיהם. היא בינם לבין השוטרים. לבם לא נותן להם לירות בה. כך היא מחפה בגופה על<persName> יהושע</persName> וחבריו.

 נחמה נתפסת. משפט. היא מציגה עצמה<persName> כצפורה</persName> <persName>וייס.</persName> גזר הדין: ארבע שנות מאסר בבית-לחם, בית סוהר מיוחד לנשים. שם למדה אנגלית.

 אחרי שהשתחררה חזרה לירושלים. באחת הפגישות עם<persName> יהושע</persName> בבית קפה ערבי, משגיח בו סמל בריטי ושולף אקדח.<persName> יהושע </persName> מצליח להכנס לפינה חשוכה. הסמל הבריטי פוחד להתנגש עם ה"טירוריסט"...

 כעבור שבועיים, כשהוא יושב בבית קפה ליד מלון "המלך דוד", שוב מזהה אותו סמל בריטי. הפעם מאוחר מדי.<persName> יהושע </persName> אינו מזויין ונסיונו לתחוב את ידו לכיס הסמל ולשלוף משם את אקדחו - נכשל. הוא זוכה במכות. נלקח לחקירה יסודית. הוא מובל לתא הכלא. רמזיו לעבר חברו שישב במסעדה, מגוייס חדש לשורות המחתרת לא נשאו פרי. ביקש ממנו שיהלום בראשו של הסמל הבריטי בבקבוק, אך הוא היה מאובן לגמרי. בבית הכלא הציג עצמו <persName>כגבריאל שרייבמן</persName> . אולם הבריטים זיהוהו עד מהרה. החוקר הקצין הבריטי<persName> קרטיס</persName> שירש את מקומו של <persName>וילקינס</persName> אמר לו: אתה יודע שאתה נוסע לפנסיון ממושך, אולי ברצונך להפגש עם<persName> צפורה וייס</persName> , חברתך. אולי נקרא לה לשם קיצור<persName> נחמה.</persName> ..

 עד היום הוא מתייסר על שהלך ללא אקדחו. פעמים מספר הצליח להינצל תודות לנשקו. בפעם הראשונה, בעת שהיה בקורס יחד עם <persName>אליהו בית</persName> <persName>צורי, אחד</persName> מהמתנגשים בלורד<persName> מוין </persName> במצרים (ראה כרך רביעי, עמוד 1887), שוטר בריטי הפתיע אותו, ביקש לעצרו<persName>. יהושע</persName> היה זריז ממנו ותוך שניה נשלף אקדוחו מאחורי החולצה. השוטר ביקש רחמים : "יש לי אשה יהודיה"<persName>. יהושע </persName> הוציא מאקדוחו של השוטר הבריטי את הכדורים והחזיר לו את האקדח.

 וכך החלה דרך ארוכה: מירושלים לעכו, לארתריאה, לסודן ולקניה. ארבע שנים בגלות. עד לאותו חודש יולי 1948 כשהוחזרו בספינת גירוש בריטית, שלוותה על ידי משחתת ונעצרה בגבול המים הטריטוריאליים של ישראל, כשמולה ספינת אמבטיה, ומתוכה מכריז <persName>שמחה בן-זוהר</persName> ברמקול: "מרגע זה אינכם יותר שבויים בריטיים, אלא אזרחים ישראליים".

 תמיד האמין שיבוא רגע ואנשים שהתנגדו להם והשמיצו אותם יהיו מוכנים להסגירם לשלטונות הזרים - יאמינו כמוהם.

 פרצה מלחמת העצמאות והחל הגיוס. הוא עובר

 לירושלים, אותה עיר עליה פיקד זמן מה כמפקד לח"י.

 עובר קורס קצינים ודרגה בצה"ל. מוכנים לגייסו לשנה "רק לשנה". הסיבה: חבר לח"י. הוא נשאר בעיני המגייסים "טירוריסט". אין סומכים עליו, מוכנים לתת לו "צ'אנס" - שנה שירות בצבא הקבע.<persName> אחת בלבד</persName> .

 נשא לאשה את <persName>נחמה</persName> בת<persName> יעקב סרולוביץ</persName> , חברתו בלח"י ובסבל שסבלו יחד (הרב המקדש היה ר' <persName>יצחק ידידיה פרנקל</persName> תל-אביב).

 אחרי שהוא משתחרר מצה"ל הוא מתקבל כפקיד בחברת "רסקו". "חש כל הזמן באי-שקט, לא תוכן, לא עניין ולא חשיבות" בתפקידו. עד שהוא מגלה מודעה קטנה בעתון הערב "מעריב" על כמה צעירים, העולים להתישב בנגב, במושב "שדה בוקר" שנוסד במאי 1952.

 נרשם יחד עם רעיתו כחברים, ונתקבלו ללא מדים פוליטיים וללא גוון מפלגתי. החל לעבוד בחקלאות ולדאוג לבעיות הבטחון. הוא מפתח יחסי אחוה וכבוד מצויינים עם הבדואים שבסביבה, ומוכיח לחבריו שרק בצורה זו אפשר להבטיח את האיזור מפני התנכלויות הפדאיונים שהיו באים בימים ההם מגבול מצרים (עזה וכו'). ארבעה פדאיונים המתקרבים למשק, משלמים בחייהם בשטח הערבה.

 כשמגיע ה"זקן", ראש הממשלה ושר הבטחון<persName> דוד</persName> <persName>בן-גוריון </persName> אז, ובחר ב"שדה בוקר" למקום התישבותו, מתמנה<persName> יהושע</persName> כאחראי על בטחונו.

 היו ימים קשים להתישבותם, רצח<persName> ברברה פרופר.</persName> מגבוה רומזים להם: "תעלו על אוטו וחסל".

 אולם חברי משק "שדה בוקר" נאחזו בצפורנים. אוהלים בסופות החול, יתדות באדמת-הליס, יתדים נותקים ברוח.<persName> יוסף יאירי </persName> ("במבי") נהרג בדרך לבאר-שבע, חבר המשק נרצח בפטרה עם חמשת הראשונים שהלכו לגלות את קסם המקום הנורא הזה.

 הם מתגברים. אי-אפשר אחרת.<persName> ויהושע </persName> מתמסר לבעיות השטפונות, לאצירת המים, להקמת מחנה המשק ב"רמון" ולחשיפת ושחזור "עבדת".

 הוא משחזר את "עבדת" ויוצא לחשוף את יופיה של "עין-עבדת" ו"עין מור" ומשתדל למצוא נקודות נוספות בנגב שמסביבו. נקודות אחיזה שיקסמו למטיילים ויגרו את הנוער ויביאו אותו להרהור נוסף שלשממה הזו יש יופי משלה, יחוד של חלוציות, של נגב.

 לעתים הוא נוהג לצטט את אזהרתו של<persName> בן-גוריון</persName> שהושמעה בנהלל: "אם לא נכבוש את המדבר הוא יכבוש אותנו".

 הפגישה הראשונה עם "הזקן" (דוד בן-גוריון) נערכה בצריפו של <persName>יהושע. בן-גוריון </persName> סייר במעלה העצמאות עם הרמטכ"ל<persName> משה דיין </persName> ונכנס לפוש. היו לו שתי שאלות<persName> ליהושע</persName> : "כמה יעלה כאן להקים צריף: ומה יעשה כאן חבר (הורה זקן) כמוהו" ?


<persName>יהושע </persName> הבין את הרמז. תשובתו היתה במקום: "לא מעניין מה יעשה כאן 'הורה זקן': אם תרצה תעבוד בהנהלת חשבונות, אם תרצה תהיה מורה, אם תרצה תהיה רועה במשק. העיקר הוא שאם תהיה כאן - יבוא הנוער בעקבותיך".

 בפגישה השנייה היתה גם רעייתו של בן-גוריון <persName>פולה</persName> ז"ל (ראה כרך שמיני, עמוד 3025). השיחה התנהלה בערך כך: "אתה אצ"לניק (ארגון צבאי לאומי" ?

<persName>בן-גוריון:</persName> "הוא מלח"י" (לוחמי חרות ישראל).

<persName>פולה</persName> : "יותר גרוע".

<persName>בן-גוריון</persName> : "יותר גרוע, אבל לח"י".

 יהושע מיקם את הצריף המפורסם עבור <persName>בן-גוריון</persName> <persName>ורעייתו.</persName> החלו צעדות הבוקר והסיורים המשותפים ביניהם. הידידות שצמחה בין שונאים בנפש מאתמול למלאי-הערכה בהווה. וכך גם נוצרה ביניהם רעות אמת. למרות שלא פעם עדים חברי המשק לוויכוח נוקב ביניהם, שאינו נשאר בתחום הטונים הנמוכים.

 לדברי יהושע: "הידידות שלנו אינה מבוססת על זהות פוליטית. עד היום מגן<persName> בן-גוריון</persName> בעקשנות על היחס לפורשים (אצ"ל ולח"י). חל אצלו שינוי רק באמת-המידה לגבי כנות ונכונות הלוחמים (הפורשים) להקריב את נפשם למען השחרור".

 צמחה פה ידידות משונה במקצת בין מנהיג קשיש לגבר בן 46 שלא פעם, בעבר, עמדו זה מול זה ובלבם משטמה.<persName> בן-גוריון</persName> נהג להציגו במשפט חביב עליו, אותו אמר אף <persName>להאמרשילד</persName> המנוח (מזכיר האו"ם) שביקר בזמנו בשדה-בוקר: "הנה <persName>יהושע</persName> <persName>כהן</persName> , טירוריסט מובהק, שאילו היה פוגש בי לפני קום המדינה היה יורה בי בלי היסוס".

 עד שביום מן הימים החליט <persName>יהושע</persName> להגיב:<persName> "בן</persName> <persName>גוריון</persName> , אתה יודע שאינך בסדר. לוא היינו (לח"י) רוצים - היינו יכולים".

<persName>בן-גוריון</persName> הסכים: "זאת אמרתי למנוח<persName> נחמיה</persName> <persName>תמיד</persName> : "אין מה לשמור עלי. אם הבנדיטים האלה רוצים - הם יפגעו בי"... <persName>(נחמיה ארגוב</persName> היה אלוף משנה, היה מזכירו הצבאי בתואר "שליש צבאי" של <persName>דוד בן-גוריון</persName> אחרי קום המדינה. ראה כרך עשירי, עמודים 3553-54).

 כעבור שתיקה המשיך<persName> בן-גוריון:</persName> "אמור לי <persName>יהושע,</persName> האם לא הסתכלתם עלינו כעל בוגדים" ?

 יהושע: "במידה מסויימת - כן. אבל עדיין לא הייתם 'שווים כדור'."

<persName>ליהושע </persName> אין אשליות. "אוכל לומר שהידידות בינינו הביאה לשינוי מה ביחסו של<persName> בן-גוריון </persName> ללח"י. אולם לא רק הידידות. גם הפוליטיקה. אנו (חברי לח"י) ירדנו לגמרי מן הבמה הפוליטית, בעוד שאצ"ל הפך לתנועת 'חרות'."

 אחר אחד הוויכוחים הסוערים ביניהם סיים<persName> בן</persName> <persName>גוריון</persName> במשפט. בו רואה<persName> יהושע</persName> הישג-מה: <persName>"יהושע,</persName> תשאיר זאת להיסטוריה להחליט".

 ב-1956, קרא לו <persName>בן-גוריון </persName> לחדרו, הגיש לו רובה "עוזי" מצוחצח, פאר תע"ש (התעשיה הצבאית של

 צה"ל). לקת הוצמדה תווית נחושת ועליה: <persName>"ליהושע</persName> <persName>כהן מדוד בן-גוריון)</persName> . את ה"עוזי" קנה בן-גוריון מתע"ש.

<persName>יהושע</persName> אחראי על בטחונו, על תפריטו, על פגישותיו, על חימום החדר ועל הצעדות היומיומיות. מכאן צמחה גם ידידות עמוקה בין <persName>פולה</persName> ז"ל <persName>לנחמה</persName> (אשת<persName> יהושע)</persName> .

 באחד הימים קוראת<persName> פולה</persName> ז"ל<persName> לנחמה</persName> בחדר האוכל ונותנת לה שי: אלבום התמונות של <persName>בן-גוריון.</persName> אומרת לה<persName> נחמה:</persName> "מצטערת, אבל הספר הזה לא יכנס אל ביתנו".

 הסיבה: באחת התמונות נראים <persName>בן-גוריון</persName> ורעייתו כשהם מביטים באניה "אלטלנה" (שהובאה עם נשק על ידי אצ"ל במלחמת העצמאות) העולה באש בשפת הים בתל-אביב. מתחת לתמונה בא ציטוט מדברי <persName>בן-גוריון</persName> : "מעולם לא מילאה שריפת אניה שליחות כה נאמנה לשלום הישוב כשריפת אניית אצ"ל זאת".

<persName>פולה </persName> ז"ל נרעשה מן העובדה<persName> שנחמה</persName> מסרבת לקבל ממנה את השי הצנוע. "אתה רואה - היא אומרת לבעלה, והגיבה - את הלח"יניקית הזאת, היא לא רוצה לקבל את הספר. כאן אין 'אלטלנה', כאן כולם חברים".

<persName>בן-גוריון </persName> שמע ושתק. כעבור כמה דקות קם ואמר: <persName>"נחמה,</persName> אני לא כתבתי את הספר, לא הכנסתי את התמונה הזאת, אך איני מכחיש שנתתי את ההוראה".

 כעבור כמה ימים הוכנס הספר לביתם של יהושע <persName>ונחמה</persName> ועליו הקדשתו של <persName>בן-גוריו</persName> <persName>ן. תמונת "אל</persName> <persName>טלנה" לא היתה בו</persName> . התברר, שבהוצאה שניה של אותו אלבום לא הוכנסה יותר התמונה.<persName> בן-גוריון </persName> טרח ומצא ספר מאותה הוצאה.

 מתנה נוספת נתן <persName>בן-גוריון ליהושע,</persName> את ספרו של <persName>אליהו גולומב </persName> (ראש ההגנה. ראה כרך שני, עמוד 972) "חביון עוז". וכתב את ההקדשה: "ליהושע ונחמה כהן, חלוצים מבית לח"י, מתנת חבר - מאחד הלוחמים נגד הארגונים הטירוריסטיים".

 צאצאיו:<persName> מנחם </persName> (על שם אחיו שנפל), <persName>ראומה.</persName>

 (רוב החומר משיחת העתונאי <persName>צבי אלגת</persName> , ת"א, "מעריב", 8.4.66).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5116</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5117</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5118</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5119</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5120</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5121</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5122</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
