<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2218</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2219</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב גרוזובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסלוצק, פלך מינסק, רוסיה הלבנה, א' ניסן תרנ"ו (23.3.1896 לפי הלוח הישן), לאביו<persName> יצחק הלל</persName> (מלמד ומורה עברי, משכיל וחובב ציון, דודו של הסופר הבלשן <persName>יהודה גור-גרזובסקי</persName> ז"ל) ולאמו תהלה (עלתה ארצה ב-1926 ומאז הקדישה את זמנה לפעולות סעד לרבנים וללומדי ישיבות, יסדה קופת גמ"ח על שמה וניהלה אותה כל עוד היה בה כח לעמוד על רגליה. נפ

 טרה בת"א בח' אדר א' תשי"א והובאה לקבורה בירושלים). בת ר'<persName> נתן נטע טומבאק </persName> (עלה ירושלימה בתרס"ז, נפטר שם בתר"ע ונקבר בהר הזיתים). למד בחדרים ובישיבות סלוצק (מפי הרב<persName> איסר זלמן מלצר</persName> ) וסלובודקה (מפי הרב<persName> ברוך בר</persName> ז"ל).

 ב-1910 עבר לוילנה, בה למד והשתלם בהשכלה כללית ובמקצוע האופטיקה. היה חובב ציון נלהב מגיל צעיר ב"צעירי ציון". ב-1914 עמד לעלות ארצה, אך בגלל פרוץ מלחמת העולם הוכרח לדחות את הדבר עד גמר המלחמה ונשאר לעבוד במקצועו בוילנה. ב-1916 הצטרף


 ל"התאחדות" (איחוד פועלי ציון וצעירי ציון).

 ב-1919 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת ר' <persName>ראובן בסטומ</persName> <persName>סקי </persName> (בעל אחוזה ליד וילנה) ובאותה שגה יסד בוילנה את עסקו כאופטיקאי. 

 ב-1925 עלה ארצה עם משפחתו ויסד בתל-אביב את העסק האופטיקאי המקצועי הראשון, שהתפתח במהרה ומנה בין לקוחותיו את ראשי הישוב מכל הארץ.

 ב-1926 השתתף עם<persName> יהושע שצוב </persName> ז"ל ואחרים ביסוד "מרכז הסוחרים הצעירים" בת"א ויפו ונבחר לועד שלו וביסוד "בנק למסחר" (כעת ''קרדיט מסחרי").

 ב-1934 יסד עם עוד כמה חברים שלא מצאו את מקומם במרכז הסוחרים הצעירים, את אגודת הסוחרים העברים בת"א ויפו ועמד בראשה שנתים, ומשנתאחה הקרע בצבור הסוחרים ושני הארגונים התמזגו ב"התאחדות הסוחרים הכללית" נבחר לחבר נשיאותה.

 ב-1935 ארגן את חבריו למקצוע בארגון מקומי ואח"כ ארצי של האופטיקאים המקצועית והנו יו''ר הארגון הארצי והסניף התל-אביבי. פעל למען שיפור רמת המקצוע והנהגת סדר מכסימלי בעבודה ובצד המסחרי של הענף.

 ב-1934, משהורגשה בישוב מצוקת השיכון ופריחת הספסרות בקרקעות, השתתף ביזמה ובפעולה ביסוד החברה ''שיכון עממי" וביחד עם <persName>צבי לוביאניקר</persName> , הד"ר <persName>מ. לוריה, ז. אליגון</persName> , ד"ר <persName>צבי הלר</persName> ועוד הצליחו לפתח את החברה ולהקים כמה שיכונים (שכונות עם א' וב' בחולון, שכונת הרומנים, גבעת שמואל, עזרה ובצרון, שיכונים בנחלת יצחק ובנתניה, ועוד) והנו חבר הנהלתה עד היום.

 ב-1935 יסד ביחד עם ד"ר <persName>יוסף דוידזון </persName> ז"ל, <persName>צבי</persName> <persName>לוביאניקר, אליהו לוין </persName> ז"ל ועוד את "אוצר עברי למסחר" (כיום "אוצר המעמד הבינוני"), נבחר ליו''ר ההגהלה, ומשהתפטר אחרי עשר שנים מתפקידו בתור יו''ר ההנהלה, נבחר ליו''ר-כבוד של המוסד.

 בשנות המהומות תרצ"ו - צ"ח ומלחמת העולם ב' ומלחמת המולדת היה פעיל כמפקד קטע במשמר האזרחי, ב"כופר הישוב", מגבית ההתגייסות וההצלה ומלוה המלחמה, ובסוף מלחמת העולם השתתף עם הד"ר <persName>ב. הוי</persName> <persName>זנר</persName> ז"ל ואחרים ביסודו ובניהולו של הועד לעזרת נפגעי המשבר והמלחמה. פעיל בארגון יוצאי וילנה וכו'.

 ב-1944 הצטרף ללשכת "שער ציון" של בני ברית ומילא כמה תפקידים בועד הפקידים שלה. בתש"י השתתף ביסוד לשכת "יצחק ילין" ונבחר לסגן-נשיאה הראשון, ובתשי"א נבחר לנשיאה.

 צאצאיו : <persName>גניה </persName> (היתה מתנדבת בא. ט. ס.) אשת<persName> דוד</persName> <persName>פאהי, יצחק </persName> (פלמ"חאי ותיק, היה קצין בצה"ל),<persName> ראובן</persName> (היה קצין בצה"ל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת''א. ג' תמוז תשי"ח (26.6.58) (ראה כרך ה', עמוד 2218)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2218</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2219</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
