<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/679</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/680</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב חנקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקרמנצוג, פלך פולטבה (רוסיה), בשנת תר"ב (1842), לאביו<persName> שלמה</persName> קיבל חינוך מסורתי וכשגדל עסק בחכירת אחוזות, בניהול משק ובעסקי יבול וקרקעות עם האכרים הקולוניסטים הגרמנים בדרום רוסיה.

 מהפרעות שפרצו בדרום רוסיה בשנות תרמ"אמ"ב ("הסופות בנגב") למד גם הוא, שליהודים אין עתיד ברוסיה ובארצות גולה בכלל, ובהיותו מאומן בעבודות משק חקלאי הסיק את המסקנה. כי עליו להתנחל על אדמת ארץ-ישראל ולעבדה.

 בתרמ"ב עלה ארצה עם אשתו<persName> שרה</persName> ובני ביתו וביפו הצטרף לחבורת עשרת המיסדים שהתארגנה באמצעות ועד "חלוצי יסוד המעלה" שיסדו את ראשון לציון <persName>(זלמן דוד ליבונטין, יוסף פיינברג</persName> וחבריהם), השתתף בכספו בגאולת האדמה, וביום ט"ו באב תרמ"ב, כשיצאו חלוצי המושבה מיפו בעגלה לתקוע יתד בנחלתם ולהקים עליה את אהלם הראשון, קנה הוא בעשרה רובלים את הזכות והכבוד לנהוג בסוסי העגלה ההיסטורית. אחר-כך רכש לו


 זכות-בכורה נוספת, בבנותו את הבית הראשון במושבה.

 כבקי ומאומן בחקלאות היה מדריך את חבריו, שעסקו קודם לכן במקצועות עירוניים, ובמרצו ובתקיפותו הכנים אותם למסלול העבודה. כולם כיבדוהו וחיבבוהו וקראו לו בכינויי חיבה: "דיאדקה" (הדוד) ו"הדוד ליובה". השתתף בגבורה ובאומץ בהגנה על המושבה נגד מתנפלים ושוסים ערבים והשכנים הללו למדו מידו החזקה לכבדו ולירוא מפניו. פעם הפתיע את ערביי יפו בהכנסו העירה בעגלה רתומה לצמד גמלים, בו בזמן שאפילו עגלה רתומה לסוסים היתה מחזה נדיר בעירם.

 המתנחלים נזדקקו לעזרתו הנדיבה של <persName>הבארון</persName> <persName>בנימין (אדמונד) רוטשילד</persName> , שחילץ אותם מן המיצר והשקיע הון רב בביסוסם, והם שיעבדו לו את

 רעיתו <persName>שרה</persName>

 (לדאבוננו אינה בנמצא תמונת בעלה) אדמתם והתחייבו לציית להוראות פקידיו, אך<persName> י. ל.</persName> <persName>חנקין </persName> החזיק מעמד בכוחות עצמו והיה מהאכרים העצמאים המעטים. ובשנת תרמ"ז, כשנלאו אכרי ראשון לציון לשאת את שלטון העריצות של פקידי הבארון והתמרדו, היו י. ל. חנקין <persName>ויהושע</persName> בנו מראשי המרד ומנהיגיו. הבארון איים בהפסקת ההמיכה והכריח את האכרים להכנע ולמען הבטחת המשמעת לפקידיו דרש שראשי המורדים יצאו מהמושבה. חנקין עמד על זכותו כאבר עצמאי וסרב לעזוב את האדמה שקנה ועיבד בכוחות עצמו, ובסוף נענה לשידוליהם התקיפים של ראשי חובבי ציון <persName>פינסקר ולילינבלום</persName> , שיוותר לבארון לבל ימשוך את ידו מתכניותיו הגדולות לטובת הישוב, - ואז מכר את נחלתו ועבר ליפו ופתח לו חנות למנופקטורה.

 נפטר ביפו, ט''ז כסלו תרנ"ד, ובעת מלחמתהעולם הראשונה העבירו בניו את עצמותיו לקבורה בראשון לציון.

 צאצאיו:<persName> יעקב, יהושע</persName> (הוא<persName> יהושע חנקין</persName> ), <persName>מנדל, תנחום, רבקה </persName> אשת <persName>שלמה צוקרמן </persName> (הביל''ויי מראשוני גדרה),<persName> חיה</persName> אשת האגרונום <persName>אליהו קראוזה</persName> (מנהל מקוה ישראל), <persName>חנה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/679</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/680</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
