<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2652</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה חורין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקולמוה (מזרח גליציה), טבת תרנ"ה (1895 7.1).

 לאביו <persName>מנחם מנדל גרינברג</persName> (פחח וסוחר בחומרי ברזל, ציוני ותיק, עסקן בין בעלי המלאכה, במוסדות אשראי ולשכת המסחר), ולאמו<persName> חיה </persName> בת <persName>יהודה ראט.</persName>

 למד בחדר, בגימנזיה ממשלתית בשפה הפולנית ושתי שנים באוניברסיטה בוינה.

 מגיל 12 - במשך כל תקופת הלימודים, היה חבר ופעיל בחוג הגימנזיסטים "צעירי-ציון".

 ב-1916 נפל בשבי הרוסי כאיש צבא אוסטרי ונמצא במקומות שונים באוקראינה עד 1918 . במשך כל זמן היותו ברוסיה, ובייחוד לאחר המהפכה, היה פעיל בתנועה הציונית ובתאים החלוציים הראשונים בסביבת רוז'ין - סקווירה וכב'.

 לאחר שובו לגליציה, עם גמר המלחמה, היה חבר פעיל בתנועת "ההתאחדות" בגליציה המזרחית ומטעמה חבר במועצה הציונית הראשונה של מזרח גליציה.

 בשנות 1919-22 נמצא בוינה, עבד במחלקת החלוץ של המשרד הא''י, בארגון העליה והכשרה. חבר מפלגת "פועלי-ציון".

 בשנת 1922 עלה ארצה.

 הצטרף כחבר גן-שמואל, היה פעיל במפלגת "אחדותהעבודה", חבר מועצתה וכו. ב-1924 נבחר כחבר לועד המושבה חדרה.

 ב-1926 נבחר למרכז החקלאי; הועמד בראש לשכת המרכז בחיפה כב"כ ההסתדרות כלפי פיק"א וליישובי הצפון.

 ב-1927 הוטל עליו מטעם המרכז להקים ולארגן את המוסד הקבלני לחקלאות - ונהיה למנהלה הראשון של "יכין", שמתפקידה היה: כיבוש העבודה במושבות

 ע''י קבלנות הסתדרותית: נטיעת פרדסים ועבודם בשביל אנשי חוץ-לארץ; ארגון משלוח פרי והקמת ישובים חקלאיים בשביל אנשים בעלי אמצעים עצמאיים.

 במשך כל השנים חבר פעיל בהסתדרות החקלאית, בהנהלת "יכין'' ובמוסדות משקיים שונים של ההסתדרות הכללית: "הסנה", "נחשון", חברת "ביצור'', חברת "צים'', "נוה-עובד" לשיכון פועלים, "ניר-שיתופי" וכו'.

 חבר במועצת מפא"י ומועצת ההסתדרות וציר בארבעה קונגרסים ציוניים מטעם "אחדות-העבודה" ומפא''י.

 בשנים האחרונות של השלטון המנדטורי היה חבר מועצת הפיקוח והשווק לפרי-הדר - וחבר משלחות הפרדסנים לחו''ל. חבר בועדת העבודה הממשלתית.

 בשנים 1947/49 התמנה ופעל כמנהל המחלקה להתישבות של הסוכנות היהודית ובימי מלחמת השחרור ב-1948 חבר <persName>ועדת הנגב</persName> . (יחד עם<persName> לוי אשכול, יוסף</persName> <persName>ווייץ, אברהם הרצפלד, ויגאל אלון)</persName> .

 מכהן כמזכיר כללי של המרכז החקלאי ויושב ראש ההנהלה הכללית של "יכין"-"חקל.

 התפתחות "יכין" מ-1927: בשנת העבודה הראשונה נטיעה ועבוד 250 דונם בשנת 1936/37. - עבוד 10.000 דונם פרדס ; 500.000. תיבות פרי במשלוח.

 בשנת 1936 - הקמת משרדים קבלניים במושבות, בסניפי "יכין".

 בשנת 1945 - הקמת "חקל" - מוסד משותף לסוכנות וההסתדרות לעבוד וקבלנות חקלאית, מאז חלוקת תפקידים בין "חקל" הנ''ל ובין "יכין" העוסק בשווק פרי, תעשית לואי - והתישבות עממית.

 כל המפעלים הנ''ל משותפים בשם מפעלי "יכין''"חקל''.

 חברות העוסקות: בעבוד פרדסים (25,000 דונם); בשווק פרי הדר (ייצוא 600,000 תיבות בעונת 1949/50); "חקל'' ירקות (עבוד וגידול ירקות על שטח של 10,000 דונם). "יכין'' תעשית שימורים ותוצרת לואי מפרי הדר בפתח-תקוה; ו"יכין" - להתישבות עממית של בעלי-אמצעים, וחבר קבוע במועצת שווק פרי הדר הממשלתית.

 פירסם מאמרים בשאלות משק וכלכלה: ב"משק השיתופי", "דבר'', "הקונטרס'', "הפועל-הצעיר", "השדה-'' ובקובצים שונים של ההסתדרות, המפלגה וההסתדרות הציונית.

 ב-1927 נשא לאשה את <persName>מתילדה</persName> בת <persName>אריה שפינדל</persName> (עובדת במשק כל השנים במחלקה לפטולוגיה במכון לחקר החקלאות ברחובות).

 בנותיו: <persName>אאירה, עדנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2652</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
