<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3731 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3731</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3732</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3733</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה זלדין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בהורקון, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה). ט"ז תשרי תרמ"ו (1885).

 לאביו<persName> הלל </persName> ולאמו<persName> דבורה</persName> בת ר'<persName> דב זלדין.</persName> קבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבות - בליבוביץ ובמינסק.

 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>אלימלך הוכברג.</persName> היה חבר פעיל ב"פועלי ציון" במינסק.

 כ-250 חברים מהסניף המינסקאי של "פועלי ציון" באו להפרד ממנו ומהחברים בתחנת הרכבת, בשעה שנסעו לא"י.

 ביום 18 לינואר 1906 עלה לארץ.

 למחרת בואו נשלח למושבה ואדי אל-חנין (נס-ציונה) לעבוד שם בבית חרושת לטבק. עבד אח"כ כפועל בפרדסים במושבה, ברחובות ועוד.

 עבד זמן מה בסתתות בירושלים ובעבודות ארעיות ביפו.

 במלון הידוע ביפו "חיים ברוך" נפגש עם <persName>ישראל</persName> <persName>שוחט</persName> שהגיע מזכון-יעקב במטרה להשפיע על פועלים יהודים שיבואו לשומרון ולגליל לעבודה.<persName> זלדין</persName> וחברו <persName>אוקון </persName> עברו לזכרון-יעקב וקבלו עבודה.

 מזכרון-יעקב עבר לעבוד בחדרה. כעבור כמה חדשים חלה בקדחת ומצבו היה בכל רע, כי אזלה הפרוטה מכיסו. ישראל <persName>שוחט</persName> שנזדמן בחדרה בא לעזרתו. העביר אותו לשפיה, למקום עבודתו של <persName>שוחט</persName> , במטרה - שיבריא שם ויאסוף כח.עבד שם זמן מה.

 בספטמבר 1906 העתיק ביה"ס שבו עבד שוחט את מקומו לבן-שמן. עבר יחד עם <persName>שוחט</persName> לבן-שמן ולאחר זמן עבר ליפו. ושוב החל לקדוח, עד שהגיע לאפיסת כוחות. חבריו שלחוהו לירושלים לשם הבראה, וכשהקדחת הרפתה ממנו לימים אחדים נסע לזכרון-יעקב ונתקבל "כאח" בבית החולים שבהשגחתו של ד"ר <persName>הלל יפה</persName> , ושם הבריא.

 כעבור שנה נפגש עם שוחט, שמסר לו על הקמת קבוצה קולקטיבית חקלאית בחוות סג'רה. אחרי שהקבוצה קבלה לידיה את משק הפלחה בסג'רה, עבר לשם ונתקבל כחבר, וכן נתקבל לחבר לאגודה החשאית "ב"ג" (ברגיורא), שדרשה מכל חבר התמסרות רבה ומשמעת חמורה.

 הקבוצה שקבלה על עצמה את משק הפלחה, נקראה "הקולקטיב". העבודה היתה קולקטיבית וגם סדרי החיים


 היו: קופה משותפת ומטבח משותף. הוגת הרעיון של הקולקטיב היתה <persName>מניה שוחט</persName> (אשת ישראל שוחט). העבודה התנהלה בסדר גמור והחברים עבדו בחשק ובאחריות.

 במשך הזמן הצליחו קבוצת החברים "הקולקטיב" להוציא את השמירה בס'גרה מידי הצ'רקסים. ולא הצליחו הצרקסים "בהפחדותיהם" למנוע זאת מהם.

 בפורים 1908 ירד עם ישראל שוחט ליהודה וליפו לרכוש חברים חדשים לקבוצתם. לרגלי קטטה קשה שפרצה בין יהודים וערבים ביפו - התערבה המשטרה התורכית, והוא נאסר וישב כשלושה שבועות במאסר. בעזרת עסקני יפו שוחררו הנאסרים, ונתנו לכל אחד מהמשוחררים 60 פרנק. <persName>זלדין</persName> קנה בסכום זה אקדוח טוב וחזר לסג'רה לתמהון חבריו. האקדוח שירת אותם בימים ההם, שירות רב. היות והיה מחסור אז בנשק ובפרט באקדוח "משוכלל" כשלו.

 ע"י מקרה במושבת מסחה, הסמוכה לסג'רה, ששומר ערבי-מוגרבי נפצע ע"י חברו והשומר הפצוע הערבי מת, הטילו הערבים את האחריות על המושבה. איכרי מסחה פנו לחברי הקולקטיב בסג'רה ולמושבות אחרות בגליל שיבואו לעזרתם. הקולקטיב קבל את השמירה בהנהגתו של חברם <persName>בר'לה </persName> (דב) <persName>שוויגר</persName> , וכן הכניסו חמשה-עשר פועלים יהודים לעבודה קבועה במקום. וכך כבשו את השמירה במסחה. ובאותה שנה 1909 יסדו את "השומר" במקום ב"ג (בר-גיורא).

 השתתף ביום כ' תשרי תרס"ח (28.9.1907) בועידת צירים בועדה השלישית ליסוד "השומר".

 אחרי יסוד ''השומר" באופן ליגלי, יכלו לבוא במשא ומתן ישיר עם ועדי המושבות בארץ ולדון עמהם בדבר קבלת השמירה.

 אחרי שקיבל ידיעה מהוריו שמצבם הכלכלי הוא בכל רע, הרגיש שעליו לבוא לעזרתם. בקש חופשה לזמן מסויים. ראש השומר <persName>ישראל שוחט</persName> לא נענה לבקשתו: "כשנתקבלת בתור חבר לקבוצה ויתרת מרצונך הטוב על כל ענייניך הפרטיים וכל עבודתך, כמו עבודת יתר החברים, היא קודש לעם. זה היה תנאי עיקרי לקבלתך כחבר ואם אינך מקיים תנאי זה - הרי אתה מוצא מאגודתנו". ואמנם פקד להוציאני הן מ"ב"ג" והן מ"השומר".

 ניסה להבטיח, שיחזור אחרי שנה-שנתיים, אולם התשובה היחידה היתה: חבר "השומר" קיים רק למען הישוב. החבר עומד לפקודת "השומר" בכל שעה ובכל רגע", ואין דרך אחרת"!

 בלב שבור קיבל על עצמו את הגזירה, אף-על-פי-כן נשאר נאמן למטרות "השומר" ולחברי "השומר".

 בהיותו בזכרון-יעקב, הפיץ שם את העתון "אנפיינג" של "פועלי ציון". שם הכיר את<persName> ברמן</persName> (גיסו של זליג סוסקין).

 בשנת 1909<persName> כשברמן</persName> נתמנה מנהל החוה כנרת, הביא לשם מכונות לבציר "מאלמות". הזמין את <persName>זלדין </persName> שהיה אז בחדרה וידע לעבוד במכונות שיעבוד בכנרת. אחרי שגמר את הבציר חזר לחדרה. הוזמן לעבוד במלון גראף בזכרון יעקב. עבד כמה חדשים וחזר לחדרה.

 באותה השנה חכרה חברת "יצהר" (אהרן אהרנסון ועוד) שטח קרקע ליד גן-שמואל ונטעו שם כמה מאות דונמים עצי זיתים. וכן הקים <persName>אהרן אהרנסון</persName> תחנה חקלאית לנסיונות בחדרה בהנהלתו של האכר<persName> וזלינסקי</persName> . זלדין נתקבל לעבודה בתור עוזרו של<persName> וזלינסקי</persName> , ואחרי שזה נפטר, נשאר הוא למשגיח וכמומחה על המשתלה ותחנת הנסיונות בחדרה (1910).

 באחד הלילות הופיע גנב במשק. השומר היהודי שרדף אחרי הגנב, ירה ופגע בפועל הערבי שעבד במשק. וזה מת במקום.

 המודיר מקסריה ועוזריו באו ורצו לאסור את זלדין כאחראי במקום ולפי עצתו של<persName> יהושע חנקין</persName> הסתלק מהמקום ועבר להר-טוב ליד ירושלים. בינתים חזר <persName>אהרן</persName> <persName>אהרנסון</persName> והספיקו לעשות שלום (''סולחה") עם משפחת ההרוג, הוזמן ע"י אהרן אהרנסון לחזור לחדרה והמשיך לנהל את תחנת הנסיונות.

 בשנת 1915 אחרי המלחמה בארבה שאהרן אהרנסון היה ממונה על המלחנה בארבה ע"י ג'מאל פחה, עבר עם אהרן אהרנסון לתחנת הנסיונות שהקימו בעטלית. ושם עבד עד שנת 1917, עד שחברי "נילי" נתגלו ונאסרו. וגם הוא נאסר ונשלח כאסיר בנצרת, ושם הוכה ועבר את כל ענויי הסדיסטים התורכים. מנצרת הועבר לדמשק. עם כבוש הארץ וסוריה ע"י האנגלים שוחרר וחזר לארץ.

 עבד זמן מה בחקלאות בזכרון-יעקב ועבר למושבה חדרה וניהל את המשק של משפחת<persName> גורביץ.</persName>

 כשועד הצירים מנה את האגרונום עקיבה אטינגר למנהל מחלקת החקלאות, הציע את עצמו לתפקיד במחלקת החקלאות. "הכתם" שהיה חבר "נילי" הפריע בקבלתו לעבודה. ובהשפעתו של<persName> אלכסנדר אהרנסון </persName> על<persName> אטינגר</persName> נתקבל לעבודה.

 בשנת 1920 עבר לעתליט והתישב שם כחקלאי, עד שנת 1936.

 בשנת 1936 עבר לתל-אביב והקים מזנון במשרדי המרכז החקלאי.

 צאצאיו: <persName>תקוה</persName> אשת<persName> ב. זינגר, יואב, כרמי</persName> (מאמם <persName>אסתר</persName> בת<persName> שלום רוביסו</persName> ).

<persName>יצחק, עטרה </persName> אשת<persName> ניר דורסיני</persName> (מאמם :<persName> דבורה</persName> בת <persName>יצחק טבנציק).</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ל' חשון תשכ"ט (21.11.68) והובא לקבורה בחלקת "השומר" בכפר גלעדי - תל-חי (ראה כרך י"א, עמוד 3732)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3731 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3731</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3732</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3733</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
