<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/994</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/995</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב גליקמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצ'עריי, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, ט"ו שבגז תרל"א (1871), לאביו<persName> ירחמיאל דב </persName> (סוחר) ולאמו <persName>לאה </persName> בת ר' <persName>משה גורביץ</persName> . למד בחדרים ובישיבה בסמולנסק והשתלטו בהשכלה כללית ובהנהלת חשבונות. עבד כמנהל פנקסים בעסקי היערות הגדולים של <persName>פוליאקוב</persName> והיה פעיל בתנועת חובבי ציון.

 בתרנ"ג עלד. ארצה ועבד שנתים כפועל חקלאי בראשון לציון.

 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת הרב<persName> משה אייזיק אוס</persName> <persName>טרובסקי </persName> מסלונים (נפטרה בתל-אביב, כ"ה אייר תרצ"ט - 4.5.39).

 עבר ליפו ועבד כמנהל חשבונות בבית-המסחר לבגדים של<persName> אברהם סטרסלסקי </persName> שעבר לידי מר <persName>מנדל</persName> <persName>סון.</persName> אח"כ עבד כפנקסן ומנהל העסק בבית-המסחר לחמרי ברזל וצבעים של <persName>שמעון רוקח ושותפיו</persName> ובמשך הזמן היה לשותף בעסק. ב-1915 פתח לו עסק עצמאי בענף זה ביפו, העבירו אחרי שנים אחדות לת"א והעלהו לאחד העסקים הגדולים לחמרי ברול ובנין בארץ, שנודע בישרו ובמהימנותו.

 היה פעיל בחיים התרבותיים והצבוריים של הישוב הישן והחדש. במשך שנים רבות שימש גבאי בית הכנסת החבד"י של הרב שניאור זלמן סלונים בנוה שלום.

 היה חבר הועד המפקח של בית-הספר לבנות בנוה צדק, מתעתדים <persName>לשולמית רופין </persName> ביסוד ביתהספר לנגינה "שולמית", שבנותיו היו מחניכותיו הראשונות. חיבב גם את הנגינה המסורתית והחזנות והיה ממיסדיה ותומכיה של אגודת חובבי החזנות והשירה העברית בת"א והקדיש, זמן ופעילות לקבלת פניהם ולהארחתם של חזנים נודעים שבאו לבקר בארץ. היה חבר ועד תל-אביב ומעסקניה הראשונים של השכונה שהיתה לעיר, מהבונים הראשונים בהרחבת השכונה על אדמת "חברה חדשה" (כיום רחוב אלנבי, מול תל-אביב העתיקה).

 במלחמת העולם הראשונה היה פעיל ועמד לעזרת הועדים להקלת המשבר והמצוקה בראשותו של מאיר דיזנגוף ואח"כ לעזרת הפליטים והמגורשים מת"א ויפו. 

 אחרי המלחמה השתתף ביסוד לשבת המסחר העברית ליפו ות"א והיה סגן נשיאה עד שחלה ואז נבחר לנשיא כבוד לכל ימי חייו. היה מיוזמי המזח והנמל בתל-אביב בשנת 1936 ומיוזמיו הראשונים של "אוצר מפעלי ים" שבנה את נמל תל-אביב מפעילי "עונג שבת" של "אהל שם" בת"א ותומך במפעלים שונים למעשי חסד ותרבות, בענוה ובהתרחקות מהפרסום, היה פעיל ותומך בועדה להוצאת "ספר תל-אביב" בעריכתו של הסופר <persName>א. דרויאנוב.</persName> נבחר בתרפ"ט לועד לעזרת פליטי המהומות מהשכונות הקיצוניות (יתר החברים:<persName> הרבנים הראשיים, יש</persName> <persName>ראל רוקח,</persName> שהיה אז סגן ראש עירית תל-אביב, <persName>משה</persName>


<persName>עוזיאלי, ברון ספיבק, ל. אסתרמן, דוד בנבנישתי</persName> <persName>ואריה מזאה), </persName> וכגזבר הועד היה דוחה את עסקיו הפרטיים ושוקד לעזרת הפליטים ולהצלתם ממצוקה, ואף כשקופת הועד היתה ריקה לא חל עיכוב במתן העזרה לפליטים. כי במצבים כאלה היה נותן מקופתו הפרטית.

 בתרצ"ט תרם את הסכום הדרוש לבנין אולם למדעי הטבע בבית הספר החקלאי בפרדס. חנה, יחד עם הציוד. האולם נקרא על שם אשתו - מרים.

 התעניין הרבה בחקלאות, והיה מהראשונים שנטעו בשנת תרס"ח פרדסים. היה ממיסדי חברת "פרדס", חבר המועצה של בנק האכרים.

 התעניין בתעשיה המקומית ותמך בה. היה חבר הנהלת בנק לתעשיה.

 בתש"ג תרם 5000 לא"י לשם רכישת מגרש לבית חולים לחולי שחפת, ובתש"ו תרם עוד 2000 לא"י להמשכת הבנין.

 נפטר בתל-אביב, א' אלול תש"ז (17.8.47).

 צאצאיו:<persName> לאה</persName> אשת <persName>ד"ר ארתור פליכס (לונדון),</persName> <persName>יוסף, מושה </persName> אשת המהנדס <persName>אזיה ברקאי, חיה </persName> אשת המהנדס <persName>מכס פליכס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/994</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/995</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
