<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2598</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2599</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2600</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע אלוף (וולפיאנסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט"ז אדר תר"ס (4,3.1900) בסלונים שבפולין (רוסיה הלבנה).

 לאביו<persName> יצחק יעקב וולפיאנסקי </persName> ולאמו <persName>חיה שושנה</persName> <persName>אודאלי.</persName>

 למד ב"חדר מתוקן" בסלונים וב-1912 נשלח ללמוד בגימנסיה הרצליה בתל-אביב. בקיץ 1914 נסע הביתה לחופש ובגלל פרוץ מלחמת העולם הוכרח להשאר שם. המשיך את לימודיו בבית-הספר הריאלי הפרטי של קרינסקי בוארשה והיה מפעילי האגודה הציונית של התלמידים "שארית יעקב" וחבר הועד שלה. הצטיין גם בהתעמלות ובספורט ובשנות 1920-1916 היה חבר פעיל ומטובי המתעמלים במכבי וארשה.

 ב- 1920 חזר ארצה ועבד שנתים כפועל בנין ואח"כ במשך 15 שנה מורה לחינוך גופני מקודם בגימנסיה הרצליה בתל-אביב ואח"כ בבית-המדרש למורים ובבתיספר תיכונים בירושלים. ב-1925 יצא להשתלמות במכון הממשלתי לחינוך גופני בקופנהאגן והוסמך בו.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>הינדה</persName> בת <persName>אבא נאמן</persName> (ראה כרך א, עמוד 520).

 מאז שובו ארצה לא פסקה פעילותו בספורט. היה מעמל ראשי במכבי תל-אביב ואח"כ במכבי ירושלים ופעיל למעשה בענפי ספורט שונים : התעמלות, שחיה, אתלטיקה קלה ועוד. פעיל במשך שנים רבות בהנהגה הארצית של המכבי, מארגן ראשי של כינוסים ארציים של המכבי ושל כל ארבע המכביות שנערכו עד עתה בארץ (1932, 1935, 1950, 1953). ממיסדי "התאחדות הספורט והועד האולימפי בארץ".

 היה משקיף מטעם מכבי ארץ-ישראל באולימפיאדה ה-8 (פאריס 1924). השתתף בהנהלת משלחת המכבי לפראג בשנת 1934, בחגיגות ה"סוקול" בפראג בשנת 1938 ובהנהלת משלחת הנוער הארצישראלי לכינוס הנוער הדמוקרטי בפראג בשנת 1947. ייצג את ישראל באולימפיאדה ה-14 (לונדון 1948) ובלינגיאדה בשטוקהולם ב-1949. היה חבר במשלחת הישראלית לקונגרס הבינלאומי להתעמלות על שם לינג בשטוקהולם ב-1948 ובכינוס בינלאומי לחינוך גופני בפינלנד לרגל מסעו לאולימפיאדה ה-15 (הלסינקי 1952).

 ממיסדי ארגון מורי החינוך הגופני בארץ, חבר מועצתו הארצית וחבר המערכת של בטאונם.

 חבר בהגנה מאז שובו ארצה ב-1920, גמר קורס למדריכי ההגנה בכפר גלעדי ב-1921, חבר המפקדה של ההגנה בירושלים (1939-1933), ממיסדי חיל הנוטרים בארץ לרגל מהומות תרצ''ו-תרצ"ט, ובמשך שנתים בתקופה ההיא קצין קשר בין הסוכנות ובין שלטונות המנדט והאחראי לחיל הנוטרים במחוז ירושלים.

 משנת תרצ"ח ואילך מפקח (ואח"כ מפקח ראשי) על החינוך הגופני בבתי-הספר של הועד הלאומי ואח''כ של מדינת ישראל, ומתשי"ד ואילך גם מנהל המחלקה להכשרה גופנית של משרד החינוך והתרבות.


 חבר הועדה למונחי החינוך הגופני באקדמיה ללשון העברית, חבר כבוד של מכבי תל-אביב וחבר בחבר הנאמנים של מכון וינגייט.

 פרסם מאמרים בעניני חינוך גופני בעתונות המקצועית והכללית ואת הספרים דלהלן: מונחי ההתעמלות (יצא בשתי מהדורות: ב-1940 ו-1951 וקיבל בעד זה את פרס דב הוז של עירית תל-אביב), משחקי תנועה (1941), תורת החינוך הגופני (1941), התעמלות בספסל ובארגז (1943), המכניקה של גוף האדם (שתי מהדורות: 1945, 1952)).

 בנו: <persName>ארי </persName> (טייס ב"אל-על").

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2598</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2599</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2600</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
