<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/221</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/222</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה דרויאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלוצ'ין, לטביה, בשנת תרכ"ד (1864) לאביו <persName>נחום לייב</persName> , שהוא ואביו ואבי-אביו היו אכרים חוכרי אדמה ממשלתית שם. למד בחדר ובבית-ספר עממי רוסי ואח"כ יצא גם הוא לעבודה בשדה משנתו ה-15 והלאה. פעם, ביום א' בשבוע, כשחרש בשדה בצמד סוסים עבר שם בכרכרה בעל האחוזה הסמוכה שהיה חבר הסינאט, העמיד את הכרכרה ושאל אותו: היתכן לעבוד ביום א' ? השיב לו הבחור, שהוא יהודי וכבר אתמול קיים את מצות השבת לפי דתו. וכשהתפלא השר למראה יהודי עומד אדמה, הסביר לו הבחור, שהוא כבר הדור הרביעי לעובדי אדמה במשפחתו. לאחר זמן מועט באה פקודה מפטרבורג לא להחכיר עוד אדמה ליהודים, חוץ מאשר למשפחת דרויאן.

 ב-1887 עלה ארצה ונכנס לעבודה כפועל בנטיעת כרמים במושבות יהודה וכשנוסדה המושבה רחובות מטעם החברה "מנוחה ונחלה" עבר לעבוד שם בהנהלת מר <persName>לוין-אפשטיין</persName> , והעבודה בנטיעה התנהלה על-ידי <persName>אהרן אייזנברג</persName> . ברחובות היו הפועלים מאורגנים אז


 בעבודה לפי הדוגמה שבתורה, לעשרות, לחמשים, ושרהחמשים שלו היה מר<persName> חרל"פ</persName> .

 אחרי כשנתים עבר לעבוד בנס-ציונה כשמר<persName> איי</persName> <persName>זנברג</persName> עבר לנהל שם את עבודות הנטיעה. בנס-ציונה נקנו כ-200 דונם להתישבות פועלים. התכנית להיתישבות לא יצאה לפועל ו<persName>מיכאל הלפרין</persName> , החולם-הלוחם הנועז של תחית ישראל, שהיה מפורסם בימים ההם בארץ ובגולה באיש הדמיון והחלומות הגדולים, קנה את הקרקע ואמר ליסד עליה כעין "רפובליקה של פועלים עברים" ומינה את יהודה דרויאן למדריך הפועלים בעבודה. לאחר כשנתים עבר לפתח-תקוה ועבד כשנתים בפרדס של הד"ר <persName>אהרן מזיא</persName> , קנה לו בכסף שחסך מעבודתו חלקת אדמה בת 22 דונם ונשא לאשה את מרת <persName>ליבה</persName> בת<persName> נחמן גראף</persName> מפתח-תקוה. אחרי עבדו בשנתים אצל הד"ר מזיא נתקבל בהמלצתו של זה לעבודה קבועה כמפקח הרפת והאורוה של פקידות הבארון, וכשבא הבארון לביקורו הראשון לפתח-תקוה היה הוא העגלון שהסיע אותו אל המושבה, ובביקור השני של הבארון ואשתו בארץ הסיע את הבארונית מיפו לפתח-תקוה. הבארון נתן לו מכתב תודה ורצה להעניק לו גם מתנת כסף, אך הוא סירב לקבל כסף ותמורת זה קיבל מכתב-תודה מיוחד. כן עבד באותה תקופה בפרדסי הבארון בשכר 9 גרושים ליום, ובמשך 12 שנה לא קיבל שום הוספה על שכרו. כשנתרבו נפשות משפחתו ביקש להוסיף על שכרו גרוש ליום. השיב לו מנהל הפקידות, שמה שהבארון משלם בעד עבודה, זה אינו שכר אלא נדבה, ועל נדבה אין לבקש הוספה, - ואז התפטר מהעבודה, כי לא רצה לקבל "נדבה" בעד עבודה מסורה.

 במשך הזמן רכש עוד 18 דונם קרקע והגדיל את אחוזתו ל-40 דונם ונטע כרם שקדים וענבים. מכיון שלא היה לו כסף לעיבוד הכרם ולכלכלת המשפחה, החליט לנסוע לזמן-מה לאמריקה, כדי לחסוך שם משכר עבודתו כסף לפיתוח המשק. בדרכו סר לפאריס וקיבל מאת הבארון כרטיס-נסיעה והוצאות הדרך עד אמריקה. שם שהה שמונה שנים וכשחזר ארצה פיתח במשקו פרדס, כרם שקדים, כרם ענבים, רפת, לול, ועוד. ב-1919 העלה ארצה את אביו ואשתו השניה ושני ילדיהם (אביו נפטר בן 85 ונקבר בפתח-תקוה).

 אחרי 48 שנות ישיבה בפתח-תקוה עבר ב-1945 אל בניו ובנותיו שבכפר-סבא, שאחד מהם,<persName> אברהם</persName> <persName>דרויאן</persName> , הוא ממנהיגי ארגון השומרים העברים בארץישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/221</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/222</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
