<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1838</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה גוטהלף</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, חשון תרס"ד (19.11.1903), לאביו <persName>יהושע שמואל</persName> (תלמיד חכם, סוחר) ולאמו<persName> זלדה</persName> לבית <persName>סירגנשטיין.</persName>

 למד בחדרים, בגימנסיה ובאוניברסיטת וארשה למד פילוסופיה, עבד בנגרות לשם הכשרה לקראת חיי עבודה בארץ, ובגלל קשיים גופניים חזר לאוניברסיטה, למד ריפוי בעלי-חיים והוסמך כד"ר לרפואה וטרינרית.

 מ-1916 ואילך פעיל ב"השומר הצעיר" וב"החלוץ" כחבר ההנהגה הראשית של השוה"צ, חבר מרכז "תרבות" בפולין, ציר לועידות העולמיות של החלוץ וחבר מרכזו העולמי, מורה בגימנסיה "לאור" בוארשה בש" נות 1926/28, ציר לקונגרסים הציוניים בבאזל 1927 ובפראג 1933, ערך את הדו-שבועון של השוה"צ וכתב ב"בדרך".

 נשא לאשה את<persName> חומה (הלה) </persName> בת<persName> צבי מוזס.</persName>

 עלה לארץ ב-1929, והיה ממייסדי "קיבוץ חדרה", שעלה אח"כ להתישבות בעין החורש שבעמק חפר,

 היה בקיבוץ עד 1938 ובאותו זמן פעל כפעם בפעם גם כחבר הועד הפועל של הקיבוץ הארצי השומר הצעיר. נבחר כציר לועידות ההסתדרות ולמועצתה. ביקר ב-1932/33 בפולין בשליחות הקיבוץ הארצי

 השוה"צ. היה במשך שנים חבר המרכז לתרבות של ההסתדרות, הרצה על נושאים מדיניים ותרבותייםכלליים וניהל ב-1939 את הסמינריון הראשון לפעילי ההסתדרות (מיסודו של זנדבנק).

 בגלל מלחמתו לאיחוד כללי של התנועה הציוניתהסוציאליסטית ראה צורך לפרוש ב-1938 מהשוה"צ ולהצטרף למפא"י, ב-1939 נכנס כחבר קבוע במערכת "דבר" והנו חבר מזכירותה המצומצמת, השתתף בספרי השנה של "דבר" ובקבצים שונים. מספר שנים ערך את ספר השנה של התאגדות העתונאים.

 אחרי הפילוג במפא"י, כשנכזבה תקותו לאיחוד כל המחנה, פרש ממפא"י יחד עם סיעה ב' (התנועה לאחדות העבודה) ובדרך איחודי מפלגות השמאל שבמחנה העובדים הגיע חזרה לשותפות עם חבריו לשעבר מהשוה"צ במפ"ם ונבחר לחבר המרכז שלה. מפעילי המרכז לתרבות מתקדמת.

 השתתף בעתונות הפריודית והמפלגתית ובקבצים שונים: "השומר הצעיר", "לאחדות העבודה", "בכור", "הד ירושלים", "מאזנים", "עתים", "הפועל הצעיר", "קמה". פרסם את "ספר השומרים", "תורת המעשה" ו"השתלמות".

 מרצה קבוע ב"קול ירושלים" ובשידורי ישראל על מדיניות בינלאומית ועל תנועת הפועלים.

 בנו:<persName> אורי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1838</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
