<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/588</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה כרסנתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרט"ו (20.8.1855), לאביו נסים (ממשפחת רבנים וסוחרים בטבק באלג'יריה ובצרפת, שנקראו "מלכי הטבק" והיה להם ביתכנסת פרטי בעירם, והוא עצמו היה סוחר במנופקטורה וחזן בעל קול נעים). נסים עלה ארצה מאוראן שבאלג'יריה בשנת ת"ר (1840) נשא לאשה את רבקה (ריקה) אחות ר' אהרן שלוש, מאבות הישוב היהודי ביפו. נפטר ביפו, י' שבט תר"ל (1870).

 יהודה למד ב"חדר", בביה"ס של "אליאנס" ובבי"ס גרמני ואח"כ השתלם במדעי המסחר בצרפת. נשא לאשה את חיה בת אליהו עמיאל מירושלים. היה מורה במקוה ישראל. כשנסע לבקר את בני משפחתו באלג'יר, ניצל את הנסיעה להביא עצי-בנין ארצה. היה מהראשונים להבאת עצים לבנין הבתים של הבילויים. תודות לקשריו עם נכבדי הערבים ביפו ובסביבה עלה בידו לעזור לר' <persName>זרח ברנט</persName> ברכישת שטחי קרקע לבנין השכונה נוה שלום, עכשיו בתל-אביב.

 היה בין הראשונים שהקימו את בתי-מסחרם בשוק צלאחיה ביפו ופיתחוהו למרכז מסחרי יהודי. התפשטות היהודים בשוק זה היתה למורת-רוח הערבים, ולכן הציתו את מחסן-העצים שלו באש, כדי להפחידו שיסתלק משם. אך הוא לא נבהל, אלא השתמש בתרופה שהיתה עדיין בלתי-ידועה בארץ : ביטח את מחסנו בחברת ביטוח נגד אש, ובזה סלל את הדרך לביטוח מפני דליקות ביפו.

 כנתין צרפתי היו לו קשרים טובים עם הקונסול הצרפתי ביפו, ומתוך כך היתה לו השפעה על ה"קאימקאם" (המושל הטורקי). בהשפעתו זו השתמש לעזרת היהודים ולמניעת נגישות ורדיפות. ביחוד השתמש בהשפעתו להמתיק את רוע הגזירות נגד העליה.

 נפטר בירושלים בשבת הגדול תרנ"ג.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/588</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
