<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2815 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2815</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה-ליב (ליאון) אמציסלבסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"י (אוגוסט 1850) בפולטאבה שברוסיה (אוקראינה).

 לאביו<persName> יעקב</persName> (מצאצאי משפחת לוטוס <persName>שמוצאה</persName> מספרד ; ממקורביו של <persName>פנחס רוטנברג) </persName> ולאמו<persName> ציפה לאה.</persName>

 קיבל חינוך יהודי וגמר גימנסיה כמהנדס רכבות, גשרים ודרכים בפוליטכניקום במינכן. חזר לרוסיה ועבד כמנהל טכני של שרות הרכבות בתחנות-צומת גדולות (חארקוב ועוד).

 ב-1881 נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> (מריה) בת <persName>חיים</persName> <persName>סלובוצקי </persName> מהעיר ייליסאבטגראד. (נפטרה, בירושלים בי' אלול תרע"ו - 1916 - בתקופת מלחמת העולם הראשונה).

 קשריו הראשונים עם ארץ-ישראל התחילו על-ידי אחיו, הד"ר<persName> יצחק דרבלה</persName> , שאחרי שרותו כרופא חצר הסולטאן בזאנזיבאר ניהל את בית-החולים רוטשילד בירושלים. אח''כ נוספו לו קשרים עם ידידים ומכרים שעלו לארץ מדרום-רוסיה ויסדו את המושבה ראשון לציון. ובשנת 1887 עלה לארץ. גם הוא, השתקע בראשון לציון, רכש כ-300 דונם אדמה, בנה בית ונטע כרמים.

 ב-1892 חזר לרוסיה, אך המשיך את קשריו עם תנועת חיבת ציון ואח"כ עם התנועה הציונית מראשיתה והיה אחד ממיסדיה, כציר נבחר מייליסאבטגראד לקונגרס הציוני (באזל, אוגוסט 1897), וביקר פעמים אחדות בארץ, כבא הביתה לנחלתו שבראשון לציון מן הנכר, עד כי ב-1911 חזר והשתקע בארץ והיה מאזרחיה הנכבדים של ראשון לציון, פעיל בחייה הצבוריים

 והחברתיים, ומפעם לפעם הביע את דעותיו בעתונות ברוח האידיאליזם המעשי של ציוני רוסיה בותיקים.

 בראשית הכיבוש הבריטי קשר קשרי ידידות עם המפקד הראשי הגנרל <persName>אלנבי </persName> ואנשי מטהו, רכש בין הבריטים ידידים רבים למפעל הציוני ובמשך שנים רבות עמד בקשרי מכתבים עמהם.

 תרם חלקת אדמה לבנין בית הכנסת היפה של חסידי חב"ד בראשון לציון.

 נפטר בראשון לציון, י"ז טבת תרצ"א (5.1.1931).

 בנותיו: <persName>שרה ראשוני</persName> בראשון לציון, ועוד שלש בנות בחו"ל, שאחת מהן נפטרה <persName>(אלכסנדריה, אנה,</persName> <persName>ויקטוריה).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2815 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2815</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
