<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 45 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/45</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 46 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/46</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 47 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/47</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 48 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/48</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 49 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/49</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 50 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/50</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 51 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/51</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע שטאמפר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סומבאטהלי (שטיינאמאנגר), במערבה של הונגריה, ח' אב תרי"ב (1852), לאביו ר'<persName> בנימין</persName> , דיין הקהלה, ולאמו<persName> חנה</persName> . למד ב"חדר" ובבי"ס עממי ותיכוני עירוני ואביו לימד אותו תורה ותלמוד. בגמרו את ביתהספר בן 14 חיבר ספר-לימוד לשפה ההונגרית בגרמנית (שהיתר. אז השפה הרשמית-מאונס בהונגריה), שמצא חן בעיני המנהל והוא שלחו לשלטון-החינוך העליון בהמלצה להדפיסו לשימוש בבתי-הספר. אח"כ נסע ללמוד בישיבת הרב <persName>עזריאל הילדסהיימר</persName> באיזנשטאדט (במערב הונגריה וכיום באוסטריה) שאמר לחנך בחורים בתורה ובהשכלה כללית, שיוכלו להיות רבנים בקהלות ומוכשרים להשפיע על הדור החדש ברוח הזמן ולהופיע בשם העדה בפני השלטונות ואנשי-מעלה לא-יהודים. (את הרעיון הזה הגשים הרב הילדסהיימר לאחר זמן ביתר שכלול, כשנתמנה לרב העדה החרדית "עדת ישראל" בברלין ויסד שם את בית-המדרש לרבנים). אך אביו של יהושע התנגד להשכלה וחדל מתמוך בבנו. אז עזב יהושע את הישיבה והלך להיות מורה לילדי דודו ר' <persName>אלעזר ראב</persName> , שניהל משק חקלאי גדול בכפר סנט-אישטוואן והיה היהודי היחיד בכפר ולאחר זמן ממיסדי פתח-תקוה.

 בבית רבו ואח"כ בבית דודו ספג את הרעיון של חיבת ציון, כי שניהם היו מראשי הפעילים בתנועה זו,

 ודודו אף היה גבאי של חברת ישוב ארץ-ישראל מיסודו של הרב <persName>צבי קאלישר </persName> ועמד בקשרי מכתבים בענין זר. אתו ועם ר' <persName>אליהו גוטמאכר</persName> ,<persName> קארל נטר</persName> ואחרים. אז הגה הבחור יהושע את הרעיון, שצריך להקים בארץ-ישראל מושבות-ישיבות, שבהן יעסקו עולי הגולה בתורה ובעבודת האדמה. בשנת 1867 הושפע מאד מהתבונה הגדולה של העם ההונגרי, שהשיג זה עתה את חרותו הלאומית ובחר בפעם הראשונה את ציריו אל הפרלמנט שלו, ואז השתוקק לראות גם את עם ישראל מגיע לעצמאותו בארצו ובוחר את מחוקקיו. אמנם ראה לאחר שנה גם

 את יהודי הונגריה בוחרים צירים לאספה המכוננת שלהם, אך אותה אספה, שבתוצאתה נתפלגו היהודים לשתי עדות אויבות זו לזו, מתחרות ביניהן בהכרזות על נאמנות למולדת ההונגרית ואחת מהן אף פונה עורף למסורת - לא נתנה סיפוק לשאיפותיו הלאומיות היהודיות, ואז החליט, כי מקומו לא יכירנו שם, אלא בארץ-ישראל.

 הוריו ניסו להוציא ממוחו את הרעיון הזה, ובראותו כי אין לו כל תקוה להשיג את הסכמת הוריו ועזרתם, יצא מביתם ביום י"ד אדר א' (פורים קטן) תרכ"ט בלי ברכת פרידה, מצויד בחפצים מעטים בתרמילו, ובכיסו פלורין-כסף אחד ומפות אירופה ואסיה, והלך ברגל דרך הונגריה, סרביה, מוקדון עד סאלוניקי. שם נשאר לחג הפסח ואח"כ קיבל בעזרת ה"חכם באשי" (הרב הראשי) כרטיס נסיעה באניה עד איזמיר, ומשם המשיך את דרכו ברגל ועבר את טורקיה, סוריה, בירות, צידון, צפת, ובליל כ' סיון תרכ"ט הגיע ירושלימה.

 כאן החל ללמוד תורה בישיבה וקיבל את מחיתו מכולל אונגרן ולאחר חדשים מעטים נשא לאשה את דייכה בת הרב יצחק <persName>רוזנטאל </persName> שנקרא <persName>דאנציגר,</persName> (נפטרה בפתח-תקוה, כ"ט סיון תרע"ב) והמשיך ללמוד בישיבה, כדרך האברכים הצעירים בירושלים בימים ההם. אך על שאיפתו המקורית להקמת ישוב חקלאי בארץ לא ויתר, וכשהחלו כמה מאנשי ירושלים, ובראשם<persName> יואל משה סלומון, דוד מאיר גוטמן,</persName> דודו ר' אלעזר ראב ואחרים, להתארגן לפעולה מעשית לשם החיאת הארץ ויסוד מושבה חקלאית, הצטרף אל הראשונים, השתתף בלבטיהם בנסיון לרכישת אדמה


 להתישבות ליד יריחו, ואחר-כך ביסוד המושבה פתחתקוה אשר בנחלת בני דן בשנת תרל"ח. נשא את חלקו בסבל ראשוני המתישבים, עבד בזיעת אפים ונלחם במסירות-נפש להגן על האדמה מפני ערבים מסיגי גבול, ופעם אף הוציא אחריו את הקהל בשבת מבית-הכנסת באמצע התפלה לגרש בנשק את השכנים הרעים שהחלו לחרוש את אדמת היהודים כדי להחזיק בה לעצמם.

 כשהוכרחו ראשוני פתח-תקוה לעזוב את מושבם ליד הירקון בגלל הקדחת, חזר גם הוא לירושלים ובשנת תרמ"ב יצא בשליחות כולל אונגארן לאמריקה וחזר דרך אנגליה וארצות אירופה, וגם את הוריו ביקר בהונגריה, ובאותו מסע עשה גם תעמולה למען ההתישבות החקלאית בארץ-ישראל על אף כל התלאות.

 כשחידשו את הישוב בפתח-תקוה יצא שמה גם הוא, השתתף בבנין "עיר המקלט" יהודיה ואח"כ בבנין המושבה במקומה כיום. בגלל קשי המצב הכלכלי של המתישבים, שכוחם לא הספיק להתגבר על השממה בלי עזרה, יצא בתרמ"ה בשליחות המושבה לפאריס, ללונדון ולרוסיה ובהשתדלותו החלו<persName> הבארון רוטשילד</persName> וחובבי ציון להתענין במצב המושבה ולהגיש לה עזרה.

 באותו מסע יזם לנסוע לאיסטמבול ולהתיצב לפני השולטן בבקשה, שיתן למושבה זכיון לניצול מי הירקון להשקאה.

 אחרי שובו התמסר לעבודת משקו ולפיתוח אפשרויות המחיה במושבה. לאחר שהבאתן רוטשילד נטע פרדס, נטע גם הוא פרדס באמצעיו המצומצמים ובזה סלל את הדרך לענף חדש, שהיה אח"כ ליסוד המשק במושבה. כן התמסר להנהגת המושבה והקדיש הרבה מזמנו וממרצו לפיתוחה. ניהל את עניני הצבור ברוח הדת והמסורת, כיאות למושבה שנבנתה על-ידי אנשי ירושלים, אך הבין גם לרוח הדור החדש ושאיפותיו, ותוך עמידתו על משמר המסורת ידע להתחשב גם בצרכים ובשאיפות של צבור החלוצים, שנתרבו במושבה מאז העלית השניה, סייע להם בהשגת עבודה והגן ככל יכלתו על העבודה העברית אצלו ואצל אחרים, וכן הצליח להכניס עבודה עברית לאריזת תפוחי-זהב ולהכניס סעיף למען עבודה עברית בחוזים של חברת "פרדס". השתדל להמתיק ככל האפשר את הקיצוניות של שני הצדדים ב"מלחמת הזקנים והצעירים" ובמלחמה שבין האכרים והפועלים. הצטרף גם לתנועה הציונית המדינית, ובתרס"ג השתתף כציר באספה המכוננת של ארגון הישוב בזכרון יעקב. בויכוח על זכות הבחירה לנשים התיצב כראש האגף השמרני נגד הצעד, זו, אך כשנתקבלה ברוב דעות הביע את הסכמתו להכנע לדעת הרוב. באותה אספה זכה לראות את שאיפת נעוריו, את ה"פרלמנט" העברי בארץ-ישראל.

 נפטר בפתח תקוה, ה' סיון תרס"ח.

 ועד המושבה הכריז על חודש אבל לזכרו וכיום נקרא על שמו אחד הרחובות הראשיים בפתח-תקוה.

 צאצאיו: <persName>שלמה, שרה</persName> אשת מרדכי בנז'מין, <persName>חנה</persName> אשת פנחס גלובמן,<persName> מלכה </persName> אשת הרב דוד אנגלנדר (רב בארצות הברית),<persName> רחל</persName> אשת רובין,<persName> יהודית</persName> אשת מנישביץ (מארצות הברית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 45 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/45</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 46 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/46</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 47 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/47</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 48 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/48</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 49 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/49</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 50 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/50</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 51 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/51</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
