<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב נירנברג (יהל"ן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפרוז'אני, פלך גרודנה (רוסיה הלבנה), כ"ג שבט תרכ"ה (1865), לאביו ר'<persName> אהרן</persName> ולאמו <persName>ראניע </persName> (אחיו של ר' אהרן נקראו בשמות-משפחה אחרים, וכפי הנראה בחר לו שם מיוחד כדי להפטר בתור "בן יחיד" מלשרת בצבא הצאר - כפי שנהגו אז במשפחות ברוכות בבנים). בן עשר נתיתם מאביו ולאחר שנה גם מאמו, וגדל בבית גיסו ר' <persName>משה בצלאל טודרוסוביץ</persName> בעל אחותו <persName>אסתר רחל</persName> (הורי<persName> דוד תדהר</persName> ).

 טלטולים מרובים כאלה עברו לגדרה. במושבה זו ישבו כמה שנים, אבל האב ביקש שהילדים יקבלו חנוך ב"תלמוד תורה" ולא בבית-ספר חילוני ולכן חזרו ליפו והשתקעו בנוה שלום.

 בכ"ח תמוז תרס"ו מת בעלה והיא נשארה אלמנה מטופלת בילדים. אביה ובנה יהודה-ליב קיבלו על עצמם את ניהול הטחנה בפלוג'ה, אך אירע אסון נוסף ושניהם נכוו קשה מדליקה שפרצה בטחנה ונפחו נשמתם אחר מכאובים קשים.

 ר' יחזקאל דנין וחתנה מנחם כהן, בעל בתה מניה, נתמנו כאפוטרופסים לרכוש וחידשו את העבודה בטחנה, אבל מצב המשפחה הוסיף להיות דחוק מאד.

 על אף כל הפגעים והצרות שניתכו עליה לא נפלה רוחה והיא הוסיפה לשאת באומץ את גורלה. זכתה לחוג ברוב פאר את יובלה התשעים במסיבת בניה, נכדיה, רלבעיה וחימשיה. כן הופיעו זכרונותיה שנרשמו מפיה בשם "מעט חייתי הרבה ראיתי", ונרשמה בספר הזהב של הקהק"ל ע"י ותיקי גדרה.

 צאצאיה:<persName> יעקב</persName> (למד בצרפת ונשאר שם)<persName>, מניה</persName> (אחר מות בעלה הראשון יהודה-ליב ברניצקי נישאה למנחם כהן מבאר-טוביה),<persName> אסתר לאה </persName> (אשת משה שכביץ מגדרד,)<persName>,ליפשה </persName> (היגרה עם בעלה אברהם זיגלין לאוסטרליד,),<persName>בתיה</persName> (אשת מאיר כספי),<persName> דוד </persName> (היגר לאוסטרליה), <persName>משה, דוב </persName> (היגר לאוסטרליה).

 למד בחדרים ובישיבה והגיע לבקיאות בתנ"ך ובש"ס ופוסקים והתרגל לכתוב בעברית אף בענינים פרטיים ומסחריים.

 בן ט"ז נשא לאשה את <persName>אסתר מלכה</persName> בת ר' <persName>משה</persName> <persName>רוזנבוים</persName> מבריסק (מגזע ר' <persName>שאול וואהל</persName> , "מלך פולין ליום אחד", לפי מסורת האגדה). עסק שנים אחדות במסחר עצים ותבואות ואח"כ התמסר להוצאת יהודים מרוסיה ואגפיה, ממקום הדיכוי, המצוקה והסכנה, ולהעברתם ברובם לאמריקה ולקנדה וחלק לא-קטן ביחס


 לארץ-ישראל, ובמשך כ-50 שנות פעולה עלה בידו להוציא מארצות הצאר הרוסי ולהציל מהתנוונות ומכליון רבבות יהודים.

 הדבר התחיל בזה, שהמהגרים היוצאים לדרך בלי תעודות-מסע ועוברים את הגבול בגניבה בעזרת "מבריחיאדם" בעלי נאמנות מפוקפקת, היו משלישים את שכר ההברחה בידי רבנים, דיינים וסתם יהודים נאמנים, בתנאי שהללו לא ימסרו את השכר למבריחים אלא לאחר שיביאו אישור בכתב מאת המוברחים, שהגיעו בשלום לשטח גרמניה או אוסטריה (גליציה), - וגם אצל יהל"ן (ראשי התיבות של שמו ושם משפחתו) היו משלישים כספים כאלה. תוך כדי כך התקרב אל הפעולה בכללה והקים רשת של סוכנים ועוזרים לאסוף מועמדים להגירה ורשת של "מורי דרך" ליד הגבולות, שיעבירו את המהגרים, וכל נקודת-מעבר היה מסייר בעצמו ומנסה בה בעצמו את התנאים המשטרתיים והטופוגרפיים של גניבת הגבול ויצירת קשרים - במקום שאפשר - עם הממונים על שמירת הגבול, שיעלימו עין מהיוצאים היהודים שישלח ואפילו שיעזרו להם בפועל.

 אחד הגבולות הטובים ביותר היה ליד קוטנא. שם היה משמר הגבול הרוסי פותח בעצמו את המעבר בפני המוני המהגרים עם נשיהם וטפם וצרורותיהם, והיו עוברים את הגבול לאור היום, כאילו בהיתר. וכך היה בקו רכבת-הגבול שבין מלאווה שבפולין הרוסית לבין איילאו הפרוסית, בה היו שוטרי-הגבול הרוסיים מסתפקים ב"תעודות-מסע" מדומות, פיסות נייר, שלפי סימן מוסכם העידו על בעליהן, שהם באים מטעם יהל"ן, ששילם להם בעד העברת הנוסעים הרבה יותר מששילם להם הצאר בעד עצירתם. התשלומים מאת המהגרים היו בדרך כלל לא גדולים, כ-15 רובל בממוצע - הכל לפי תנאי תחנת המעבר. הוא היה שולח פתקא בעברית בידי הנבון או הקשיש שבחבורת המהגרים אל סוכנו שבתחנת המעבר, ובה כתוב בקיצור, למשל: "לקבל 10 פודין סובין עצהיו"ט. - יהל"ן" (פירוש הדבר : להעביר עשר נפשות בלי פגע בגופם ובממונם). אך לפעמים היה מקבל טלגרמה קצרה מסוכנו, שהמשלוח "נרטב", ואז היה ממהר לנסוע לתחנת הגבול ומוציא אף פי-כמה מהסכומים שהמהגרים שילמו לו, נותן לשוטרים ולממונים ומשחרר את הנעצרים, - כי בעניני פדיון שבויים לא ידע חשבונות של רווח והפסד וכל סכום לא היה גדול בעיניו כדי לשחרר יהודים ממאסר, ואחר-כך היה מסדר מיד עם הממונים הממשלתיים, שלא ימנעו את המהגרים מלעבור את הגבול למחוז חפצם.

 ביחוד הגיע עסק הצלת היהודים מרוסיה לממדים נרחבים בשנות 1904-07, כאשר בעקב מלחמת רוסיהיאפאן והמהפכה והפרעות והרדיפות רבו היהודים המוכרחים לבקש להם מפלט מחוץ לרוסיה. אז נתמנה יהל"ן לסוכנה של חברת האניות הפינית "פינסקה לויד" לכל רוסיה. האניות של חברה זו, ובכל אחת מקום ל-500 נוסעים, היו מפליגות פעמים בשבוע מהלסינגפורס (הלסינקי) דרך האנגו לחופי אנגליה, ומשם נסעו המהגרים באניות אנגליות לניו-יורק או לקנדה. המהגרים

 היהודים חסרי התעודות, שנסעו מכל המקומות שברוסיה לנמל-היציאה הפיני האנגו, היו מוכרחים לעבור דרך פטרבורג, ובפטרבורג עצמה היה עליהם לעבור מבית הנתיבות האלקסנדרוני אל בית-הנתיבות הפיני ובו בזמן שהמשטרה הצארית הקפידה מאד על שמירת ההוראות הממשלתיות, שלפיהן אין להרשות כניסת יהודי לעירהבירה פטרבורג אלא על סמך כמה וכמה תעודות ורשיונות, שניתנו ליהודי רק בתנאים יוצאים מהכלל, - הצליח יהל"ן לסדר עם הג'נדרמים והמפקחים בתחנות הרכבת, שלא יעכבו את מאות המהגרים היהודים בעברם דרך העיר לפינלנד, אלא אדרבא, שיעזרו להם בכל האפשר. וכך

 הצליח בארבע השנים ההן להוציא למרחב רבבות יהודים בכל שנה בדרך זו. מוכן מאליו, שכל הממונים הממשלתיים הללו קיבלו מיהל"ן משכורת קבועה, שעלתה בהרבה על משכרתם הרשמית מהממשלה.

 בגלל זרם ההגירה דרך פינלנד הפסידו חברותהאניות הגרמניות סכומים גדולים, שהיו מרויחים לפנים מדמי-הנסיעה של המהגרים. לכן השתדלו באמצעות סוכניהן להלשין בפני מיניסטריונים של ממשלת הצאר על הגירה בלתי-חוקית דרך פינלנד. פעם, כשנשלחה פקודה מפטרבורג אל הנציב לבדוק את נוסעי האניה המפליגה מהאנגו, קיבלו מנהלי ההגירה הודעה בעוד מועד, והללו העבירו את המהגרים מהאניה לספינותמפרש, שיצאו לשוט ל"מסע-טיול קצר" לאורך נתיב האניה, וכשבאו הפקידים והבלשים בפקודת הנציב לבדוק את נוסעי האניה לא מצאו בה שום מהגר בלתי-חוקי, ואחרי שהאניה הורשתה להפליג אספה בדרך את הנוסעים מספינות-המפרש, ומאז לא שמו עוד לב בממשלה המרכזית לזרם הדילטוריות על הגירה בלתי-חוקית, ש"כאילו" מתנהלת דרך האנגו... (עוד קודם לכן נמסרו הלשנות על יהל"ן מצד סוכני-הגירה מתחרים והמשטרה היתה מרבה להטרידו בחיפושים בביתו, בחקירות ובבדיקה קפדנית על כל פיסת נייר שנמצאה אצלו, אך תמיד ידע לצאת מהמיצר).

 בראות חברות האניות הגרמניות, שבמלשינות איאפשר לחסום את דרך-ההגירה הפינית (וביחוד משום שבתחנות בקורת-הגבול הגרמניות היו מציקים ליהודים שהס


 תננו בהמוניהם מרוסיה), הזמין <persName>אלברט באלין </persName> (היהודי הנודע, שהיה אז מנהל חברת-הספנות "האפאג" ההאמבורגית) את יהל"ן טלגרפית לברלין, לשיחה בענין דחוף, והציע לו חוזה לעשר שנים במשכורת של עשרת אלפים מארק לחודש בתנאי שיפסיק את שרותו כסוכן החברה הפינית, אך יהל"ן סירב, ורק לאחר ארבע שנים הצליחו החברות הגרמניות בשוחד ובמלשינות להשיג איסור מוחלט ונמרץ על דרך-ההגירה הפינית.

 תוך עזרתו ליהודים להמלט מרוסיה לא מנע את עזרתו גם מהנשארים בה. ידו היתה פתוחה לנתינת צדקה בהרחבה, ביתו היה פתוח לעוברי-אורח ושלחנו היה ערוך תמיד לעניים, לבחורי ישיבה, לשד"רים וכו', וביחוד בשבתות ובחגים היה מזמין לביתו כמה יהודים עניים מבית-המדרש. עזר ל"עגונות" רבות למצוא את בעליהן שיצאו לאמריקה בעזרתו ולחדש את קשרי הזוגות שנפרדו. הצטיין גם כבעל-תפלה, קורא בתורה ותוקע בשופר.

 בראשית תרס"ג ביקר את אחותו וגיסו ביפו, התענין בדבר רכישת קרקעות בשבילו ובשביל מכריו, ואחרי חודש חזר מהארץ והביא אתו סל ענבים ועפר מאדמת הארץ הקדושה, הפליג בסיפור בשבח הארץ וכשביקשו ממנו אנשים אדוקים וחסידים רגבי עפר קודש, למשמרת לכסות בו את עיניהם בקבר לאחר אריכות ימים, היה אומר להם: מוטב שיחיו על אדמת הקודש וירכשו בה קרקעות למחיה. מאז עזר במשך שנים רבות להרבה יהודים בעצה ובתיווך, באמצעות גיסו ר'<persName> משה בצלאל</persName> <persName>טודרוסוביץ</persName> שביפו, לרכוש להם נחלה בארץ, וכן סייע ליהודים רבים לעלות ארצה דרך אודיסה או טריאסט, ואת עזרתו ל"הגירה" זו הגיש בהתנדבות, בלי לקבל תשלום. ויהודים רבים שנענו לשידוליו ותקעו להם יתד בארץ ברכישת קרקע, הזכירו אותו לברכה לאחר שנים רבות, כאשר רק רכושם שבארץ-ישראל נשאר להם לפליטה מכל עשרם.

 גם לעצמו אמר להכין נחלה בארץ וניהל בענין זה חליפת מכתבים עם גיסו, אך בינתים המשיך בכל המרץ בהוצאת המוני יהודים מרוסיה, ובחורף תרס"ז קרהו אסון כשמתה אשתו אחרי לידה והשאירה לו תינוק קטן זקוק לטיפול, ובאותו הזמן באתהו גם הבשורה הרעה על מות גיסו ביפו.

 אחרי זמן מועט הוכרח להפסיק את עסקי ההגירה דרך פינלנד והמשטרה שמה עליו עין פקוחה. אז יסד לשם הסואה בית-חרושת לנרות, שלא הכניס שום רווחים, ובינתים הוסיף הדואר להביא לו מאמריקה המחאות-כסף מטעם חברות אניות וקרובים של זקוקים להגירה, כדי שימשיך בעסקו הקודם, אך בגלל ההשגחה המשטרתית הקפדנית על הליכותיו הוכרח להחזיר את הכספים לשולחיהם, ולהמשיך בהפסדת כספים בתעשית הנרות. לאחר זמן, כשפיקוח המשטרה הוסר מעליו, השיג בשבילו בנו בכורו<persName> אהרן,</persName> תושב ניו-יורק, את הנציגות האירופית של חברת-הספנות הניו-יורקית "אוראניום", שיסדר את הה

 גירה באניותיה דרך נמל רוטרדאם, במחירים מוזלים לעומת מחירי חברות אחרות, ולמרות הקשיים בנסיעת המהגרים דרך אוסטריה הצליח לארגן את הענין מחדש ולראות ברכה בעמלו.

 כשעבר בנו למונטריאל שבקנדה הזמין אותו אליו ויסדו פירמה לעסקי תיירות ונסיעה כסוכני כל חברות האניות, בשם "ל. נירנברג ובנו". העסק הצליח והוא מצא את מקומו בצבור היהודי, והמוני היהודים שבעזרתו הגיעו לאמריקה כיבדוהו והכירו לו טובה.

 ב-1914 חזר לבריסק לחסל את רכושו על מנת לצאת ולהשתקע בקנדה, והנה פרצה מלחמת-העולם הראשונה. במשך המלחמה הוכרח לעזוב את בריסק, כמו רבים אחרים, בגלל התקדמות החזית הגרמנית, ובסוף אף נותק ממשפחתו בגלל התקדמות נוספת של החזית בעת שהיה במסע לרגל עסקיו. עם תום המלחמה היה בין החוזרים הראשונים לבריסק, התמסר לקומם את בית-הכנסת הגדול מחורבנו, הקים מוסד לעזרת נפגעי המלחמה ובנק לאשראי, הקים מחדש את התלמוד-תורה, בית-היתומים ומושב-הזקנים, ועם התחדשות החיים היהודיים בעיר בתנאי שלום נבחר לגבאי ראשון של בית-הכנסת הגדול, גבאי בתלמוד-תורה, בחברה קדישא ועוד. בנו אהרן ניסה לשדלו שיעבור לדאנציג ורצה להקים לו שם כעין בנק להעברת כספים לפולין וליתר ארצות אירופה, אך הוא לא רצה לנטוש את הקהלת שעמל לחידוש חייה ואת חבריו בסבל ובעבודה. רק למען עליה לארץ-ישראל היה מסכים לעזוב את בריסק, אבל לא להחליפה במקום אחר בגולה.

 במשך הזמן שלח לפניו את בתו רנה מאשתו השניה (היתה תחילה במשק הפועלות ליד נס-ציונה, עברה ל"תנובה" ואח"כ נישאה <persName>לאליהו אבני </persName> מחיפה), על מנת שתסלול את הדרך להעלאת כל המשפחה ארצה. אולם לא נסתייע הדבר להשיג סרטיפיקטים בשבילם למרות כל ההשתדלויות. וכך נשאר בבריסק עד לפרוץ מלחמת-העולם השנית. מהמכתבים שנתקבלו ממנו בעת השלטון הרוסי בבריסק, לפני מלחמת רוסיה-גרמניה, נודע בדרך רמז שהוא ומשפחתו סובלים רעב, ומשפרצה מלחמת גרמניהרוסיה אבדו עקבותיו יחד עם עקבות שלשים אלף יהודי העיר.

 ככה אבד האיש, שעזר לרבבות יהודים להמלט בעוד מועד מאזור סכנת ההשמדה לאמריקה ולארץישראל, אך הוא עצמו לא זכה להמלט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
