<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1313</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע בצלאל קנטורוביץ (קופיל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י' תשרי תר"ן (1889), לאביו ר' <persName>משה</persName> (שנקרא ר' <persName>משה מאלצ'ר</persName> על שם מוצאו מהעיירה מאלץ, ליד ביאליסטוק, מיסד ובונה שכונות רבות בירושלים החדשה: בן הרב <persName>יהושע בצלאל</persName> , מראשי ישיבת "עץ חיים", מחבר הספר שו"ת "משכן

 בצלאל" ועוד ספרים רבים) ולאמו <persName>רחל</persName> בת הרב <persName>שמואל אשכנזי </persName> (נכד ר'<persName> יעקב עמדן</persName> מאלטונה, רב בגליציה ואח"כ מראשי עדת החסידים בירושלים).

 למד בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים" ואח"כ בישיבת ''תורת חיים" והגיע לבקיאות רבה בש"ס ובפוסקים ושקד גם על לימוד תנ"ך ותולדות ישראל.

 נכנס בין הראשונים ללמוד בביית-המדרש למורים של חברת "עזרה" הברלינית בירושלים, ואחרי גמרו עבד כפקיד בבנק אפ"ק. כשיסד פרופ' בוריס שץ את ביתהספר "בצלאל" בירושלים הציע לו את עזרתו, עבד כשנה וחצי כמזכיר המוסד, עשה לו תעמולה מוצלחת בצבור החרדי של בני כל העדות, פעל רבות להפצת התרבות העברית והרעיון הציוני בין חניכיו ועובדיו ועובדותיו של המוסד, הדפיס להם חוברות ושירים ונסך בהם התלהבות לעבודת יצירה לאומית, כתב מאמרים ב"החבצלת", "הצבי", "השקפה", ''העולם", "היהודי", "די ועלט", אוסט אונד ועסט" "היינט" ועוד.

 נסע ללמוד משפטים באוניברסיטת איסטמבול ובחופש-הקיץ הראשון, בתרס"ט, נסע עם ידידיו לסלוניקי, שם פעל למען השפה העברית והציונות יחד עם <persName>יצחק אפשטיין וזאב ז'בוטינסקי</persName> . שם נשא לאשת את <persName>בואינה </persName> בת הרב <persName>שמואל אורי</persName> . חזר לאיסטמבול ובשנות תר"ע-ע"ג היה שם מורה בביתהספר ובבית-המדרש למורים של הקהלה בפרבר קוסקונדזוק, השתתף בעריכת העתון "המבשר" וכתב בו הרבה מאמרים ופיליטונים והצטיין גם שם כמו ביתר מקומות מגוריו - כמורה, סופר ונואם למען ארץ-ישראל, השפה העברית ושיפור חיי הצבור היהודי.

 היה ממיסדי אגודת "בני-ציון" בירושלים (שבין חבריה היו א. בן-אבי, גד פרומקין, א. אלמליח ועוד).

 להזמנת<persName> אפרים כהן</persName> חזר ארצה בראשית תרע"ד והיה מורה בבית-הספר למל ובבית-המדרש למורים בירושלים בראשית מלחמת-העולם הראשונה גויס לצבא הטורקי, ואחרי תבוסת התורקים שרת במפקדה הבריטית בעריכת העתון "חדשות הארץ" שהוציאה בעברית. אחרי שנה בעבודה זו התפטר ממנה, יצא מצרימה ופעל כסוכן בתי-חרושת גרמניים, המשיך בפעולה צבורית וציונית ובכתיבה בעתונות העברית בארץ ובעתונים גרמניים ואידיים בגולה (בפולין ובאמריקה). השפיע על יהודים רבים במצרים להשקיע כספים בארץ, וכל הזמן שאף לחזור ארצה ולהשתקע בה, אך לא עלה בידו.

 נפטר בקהיר, ט' שבט תש"ג.

 צאצאיו<persName> מתתיהו בצלאל</persName> (פקיד ממשלתי בסידור עניני קרקעות), <persName>שמואל</persName> (ד"ר למתמתיקה). <persName>עליזה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1313</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
