<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/138</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/139</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב מאירוב</persName>

</head>
         <div><p> בן שמריהו. - נולד בשנת 1875 בעיר דינבורג - היא דוינסק. אביו היה למדן מופלג, בנו ושל הרב הגאון ראש הרבנות בדוינסק: רבי אהרן שאול זליג מאירוב (רבו של הרה"ג קוק זצ"ל), שנקרא בשם פרוז'ינר, כי מפרוז'ני בא לשבת על כסא הרבנות בדוינסק.

 למד ב"חדר" לכל דרגותיו ואח"כ ב"ישיבה". קרא הרבה ספרים מהספרות העברית הישנה והחדשה. אח"כ נהיה לאכסטרן ולמד "חכמות חיצוניות". אחרי שעמד בבחינות הבגרות נכנס בשנת 1903 ללמוד באוניברסיטה הקיובית. כשגמר את חוק למודיו באוניברסיטה וקיבל את התואר רופא שנים עבר לגור לעיר מוהילובפודולסק, על הדניסטר.

 היה מורשה מטעם ועד חו"צ באודיסה בעיר מגורו במוהילוב-פודולסק ופיתח עסקנות ענפה. התעסק "במעות עצים" ו"במעות חטים", יסד "חדר מתוקן", ולשם כך עמד בקשרים קבועים עם חברת "מפיצי השכלה" בפטרבורג.

 בשנים 1911/1912 שלח את שני ילדיו לארץישראל ללמוד בגימנסיה "הרצליה", ובשנת 1913 עלה עם אשתו והשתקעו בתל-אביב וגם בנו להם בית בעיר זו ברחוב גרוזנברג. גם בת"א עסק ברפוי שנים בהצלחה.

 הרבה סבל בא"י, בשנים הראשונות לבואו, ובפרט היה סבלו גדול בשנות המלחמה. אחרי גמר המלחמה, עוד בטרם היה הבנק האיפותיקאי, היה מן הראשונים שיזמו את יסוד "בנק בעלי בתים", כדי להקל מעל בעלי בתים את המשא הכבד של הרבית הקצוצה ש"בעלי טובות" היו גובים מהם תמורת ההלואות שהיו נותנים להם. אך מסבת חלוקי דעות שפרצו בין המיסדים יצא מהנהלת הבנק שהיה ממיסדיו, ועבר לגור בחולון. שם הקים "קופת גמילת חסדים" שהוא מטפל בה במסירות ובאהבה, והעמיד אותה על בסיס מוצק.

 פרסם מאמרים על שאלות ישוב א"י ב"המליץ" וב"היום" של י. ל. קנטור.


 חתנו הוא משה שרתוק, מנהל המחלקה המדינית של הסוכנות ובנו שאול תופס מקום חשוב בכחות הבטחון של הישוב.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחולון, ז' בטבת תשכ"ג (3.1.63)

 והובא לקבורה בקיבוץ כנרת

 (ראה כרך א', עמוד 138)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 138 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/138</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 139 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/139</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
