<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5094</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5095 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5095</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5096 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5096</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5097</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5098 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5098</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5099 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5099</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5100</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5101 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5101</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע זטלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר-סבא, כ"ה תמוז תרע"ז (15.7.1917).

 לאביו <persName>בן-ציון זטלר</persName> (ממייסדי כפר-סבא. ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמו<persName> חנה</persName> בת<persName> אפרים</persName> <persName>שווארץ (שעלתה</persName> מאודיסה לארץ בגיל 16 ועבדה כפועלת בחקלאות).

 בפרוץ פרעות מאי 1921 עברה המשפחה לפתחתקוה ושם למד בגן הילדים ובבית-הספר העממי. כאשר שוקמו הבתים ההרוסים חזרו לכפר-סבא. הבתים נבנו בפעם השלישית, כי נהרסו פעמיים במלחמה העולמית הראשונה (1917) ובפרעות 1921

 (ראה פרטים מלאים בערך אביו בכרך זה).

 המשיך ללמוד בבית-הספר במושבה, ואחר-כך היה נוסע יום-יום לתל-אביב (וחוזר למושבה) ללמוד בבית-הספר התיכון למסחר ברחוב גאולה.

 בשנת 1931, והוא בן 14 הצטרף לנוער ב"הגנה" בכפר-סבא.

 אחרי רצח ד"ר<persName> חיים ארלוזורוב</persName> ז"ל (ראה כרך חמישי, עמוד 2082) בתל-אביב, בליל שבת, כ"ג סיון תרצ"ג (17.6.1933) עבר ל"הגנה הלאומית" (או כפי שנקרא:<persName> אירגון ב',</persName> שהפך אחר-כך ל"אירגון


 צבאי לאומי" בארץ ישראל (אצ"ל) שעד אז (1937) <persName>אברהם תהומי-זילברג </persName> (בכינוי: המפקד<persName> גדעון)</persName> , היה מפקדו הראשי (ראה כרך חמישי, עמוד 2127).

 עבר קורס מפקדים בכפר-סבא, וביצע יחד עם חברו לשורה את הפעולה הראשונה בסביבה נגד שני רוכבי גמלים ערבים שנפצעו כתגובה על רצח יהודים במקום.

 עם היווסד אצ"ל נמנה מבין מפקדיו בהנהלת מפקדו הראשי <persName>דוד רזיאל (</persName> ראה כרך שני, עמוד 976).

 עם גבור פעולות האירגון, בוצעו בסביבה פעולות רבות בהנהלתו ובהשתתפותו, החשובה ביניהן היתה ההתקפה על הכפר הערבי "ביר-עדס" אשר היתה ההתקפה הראשונה שבוצעה בארץ על כפר ערבי.

 כאשר נודע לו שהמשטרה הבריטית מחפשת אחריו נאלץ לרדת למחתרת, ומילא תפקידים אחראיים בירושלים, בחיפה ובשומרון, ולאחרונה נתמנה למפקד הראשי באיזור הדרום.

 בין הכינויים הרבים שנקרא במחתרת: <persName>אפרים, דן</persName> , <persName>מאיר, שפירא</persName> ועוד.

 עם פרוץ הפילוג באצ"ל על רקע המלחמה בשליט הבריטי, הלכו הוא וחבריו בראשותו של<persName> יאיר (אב</persName> <persName>רהם שטרן </persName> (ראה כרך שני, עמוד 1014) והקימו את "האירגון הצבאי הלאומי בישראל" (ההבדל בין האירגון של אצ"ל -<persName> בארץ-ישראל</persName> , ולח"י -<persName> ביש</persName> <persName>ראל)</persName> , אשר היה הראשון במחתרות להכריז על הבריטים כעל האוייב מספר אחד של עם ישראל בארצו, אשר גזר את חוק קרקעות, חוק העלייה והטביעו ספינות פליטים יהודיים שהצליחו להגיע לחופי הארץ מאירופה הנאצית (החלק השני של אצ"ל בראשותו של<persName> דוד רזיאל</persName> החליט על שביתת נשק זמנית כלפי השלטון הבריטי, כל עוד נמשכת המלחמה ברוצח הנאצי, ומתוך פיקוח מתמיד על התפתחות הענינים, ואשר בזמנו קיבל גם תפקיד מיוחד לביצוע בעירק נגד המופתי <persName>וראשיד עלי</persName> , ונהרג שם ע"י פצצה שהוטלה ע"י אווירון גרמני.

 האירגון שינה לאחר זמן את שמו ל"לוחמי חירות ישראל (לח"י), כתנועת חירות לוחמת בלתי מפלגתית ובלתי תלויה.

 הפעולה הראשונה של לח"י - החרמת כספים למימוש המלחמה, נעשתה ובוצעה בראשותו. היה זה שוד בנק אפ"ק (כיום, הבנק הלאומי לישראל בע"מ) בסניף ברחוב בן-יהודה בתל-אביב בשנת 1940, שבוצעה לאחר הפגזה ולאחר השתלטות על האיזור. בפעולה זו הוחרם סכום של 5000 לא"י. בזמנו היה לסכום זה ערך רב אשר איפשר ללח"י לרכוש נשק, חומר להדרכה, לשכור חדרים, הדפסת דברי דפוס ותעמולה וכו'.

 המלחמה הלכה וכבדה ולוחמי חירות ישראל (לח"י) נרדפו לא רק ע"י הבריטים, אלא גם ע"י רובו של הישוב אשר בחלקו פעל מחוסר הבנה לרקע מלחמתם. בחלקו התנדב ועזר להם, ורובו מתוך פחד לעצם ההעזה להרים את נס המרד נגד אימפריה גדולה וחרדו לגורל הישוב אשר יבוא בעקבות

 מלחמה זו (כך נהג רוב הישוב נגד ניל"י במלחמת העולם הראשונה שנלחמו נגד התורכים שהחרימו את הנשק מידי היהודים, גרשו את תושבי תל-אביב ויפו לצפון הארץ ועוד).

 בעקב הלשנה נאסר <persName>יהושע </persName> לראשונה בדירתו של חברו במחתרת<persName> משה סבוראי</persName> אשר בשדרות קק"ל בתל-אביב. כן נאסרו שם בעל הדירה הנ"ל, <persName>יעקב</persName> <persName>אורנשטיין</persName> ואשתו,<persName> ויעקב פולני.</persName> הם הועברו למשטרת הצפון בתל-אביב, ולמחרת בצהרי היום, למרות השמירה הקפדנית של שוטרים בריטיים ויהודיים, ביצעו - <persName>יהושע ופולני </persName> חברו את הבלתי אפשרי כמעט, קפצו את הגדר הגבוהה של חצר בית הסוהר והצליחו להמלט, כאשר שוטרים יורים אחריהם וקהל אזרחים רב רודף בעקבותיהם.

 רבים מהחברים נאסרו, אחרים הסגירו עצמם ורבים נטשו את המערכה. לאחר עזיבת <persName>חנוך סטרליץ</persName> <persName>ובנימין זרעוני </persName> את שורות לח"י נתמנה<persName> יהושע </persName> למפקד הפעולות של לח"י בארץ וראש המטה הכללי שלו, כשבראשות ההנהגה הפוליטית והתעמולתית עמד <persName>יאיר </persName> (אברהם שטרן הנ"ל).

<persName>יהושע</persName> נאסר שנית בשכונת נוה שאנן 1 בתלאביב, יחד אתו נאסר בעל הדירה <persName>יצחק סימן-טוב,</persName> איש לח"י. המשטרה הסתתרה בדירה ובסביבה והצליחו לאסור 7 חברי לח"י נוספים שבאו לדירה מבלי לדעת שיהושע נאסר. בין ה-7 היו:<persName> יצחק יזרניצקי</persName> (שמיר), <persName>יוסף ברושי, מסרי </persName> ועוד.

<persName>יהושע</persName> הועמד למשפט ונידון תחילה לחודש ימים מאסר עבור הבריחה ממשטרת הצפון, ולאחר כמה ימים נידון שנית - לחמש עשרה שנה, עבור ניהול השוד בבנק אפ"ק הנ"ל.

 הועבר לבית הכלא במגרש הרוסים בירושלים. שם ישב חמש שנים, וחצי שנה בכלא עכו. ממנו ברח בפריצת הכלא הידועה בשנת 1947 (ראה פרטים להלן).

 ביושבו בבית הכלא המשיך בלימודים ע"י קורספונדנציה עם הבריטיש אינסטיטיוט בלונדון, בלימוד הנדסה אזרחית גבוהה - במטרה לקבל תואר של מהנדס אזרחי.

 באותו זמן עסק עם חבריו לתא בחפירת פתח בחומה ובתאום עם חבריו מבחוץ. צריכה היתה להתבצע פריצת כלא ירושלים ושיחרור אסירי לח"י ואצ"ל. פעולת חברי האירגונים בחוץ נכשלה, כשאחד הפורצים,<persName> יוסף לונץ</persName> נפצע ונאסר, והאסירים נאלצו לסגור את הפתח חזרה.

 כשפרצה הקטטה הגדולה בכלא ירושלים בין האסירים הערבים והיהודים, בשעה שגנרל <persName>רומל</persName> הגרמני הנאצי התקרב לגבולות מצרים, התלהבו האסירים הערביים והחליטו להשמיד את היהודים. בקטטה נפצעו רבים משני הצדדים. בין היהודים נפצע<persName> אריה קלפר</persName> (חבר ההגנה, כיום ידוע בשם <persName>אריה ניר</persName> , נציב בתי הסוהר במשטרת ישראל).

<persName>יהושע </persName> שהיה האחראי בכלא על האסירים היהודים, הואשם ע"י הנהלת בית הסוהר הבריטיים, כאילו


 הוא היה הגורם באירגון הקטטה הזאת, והוצא צו להעברתו לכלא עכו בתור עונש וכן תוספת מעצר.

 האסירים - חברי ההגנה, אצ"ל ולח"י הקימו בריקדות, בכדי למנוע את העברתו לעכו, ורק לאחר שהובאו חיילים בריטיים חמושים ("הכלניות") והיה השש לשפך דמים, שיכנע <persName>יהושע את </persName> חבריו לוותר על ההתנגדות והועבר לכלא עכו (ראה לעיל על בריחתו משם).

 מיד עם בואו לכלא עכו, אירגן את חברי אצ"ל ולח"י בחדר אחד והחלו לחפור מנהרה בהנהלתו ולפי הידע שרכש בכלא ירושלים. חפרו באחד מעמודי התווך של החדר כלפי מטה, לעומת המנהרה הגדולה המשתרעת מתחת למבצר מימי נפוליון.

 בעודם בעצם עבודתם, הובאו לכלא עכו האסירים מאצ"ל שנידונו למוות:<persName> דב גרונר</persName> (ראה כרך שביעי, עמודים 2842-2845) ושלושת חבריו שנידונו למוות, ואז נעשתה בחוץ פעולה קדחנית לפיצוץ הכלא מבחוץ, לשחרור האסירים ולרבות הנידונים למוות. בינתיים הועלו ביום 16.4.47 4 הנידונים לגרדום והובאו לקבורה בבית העלמין בצפת.

 האסירים בעכו המשיכו בחפירה וכן הוכנס חומר נפץ ונשק, וביום 4.5.47 פוצצה החומה מבחוץ ובתיאום עם פיצוצים שונים שבוצעו ע"י האסירים עצמם בפנים, נסללה הדרך לבריחה הגדולה ההיסטורית מכלא עכו.

 חלק מהבורחים והפורצים נהרגו ונפצעו בקרב עם הצבא הבריטי שהיה בסביבה, והחלק הגדול הצליח להמלט וביניהם -<persName> יהושע</persName> .

 נתמנה למפקד הפעולות של לח"י בארץ ובראשותו בוצעו פעולות רבות נגד הבריטים עד יום הכרזת המדינה.

 בימי המצור הערבי על ירושלים בשלהי 1947 עבר לירושלים ופעל לשחרורה של העיר החדשה ולהרחיב גבולותיה, ובעיקר לשחרור העיר העתיקה. כל החלק המערבי של ירושלים: רוממה, שיך-באדר, הכפר ליפתא עלית וליפתא תחתית שוחררו ע"י לח"י בפיקודו. וביחד עם חברי אצ"ל כבשו את הכפר הערבי "דיר-יאסין", פעולה שהטילה פחד על כל התושבים הערביים בארץ, והחלה בריחה המונית מטבריה, חיפה, וכל הכפרים הערביים בארץ, שרק יד יהודית הגיעה אליהם.

 בשנת 1948 נשא לאשה את <persName>בלה</persName> בת <persName>בנימין שכטר</persName> (אף היא חברת לח"י, נאסרה בימי שלטון המנדט הבריטי וישבה 4 שנים בבית הסוהר לנשים בביתלחם. לשם נשלחו אסירות המחתרות של אצ"ל ולח"י, שמנו ברבות הימים ל-150 אסירות, מהן 17 שפוטות ושש למאסר עולם). את החופה ערך רבה של המחתרות, הרב <persName>אריה לוין</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1492) על גג אחד הבתים בירושלים, כשאנשי לח"י שומרים עליו בנשק, מפני הבריטים, שעדיין לא עזבו את הארץ.

 בימים 14-15 למאי 1948 עם עזיבתם של הבריטים את הארץ, נעשה נסיון על ידו וחבריו לכבוש

 את העיר העתיקה, אך אצ"ל וההגנה סירבו להצטרף, והנסיון שעלה בקרבנות רבים - נכשל.

 לאחר רצח הרוזן השוודי<persName> פולקה ברנדוט</persName> בירושלים (ביום 17.9.48) בא-כח האו"ם, שהתנהגותו הגסה כלפי היהודים מחד, ותמיכתו הבלתי מסוייגת בערבים מאידך, סיכן את מעמדנו ואת גורל ירושלים, מחתרת שקראה לעצמה "חזית המולדת" הוציאה להורג את הרוזן. מנהיגי הישוב החליטו וקבעו, כי מעשה זה בוצע ע"י אנשי לח"י לשעבר, ומאות חברי לח"י נאסרו והושבו בכלא ע"י מדינת ישראל בדרך. יהושע לא נתפס וצו הוצא ע"י ראש הממשלה אז להביאו חי או מת כחשוד ברצח ברנרוט. היות והוא כמפקד לח"י בירושלים בימי המצור, אחראי על הרצח הנ"ל. תמונתו פורסמה על קירות כל בתי המשטרה בארץ. הוא לא נתפס.

 אחרי הכרזת המדינה עבר לחיים פרטיים-אזרחיים, לאחר החנינה הכללית שניתנה לכל אסירי לח"י במדינת ישראל.

 כיום הוא בעל מוסך ותחנת דלק ביפו.

 בנותיו: <persName>אריאלה</persName> (חיילת בצה"ל. נקראת על שם גיבורת לח"י <persName>אריאלה פריזט</persName> ז"ל, שנפלה בשעת התפוצצות מחסן נשק של לח"י במחנה לח"י בטלביה בירושלים; אפרת (על שם דודה <persName>אפרים זטלר</persName> ז"ל, חבר לח"י שישב חמש שנים בבתי הכלא: מזרע, לאטרון וארתראה. לאחר שחרורו התגייס לצה"ל ונפל בדרגת קצין במלחמת השחרור ע"י מוקש בבית גוברין, יחד עם ארבעה קציני צה"ל אחרים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5094</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5095 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5095</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5096 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5096</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5097 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5097</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5098 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5098</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5099 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5099</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5100</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5101 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5101</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
