<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2466</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2467</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה שהמי (פינקלשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> לאביו הרב <persName>צבי פינקלשטיין-שהמי</persName> (בר-אורין, ממשפחת רבנים עניפה, עד הרב יונתן איבשיץ מפרנקפורט א. מ.) ולאמו <persName>נחמה</persName> בת <persName>אריה שקופ </persName> (שלשלת היוחסין עד ר' יחזקאל לנדוי, בעל "הנודע ביהודה" מפראג). היתה מורה בבית ספר לשפות: רוסית וצרפתית.

 נולד בבריסט-ליטובסק (פולין), אב שנת תרס"ו (30.10.1906).

 למד בחדר ותורה מפי אביו, בית ספר תיכון בוורשה


 ושנתים למד באוניברסיטת לונדון, בפקולטה למדעים סוציאליים.

 ב-1924 עלה לארץ, עבד בסלילת כבישים וביישור חולות לב-תל-אביב, היה כשנתיים חבר בקיבוץ גבעת השלושה. בשנים 1928-9 שימש מזכיר סניף "אחדות העבודה" בתל-אביב ובשנת 1931 נסע ללונדון להשתלם בלימודים, למד באוניברסיטת לונדון כשנתיים והתפרנס ממתן שיעורים לעברית ב"תלמוד תורה" מיסודו של הרב <persName>גולדבלום</persName> ואחרים. כן היה פעיל (1931-33) במזכירות "פועלי ציון" בלונדון וב"ארבעטער רינג" שם. וכתב ב"נייע צייט" בלונדון.

 בשובו לארץ עבד כמזכיר למשפט-חברים בחיפה וכן במזכירות הטכניון.

 ב-1935 נסע בשליחות ההסתדרות ומפלגת פועלי א''י לפולין ולרומניה - לפעולת הסברה בקיבוצי הכשרה וכן השתתף ב"דאס ווארט" וב"פרייהייט".

 בשנת 1937 חזר לארץ, שימש שנתיים כמרצה נודד מטעם המרכז לתרבות והסברה וכן עסק בפעולת ארגון והסברה בסניף מפא''י בירושלים.

 ב-1939 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת <persName>אשר נכטשטין</persName> (אחות - במקצועה).

 בשנת 1944 נתקבל לסוכנות היהודית ועבד בה במזכירות ובעריכת "איגרת לשליחים", כן חיבר שתי חוברות על "ירושלים של מעלה וירושלים של מטה" ועל "ירושלים הנוצרית וכנסיותיה".

 בימי הקרבות בירושלים שימש קצין תרבות והשתתף כמעט בקביעות במערכת ה"מגן", עתון צה"ל בימי המצור על ירושלים.

 בקום מדינת ישראל הוזמן ע"י<persName> ישעיהו קלינוב</persName> לעבודה בלשכת העתונות הממשלתית בקריה ומכאן עבר לעבוד למערכת "דברי הכנסת" בירושלים.

 שנים אחדות השתתף כסופר קבוע בעתון "הפועל הצעיר" ופירסם מאות רבות של מאמרים, רשימות ופיליטונים בעתונות הישראלית ובאידית בחו"ל.

 מראשית שנת 1951 משמש כעורך המוסף "באיגוד מקצועי" ל"דבר", בועד הפועל של ההסתדרות וכן עורך חוברות וספרים הנוגעים בבעיות האיגוד המקצועי.

 חבר בוועדה לעניני עתונאים בועד הפועל של ההסתדרות.

 בתו:<persName> ליאורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2466</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2467</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
