<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 52 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/52</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 53 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/53</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 54 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/54</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה מייברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסוקוראן, פלך בסרביה, ט"ו טבת תר"ן (1890) לאביו ר'<persName> מאיר</persName> , בר-אוריין אמיד, מחסידי בויאן, ולאמו <persName>הינדה</persName> בת הגביר והעסקן ר' <persName>בריש זיסמן</persName> באותה עיר.

 אחרי שקיבל חינוך תורני בבית אבי אמו עלה ארצה בתרס"ה עם אביו ואחיו <persName>פייבל,</persName> ואחרי שבתם זמן קצר בירושלים השתקעו בצפת. כאן המשיך ללמוד בישיבת הרידב"ז גם אחרי שבשנת תרס''ט נשא לאשה את<persName> טויבה </persName> בת ר' <persName>יוסף ליבמן,</persName> מנכבדי העיר וחסיד בויאן.

 בתרע"א יצא לחיי המעשה, ולפי יזמת<persName> ז. ד. ליבונ</persName> <persName>טין</persName> , מנהל בנק אפ"ק בא"י שיסד לו סניף בצפת ועודד את אברכי הישיבות בעצה ובעזרה להתחיל בפעילות כלכלית, יסד יחד עם<persName> ברוך ברזל וזאב פרל</persName> את דפוס "הגליל", שעבד בשביל מוסדות התורה והחסד בצפת ואמריקה ונתן פרנסה לבעליו ול-15 פועלים. עסק גם בתעשית יין מענבי הכרמים שבמושבה עין-זיתים. במלחמת-העולם הראשונה החריב הארבה את כרמי עיןזיתים וגם העבודה בדפוס נתמעטה בגלל הפסקת קשרי הדואוו עם ארצות שמעבר לים, ואז סחר במכולת ובמנופקטורה בסיטונות.

 אחרי המלחמה הקים עם שותפיו את דפוס "הגליל" גם בטבריה ועסק גם בקנית רכוש הצבא שחיסל את מחסניו בארץ. כן עסק, בין חלוצי הענף בראשיתו, בגידול טבק באדמת ביריה. השתתף בהקמת טחנת קיטור בצפת ובמשך שנים השתתף בהון עם <persName>האחים</persName> <persName>לודמיר</persName> בפיתוח בית-החרושת למצות והכניס בו תנור אוטומטי. השתתף ביסודו ובניהולו של בית קומיסיון

 ומחסני ערובה בצפת לשווק תבואות אכרי הגליל העליון לטחנות הגדולות שבחיפה ולמכירת קמח הטחנות הגדולות בגליל העליון והתחתון ובסוריה.

 בתרפ"ה הקים את בית-המלון "מרכזי" והחל בפרסום סגולותיה האקלימיות של צפת כמקום-מרגוע קיצי. בשנות תרפ"ג-צ"ו היה חבר הועד ויו"ר של אגו

 דת "צופיה" בע"מ, בעלת גוש א' בקרקעות שעל הר כנען, עזר למרת<persName> שרה לוי</persName> מסינגאפור באמצעות מר זלמן ברזל, לרכוש שטח גדול על ההר לשם פיתוח ובנין בתי מלון מודרניים, בתי קפה ודירות, לשם דחיפה לבנין גם ביתר השטחים. בתפקידו כיו"ר האגודה הנ"ל חפר באר וסידר את רשת הספקת המים בציוד טכני יעיל; נטע חורשה על שטח גדול והנהיג חובה על כל חבר לנטוע עצים על חלקו; התמסר לסידור הפרצלציה וניהל את המשפטים עם ההקדש המוסלמי (ה"ואקף"): סלל דרכים על ההר וביחוד ל"גבעת ביאליק" (שהמשורר היה מבלה בה שעות רבות ביום ומתענג על יפי הנוף, כשהיה בא בכל קיץ בשנותיו האחרונות לנופש בצפת).

 בתרצ"ד גאל שטחים בהדר הכרמל בחיפה מידי ערבים להרחבת הישוב העברי.

 בתרצ"ה קנה מהמיסיון הסקוטי שלשה דונמים קרקע ברחוב הראשי של צפת והקים שם את הבנין החדש של המלון "מרכזי" לפי תכנית מודרנית. באותה שנה התקשר בחוזה נוטריוני לרכישת הר עצמון, כ-50 אלף דונם והשתדל לרכז הון יהודי לשם גמירתה הסופית של הקניה, ובסוף העביר את הזכויות שבחוזה ליהודי בעל הון שהוא יגמור את גאולת ההר.

 בתרצ"ז הקים, יחד עם שותפים, בית-חרושת לגליצרין, הראשון בארץ, בעמק זבולון ליד חיפה, שנמכר אח"כ לחברת "יצהר".

 בתש"ב גאל יחד עם<persName> זאב פרל</persName> את הבנינים והגן והחורשה של הקולג' מהמיסיון הסקוטי, בשטח 16/1/2 דונם, העבירו את הרכוש לקרן הקיימת ולקופת חולים של ההסתדרות הכללית, שיסדה שם את בית-ההבראה "בית בוסל".


 בתש"ג ניסה עם שותפו הנ"ל ליסד בית-חרושת ליהלומים בצפת לשם הכנסת פרנסה ועבודה, ומשלא עלה הדבר בידם רכש יחד עם שותפים את ביתהחרושת ליהלומים "אוריון" בנתניה. באותה שנה רכש יחד עם זאב פרל את המרכז המסחרי שנבנה אחרי פרעות תרפ"ט על-ידי קרן הנאמנות לארץ-ישראל, שכללו את הבנינים, בנו אולם-קולנוע (היחיד בעיר) והוסיפו בנין לתעשיות קלות, וכשנוסדה החברה לפיתוח צפת מכרו לה את הרכוש הזה.

 בתש"ה רכש יחד עם בניו וחתניו את רוב המניות של חברת "גינוסר", בעלת מלון "אלישבע", הגדול בבתי-המלון בטבריה, ומאז הוא יו"ר החברה.

 חבר בעירית צפת משנת תרפ"ז ומכובד גם בעיני הערבים. חבר הועד הפועל של קהלת צפת משנת תר"ץ והשקיע מרץ ויזמה בעבודת פיקוח והדרכה בבנין מקוה היגייני ומודרני.

 ער ומסור לפיתוחה ובנינה של צפת, פעיל בועד למען צפת וניהל בזמנו מו"מ עם<persName> מאיר דיזנגוף </persName> וד"ר <persName>הכסטר </persName> מקרן העזרה למען החיאת צפת. ארגן מטעם ועד הקהלה את הערבות לחברת החשמל והשתתף בערבות פרטית ב-500 לא"י לשם הכנסת החשמל לצפת. עומד על משמר הרכוש היהודי בצפתי לבל יעבור לידי זרים.

 צאצאיו:<persName> יעקב, אילה-הינדה</persName> אשת <persName>זאב אדלר</persName> (בעל מלון אדלר בטבריה), <persName>שרה </persName> אשת <persName>שלמה פרידמן </persName> (בעל מלון פרידמן בצפת), <persName>מאיר</persName> (עסקן הנוער) <persName>ויצחק.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בצפת, ט"ו טבת תשי"ח (7.1.58) (ראה כרך א', עמוד 53)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 52 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/52</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 53 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/53</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 54 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/54</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
