<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4908</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודית גנוזוביץ</persName>

</head>
         <div><p> גולדה בשנת תרנ"ד (1894) בעיר לידא פלך וילגא.

 לאביה ר' <persName>אליהו </persName> בן <persName>מיכאל ברעם</persName> ולאמה<persName> חיה</persName> בת <persName>שמואל צבי וינקובסקי.</persName>

 אביה היה אישיות ידועה בעיר ופעל רבות בחברת תהילים, גמילות חסד וחברה קדישא.

 קבלה חינוך מסורתי בבית הוריה ובחדר. לאחר מכן למדה בבית ספר מקומי שהיה ברמת תיכון.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה וכיבוש העיר ע"י הגרמנים עברה ביחד עם אחותה מזרחה לעיר יליסבטוגרד, שם מוצאי להן מקום ארעי

 יחד עם רבים מפליטי העיר וכן הישיבה של הרב <persName>ריינס</persName> זצ"ל שעברה מלידא לשמה.

 עם גמר המלחמה חוזרת לבית הוריה ללידא, כה כבר לא מוצאת את אמה שנפטרה בעתות חילופי השלטון בעיר.

 לקחה חלק פעיל בארגון תאים של התאחדות "צעירי ציון" בעיר וכן פועלה במוסדות סוציאליים שונים לעזרת נזקקים ונפגעי המלחמה.

 בשנת 1924 נישאת למר <persName>משה גנוזוביץ</persName> , יליד עיירה נשטל (ראה בכרך זה את הערך שלו).

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה בשנת 1939 וכיבוש האיזור על ידי הסוביטים, נאסר בעלה ע"י הג.ק.ב.ד. כפעיל בתנועה הציונית ומאז נעלמו עקבותיו.

 באפריל 1940 הוגלתה יחד עם שלשת ילדיה לעמקי רוסיה. שנות סבל ורעב פוקדים אותה והיא עומדת בבל אלה בבטחון ובאמונה. מתנסה ומתחשלת במחסור ובעבודה פיסית מפרכת.

 עם גמר המלחמה חוזרת עם ילדיה לפולין והם שמים פעמיהם לארץ ישראל. עוברת את כל התלאות והנדודים של דרכי "הבריחה" לארץ וכן את הפרשה של אנית "אכסודוס" - יציאת אירופה תש"ז.

 עוזרת ומתמסרת לקבוצות ילדים ונוער עולה במצבים שונים ומשונים שפוקדים אותם בנדודיהם. ביוני 1948 עלתה לארץ.

 תורמת רבות להחזקת מוסדות צדקה, בתי-ישיבות ובתי כנסת.

 נפטרה ביום ו' בטבת תשכ"ז 6(19.12.6) ברמת חן והובאה לקבורה בקרית שאול.

 צאצאיה: <persName>חיה</persName> אשת<persName> נתן וינברג, יצחק</persName> גנוז, ישראל ז"ל (ראה כרך י"ג דף 4212)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4908</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
