<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5223</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5224</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5225</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5226 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5226</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה הרשקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליטא, בשנת תר"ל (1870).

 לאביו <persName>אברהם עבר הרשוביץ</persName> (בשנת 1878 היגר עם משפחתו לאנגליה. היה שם הראשון שעורר את שאלת<persName> קביעות יום השבת</persName> לאלה שעברו מהפסיפיק לאטלנטיק, מאוסטרליה לארצות-הברית. בימי מלחמת העולם השנייה כשנתעוררה שאלה זו אצל הרב הראשי לא"י<persName> הרצוג</persName> ז"ל מטעם בני ישיבה ביפן, ציטטו


 מספרו של אביו "בית אברהם" ביחס לפתרון השאלה הזאת).

 נשא לאשה את<persName> לאה גרונה </persName> בת <persName>זלמן קפלן.</persName>

 בהיותו בן 14 שנה, שלח אותו אביו (שהיה ציוני) לארץ, להתחנך בה. כעבור כמה חודשים חלה בקדחת והיה נאלץ לחזור לאנגליה.

 המשפחה היגרה לארצות-הברית, האב נתמנה לרב באחד מבתי-הכנסת.

 כש<persName>יהודה </persName> התבגר ורצה ללמוד מקצוע כדי להתפרנס, בחר לו אביו את המקצוע גזרן בחייטות, היות שזוהי אמנות שאפשר לשמור את השבת.

 הצליח בעסקיו עד שנעשה בעל בית חרושת לתעשית שמלות, מהגדולים בניו-יורק.

 התגעגע לחזור לארץ, ובשנת 1923 ביקר בארץ, השיא את בתו הבכורה עם ד"ר <persName>שמואל בן-שבתאי,</persName> שהיה אח"כ הרופא הראשי בבית-החולים "שעריצדק" בירושלים.

 בשנת 1930 חיסל את עסקיו בניו-יורק ועלה לארץ עם רעיתו ובתו השנייה.

 קנה בית גדול בפתח-תקווה, וביסס קיומו מהכנסת שכר הדירה.

 בתל-אביב הקים "בית-חרושת אמריקאי לשמלות". לקח לו לשותף את<persName> צבי סוסניק </persName> (ראה כרך ט"ז, ע' 4953-54) שעסק במסחר הלבשה בשיקגו ועלה לארץ בשנת 1931.

 הם פיתחו את התעשיה הזאת שהצליחה גם לעשית אקספורט (החל משנת 1932) ללבנון וסוריה. סוחר ערבי בבירות (לבנון) הביע את התפעלותו ואמר: לפנים היו באים מא"י לקנות אצלנו בגדים מוכנים, וכעת אנו מוכרים בגדים עשויים בא"י...

 במשך הזמן רכשו לקוחות בדמשק, טריפולי, חומס וחמה (בסוריה). רוב הסוחרים שרכשו את תוצרתם לא היו יהודים. הקשר אתם נמשך עד מאורעות 1936 בארץ.

 בית החרושת שלהם היה הראשון והיחיד בארץ. והם השתדלו לשמור על שמו הטוב, ויצרו הכל מסחורה משובחת. מאות בתי מסחר לשמלות לנשים

 היו בין הלקוחות בארץ. משפחות רבות מתפרנסות עד היום מעסק זה.

 לא זכה לראות את התפתחות התעשיה שהקים. בצדק היה יכול לאמר: ידי עשו כל אלה...

 למרות התמסרותו לעסקיו, היה קובע עתים לתורה.

 נפטר בפתח-תקוה, ב' אדר ב' תשי"א (10.3.1951).

 בנותיו:<persName> חנה </persName> אשת ד"ר <persName>שמואל בן-שבתאי</persName> ז"ל; <persName>נעמי </persName> אשת העו"ד <persName>מאיר מקליס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5223</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5224</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5225 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5225</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5226 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5226</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
