<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4339</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4340</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב (אריה) טלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטרנפול (רוסיה), י"ח אייר, תרע"ב (5.5.1912). לאביו <persName>שלום טלר</persName> (ממשפחת מלומדים וסופרים) ולאמו

<persName>אלקע </persName> לבית <persName>לנדוי </persName> (ממשפחת הרב ר' <persName>יחזקאל לנדוי</persName> "הנודע ביהודה").

 קיבל חינוך מסורתי בבית מדרש למורים ע"י ישיבת


<persName>ר' יצחק אלחנן</persName> , בישיבה אוניברסיטה בניו-יורק ובסיטי קולדז' של העיר ניו-יורק ובקולומביה אוניברסיטה בניו-יורק, וקיבל התוארים: (פסיכולוגיה) . .B.A., M.A.,Ph.D

 בשנת 1932 נשא לאשה את<persName> צפורה </persName> (פיי, פראנסיז) בת הרב <persName>ישראל יששכר ביק</persName> (מצאצאי ר' ישראל בעל "שם טוב", יעקב עמדין ו"חכם צבי").

 מנהל מחלקת החינוך במגבית ההסתדרות באמריקה.

 כותב מאמרים בעתונות: ניו-יורק הרולד טריביון, מידל איסט ג'ורנאל קומונטרי, ניו-יורק, ג'ורנאל אמריקן, קומונובל ועוד.

 בעתונות בארץ: "דבר", "מעריב" ו"הארץ".

 מחבר ספרים באידיש : "סימבאלן" (1930), "מיניאטורן" (1934), "לידער פון דער צייט" (1939). באנגלית:

 ,(1954)Scapegoat of Revolution The Jews and The Middle East )1957(, Pocket Book-History of Jews )Scheduled for Spring. )1964(; The Kremlin. Memeber: American Academy of Jewish Arts and Science )U.S.A.(; Yiddish Pen-club; Authors Legue of America; Overseas Press Club, Also Foreign Press Assn. Political Sec'y World Zionist Organization; Editor Palcor News Agency; Editor Independent Jewish Press Service; Public Relations Director Conference on Jewish Material Claims Against German; Public Relations Director, Committee on Jewish Claims Against Austria, Sec'y Presidents Conference; Sec'y, Conference of World Jewish Organizations; Editorial Staff, Jewish Morning Journal. Coordinator of Campaign in U.S. Exposing Soviet Anti-semitism, Sec'y Emergency Conference on Egyptians Jewry )1958(; Press Campaigns on Moroccau Jews' Crisis, on Sinai Campaign Crisis and other Israel Emergencies. On Israel, Zionism, Jewish Affairs - Christian Science Monitor, New York Herald-Tribune, Middle East Journal, Commentary, N.Y. Journal. American Autioch Review, Commonweal, America Jewish Morning Journal.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4339</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4340</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
