<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4688</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4689</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע זאב הלוי ברסלב</persName>

</head>
         <div><p> נולד במיר, פלך פינסק (הידועה בישיבתה הגדולה) בשנת תר"ל (1870).

 לאביו ר' <persName>שלמה צבי</persName> בן<persName> אהרן יצחק הלוי,</persName> ממשפחת <persName>אפשטיין,</persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> בת הרב<persName> טיקטינסקי</persName> ראש ישיבת מיר. אביו היה תלמיד חכם גדול וירא שמים.

 קיבל חינוך מסורתי בחצר ובישיבת מיר הידועה.

 שירת בצבא הרוסי במשך 4 שנים ואח''כ בחיל מילואים. היה תמיד מקפיד בנקיון ובסדר. מפקדו היה מעמידו כדוגמא של חיל טוב בפני יתר החילים. וכשמפקדו היה רואהו בכל בקר מתפלל, היה תופח על גבו ואומר, הנה האציל הירושלמי (ירוסלימסקי דבורנין).

 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת ר' <persName>יעקב שמושקוביץ</persName> ממיר (עסקה בענינים סוציאליים. הכנסת כלה גמילות חסדים ועוד).


 היה ציוני נלהב, מתענין ודוגל תמיד בשיבת ציון.

 כשפרצה מלחמת רוסיה-יפן בשנת תרס"ד (1904) עלה לארץ והתישב במושבה רחובות. היות ועוד בשנת תר"ס (1900) רכש אחיו הבכור<persName> בן</persName> <persName>ציון ברסלב</persName> (ראה כרד שני, עמוד 684) ע"י חברת "מנוחה ונחלה" 130 דונם אדמה, ברחובות ובכללם כרם בן 50 דונם.

 בשנת תרס"ה (1905) עלתה לארץ אשתו עם בנם מרדכי. וכן עלה לארץ אחיו הבכור<persName> בן-ציון</persName> דנ"ל, שהביא עמו מכונות למוצרי שמנים מבית החרשת שלהם באודיסה, שנחרב בפרעות שהשתוללו באותה שנה באודיסה.

 יהושע זאב והאח הצעיר יעקב שעלה לירושלים הצטרפו אליו ובמאמצים עילאים הקימו בשנת תרצ"ז (1907) ביח"ר קטן לשמן שומשמין בדירה שכורה ביפו, מוכן להתחרות בתוצרת הערבית הזולה, הפרימיטיבית והרחוקה מנקיון כדרישת ההיגיינה.

 חכמי הכלכלה בישוב לא האמינו בהצלחת המפעל ובנק אפ"ק (כיום הבנק הלאומי לישראל כע"מ) לא האמין שמפעל זה יוכל להתקיים ולהתחרות עם התעשיה הזולה של הערבים, ורק בתנאים קשים עזר להם באשראי. אך הם התגברו על הקשיים והחלו מספקים לישוב שמן-מאכל זך ונקי.

 רבים סירבו בתחילה למעול במסורת של השימוש בשמן ערבי, שהיו רגילים בו, ולא רצו להכיר שמן טוב ממנו. בהתקרב חג הפסח, ובארץ היתה מקובלת הלכה פסוקה, שבפסח אסור להשתמש בשמן-מאכל (כי השמן הערבי, שלא היה נקי, לא היה יכול להיות כשר לפסח, ושמן אחר לא היה מדורי-דורות). אז הכשיר הרב קוק זצ"ל את השמן של "האחים ברסלב", ולמרות מלחמה קשה מצד רבנים בירושלים נגד ההיתר, כבש השמן העברי

 את בתי ישראל, תחילה בפסח ואחר-כך בכל ימות השנה.

 המפעל ובעליו החזיקו מעמד גם במלחמת העולם הראשונה ותודות למרצו של האח הבכור<persName> בן-ציון.</persName> ותודות להספקה לצרכי הצבא ניצלו בעליו מגזרת הגירוש מיפו-ת"א, ובית<persName> ברסלב </persName> היה אף מקלט ליהודים שנשארו לעבוד במפעל או שבאו באיסור לפקוד את בתיהם בעיר המרוקנת מיהודים. אחרי המלחמה התפתח המפעל ביתר שאת בבנינם הפרטי בתל-אביב ברחוב הקטן שנקרא עד היום "סמטת בית הבד".

 כעבור שנים, הקים יחד עם אחיו הצעיר <persName>יעקב</persName> (ראה את הערך שלו בספר זה בעמוד 4710) בית חרושת לחלבה בשם "אחדות". לשם הקמת ביהח"ר נסע לחו"ל ורכש מכונות לתעשיה.

 אהב את השירה וביחוד נמשך לחזנות. היה מנעים בשירתו ותפילותיו בבית הכנסת ברחוב אחד העם בת"א, וכן בבתי כנסת אחרים בימי החגים. התמורה שקיבל עבור תפילותיו בצבור היה תורם לחברת גמילות חסד שהיה ממיסדיה, וכן תרם לתלמודי תורה וישיבות.

 שומר מצוות ונוח לבריות היה.

 נפטר בתל-אביב, כ"ט חשון תש"ד (27.11.43). ולפי צואתו הובא לקבורה בהר-הזיתים בירושלים.

 רעיתו<persName> חנה</persName> נפטרה בתל-אביב בתל-אביב ביום כ"ב ניסן תשט"ו (14.4.1955) והובאה לקבורה בקרית שאול בגבעתיים.

 צאצאיו: <persName>מרדכי ברסלב</persName> (חימאי, רעיתו <persName>חנה</persName> לבית<persName> יופה </persName> מירושלים),<persName> שולמית</persName> אשת <persName>יוסף שושני</persName> ז"ל, <persName>שרה</persName> (מורה לפסנתר, השתלמה בוינה) אשת <persName>אהרן אוסשניט</persName> (אמיתי) מוינה. שם הוא גמר את הסמינר למורים לעברית שעל שם הרב<persName> פרץ צבי</persName> <persName>חיות,</persName> ועוסק בהוראה.

 נכדיו:<persName> משה, חדוה, הדרה, יעקב, כרמלה, זאב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4688</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4689</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
