<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/431</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע שפירא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה טורב, פלך מינסק, רוסיה הלבנה, בשנת תרכ"ט (25.11.1868), לאביו ר'<persName> צבי</persName> ולאמו רחל. ר' צבי היה מוסמך לרבנות, ישב ועסק בתורה ואשתו ניהלה את בית-המסחר.

 בשנת תרמ"א, עוד לפני "הסופות בנגב" ולפני תנועת ביל"ו, עלה ר' <persName>צבי שפירא</persName> ארצה עם אשתו, בנותיו <persName>אסתר ולאה</persName> ובן-זקוניו<persName> יהושע</persName> , שהיה אז כבן 12, וקרוביהם ממשפחת<persName> צ'צ'יק</persName> , והתישבו בירושלים. לאחר שנה עבר ר' צבי עם ביתו לצפת והשיא שם את בתו הבכירה אסתר<persName> למלך צייזלר</persName> , שהיה אחר-כך למשולח. לאחר שנתיים השתקע בזכרון יעקב. כאן נישאה בתו לאה<persName> ליוסף שפירא</persName> , השומר הראשון מטעם פקידות הבארון, שהצטיין בגבורתו והכריח את הערבים לכבד את הטפוס היהודי החדש, שאינו הפקר.

 נתקבל להכשרה חקלאית במין בית-ספר שהבארון החזיק למטרה זו (שנקרא בשעתו "ארבייטר שולע"), בו עבדו הצעירים בהדרכת מורים שנשלחו מצרפת,

 ותוך עבודה מעשית למדו גם ידיעות בהלכות חקלאות. צעירים אלה עבדו בנטיעות, בהכשרת הקרקע ופיתוח בזכרון יעקב ובבנותיה מאיר שפיה ובת שלמה, ואחרי שגמרו את הכשרתם קיבלו נחלאות ובתים באחת המושבות הללו. בחלקו של יהושע נפלה נחלה בשפיה והוא וחבריו בנו אותה ונטעו בה כרמים

 בהדרכת האגרונומים והפקידים של הבארון.

 נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בתו של ר'<persName> יוסף פנחסוביץ</persName> , מראשוני פתח-תקוה. (נולדה ברוסטוב על הדון 22.2.1874).

 משפחת שפירא היתה הראשונה בשפיה, ששפתהאם של ילדיה היתה העברית. נולדו להם ארבעה בנים <persName>(צבי</persName> , לפנים קצין-משטרה וכיום עורך-דין בחיפה ; <persName>דוד</persName> , עסקן צבורי ברודזיה, יו"ר הועדים למען הקה"ק וקרן היסוד שם והרבה לפעול לטובת פליטי ישראל; <persName>אבשלום וזלמן</persName> , אכר בזכרון יעקב) ושתי בנות: <persName>רבקה ורחל</persName> .

 היא כבר נכנס לשנתו ה-79 ועדיין הוא עובד בשקידה במשקו בזריזות וברעננות של צעיר. וכה דברו: "כשאדם עובד, אין לו פנאי לחלות".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/431</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
