<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3955</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3956</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' תשרי תר"ס (24.9.1899) בצ'רקאסי שבאוקראינה.

 לאביו <persName>שמואל יונה הכהן </persName> (מפעילי חיבת ציון ומחלוצי החינוך העברי החדיש בגולה), ולאמו<persName> חיה</persName> בת הרב <persName>פנחס קיטיגורודסקי </persName> (ממוצא רבנים ואדמו"רים,

 - על פרטי פעלו ויחוסו ראה בערך אחיו<persName> אליעזר,</persName> בכרך י"א עמוד 3772).

 בילדותו יצא עם המשפחה לטרנופול שבמזרחגליציה. למד בבית-הספר העברי שיסד אביו, אח"כ בישיבה שיסדו וניהלו אחי אמו, ובאופן פרטי השתלם בהשכלה תיכונית כללית. עסק בהוראה עברית ובפעולה למען הציונות והקרנות, בהתאחדות הפועל הצעיר והיה חבר מרכז החלוץ.

 עלה לארץ בראשית 6.1.1922.

 באותה שנה נשא לאשה את <persName>חוה</persName> בת <persName>יוסף דוד ברסלר</persName> (פעילה בארגוני נשים לסעד ולפעילות צבורית ולאומית : ארגון אמהות עובדות, ועד הקהק"ל, ועדי ההורים של בתי ספר, ועוד ועוד).

 התחיל לעבוד כפועל חקלאי בפתח-תקוה, המשיך בסלילת כבישים ובבנין (עבד גם בבניית ביתו של <persName>ביאליק),</persName> ולאחר שנים רבות הוכרח מטעמי בריאות לעבור לעבודה משרדית והגיע לתפקיד מנהל מחלקה בהלואה וחסכון יפו-ת"א.

 הטה שכם לעבודה צבורית למען המפלגה (מפא"י), ההסתדרות וקופת חולים ובמשך הזמן נבחר גם לתפקידים ולשותפות בנשיאה באחריות בתור ציר לועידות וחבר למועצות של הגופים הללו, חבר הועד המפקח וחבר ועדת הערעורים של קופת חולים. חבר הועד הפועל ומשפט החברים במועצת פועלי ת"א-יפו, חבר מועצת מחוז ת"א של מפא"י ומזכיר הסניף שלה לצפון ת"א, מזכיר שכונת הפועלים אז"ר בת"א ; וכן נבחר ופעיל בתפקידים ישוביים וצבוריים כלליים בתור חבר הנהלת הועד הארצי של הקהק"ל, שופט ביה"ד לשכר דירה, שופט עירוני בת"א-יפו, חבר אספת הנבחרים הרביעית, מפקד בהגנה ובמשמר האזרחי, והיה חבר הועד המרכזי של ועדי ההורים לבתי-ספר עממיים ותיכונים בת"א. כתב מזמן לזמן ב"דבר" וב"הפועל


 הצעיר" והשתתף בכתיבה בספר הזכרון לקהילות דרוהוביטש-בוריסלאב.

 בנותיו:<persName> חיה</persName> אשת <persName>שלמה שמגר (שמואלביץ, </persName> עתונאי), <persName>דבורה </persName> (מורה) אשת <persName>יצחק אהלי</persName> (מנהל תחנת טרקטורים של הסוכנות היהודית בדרום הארץ),<persName> יונה </persName> אשת <persName>צדוק מכטי</persName> (מדריך חקלאי באיזור באר-שבע).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3955</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3956</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
