<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3360</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה (ליב) שערי (שויארמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"ט שבט תר"פ (8.2.1920) בסירט שבבוקובינה, רומניה.

 לאביו <persName>יעקב</persName> בן<persName> מנדל</persName> (משפחה שבאה בראשית המאה ה-19 מרוסיה לגליציה ושלחה ענפים לבוקובינה, וינה, ברלין, זגרב וכ"ו) ולאמו<persName> לאה</persName> בת<persName> יצחק קליין.</persName>

 למד בגימנסיה בסירט ובצ'רנוביץ ואח"כ בפקולטה למשפטים של אוניברסיטת צ'רנוביץ והיה חבר ההנהגה הראשית של "הנוער הציוני" ברומניה.

 עלה לארץ ב- 1941 והיה חבר בקיבוצים ניצנים, גבע, אשדות יעקב, וממיסדי נוה-אבא (ואלדהיים לשעבר). ניהל את מחנה עלית הנוער בחיפה והיה מזכיר כללי של העובד הציוני במרכזו שבתל-אביב. באותה תקופה גמר את לימודיו בבית-הספר הגבוה למשפט וכלכלה בתלאביב, עבר את הבחינות הממשלתיות והוסמך לעורך-דין.

 ב-1946 נשא לאשה את<persName> פאולה</persName> בת <persName>יעקב ברייטנר.</persName>

 בשנים 1947-1945 פעל ברומניה בשם בדוי ובאורח בלתי-לגאלי כשליח הסוכנות בארגון התנועה החלוצית ועלית הנוער (ארגון ה"בריחה") ובראשית 1948 בעניני עלית הנוער במערב אירופה.

 כיום הנו הבר הועדה המרכזת של הועד הפועל של ההסתדרות, ראש המחלקה המשפטית של הועד הפועל, מנהל המדור לפנסיה, חבר מזכירות המחלקה לאיגוד מקצועי, חבר המחלקה המדינית של הועד הפועל וחבר במוסדות מרכזיים אחרים של ההסתדרות ; חבר הנהלת המפלגה הפרוגרסיבית והועדה המדינית שלה וחבר מזכירות "העובד הציוני".

 היה ציר לקונגרסים הציוניים הכ''ב (באזל 1946) והכ"ד (ירושלים 1956), ציר ההסתדרות לועידת האינטרנציונל של האיגודים המקצועיים החפשים (סטוקהולם

 1953) וחבר במשלחת המדינית של ההסתדרות לאירופה המרכזית (דצמבר 1956).

 ביקר בארה"ב להזמנת ממשלתה (לפי תכנית לסיוע חוץ) ועסק בלימוד בעיות האיגוד המקצועי.

 פרסם מאמרים בקביעות ב"העובד הציוני" מאז 1941; ב"זמנים" (מאמרים ראשיים, כלכליים ופוליטיים) במשך הופעתו; ב"הקידמה" (גרמנית) בקביעות; ומדי פעם בפעם ב"דבר", "הארץ", "בטרם" ובעתונות לועזית, וכמה חוברות בדבר עמדת "העובד הציוני" בעניני ההסתדרות.

 בתו: <persName>אריאלה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3360</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
