<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/641</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/642</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/643</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה בעהם</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחארקוב, 28.4.1886, לאביו ר'<persName> מרדכי זלמן,</persName> בן-תורה, מגדולי חסידי חב"ד (שנתחנך בבית האדמו"רים בליובאוויטש ובקופוסט והיה מפורסם אח"כ כ"חוזר" מצוין על דברי התורה של הרבי, בעל בית-מסחר גדול

 לחמרי בנין ועסקן צבורי וחסידי בחארקוב), ולאמו <persName>טובה,</persName> גמר גימנסיה קלאסית בחארקוב וב-1905 נכנס ללמוד במחלקה למשפטים של האוניברסיטה שם. השתתף בפעילות בשביתה ובתנועה המהפכנית של הסטודנטים, נאסר ואח"כ גורש מהאוניברסיטה ומהעיר, גמר את לימודיו ב-1912 באוניברסיטת קיוב והחל לעבוד כעוזר לעורך-דין בחארקוב. התמסר לעבודה קואופרטיבית ועבד כחבר הנהלת הלואה וחסכון היהודית וב-1913 השתתף בקונגרס


 קואופרטיבי כל-רוסי בקיוב. באותה שנה נשא לאשה את<persName> מרים בראודה</persName> , אסיסטנטית במעבדה הבקטריולוגית של הסתדרות הרופאים בחארקוב.

 ביולי 1914 נסע עם אשתו לנופש בגרמניה. שם השיגתם המלחמה והוא נעצר כשבוי אזרחי מנתיני האויב. בתור יהודי ניתן לו חופש-תנועה והוא היה פעיל בועדה לעזרה רוחנית ותרבותית לשבויי מלחמה רוסיים (ובעיקר יהודים מרוסיה) שפעלה בחסות הצירות הספרדית וסיפקה לשבויים ספרים לקריאה וצרכי-דת. בעת החלפת שבויים הוחזר לחארקוב בינואר 1918, חזר לעבודתו וקיבל את התואר "עורך-דין מושבע" (עם ביטול ההגבלות על היהודים אחרי המהפכה הרוסית). התמסר שוב לתנועת הקואופרציה ונבחר ליו"ר הנהלת הלואה וחסכון בחארקוב שמנתה אז כ-5000 חברים. ב-1920 נתמנה למנהל מחלקת האכספורט של הקומיסריון לסחר-חוץ בממשלת אוקראינה וב-1921 הועבר למוסקבה כנציג קומיסריון זה בקומיסריון הכל-רוסי לסחר-חוץ.

 ב-1921 יצא עם משפחתו לברלין והשתתף בפעולות צבוריות לעזרה כלכלית ליהודים בארצות מזרח-אירופה כיו"ר הועד הארצי של "אורט" בגרמניה, מנהל הסניף הברליני של "החברה להספקת כלים ומכשירים לבעלימלאכה יהודים במזרח-אירופה" שנוסדה ביזמתו בלונדון, מנהל הברית המרכזית של האגודות הקואופרטיביות היהודיות לאשראי בארצות מזרח-אירופה (ליטא, לטביה, פולין, בסרביה), ומעורכי הירחון "הקואופרציה היהודית" (באידית).

 ב-1922 בא עם משפחתו לביקור בארץ וב-1925 עלו כאן להשתקע. ב-1926 עמד בבחינה לעורכי-דין זרים והחל לעסוק במקצועו בעו"ד ולהשתתף בתנועה הקואופרטיבית לאשראי בארץ כחבר "מרכז" ברית-הפיקוח : בשנות 1933-1940היה יו"ר הנהלת ברית הפיקוח של הקואופרציה האשראית בארץ-ישראל ומ-1933 חבר פעיל במערכת הירחון "הקואופרציה" של "מרכז" בריתהפיקוח. כן פרסם בעתונות מאמרים בשאלות משפטיות וצבוריות שונות ובעיקר בעניני הקואופרציה. היה חבר בשתי ועדות צבוריות מטעם הממשלה להכנת חוק קואופרטיבי חדש בארץ וחבר במועצה הקואופרטיבית הממשלתית. משנת 1930 מכהן כשופט עירוני בתל-אביב, שופט במשפט-השלום העברי ובמשפט חברים של אגודת עורכי-הדין בתל-אביב, והיה חבר בועדות עירוניות וצבוריות שונות.

 בנו הוא העו"ד מרדכי בעהם, לפנים סגן עורך דין הממשלתי.

 אחיו - הד"ר אריה בעהם ז"ל.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ''ג חשון תשט"ו (19.11.54) (ראה כרך ב', עמוד 642)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 641 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/641</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/642</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/643</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
