<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3532</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3533</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה לייבוש ברונפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, ט"ו אב תרמ"ב (1882).

 לאביו <persName>דוד ברונפלד</persName> (יליד צפת. נפטר בוינה - אוסטריה, ט' אייר תרע"ו - 12.5.1916) ולאמו<persName> מלכה</persName> בת <persName>יעקב כהנא</persName> , מדובנא.

 קיבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבות בצפת.

 בשנת תר"ס (1900) נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>גיטל</persName> <persName>ויעקב שפירא</persName> (שעלה לצפת בגיל 13. נפטר בצפת א' אדר תרע"ח - 13.2.1918).

 בשנת 1920 נסע בשליחות הישיבות בצפת ובמירון למקסיקו (שנתים) ולארצות הברית (שש-שנים) והצליח להקל על המוסדות הנ"ל אחרי הסבל הרב שסבלו ממלחמת העולם הראשונה.

 היה גבאי בתי כנסת וישיבות וכו'.

 עסק בתעשיית גבינות.

 הקים חנות כל-בו בצפת - ליחידים ובסיטונות. רוב הסחורות היה מביא בימים ההם (לפני מלחמת העולם הראשונה) מבירות וסוריה. היה מהראשונים שהביא דגים מלוחים מאנגליה ולקרדה מתורכיה.

 רוב לקוחותיו היו השכנים הערבים שהכירו אותו כאדם נאמן.

 הקים ביחד עם<persName> יהודה מייברג וזאב פרל </persName> מאפיה מודרנית לאפית לחם.

 עסק כיבואן ויצואן בתבואות.

 הקים בזמנו תעשיות לנרות, חלבה, כחול לכביסה. וכו'.

 צאצאיו:<persName> ישראל</persName> (אירוינג),<persName> הניה </persName> אשת<persName> יוסף רוקח</persName> (חיפה),<persName> רבקה</persName> אשת <persName>מנחם ויסל</persName> (רחובות),<persName> משה</persName> (חדרה), <persName>יצחק</persName> (ת"א), <persName>יעקב </persName> (ת"א),<persName> שושנה</persName> אשת <persName>יעקב מיבר</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1836).


 יאנוב, ובשנת 1905 יסד בית מסחר ליבוא וליצוא בשצ'וצין. קבע עיתים לתורה, למד עם צוות חברים בבית המדרש הגדול בשצ'וצין. היה ידוע כעסקן ושתדלן, מנאמני קרן קיימת לישראל, ומפעילי התנועה הציונית.

 בשנת 1915, בימי האוקופציה הגרמנית בפולין הטילו עליו תפקיד של ראש העיר בשצ'וצין. את המשרה הזאת ניצל בהצלחה בשיתוף עם קצינים יהודים ציונים מגרמניה, במיוחד הרב הצבאי הד"ר<persName> זונדרלינג </persName> והרופא הד"ר

<persName>קלמוס</persName> (הנמצא כיום בקבוצת "יבנה" וחגג לפני זמן את יובלו ה-85) כדי להקל את חבלי האוקופציה הגרמנית ולבטל גזירות רעות ולהיטיב לבני-עירו.

 בשנת 1932 עלה לארץ.

 גם בארץ קבע עיתים לתורה - ללמוד וללמד.

 פרסם מאמרים בעתונות העברית. נמצא תחת ידו בכתב-יד, תולדות העיר שצ'וצ'ין.

 עוסק עד היום בצדקה וחסד, מוותיקי מתפללי בית המדרש "קהל חסידים" ברחוב בעל שם טוב, יסד חברה גמילות חסדים בשם "תפארת ישראל".

 בימי מלחמת השחרור סירב לעזוב את דירתו ברחוב בעל שם טוב, ועמד על המשמר ביחד עם מגיני העיר, ולמרות גילו המופלג למד להשתמש בנשק חם, ועודד בזה את המגינים הצעירים.

 צאצאיו:<persName> רות, שולמית</persName> .

 בנו <persName>יעקב</persName> נספה בתאונה בתל-אביב, קרוב לעליתו לארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3532</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3533</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
