<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2234 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2234</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2235 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2235</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע רוזנויין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-9.4.1904 בוארשה, פולין, לאביו<persName> יהודה ליב</persName> (ממשפחת רבנים ולמדנים, מוסמך לרבנות, ידע פולנית, רוסית, גרמנית, אנגלית ולטינית, התענין בפילוסופיה

 והיה מכובד בין המשכילים הדתיים; פעיל ב"חובבי ציון" ובאגודת "התחיה" בוארשה, מראשוני תומכי "הצפירה") ולאמו <persName>דבורה </persName> בת הרב<persName> יהושע צוללה</persName> מקוטנה. למד בחדרים ובבית-המדרש, בביה"ס העממי של זאקס ובגימנסיה של קרינסקי. נמשך מנעוריו לתנועה הציונית, וכדי להכשיר את


 עצמו לעבודה מקצועית בארץ עזב ב-1919 את ספסל הלימודים ולמד את מלאכת הדפוס. היה פעיל ב"מרכז" וב"התאחדות" בוארשה וזמן-מה היה מזכיר ה"התאחדות", ארגן בה שיעורי ערב לעברית, השתתף בעבודה למען הקה"ק ובעזרה לשליחי "הפועל הצעיר" מהארץ בפעולותיהם בוארשה. השתתף בועידת ציוני פולין בלודז.

 ב-1922 עבר לברלין ועבד בהדפסת ספרי הוצאת "דביר". היה מעורב בחוגי הסטודנטים וה"חלוץ", פעיל במפלגת "הפועל הצעיר" וב"החלוץ", מארגן ומזכיר אגודת פועלי הדפוס היהודים, סדרי עברית בברלין.

 בסוף 1924 נכנס לעבוד בדפוס "הפועל הצעיר" ואח"כ בהנהלתו עד 1929. השתתף בעבודות יסוד הדפוס העצמאי של העתון "דבר", עבר ל"דבר", ניהל את המחלקה המשקית של הדפוס, ומאז מילא בשרות הנהלת "דבר" תפקידים שונים במחלקת המנויים, החתמה, מחלקת המודעות וכו', ובזמן האחרון הנו מרכז ומארגן של מנהלי מחלקות המודעות בעתונות היומית בארץ.

 היה פעיל בועדות שונות של "הפועל הצעיר" ואחרי האיחוד במפא"י והיה זמן-מה חבר מועצת הסניף בתל-אביב וציר בועידת המפלגה בחדרה. היה במשך כמה שנים עסקן בהסתדרות בעניני אגודת פועלי הדפוס, מארגן המועדון הראשון של פועלי הדפוס בארץ, סידר תערוכות גראפיות והשתלמות מקצועית לפועלי הדפוס, השתתף בארגון פועלות הקארטונאז', חבר ועד עובדי "דבר", חבר ועד הסקציה של עובדי מוסדות ההסתדרות. בשנים 1931, 1934, 1939-1938 ביקר בארצות צרפת, איטליה, גרמניה, שוייץ, אוסטריה, צ'כיה ופולין ולמד להכיר את התפתחות הארגון המקצועי בכלל ושל פועלי הדפוס בפרט באותן הארצות. בביקורו האחרון השתדל להעלות ארצה קרובים וחברים אך קרוביו שלו הושמדו בפולין בשנות המלחמה.

 כשנוסדה הוצאת "עם עובד" נענה להזמנת<persName> ב.</persName> <persName>כצנלסון וז. רובשוב (שזר</persName> ) להיות פעיל בארגון ובהפצת הספריות השונות של ההוצאה בצבור הפועלים בארץ, השקיע עמל ומרץ בארגון הרצאות ותערוכות-ספרים וברכישת אלפי מנויים קבועים.

 פרסם מאמרים ב"דבר" וב"הד הדפוס''.

 אשתו: <persName>חנה</persName> לבית<persName> יליניביץ.</persName>

 בנו : <persName>יהודה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2234 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2234</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2235 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2235</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
