<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1670</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה קרני (וולובלסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פינסק</placeName> (רוסיה הלבנה) בשנת תרמ"ד (1884), לאביו <persName>עזריאל וולובלסקי </persName> (סוחר אמיד, בעל יערות ומשרפות יי"ש ועסקן צבורי; בן ר' <persName>לייב וולובלסקי,</persName> סוחר ידוע בשעתו בלייפציג, שבגיל 60 שנה פרש מעסקיו והתמסר לפעולות לטובת הכלל וב<placeName>פינסק</placeName> בנה בכספו מערכת-סינון לניקוי מי הנהר פינה, שבני העירשתו ממנו) ולאמו <persName>לאה</persName> בת<persName> יחזקאל גולדברג מטרוס</persName> טיאני.

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בחדרים ומפי טוביהמורים בבית אביו ובן 12 התחיל לכתוב שירים. ודברי פרוזה על נושאים תנכ"יים ומהפכניים באידית, רוסית ועברית, ובגיל 13 פרסם את שירו העברי. הראשון "בן ציון" ב"הצפירה" בחתימת<persName> יהודה וולובל</persName> <persName>סקי</persName> . הצטרף לתנועה הציונית בראשיתה בעודו נער, ובשנים הראשונות של הציונות חיבר שירים ופואימות, בעברית וברוסית, שלא פורסמו בדפוס והוקראו מכתביד בנשפים ציוניים (באותה תקופה הוקראו בנשף ציוני ב<placeName>פינסק</placeName> שתים מיצירותיו, הפואימות "משה"

 ו"המכבים" ברוסית, על-ידי <persName>שמואל ומשה וייצמן </persName> אחיושל ד"ר <persName>חיים וייצמן)</persName> , והשתתף ביסודה ובניהולה של אגודת "בני ציון", שנטלה על עצמה להכניס מרץנעורים לתוך התנועה הציונית. עסק בהפצת הספרות. העברית, הרצה על ספרות וציונות, קרא שיעורים, בתנ"ך לבחורי הישיבה והחל לכתוב סיפורים ומחזות. למד לשונות לועזיות וניסה להסתדר בעבודה בפקידות וברוקחות, ומשלא הצליח נענה להזמנת. הד"ר <persName>צבי ברוק</persName> והתמסר לעבודה ציונית ארגוניתמעשית כמזכירו ועוזרו בניהול הגליל הויטבסקאי ואח"כ עבד בשרות כזה ליד הד"ר <persName>שמשון רוזנבאום</persName> בגליל שלו. השתתף כציר בקונגרס הציוני ה-6 כנבחר מטעם "פועלי ציון" (השתייך אז לזרם הויטבסקאי של המפלגה), בקונגרס ה-7 כציר וילנה וב-9 כציר ויטבסק. ב-1906 נסע בשליחות הד"ר <persName>ל. מוצקין</persName> לחקור את נסיבות הפרעות בדרום רוסיה ומסקנות חקירתו פורסמו ב"ספר הפרעות" שהוציאה ההסתדרות הציונית


 ברוסיה בעריכת מוצקין. אח"כ עבד בשנות 1907/08 כמזכיר מרכז ציוני רוסיה בוילנה.

 באותה תקופה פרסם שירים ומאמרים ב"השלוח" בעריכת קלויזנר-ביאליק, בעתון היומי "היום" בוארשה בעריכת <persName>ח. ז. זגורודסקי,</persName> ושירים ליריים באידית ב"ליטערארישע מאנאטשריפט" (ירחון הרנסנסה האידישאית בעריכת <persName>ד. ברגלסון</persName> ). השתתף בקביעות ב"דאס אידישע פאלק", שבועונה הרשמי של ההסתדרות הציונית ברוסיה, ואח"כ ב"העולם", שבעונה המרכזי של ההסתדרות הציונית העולמית, שיצא אז בוילנה בעריכת<persName> א. דרויאנוב,</persName> עבר עם "העולם" לאודיסה והיה שם מנהלו וחבר המערכת שלו. כאן השתתף ביסוד אגודת הסופרים הצעירים וערך, ביחד עם <persName>ש</persName> . <persName>צמח וא. שטיינמן</persName> , את הקובץ "ארץ", שיציאתו בדפוס נשתהתה עד לשלטון הבולשבי באודיסה. באותה תקופה שקד ביחד עם <persName>ש. טשרניחובסקי</persName> בהכנת רפרטואר בשביל האופרה העברית<persName> שמ. גולינקין </persName> חלם ופעל למען הקמתה בארץ-ישראל.

 אחרי הרפתקאות מרובות בדרך הגיע ארצה ב-1921, ישב זמן-מה בחיפה, הוזמן על-ידי <persName> י. ל. גולדברג</persName> להיות מזכיר מפעל השקל הראשון בארץ (בימי הטורקים התנהלה פעולת השקל בחשאי, בלי ארגון ארצי, ובשנים הראשונות שלאחר המלחמה לא הספיקו לארגנה לפני חידוש עריכת הקונגרסים הציוניים). אח"כ היה גזבר ראשי בבית-החרושת ללבנים .סיליקט" בתלאביב ועבד עבודה חלקית ב"הארץ" בכתיבת מאמרים, ראשיים וסדרת פיליטונים "בהר ובשפלה" מהמתרחש בעמק יזרעאל בראשית ההתנחלות בו. אח"כ נכנס לעבודה כחבר קבוע במערכת "הארץ" והמשיך לפרסם בו מאמרים ראשיים, פיליטונים גדולים וקטנים, רצנזיות וכו', השתתף בעריכת העתון והיה ממלא-מקומו הקבוע של העורך הראשי ד"ר מ. גליקסון. במאמריו וברשימותיו על ענינים קטנים וגדולים השפיע על עיצוב דמות החברה המתהוה בארץ ועל בנין העיר והארץ בכלל. גם שירים פרסם ב"הארץ" וסיפח את הענף החדש של פזמונים קלים ושירים עממיים, המבטאים את ההוי שנוצר בארץ. לכמה מהם חוברו מנגינות על-ידי אנגל (<persName>"עגבניה"</persName> ועוד) <persName>ואחרון</persName> , וכ-60 מיצירותיו אלה נעשו לשירי עם ונוער בארץ ובגולה. ב-1928 פרש ממערכת "הארץ" מטעמים עיקרוניים והמשיך להשתתף בעתון כסופר מבחוץ. ב-1929 הוזמן לערוך את המהדורה "ערבית" של "הארץ" ואחרי שפסקה מהדורה זו המשיך לעבוד במערכת העתון במדור קבוע בשם "ענינים", בו הגיב ע. עניני החברה וחיי הספרות והאמנות שלנו תוך שמירת אמונים למשאת-הנפש הציונית שמילאה אותו מנעוריו והיתה אז נחלת הרבים בין טובי הציונות ברוסיה, וגם אחת שהאידיאליסטים מלפנים שקעו ראשם ורובם בחולין של חיי המעשה ובזרמם אף סטו משאיפותיהם הנעלות בעבר הרחוק נשאר הוא נאמן ודורש להן ותובע את נקיון הדעת והמעש בחיי הצבור, בפעולות היצירה והבנין וביחסים שבין אדם לאדם ובין היחיד והרבים ואת השמירה על היופי והטעם הטוב.

 גם בשירתו, בעלת עצמיות פיוטית מובהקת ויונקת ממקורות השירה העברית לכל דורותיה ומדברת בלשון ההווה, נתן ביטוי למיטב השאיפות והרגשות של הישראלי החותר לשלמות אנושית ולאומית. ואם כי התחיל ליצור באוירת הגולה וכבר שם הגיע לבגרות פיוטית, התערתה יצירתו בנוף העבר וההווה של הארץ ובהוי של האומה שדמותה נקבעת מחדש בארצה, וגם רגשותיו, מכאוביו וששוניו של האדם באשר הוא אדם מצאו ביטוי נאה ועז בשירתו.

 בתרפ"ב פרסם את הספר הראשון של שיריו בשם "שערים" (בהוצאת "דביר", ירושלים - ברלין) ובו כינס את שיריו שנכתבו בחו"ל ועליהם כתב ביאליק: "שיריו של קרני מלאים נפשיות עמוקה ומתחלתם ועד סופם הם כעין תפלה זכה של נפש בודדה וצנועה, המלאה רוח תוגה וגעגועים כבושים. שיריו הארצישראליים מלאים כח חדש והם כפרשה חדשה בשירתנו הצעירה. יתר ספריו בשירה: "בשעריך מולדת" (הוצאת "אחיעזר", ת"א, תרצ"ה), "שירי ירושלים" (ספרי דורון, הוצאת הקיבוץ הארצי השומר הצעיר, תש"ד, - בעד ספרו זה זכה בפרס-ביאליק של עירית תלאביב), "שיר ודמע" (הוצאת "מחברות לספרות", ת"א, תש"ד). כמה משיריו תורגמו לאידית, רוסית, גרמנית ואנגלית. תרגם כמה ספרים מלועזית לעברית.

 היה חבר בועד אגודת הסופרים, חבר ועד האיגוד להשלטת העברית וחבר הועדה לשמירת הצביון העברי של תל-אביב.

 נפטר בתל-אביב, ב' טבת תש"ט (3.1.49), ונקבר בשורת הסופרים בבית-העלמין הישן.

 מכינים לדפוס את שיריו שלא כונסו, שירים שנשארו בכתב-יד ומבחר שירים ופיליטונים בפרוזה ובחרוזים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1667</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1668</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1669</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1670</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
