<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/262</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/263</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ראב</persName>

</head>
         <div><p> ).

 קשים היו החיים בנחלה הבודדת, מהלך שעה במשעולי חול טובעני מראשון לציון, גם המחיה היתה בצמצום, כי הפרדס לא הכניס די הצורך והשכנים שלחו ידם ביבולו כמו בהפקר. אך הוא החזיק מעמד יחד עם משפחתו שיצאה לדור אתו, בתקוה ובאמונה בימים יבואו, כשבני ישראל יפקדו ויגאלו את נחלת האבות בכל הסביבה. לעת עתה משך אליו פועלים מעובדי היקב


 בראשון לציון, מכר להם חלקות אדמה במחירים פעוטים ובלבד שיתישבו אתו, (אחד הפועלים האלה היה <persName>אהרן</persName> <persName>אייזנברג</persName> , אח"כ מראשוני רחובות), והם בנו להם צריפים ונטעו כרמים והחלו להקים ישוב. במשך הזמן פיתח ראובן את משקו והוציא לשוק פרי-הדר. עופות וביצים, חלב ותוצרתו, ענבים ודבש דבורים (בגידול דבורים היה חלוץ בכל הסביבה ודבשו נתפרסם לשבח גם באירופה ובאמריקה). אכן גם צרות נגרמו לו בגלל פיתוח משקו. פעם נתבע לדין ברמלה בגלל מכירת ענבים שחורים, שבודאי הושחרו בשל הרעל שהכניס בהם כביכול ורק בשוחד ניצל מדין קשה. ופעם תבע אותו לדין עו"ד ערבי מיפו על שהעמיד את כוורותיו בפרדס הסמוך, בהסכמת בעליו, והדבורים מוצצות את לשד פרחי ההדר בפרדסו של עוה"ד ומזיקות לפרי. ביה"ד ביפו חייב את לרר לשלם פיצויים בסכום גדול מאד, אך בהשתדלות הקונסול האוסטרי הוגש ערעור בפני בית הדין העליון באיסטמבול. הענין נמשך כשנתים ועלה בהוצאות רבות, ובסוף פסקו שם, שהדבורים אינן מזיקות לפרי, אלא להפך.

 במשך הזמן התפתח ישוב סמוך על הגבעה בשם נס ציונה והמושב הקואופרטיבי של הפועלים "תל אביב" ובסוף התמזגו שלשת הישובים למושבה נם ציונה, ומדרום לה נוסדו רחובות, עקרון וגדרה, ור' ראובן זכה לראות את המקום מתרחב ונגאל מבדידותו.

 כשביקר הבארון רוטשילד בפעם הראשונה בארץ נהנה למראה המשק היפה בנחלת ראובן וטעם מתגובתו. גם<persName> הרצל</persName> ובני לויתו ביקרו את משק לרר בעת ביקורם ההיסטורי בארץ בתרנ"ט.

 ר' ראובן שקד גם על צרכי הצבור, יסד בית-כנסת והביא ספר-תורה; יסד מקוה; עזר לפועלים להתבסס במקום ונשא את נפשו לחיזוק הישוב בהכשרת הגאולה השלמה, ומה רב צערו כשביקר בקונגרס הציוני בתרס"ג ושמע במו אזניו הצעה על העברת ארץ היהודים לאוגנדה.

 לעת זקנה חילק את רכושו בין בניו ועבר עם אשתו ליפו, כדי שיוכל להתפלל בצבור בכל יום ולשמוע שיעורי תורה. בימי מלחמת-העולם הראשונה, כשגדלו המצוקה והצרות בעיר, חזר אל הכפר נס-ציונה וכאן נפטר ביום ט' אייר תרע"ז.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/262</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/263</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
