<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3789 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3789</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3790 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3790</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3791</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע לואיס (אליעזר) גולדברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בוברויסק</placeName> (רוסיה) בשנת תרנ"ו (6.1.1896).

 לאביו <persName>ברוך גולדברג </persName> (מפעילי הציונים בעירו) ולאמו <persName>חיה</persName> לבית <persName>שפירא).</persName>

 קיבל בעירו חינוך מסורתי ועברי.

 בשנת 1912 עלה לארץ ונתקבל כתלמיד בגמנסיה העברית "הרצליה" בתל-אביב.

 היה אחד הספורטאים הטובים בגמנסיה. ממיסדי קבוצת הכדור רגל הראשונה בארץ שנוסדה במכבי תלאביב-יפו בשנת 1912, ונבחר לראש הקבוצה.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) גורש מהארץ בתור נתין זר. עלה בנמל יפו על האניה הרוסית "טיגר", האחרונה שהפליגה לקושטא (תורכיה). משם הגיע לאודיסה ונתקבל לאוניברסיטה המקומית. אח"כ גויס לצבא הרוסי ונתגלגל לסיביר וליפאן. משם.. הצליח בשנת 1916 לנסוע לארצות הברית. שם התגייס לצבא האמריקאי שיצא במשלוח הראשון למערכות המלחמה בצרפת. עלה לדרגת סמל, והשתתף בחמשה קרבות גור

 ליים וחוזר לניו-יורק. כאן נהיה למורה לעברית. כיהן זמן מה כמזכיר אגודת המורים בניו-יורק. למד במכון היהודי לדת של הרב <persName>סטיפן וייז </persName> וסיים את חוק למודיו בתורת רב בשנת 1926.

 שימש במשרות ציבוריות שונות.

 במלחמת העולם השניה (1942) הוא מתגייס בתור סגן לצי האמריקאי ומתמנה לרב הצבאי הראשון של חיל זה. ומקבל תפקיד נוסף בתור יועץ לעניינים יהודיים.

 מאז הוא עולה מדרגה לדרגה, עד שהוא מקבל את דרגת הקפטן של הצי (אלוף משנה).

 ביום 20 לנובמבר 1919 נשא לאשה את <persName>אלינור</persName> לבית <persName>רוטמן</persName> ובזיווג שני נשא לאשה ביום 22 לאוגוסט 1948 את<persName> הנריטה ג. דויס.</persName>

 Rabbi, M.H.L. Jewish Inst. of Religion, .1951Hebrew Union Coll., N.Y. 1926, D.D, Rabbi. Astoria )L.I.( Center of Israel ;1926-42 Co-organizer, W.J.C. Geneva, Switzerland, ;1932 ;1935Natl. Secy. Ajcong, Member, Exec. Council, Queens Council, Boy Scouts of Amer. ; Trustee, Queensboro Public Library; Vice Pres., Queens Cou. Assn., .1936 (Chaplain, Dept. of Hosps. N.Y.C. )on leave ;1942 Active Participant in Good Will Movement between Jews and non Jews. Author: Jews ;1943and The Sea. ;1944Ministering to Jews in The Navy, Member: Advisory Bd., N.Y. Auxiliary, ;1947Navy Relief Soceity, .Dist. Chaplain Third Naval Dist. since 1949; Bd. of Management, Brooklyn Y.M.C.A., ;1949 Special Consultant, Armed Forces Chaplains ;1950Bd., since Chaplain on The Staff of Commander, Eastern Sea Frontier and Atlantic Reserve ;1952Fleet, U.S. Navy, since Appointed Member, Comm. on Moral and Spiritual Recources, U.S. Information Agency, ;1953 Recipient: 5 Stars on Ribbon, World War I; Citation with Commandation Ribbon by Secy. of Navy, World War II, Club, Army and Navy, Wash., D.C.

 בשנת 1933 רכש פרדס בפתח-תקוה, ואחותו טניה אשת המהנדס <persName>יצחק קרקובסקי </persName> משגיחה עליו.

 בשנת 1952 כשאניות חיל הים הישראלי נלוו לראש ממשלת ישראל, <persName>דוד בן-גוריון</persName> בסיורו בארצות הברית,


 נתמנה כקצין קשר עמהן מטעם מיניסטריון הצי האמריקאי.

 כשביקר נשיאה הראשון של מדינת ישראל, ד''ר <persName>חיים ויצמן </persName> בארצות הברית, מינתה אותה הממשלה האמריקאית כאחד השלישים שלו בימי ביקורו.

 משתתף כמרצה לטובת המגבית המאוחדת בארצות הברית.

 צאצאיו: בן, ושלוש בנות. 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3789 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3789</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3790 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3790</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3791 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3791</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
