<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3110</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה פכטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי''ז אב תרס"ג (9.8.1903) בפשמישל שבמזרחגליציה.

 לאביו <persName>שרגא פייבל מילר</persName> מפשמישל ולאמו <persName>מרים-נחה</persName> בת ר' <persName>אלתר-גדליה פכטר</persName> (מצאצאי הרבי ר' אלתר <persName>פכטר </persName> מדמביצה) ונקרא על שם משפחת אמו.

 למד לימודי יהדות והשכלה כללית ושפות. למד מלאכת הדפוס ועבד בתור סדר בבתי-דפוס בפולין בזמנים שונים עבד בתור מורה לעברית ולשפות אחרות. כתב מזמן לזמן רשימות בעתונים עבריים ואידיים.

 בשנת 1930 נשא לאשה את <persName>תרזה</persName> בת <persName>מאיר יעקב</persName> <persName>גלביין</persName> , ואחרי שנספתה במחנה ריכוז נאצי נשא ב-1951 את<persName> רחל </persName> בת <persName>מרדכי כהן.</persName>

 אף הוא היה במחנה-ריכוז, ואחרי השחרור עבד בתור מתרים וגובה בצרפת בשביל הקה"ק ולמד באוניברסיטה בסורבונה שבפאריס וכן בג'נף. ב-1949 עלה לארץ.

 עבד בתור סדר בבית-דפוס בירושלים והמשיך את השתלמותו באוניברסיטה העברית. אח"כ עבד בתור מורה במחנה-עולים עין-שמר, בקרית-שמונה ובמעברת חולון. באחרונה הוסיף להשתלם במדרשה למורים בגבעת השלשה ועבר לעסוק בהוראה.

 בשנים שקדמו לעלותו לארץ כתב בעתונים אידיים בצרפת, גרמניה ובלגיה על שפת אספראנטו, הדת הבהאית וענינים אחרים. גם בארץ פרסם מפעם לפעם רשימות בעתונות העברית.

 עיסוקו המיוחד בטיפוח השלום בין העמים באמצעות גשרים על פני הבדלי שפות ודתות מתבטא בחבירתו באגודת האספרנטיסטים בישראל, באגודת "קאראוואן" בארה"ב ובאגודה לאיחוד הדתות "אנאנאי-קיו" ביפאן. מתכתב עם תנועות דתיות בינלאומיות בשבע שפות : אידית,עברית, פולנית, גרמנית, צרפתית, אנגלית ואספראנטו. כותב בעתוני אספראנטו על הקה"ק ועל ענינים ישראליים.

 צאצאיו:<persName> יוכבד </persName> אשת<persName> יצחק הראש </persName> (חברים בקיבוץ צאלים בנגב), <persName>דינה, אורי שרגא.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3110</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
