<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/611</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה בוסקלה (בושקילא)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרכ"ה (16.12.1864), לאביו <persName>שלמה</persName> . נתחנך חינוך מסורתי, ובן 13 יצא ללמוד במקוה ישראל נגד רצון הוריו (בית-הספר היה מוחרם מצד החרדים הקנאים שבעדה האשכנזית, וכמה ספרדים נגררו גם הם אחרי קנאות זאת, ומחוסר תלמידים היתה ההנהלה משלמת לכל תלמיד, לתמיכה, מג'ידיה ליום). בן 17 גמר בהצטיינות את בית-הספר ונשלח יחד עם <persName>אברהם בריל ופרץ פסקל</persName> מטעם ההנהלה להשתלם בבית-ספר גבוה לחקלאות בצרפת. בגלל מרדנות וסירוב לקבל מרות גורש מבית-הספר ונתקבל לעבודה כפועל אלמוני עוזר לגנן של הבארון<persName> בנימין</persName> <persName>רוטשילד</persName> בגן ארמונו בפאריס. במקרה התענין הבארון

 בו ובגורלו בעקב פגישה אתו בגן בשעות העבודה, וכשנודע לבארון על מוצאו מארץ-ישראל ופרשת חייו עד עתה, שלח אותו ללמוד בבית-הספר הגבוה לחקלאות בוורסאיל, בו למד שלש שנים והוסמך לאגרונום.

 חזר ארצה, נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>ישראל</persName> <persName>רבינוביץ-כרמילביץ</persName> , ונתקבל לעבודה בפקידות הבארו במושבות. עבד בראשון לציון, פתח תקוה, יסוד המעלה, זכרון יעקב וחדרה. בזכרון-יעקב יסד תחנתנסיונות לגידול עצי-פרי, על חלקת הקרקע שהיא כיום פרדס קויפמן, ונטע שם שסקים, תה ו-80 זנים של עצי זית, נטע את פרדס הבארון על אדמת נזלה על שטח של 150 דונם, שתל ונטע 30.000 עצי זית בבת-שלמה, פיתח את גידול תות-השדה ועצי-פרי רבים מסוגים שונים. נתחבב על נכבדי הערבים בסביבה וביחוד על השייך מיפלח מאדמת קאבארה, קיבל ממנו במתנה שני סוסים גזעיים, ותודות לקשרים אלה עלה בידו לעזור בגאולת אדמת זרעניה. בחדרה השקיע הרבה ידיעה ומרץ ביבוש הביצות ובנטיעת יערות האקליפטוס.

 בתרנ"ו נתמנה מטעם הוואלי הבירותי (שר-הפלך) לקצין חקלאי גבוה במלחמה בארבה, שפשט בנגב, בסביבת באר-שבע.

 במשך שרותו בפקידות ראה את עצמו לא כשליט ממונה מגבוה, אלא כאחד מהעם, שותף לדאגותיו ולסבלותיו והשתדל לעזור במדת יכלתו לעניים ולסובלים ועל כן קראו לו בזכרון יעקב "הקונסול של העניים". בגלל יחסו זה לאכרים הסתבך לא פעם בריב עם חבריו בפקידות, בדרשו גם מהם יחס של כבוד לישוב ולמפעליו ולאכרים הנושאים בעול פיתוח הארץ, וכשלא יכול עוד להמשיך בעבודה לפי שיטותיהם: או להטותם לדרכו התפטר מהפקידות והתנחל כאכר בחדרה.

 בעקב הצטננות קשה חלה בדלקת הריאות ונפטר בזכרון יעקב, כ"ג חשון תרס"ה (1.11.1904).

 צאצאיו: <persName>שלמה</persName> (סלומון) היה מורה וסגן-מנהל במקוה ישראל, ואח"כ באלכסנדריה;<persName> יעקב</persName> , השתתף במלחמת-העולם הראשונה כמתנדב בצבא צרפת ונפל בקרב ליד וורדון; <persName>ראובן</persName> (סוחר);<persName> אליס</persName> , אשת<persName> מאיר</persName> <persName>ג'מס</persName> בפורט סעיד;<persName> מרים</persName> , אשת<persName> יעקב גוטמן; קלייר</persName> , אשת<persName> יחזקאל ברוך</persName> בפורט סעיד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/611</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
