<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1260</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1261</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1262</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1263</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב אפל</persName>

</head>
         <div><p> בן <persName>יצחק,</persName> ולאמו <persName>חיה שרה</persName> לבית שרהיי (סרגיי). נולד בכ"ז אדר ב' תרי"ז (1857) בעירה וקשנה פלך קובנה. (משפחה מיוחסת. מצד אמו, מתיחסת משפחתו לשל"ה הקדוש). בן שש ותצי נתיתם מאמו. קבל חנוך מסורתי. למד ב"חדר", ואח"כ בישיבה, מילדותו חונן בכשרונות נעלים, וכנוהו בשם "עלוי" מוקשנה.

 בהיותו בן י"ח לקחו קרובו, אברהם דב הסופר, לוילנה, והרבנים ר' יוסילה ור' שלמה'לה הסכימו, אחרי שבחנו אותו, להכניסו ל"שעור" שלהם, אך הוא החליט ללמוד גם למודי חול, והתמשכל ולשם "תכלית" בחיים עבר לדודו (אחי אמו) בנדט מיכאל שרהיי, שהיה בעל בית חרושת בברדיצ'ב ואחרי זמן קצר שב לוילנה.

 בוילנה התחיל לעבוד בעבודות שונות, היה כמה שנים פועל בבית חרושת למתכת, אח"כ עסק בהוראה פרטית. ל"חבת ציון" נלוה תיכף להופעתה ופעל במחיצתם של ראשוני "חובבי ציון" רש"י פין, י. ל. גולדברג, י. ל. ליבנדה וכו'. עם יסוד האגודה ''אוהבי ציון" (אגודת "חובבי ציון" הראשונה בוילנה) נתמנה למזכיר האגודה (בשנת תרמ"ב).

 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת מאיר מגיד (דודה הוא הלל שטיינשניידר מחבר הספר "העיר וילנה" (באידיש).


 ו בשנת תרמ"ח (1888) עזר למ. ל. לילנבלום בהנהלת עניני חו"צ ברוסיה. בשנת 1891 יסד חברת מתנחלים בוילנה, שגאלה הרבה מאדמות חדרה.

 כשנוסדה בתרמ"ט אגודת "בני משה" הצטרף אליה, וגם שימש כמזכיר בה במשך כל שנות קיום האגירה בוילנה.

 בשנת תרנ"ד, עוד לפני יסוד חברת "כרמל" להפצת יינות ארץ-ישראל, היה ממוכרי יין מושבות א"י בכל ערי רוסיה, אך כשראה שאין זו עבודה בשביל יחיד הציע ליסד חברה מיוחדת שתעסק בהפצת היינות בצורה מאורגנת, ואמנם כעבור זמן קצר נוסדה חברת "כרמל".

 עסק גם במכירת אתרוגי א"י. עשה הרבה בזמן מאסרו של אליעזר בן-יהודה לפי הלשנת מתנגדיו בירושלים, ואסף בוילנה אספות רבות ופעל אצל הרבנים הממונים על כולל וילנה, שיעמדו בפרץ. השתתף באופן פעיל גם בועד היובל של הסופר קלמן שולמן, והודות למכתבים ששלח לכל תפוצות הגולה (700 מכתבים) נאסף סכום של יותר מאלפים רובל, שנמסרו לידי בעל היובל.

 כשקמה הציונות המדינית היה לציוני מדיני, והת מסר כולו להפצת מניות אוצר התישבות היהודים. הוא גם עזר לא מעט להרב י. י. ריינס ביסוד "המזרחי".

 בשנת 1902 יסד בשותפות (עם גרבר) בית דפוס, ובמשך עשר שנים הדפיס וגם הפיץ את ספרות התעמולה הציונית והוציא על חשבונו את ספרי הדרוש של הרב יצחק ניסנבוים. לא פעם היה צפוי לו עונש חמור מטעם השלטונות הצארים, וגם לא פעם עמד לפני סגירת הדפוס. בבית דפוסו נדפסו העתונות לההסתדדות הציונית "העולם" ו"דאס אידישע פאלק".

 בימי מלחמת העולם הראשונה עבר לחרקוב, שם המשיך להתעסק בעבודת הדפוס. בשנת 1919 חזר לוילנה, אך לא מצא לו מנוחה, הוא שאף ציונה.

 בשנת 1921 (ראשית תרפ"ב) עלה לא"י לפי הזמנתו של י. ל. גולדברג, ונתמנה למנהל החוה שלו בהר טוב, וגם למפקח על פרדסו ברמת-גן.

 במשך כל השנים היה כותב מזמן לזמן בעתונות על שאלות ציוניות וישוביות. לאחר שהשתקע בא"י התחיל לפרסם שורה של פרקי זכרונות בעתונים: "הארץ" ו"העולם", על ראשית תקופת חבת ציון. אחרי פטירתו נאספו כל פרקי הזכרונות האלה ויצאו בספר בשם: "בתוך ראשית התחיה" בהוצאתו של י. ל. גולדברג (תרצ''ו).

 עם חורבן הרטוב בימי מאורעות תרפ''ט עבר לת"א והיה יועצו ומזכירו של י. ל. גולדברג. נפטר בכ' כסלו תרצ"ה, בתל-אביב. נקבר בבית הקברות הישן.

 צאצאיו: <persName>שרה</persName> (פקידה בעת"א), <persName>יצחק</persName> (בדפוס "דבר"), <persName>שלום</persName> (פקיד אפ"ב ת"א)<persName>, רחל </persName> (רופאת עינים בת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1260</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1261</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1262</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1263</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
