<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4695</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4696</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה (יורעק) לסקר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוורשה, בערב חג השבועות תרפ"ב (1922).

 לאביו <persName>מיכאל</persName> ולאמו <persName>חנה </persName> בת<persName> יצחק מאיר</persName> <persName>שנברג</persName> (נספתה באסון אווירי קטלני, בהתרסק המטוס בדרכו מציריך לרומה, בט"ו באלול תשכ"ג 1963. בעיר-מגוריה בנדין שבפולין, היתה מעורה בחיי הציבור ופעילה בהסתדרות הנשים הציונית "וויצו" וב"גן-הילדים" העברי לידה. אשה צנועה וענוגה, הצטיינה ברוך-נפשה ובנועם-הליכותיה והשרתה מרוחה השואפת לטוב וליפה על הבאים אתה בדברים).

 נצר ממשפחות מכובדות ואמידות בבנדין (זגלמביה-פולין). זקניו <persName>שלום לסקו וי. מ. שנברג</persName> היו


 מחשובי "אגודת ישראל" ופרנסיה, תלמידי-חכמים. בעלי טחנות לקמח, עסקנים במוסדות צדקה וחסד. כמה מילדיהם ניצולו בישראל.

 למד בבית-הספר "מזרחי" ובגימנסיה "יבנה" (הקרוייה: "פירסטנברג", על שם המצנט, שהקים בנין מפואר רחב-הידים לגימנסיה הנודעת, בעלת זכויות ממשלתיות, בה למדו תלמידים מכל איזור זגלמביה ואף משלזיה העילית). ועמד לסיימה בשנת 1940, אד הגימנסיה נסגרה על-ידי שלטונות-הכיבוש הגרמניים בעיר, שם השתכנו בזוממם ובבצעם השמדת קהילת בנדין. השתייך להסתדרות הצופית-החינוכית "הנוער

 הציוני" ולמחנכיה.

 בגיטו בנדין עבד בתור מסגר בבית-חרושת להגברת המאמץ המלחמתי הגרמני.

 הוריו הצליחו להתחמק מהגיהנום הנאצי, בקבלם מועד-ההצלה בשווייץ דרכונים כאזרחים מדרוםאמריקה. בפסח 1943 עבר עם אביו ואמו ל"אינטרנירונגס-לאגער" (מחנה-מעצר) של נתיני חוץ-לארץ בבאוואריה שבגרמניה. בהיותו במחנות טיטמוניק ולאופען, התמיד בהשתלמות בעזרת אנשי-רוח אנגליים, שגם הם נמנו עם העצורים.

 בתום מלחמת-העולם (1945) הגיע למחנה של "שארית-הפליטה" בביבראק-ריס שבגרמניה. לכאן באו שליחים מארץ ישראל וחיילי הבריגדה העברית ואירגנו את בני-הנוער הניצולים לעליה בלתיליגאלית לארץ ישראל (עליה ב'). נפרד מהוריו והצטרף לעולים, שהגיעו לחופי הארץ באנית המעפילים "תל-חי" ב-28.3.46. הם נתפסו ונשלחו למחנה עתלית.

 לאחר זמן-מה שוחרר, בא לתל-אביב ועבד כבנין כטפסן.

 בשעות הערב, לאחר העבודה המייגעת, המשיך בלימודיו למען השגת תעודת-בגרות, על-מנת השתלמות באוניברסיטת ירושלים.

 התגייס ל"הגנה" ולעתים קרובות יצא לפעולות.

 עם הכרזת העצמאות על-ידי מועצת העם (ערב שבת, ה' באייר תש"ח - 14.5.1948) ועם פלישת צבאות ערב לישראל מצפון ודרום, נשלח מטעם הצבא, שהחל להתארגן, לירושלים, להגנת העיר הנצורה והמפוצצת, תחילה בשירות רפואי ולאחר-כך בחיל התותחנים.

 בשל היותו <persName>בן יחיד</persName> להוריו נמנעו השלטונות הצבאיים לשלחו לקרבות מסוכנים, אולם בהתקבל הקריאה לעזרת ישוב עברי, לא היסס ויצא להחיש תחמושת למקום הנתקף. בקרב ליד ראש-העין נפצע ובו ביום, י' בתמוז תשי"ח (17.7.48) נפח נשמתו.

 נטמן בחלקה הצבאית שבבית-העלמין בתל-אביב (נחלת-יצחק), שם גם באה למנוחת-עולמים אמו שנספתה בתאונה האווירית האיומה.

 שמו הונצח בספר "יזכור" (הוצאת ממשלת ישראל ומשרד הבטחון, תשט"ז) וב"פנקס בנדין" והוצאת ארגון יוצאי בנדין בישראל, תשי"ט).

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4695</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4696</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
