<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2247</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2248</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע פבזנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגוריגורקי (פלך מוהילוב, רוסיה), בשנת תרנ''ו (15.9.1896), לאביו <persName>שמואל</persName> (סוחר יערות, תלמיד חכם), ולאמו <persName>רוסיה</persName> בת <persName>משה יפה</persName> משאמוב (רוסיה).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, אח"כ למד בבית ספר חקלאי.

 בשנת 1913 עלה ארצה. לעבודה ראשונה יצא למגדל עם קבוצת העבודה של

 יוסף טרומפלדור. כעבור שנה עבר למרחביה ועבד אצל האכר בלומנפלד במשך שנתיים. יסד יחד עם מספר חברים קבוצה לכיבוש עבודה בגליל העליון. יצאו לעבודה בתור חרתים (ראשונים בארץ מבין היהודים) ליסוד המע


 לה. מטעם חבריו מ"פועלי ציון" הוטל עליו לנהל משא ומתן עם בא כוח פיק"א חיים קאלוואריסקי להשגת אדמה להתישבות עצמית. קאלוואריסקי התנה תנאי ששנה אחת יעבדו כחרתים בכפר ניזמת-אל-סובאח (אילת השחר), אצל האכרים היהודיים שבכפר. הקבוצה שיצאה היתה מורכבת מהחברים : <persName>מרדכי לויצקי, נתן גולדברג, יצחק</persName> <persName>תמרי, שופמן, יהושע פבזנר ורחל שמשוני.</persName> אח"כ נוספו עליהם:<persName> משה לויט</persName> (מבאר-טוביה),<persName> חנין חיים, משה</persName> <persName>ליטובסקי </persName> (ליטאי), <persName>צבי כרמי ואסתר בן-ישעיהו</persName> .

 בשנת 1922 נשא לאשה את <persName>אסתר </persName> בת<persName> לוי-יצחק</persName> <persName>ישעיהזון (בן-ישעיהו</persName> ).

 בשנת 1923 עבר לבן-שמן לתחנת הנסיונות בהנהלתו של<persName> יצחק וילקנסקי</persName> ועבד שם כשנה כמנהל המחלקה לחקלאות. יצא לחיפה והקים משק פרות ועופות למופת.

 בשנת 1928 יצא לארצות הברית. ביתו הפך להיות לבית ועד לעסקני ארץ ישראל העובדת. הוא משתתף בכל המפעלים והמגביות. היה מהראשונים שסייעו לחברת "אמפל" (מיסודו של בנק הפועלים). אשתו שהיתה הגננת הראשונה בכפר גלעדי (ראה את הערך שלה בכרך זה) מסייעת לו בכל.

 מהראשונים שהחל במשלוח חבילות מזון לארץ.

 בניו: <persName>שמואל, אהוד</persName> (נשוי ללאה וואלף המשתלמת בהיסטוריה של המזרח הקרוב ובפילוסופיה יהודית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2247</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2248</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
