<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5602</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5603</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5604</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5605</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5606</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה משאט</persName>

</head>
         <div><p> נולד במישראפא, מחוז בני-עואץ (תימן), באדר תר"ן (1890).

 לאביו<persName> יוסף </persName> בן <persName>יצחק משאט (</persName> אב בית דין במחוז) ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>יחיה דקל.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי.

 עסק בסחר הטבק בעירו.

 בחודש אלול תרס"ט (1907) עלה לארץ יחד עם אחיו:<persName> אברהם</persName> ו-4 אחיותיו:<persName> סלמה, סעידה, גזאל</persName> <persName>ורחל</persName> .

 עבד בסבלות בבניינים ביפו ואח"כ עבר לירושלים. שם עבד כפועל בבניינים, בחפירות בורות למי גשמים וכו'. חזר ליפו כעבור זמן קצר ועבד כפועל בכל מיני עבודות.

 אחרי שנפגש עם בן-דודו שעלה לארץ לפניו, יעץ לו ללמוד מקצוע, ונתקבל כפועל לומד בבית החרושת למרצפות וכו' של <persName>אהרן שלוש ובניו</persName> (אבי משפחת שלוש בארץ, (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 498). עבור חודש אחד לא קיבל תשלום, היות ונחשב למתלמד, ואח"כ קיבל 3 מיל ליום, בעבודה של 12 שעות יום עבודה ולפעמים עבד יותר (בימים ההם לא היתה "הסתדרות" קיימת וכן חוק הגנת הפועל).

 שם עבד כפועל כשש שנים ולמד את המקצוע. בלירה זהב שהביא עמו מתימן הקים חלק מצריפו (דירתו).

 כעבור 3 חודשים נתמנה ע"י מר שלוש למפקח על הפועלים - ביניהם ערבים וכושים. הפועלים קינאו בו שעלה בדרגה, וכמה פעמים נדקר על ידם.

 בימי עבודתו חסך עשרים לירות צרפתיות מזהב טהור (בימים ההם היה זה סכום ענקי).

 קנה מגרש ברחוב שבזי, בנה חדר שעלה אז כ-10 לירות.

 שוב עלה בתפקידו. נתמנה למזכיר בית החרושת שלוש.

 נשא לאשה את <persName>סעידה</persName> בת רבי <persName>שלום הכהן</persName> , ולאחר פטירתה נשא בזיווג שני את <persName>אסתר</persName> בת <persName>שלום שרעבי</persName> ולאחר פטירתה נשא בזיווג שלישי את<persName> אסתר בן</persName> <persName>רצון</persName> (פעילה בהסתדרות נשים מזרחי. נתנה חינוך דתי-לאומי לילדיה).

 עבר לעבוד בבית חרושת למרצפות של דוד ארבר ביפו (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 448), שעבר אחר כך לתל-אביב.

 כשנתיים עבד בבית חרושת זה והתקדם במקצו


 עו. ושוב חסך סכום כסף ניכר. אחרי מלחמת העולם הראשונה (אחרי הכיבוש הבריטי) נתקבל לעבוד כמומחה בחברת "השחר" לקבלנות ותעשיית מרצפות וכו' שהיה ברשותם של ה"ה <persName>ברוך קטינסקי</persName> (ראה את הערך שלו בכרך ג', בעמוד 1187) ;<persName> יעקב שרתוק</persName> (אביו של משה שרת. ראה את הערך שלו בכרך ג', בעמוד 1508); <persName>יחזקאל דנין</persName> (אחד מ-5 מייסדי העיר תל-אביב. ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 480) ; <persName>מרדכי מקוב</persName> מרחובות<persName> ואהרון שוחט</persName> . החברה התקיימה עד שנת 1926. הוא עבד אצלם כמומחה עד שנת 1924.

 אחרי שידע את המקצוע וגם חסך סכום רצוי של כסף, החליט להקים בית חרושת לתעשיית מרצפות, מלט ומדרגות מוזאיקה וכו'. רכש מגרש בן 2 דונם ברחוב שבזי מספר 40 בתל-אביב ובנה במו ידיו בעזרת פועל בנין - אולם 12 12 x מטר מרובע. את הבלוקים לבנין הקירות יצק בעצמו. רכש מהסוחרים לחומרי בנין "מן את ברמן" עצים לבנין הגג שבנה בעצמו בעזרת פועל. בכספו שחסך עלה בידו לקנות מכונה לתעשיית מרצפות מבית החרושת למרצפות של האחים טאובקין בת"א.

 היות ויצר בתעשיה שהקים סחורות מודרניות ונקיות, רכש לקוחות רבים, בעיקר את המהנדס<persName> וילבו</persName> <persName>שביץ</persName> מחיפה, שהמליץ בפני הקבלנים ובעלי הבתים שירכשו את המרצפות וכו' שלו. המהנדס וילבושביץ עצמו, כקבלן ידוע היה מהלקוחות הקבועים. את החשבונות היה מגיש לו בכתב רש"י. לפי עצתו פתח שני משרדים בחיפה: על הכרמל ובהדר הכרמל. וכך רכש בהמלצתו עשרות לקוחות, וכך זכה שבתוצרתו נבנו בניינים רבים (ונבנים גם היום) בחיפה והסביבה.

 הדרישות לתוצרתו גדלו, בניו באו לעזרתו, למדו את המקצוע, וכך עוסקת המשפחה בתעשיה הנקראת: "בית חרושת למרצפות המומחה".

 הזמין מכונות משוכללות מחוץ לארץ, וכך גדל בית החרושת. סיפק את התוצרת לחברת האשלג בים המלח, וכן ריצף את בנייני חברת החשמל בנהרים.

 פתח שני משרדים בירושלים: ברחוב יפו ובשכונת "קטמון". בין לקוחותיו - יהודים, ערבים ונוצרים.

 בין הבניינים החשובים שנבנו בחומרים שלו: הגימנסיה העברית "הרצליה", ברחוב אחד העם בתלאביב, ואח"כ בבניין החדש ברחוב ז'בוטינסקי.

 הפועלים שעבדו ועובדים אצלו בחר בעיקר מנוער עברי מחוסר עבודה, ולימד אותם את המקצוע.

 במשך כל השנים חינך ולימד את המקצוע לעשרות אלפי פועלים.

 מוצא זמן לעסוק בענייני ציבור. חבר הנהלת חברה קדישה, תלמוד תורה של התימנים, פעיל בתנועת המזרחי, בישיבות וכו'.

 צאצאיו: מאשתו הראשונה -<persName> יוסף</persName> (ילדיו: <persName>נע</persName> <persName>מי </persName> אשת<persName> יוסף מדינה, נחמיה, רבקה, יוחנן); דבורה</persName> אשת <persName>אליהו דקל</persName> (ילדיהם: <persName>מזל, גדעון, אורנה); בן</persName> <persName>חי </persName> (ילדיו:<persName> רפאל, נאוה).</persName>

 מאשתו השניה :<persName> יעל </persName> אשת <persName>אביהו ברזילי</persName> (ילדיהם : <persName>רחל, משה, לימור, גלית)</persName> .

 מאשתו השלישית: <persName>אברהם </persName> (ילדתו<persName>: סיגלית); רות</persName> אשת <persName>יוסף מסורי</persName> (ילדיהם :<persName> רויטל, יצחק</persName> ז"ל - נפל במילוי תפקידו בחיל הים, <persName>יעקב </persName> (בנו: <persName>יצחק); בנימין</persName> (בתו: <persName>ליאת-שלומית</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5602</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5603</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5604</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5605</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5606</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
