<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1198</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה גורודיסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר-הישיבה מיה פלך מינסק, רוסיה הלבנה, כ"ד כסלו תרמ"ה (סוף 1864), לאביו ר' <persName>יצחק</persName> סוחר, חובב ציון, (בן ר' <persName>שמואל</persName> , ממיסדי רחובות) ולאמו

<persName>נשה</persName> בת<persName> משה ריינשטיין</persName> . התחיל ללמוד בחדרים במיר ובן 12 עלה ארצה עם הוריו וכל ביתם והתישבו ברחובות. המשיך את למוריו ב"חדר" המסורתי שהיה אז במושבה וגמר בבית-הספר העממי ויצא לעבודה במשק. אבי-אביו ואביו היו חברים בועד המושבה

 ועסקו בצרכי צבור, ואף הוא התחיל את עבודתו הצבורית בבחרותו כספרן מתנדב בספריה הצבורית המקומית ובפעולות החברתיות והתרבותיות של הנוער.

 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת<persName> יעקב סולניק</persName> .

 ניהל משק פלחה וגידול שקדים והשתתף בנסיונו של פרופ' <persName>א. וארבורג </persName> במטעי שקדים בשיתוף הון פרטי וצבורי. התרועע עם אנשי העליה השניה שהיו לדמויות בולטות בצבור הפועלים ובישוב החדש כולו (<persName>יוסף אהרונוביץ</persName> , שעבד אצלו את העבודה הראשונה בארץ, <persName>א. ד. גורדון</persName> ועוד). עסק זמן-מה גם במסחר בתפוזי בררה ובענבים שלא נתקבלו ליקב. המשיך במסורת המשפחה והתמסר אף הוא לטיפול בצרכי הצבור, שקד על קליטת עולי תימן, שיכונם וסדורם בעבודה, ומשנת 1914 נבחר בכל פעם מחדש לועד המושבה ואח"כ למועצה המקומית, והיה עוזרו וסגנו של <persName>אפרים זאקס</persName> , נשיא המועצה הראשון, ושפרש זאקס מחמת זקנה מהעבודה הצבורית נבחר הוא במקומו ב-1931 לנשיא- המועצה והתמיד בכהונתו זו עד יומו האחרון.

 עם גידולה המתמיד של המושבה גדלו תפקידיבעניני הנהלה, פיתוח, יצוג כלפי המוסדות והשלטונות והוא מילא את תפקידיו בהתמסרות שלמה, בכשרון ובכבוד, תוך יחס אדיב וקורקטי כלפי כל הפונים אליו ושקידה מתמדת על טובת הצבור וכל המעונינים, הובר כעסקן מוניציפלי משובח אף בהיקף ארצי, ונבחר ליו"ר חבר המועצות. השתתף בפעילות בכל ענפי העבודה הצבורית והלאומית, הגיש עזרה לרבים ושקד על הפחתת שטחי הפילוגים בישוב.

 נפטר ברחובות, כ"ט תשרי תש"ז (6.10.45). צאצאיו:<persName> יורם</persName> , מרים אשת <persName>שלמה קמינסקי, חוה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1198</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
