<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/443</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/444</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה יוליוס ג'ייקובס</persName>

</head>
         <div><p> נולד במנצ'סטר, אנגליה, בשנת תרנ"ב (11.4.1892), לאביו<persName> הלל (היימן)</persName> , ממשפחה ציונית ותיקה (שאחד מבניה <persName>שלמה יעקבי </persName> הוא חתנו של העסקן הציוני והמורה <persName>אריה ליב הורביץ</persName> מארץ-ישראל). קיבל חינוך יהודי

 מסורתי וכללי והוסמך למדעים באוניברסיטת מנצ'סטר.

 במלחמת-העולם הראשונה גויס לצבא הבריטי והגיע לדרגת קפטין, וכשנוסד הגדוד העברי הראשון של קלעי המלך ממתנדבים יהודים באנגליה, עבר אל הגדוד ושרת בו כשלישו של המפקד והשתתף בקרבות בהרי אפרים ובכיבוש מעבר הירדן מצפון ליריחו.

 כשפורק הגדוד העברי לא חזר לאנגליה אלא קשר את חייו אל הארץ ומשנת 1920 ועד 1927 שרת כמזכיר כללי של ההנהלה הציונית בירושלים ואח"כ כמנהל לשכת העליה שלה בתל-אביב.

 נשא לאשה את<persName> נחמה</persName> בת <persName>אברהם יהושע דונדיקוב</persName>


 מרחובות (אחותה<persName> אסתר</persName> נשואה <persName>למשה סמילנסקי</persName> בזיווג שני).

 ב-1.5.27 נתקבל לשרות בממשלת פלשתינה (א"י) כמפקח במחלקת העליה והנסיעה, ואח"כ בשרות אדמיניסטרטיבי במחוז ירושלים ומיום 1.4.34 עבד במזכירות הראשית כאחד מסגני המזכיר הראשי. במלחמת-העולם השנית מילא תפקידים שונים שהזמן גרמם, כמזכיר למועצת האספקה המלחמתית (בנשיאותו של מר קרוסבי), כחבר מועצת הצנזורה המרכזית וכסגן למזכיר הכספים של הממשלה.

 נתכבד בתואר או. בי. אי. מאת ממשלת בריטניה.

 היה הפקיד הגבוה ביותר בדרגה בין הפקידים היהודים בממשלה, בהיותו גם אזרח בריטי, נטה באמונתו לתקומת ישראל בארצו, ותוך הקשיים שב"נתינות כפולה" (בריטית ויהודית) ידע להחזיק מעמד בתוך הפקידות הגבוהה העוינת לשאיפות היהודיות, ואף להיות לעזר לתעשיה העברית ולישוב בכללו בסידורים התלויים בממשלה. עזר לעירית תל-אביב ולשאר הישובים בענינים הנוגעים לשיכון החיילים המשוחררים ושאלות כספיות אחרות של העיריה (הפקעת קרקעות, הלוואות וכו') - עד כמה שהמדיניות הגבוהה לא הראתה מגמה גלויה לעכב ולהכשיל.

 היה שוקד על עבודתו וצנוע בהליכותיו עם הבריות.

 כשפוצץ מלון "המלך דוד" בירושלים, מקום משרדי המזכירות הראשית של הממשלה ומפקדת הצבא בארץ, היה גם הוא בין המוני הפקידים והמבקרים בבנין. גופתו נמצאה תחת ההריסות אור ליום ששי, כ"ו תמוז תש"ו(25.7.46) ולמחרתו הובא לקבורה בהר הזיתים.

 לזכרו הקציבה התאחדות בעלי התעשיה סך של 600 לא"י, קרן על שמו, למתן סטיפנדיות לסטודנטים של האוניברסיטה העברית המשתלמים במדעי הכלכלה.

 הניח בן ובת:<persName> אברהם יהושע אלכסנדר וחנה לאה</persName> <persName>רות</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/443</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/444</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
