<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5695</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5696</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5697</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה זאב טרייביש</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, רחוב בית אשל, ליד מגדל השעון, ביום כ"ז תשרי תרס"ה (6.10.1904).

 לאביו<persName> חיים צבי טרייביש</persName> (היה בין ראשוני מייסדי שכונת "אחוזת בית" [היא כיום עיר תל-אביב]. את ביתו ברחוב הרצל מספר 22 בנה בשנת 1911 בגבול רחוב הרצל ורחוב יפו-ת"א, ונתן ע"י כך דחיפה לרכישת מרכז מסחרי. ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 818), ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>ניסן שלומוביץ.</persName>

 למד בגן הילדים הראשון ביפו - נוה-שלום, בבית-ספר תחכמוני ביפו (בנוה שלום לאחר מכן עבר לבנין בית-ספר תחכמוני - ברחוב שלוש) עד פרוץ מלחמת העולם הראשונה בסוף 1914.

 עבר לבית הספר לבנים בתל-אביב שמנהלו היה ד"ר<persName> יוסף מהרשק </persName> ולמד בו עד פסח 1917 ועם הגירוש של תושבי תל-אביב-יפו ע"י ממשלת תורכיה עבר עם בני משפחתו לגליל התחתון במושבה סג'רה.

 המשיך ללמוד בבית-הספר הכפרי בסג'רה עד ספטמבר 1918 (כשנכבשה הארץ ע"י הבריטים).

 באוקטובר 1918 חזר לתל-אביב, נכנס לגימנסיה העברית "הרצליה" לכיתה הרביעית, וסיים לימודיו בכיתה השמינית ב-1923. במחזור הי"ח. היה תלמיד מצטיין בכל שנות לימודיו בגימנסיה.

 בשנת 1924 נסע ללונדון והתקבל כמתלמד באוניברסיטה בלונדון בפקולטה להנדסה ללימודי החשמל והטכניקה. עבר את בחינות הביניים ב-1925, אבל בגלל פטירת אביו חזר לארץ ב-1926.

 ב-1929 נכנס לשירות ממשלת המנדט בתפקיד של מזכיר כללי של המחלקה של הרשויות המקומיות עיריות - בתל-אביב.


 היה מזכירו הפרטי של מושל המחוז לענייני היהודים. עם פרוץ המאורעות של 1936 עבר לתל-אביב והקים בה את המשרד המחוזי.

 ב-1939, עם פרוץ מלחמת העולם השניה, עבר לתחום בתי המשפט ונתמנה למנהל משרד ההוצאה לפועל בתל-אביב עד 1948.

 בתפקידיו כמנהל ההוצאה לפועל בתל-אביב בשנות מלחמת העולם השניה עזר למוסדות הלאומיים לרכוש קרקעות בכל שטחי הארץ. על השטחים הללו הוקמו רוב הישובים בנגב ומספר ישובים בגליל העליון והתחתון ובעמק בית-שאן.

 בשנת 1948 קיבל תואר של עורך-דין, ביום האחרון לקיום ממשלת המנדט.

 בשנים 1937-1933 למד בבית-הספר הממשלתי למשפטים בירושלים וקיבל דיפלומה של מוסמך למשפטים.

 ב-1948 נתמנה כמ"מ רשם בית המשפט העליון בירושלים ועזר בהקמת בית המשפט העליון בירושלים,

 בראשית 1949 חזר לתל-אביב ונתמנה רשם ביתהמשפט המחוזי בתל-אביב.

 ב-1950 נתמנה שופט בית משפט השלום.

 בשנים 1954-1951 כיהן כשופט בבית-משפט השלום בפתח-תקוה והסביבה, ומשנת 1954 ועד היום מכהן כשופט בבית משפט השלום בתל-אביב.

 בשנות עבודתו בממשלת המנדט 1948-1929 וגם לאחר מכן עד 1952 היה פעיל בהתאחדות פקידי הממשלה בארץ-ישראל.

 היה יו"ר הוועד המחוזי בתל-אביב וחבר האקזקוטיבה הארצית.

 היה ממייסדי איגוד עובדי המדינה, ומ-1948 עד 1952 היה חבר המזכירות הארצית של האיגוד. בשנת 1941 נתקדש כחבר במיסדר הבונים החופשים בלשכת "שרון" והיה פעיל בכל שטחי הבניה החופשית וב-1969 כיהן בתפקיד של משנה לנשיא הגדול של הלשכה הגדולה של הבונים החופשים במדינת ישראל,

 נתקדש כחבר במיסדר בני-ברית בשנת 1942 בלשכת "שערי ציון" בתל-אביב.

 נשא לאשה את <persName>נעמי בת יעקב היילפרין.</persName>

 בניו: <persName>עירעם צבי, שרון חיים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5695</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5696</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5697</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
