<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3055</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה דביר (דבוסיס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ה באייר תרנ''ו (מאי 1896) בכפר דיאקובצקי, מחוז ליטין, פלך פודוליה.

 לאביו הרב <persName>דב (ממשפחת</persName> רבנים, למדנים וצדיקים) ולאמו <persName>רייזל</persName> בת הרב<persName> יוסף פריסטב </persName> (מצאצאי ר' <persName>לייב</persName> <persName>שרה'ס,</persName> מתלמידי הבעש"ט).

 למד בחדר, בבית הוריו, בבית המדרש, בישיבת מוהילוב פודולסק ושנה בישיבת אודיסה מיסודו של "רב צעיר''. אח"כ עסק בהוראה עברית בעיירה ושנתים ב"ישובים" הסמוכים ובפעולה ציונית-עברית.

 בראשית 1914 עלה ארצה ולמד שנה בבית המדרש למורים העברי בירושלים. במלחמת העולם התנדב, בין בוגרי הגימנסיות והסמינר העבריים, לצבא הטורקי, גמר בית-ספר לקצינים ושירת בדרגת לויטננט.

 בשנת תר"פ נשא לאשה את<persName> דבורה</persName> בת <persName>זלמן בנקוביץ.</persName>

 שימש בהוראה בבתי-ספר שונים בירושלים ובביתהמדרש למורים, שם עסק רוב השנים בהדרכת פרחי מורים ותלמידי סמינרים להוראה: בשנות 1948-1947 היה בא-כוחן של המחלקה לחינוך ושל הסוכנות בניהול החינוך במחנות שארית הפליטה בגרמניה ובאוסטריה. בשנות תרפ"ח-תרפ"ט היה מזכיר ועדת התרבות של

 הסתדרות המורים, ובאותה תקופה חלה פעולתו של "אוצר המורה", הוצאת הספרים של הסתדרות המורים. באחרונה יצא לפנסיה, כדי להתפנות לגמרי לעבוד ספרותית-מדעית.

 פרסם מאמרים ורשימות בעניני פסיכולוגיה ופדגוגיה בעתונות המקצועית והפריודית, רשימות רבות ב"הארץ'' בתקופת גליקסון (בחתימת י. אבודה), רשימות בקורת, ובזמן האחרון ב"לשוננו" ב"סיני" וב"ספר בירם" (מטעם החברה לחקר המקרא) חלקים מעבודתו הגדולה בחקר השם המקראי.

 ספריו: "פרשיות במקרא" (הוצאת טברסקי, תשי''ד); "השם והשליחות" (מחקר בשם המקראי - פורסם בחלקו, וממשיך בעבודה בו).

 תרגומיו: תוך סלילת-דרך למינוח פסיכואנליטי עשה את הצעדים הראשונים לתרגם ספרי הפרופ' <persName>זיגמונד פרויד </persName> לעברית: "הפסיכולוגיה של ההמון והאנליזה של האני" (הוצאת הסתדרות המורים) ; "שיעורים במבוא לפסיכו-אנליזה" (שני כרכים, הוצאת שטיבל, תרצ"ד); "טוטם וטאבו" (הוצאת קרית ספר, תרצ"ט). וכן תירגם בשיתוף עם <persName>אריה אילן</persName> מגרמנית את כתביו הפדגוגיים-פילוסופיים של <persName>גיאורג קרשנשטיינר:</persName>

 "מהות בית-הספר העמלני" ו"מושג וחינוך באופי" (הוצאת אוצר המורה).

 בנותיו: <persName>אורה </persName> אשת<persName> יעקב רפאל, יעל </persName> אשת<persName> שמעון</persName> <persName>וילק, שולמית </persName> אשת<persName> אורי טל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3055</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
