<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/178</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/179</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה לייב אבוהב</persName>

</head>
         <div><p> בן בן ציון - נולד בשנת תר"ח (1848) בקרמנצ'וג, פלך פולטבה (רוסיה), למשפחה אמידה ומיוחסת.

 למד ב"חדר" לכל דרגותיו, ואח"כ למד גפ"ת וקבל סמיכות לרבנות אך לא רצה להפוך את הרבנות לקרדום לחפור בה, ופרש למסחר עצים. הצליח ועשה לו הון.

 בתור ציוני החליט לעזוב את הגלות והגיע לארץ-ישראל בשנת 1907. בארץ-ישראל התישב


 לכתחילה בשכונות היהודיות ליד יפו וכשנוסדה "אחוזת בית" ונבנו הבנינים הראשונים עבר לגור לשכונה החדשה. אך לא השלים עם השכונה החדשה והיה מן המיסדים של השכונה "נחלת בנימין" שנקראה

 בראשונה "חברה חדשה".

 כשנוסד ועד העדה הראשון בת"א ביזמתו של הרב קוק נבחר לחבר הועד. עסק הרבה ברכישת קרקעות לשם התרחבותה של תל-אביב ועבד במחיצתו של מנחם שיינקין. היה ממרחיבי גבולות תל-אביב ומראשוני בוניה.

 כשנוסדה החברה לרכישת קרקעות ע"י מ. שיינקין ואחרים "אגודת המגן" בשנת 1913, הצטרף לאגודה זו, והיה מן העוזרים הראשיים ברכישת השטחים הגדולים להרחבת תל-אביב ומקומות ישוב אחרים.

 כשפרצה מלחמת העולם הראשונה, עוד לפני שנכנסה טורקיה למלחמה, נוסד ביום י"ח אב תרע"ד "ועד להקלת המשבר". דיזנגוף, יו"ר הועד, בחר בו בתור אחד מעוזריו בועד.

 בטבת תרע"ז נבחר כחבר "ועד הצרכנים" ביפו ות"א שתעודתו היתה לסדר את קנית הסחורות הנחוצות לקהל, ולא לתת לסוחרים השונים להפקיע את השער. ביחוד התמסר לשאלת הספקת בשר לתושבים והשקיע בפעולה זו את אמצעי הכסף הפרטיים שלו וקנה בהמות לשם שחיטה על אחריותו הגמורה.

 בימי הגירוש מיפו-תל-אביב עמד בראש ועד ההגירה במושבה חדרה. כ-730 נפש מיפו, תל-אביב ופתח-תקוה היו בחדרה ולהם דאג יחד עם חברי הועד להשגת רוטל קמח לנפש לשבוע וגם דאג להמציא חלב לחולים ולחלשים.

 אחד העובדים החרוצים הצבוריים, מלא תורה וחכמה.

 נפטר בכ"ח אדר א' תרפ"א ונקבר בתל-אביב, בבית הקברות הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/178</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 179 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/179</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
