<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1054 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1054</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1055</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה מצב טוקטלי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ו סיון תרס"ד (10.6.1904), לאביו <persName>פייבל מצב טוקטלי</persName> ולאמו <persName>טובה</persName> בת <persName>אברהם בר.</persName>

 למד בתלמוד-תורה ובביה"ס של כי"ח. החל לעבוד בגיל צעיר כמורה-דרך לתיירים בשרות חברות לתיירות, נתחבב על תיירים אנשי שם ואדירי תעשיה וכלכלה מהעולם הגדול, רכש את אמונם והם עזרו לו להרחיב אפקיו על יחסי כספים וכלכלה. חסך לו סכום כסף ונסע ללונדון ושם השתלם באופן שיטתי בבעיות ביטוח ופיננסים. חזר ארצה והחל לעבוד כפקיד במשרד ביטוח ובכשרונו עלה בדרגה והגיע לבקיאות רבה ולכושר יזמה והמצאה בענף כלכלי זה.

 נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בת <persName>מנחם מנדל כהן</persName> מירושלים.

 החל לעסוק במקצוע כסוכן עצמאי בשנת 1925 בקנה-מדה קטן ובמשך הזמן הצליח לקשור קשרים עם חברות-ביטוח גדולות בחו"ל, לקבל את נציגותן כירושלים ואח"כ בכל הארץ עד שרכש לו סוכנויות של חברות לביטוח ופיננסים וכיום הוא סוכן ארצי ראשי ל-15 חברות בענף זה ומחזיק משרדים ראשיים וחבר-פקידים גדול בערים הראשיות בארץ.

 ברצותו להביא למשק העברי בארץ תועלת בתקיימא, נוסף על הבטחון הכספי לפיצויים במקרי מות ושריפות, עלה בידו לשכנע את ראשי החברות הגדולות, שלטובת עסקיהם כדאי להם לא רק לשאוב כסף מהארץ אלא גם להשקיע בה הון, כי ההשקעה כאן כדאית מבחינה עסקית כבכל ארץ אחרת, וכך הושקעו באמצעותו כ-3 מיליון לא"י הון בריטי בהלואות אפותיקאיות בבנינים בשנות 1934/40, כשהארץ היתה זקוקה לפעילות בנין גדולה בעקב זרם העליה מגרמניה.

 מרצו וכשרונו נדרשו וניתנו גם לפעילות בענפיכלכלה אחרים וכיום הוא יו"ר ומנהל מספר מפעלים גדולים בארץ: בית החרושת למלט "שמשון", הנבנה והולך בהר-טוב, חברת המרכז המסחרי בנתניה וחברת חמי טבריה.


 גם מעבודה בשרות הצבור לא חסך את זמנו ומרצו, והנו חבר מועצת עירית תל-אביב משנת 1941, יו"ר ועדת בנין ערים וועדת התנועה בת"א, נשיא המרכז הארצי של התאחדויות בעלי בתים ובעלי רכוש משנת 1940, חבר ועדות ממשלתיות מיעצות בשאלות בנין וכו'. היה נשיא מכבי ת"א ומכבי א"י, פעיל בהנהגה הראשית של חברת יורדי-ים "זבולון", יו"ר המועצה של התאחדות בני הישוב בא"י, חבר קלוב "רוטרי" ועוד.

 הוא קרוב לכל חוגי הישוב ולבני כל העדות ומשתדל לפעול לטובת כולם ולעזור במיטב יכלתו למוסדות ולמפעלים צבוריים וגם לאנשים פרטיים בלי הבדל עדה, מעמד ומפלגה.

 כתב מאמרים על נושאים כלכליים, ביטוח והשקעות הון בריטי בארץ.

 ב-1944 העניקה לו ממשלת לונדון את אות-הכבוד M.B.E. (חבר האימפריה הבריטית). 

 צאצאיו: <persName>אבינעם, עוזיאל, דליה.</persName>

 הוספות

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1054 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1054</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1055</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
