<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2953</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2954</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה פרנקל</persName>

</head>
         <div><p> באחוזת אביו ברוסושיצה ע"י קליש (פולין) בשנת תרנ"ט (18.7.1899).

 לאביו <persName>חנוך מאיר פרנקל </persName> ולאמו <persName>חוה </persName> לבית<persName> ליפשיץ</persName> <persName>וינבר, מוורשא.</persName>

 קבל חנוך מסורתי ועברי בבית הוריו, למד בגמנסיה גרמנית בלודז, משפטים וכלכלה מדינית למד באוניברסיטה של וורשא.

 היה חבר פעיל בתנועה הציונית ובשנת 1919-20 עבד כמתנדב במשרד הא"י בוורשה.

 בשנת 1920 עלה עם משפחתו לארץ.

 נשא לאשה את <persName>דינה </persName> בת <persName>יוסף ריסקין</persName> , בת ירושלים, ובזיווג שני נשא לאשה את<persName> פרימטה (פלה) </persName> בת<persName> אברהם</persName> <persName>דונקלבלום</persName> .

 זמן מה עבד במשרד הראשי של הסתדרות מדיצינית "הדסה" בירושלים ושימש לפרקים כמזכירה של<persName> הנרייטה</persName> <persName>סולד</persName> .

 סיים את למוד המשפט העותומני והאנגלי בבית הספר למשפט של ממשלת המנדט (1925).

 בשנת 1925 החל לעסוק כעורך דין בתל-אביב, במחיצתו של העו"ד<persName> מנחם דונקלבלום</persName> ז"ל (אח"כ שופט עליון).

 יחד עם העו"ד <persName>דונקלבלום </persName> שימש במשך שנים רבות יועצם המשפטי של: עירית תל-אביב, הסוכנות היהודית לא"י ומוסדות ישוביים שונים.

 היה פעיל במשפטי המאורעות 1929-30 ו-1936-38 ועזר על יד נציגי הסוכנות כלפי ועדות החקירה השונות.

 כיהן כחבר ועדות צבוריות שונות.

 בשנים 1932-38 היה משתתף קבוע בעתון "הארץ", ובשנות 1935-38 היה עורך המדור המשפטי של העתון הנ"ל.

 מעורכי ה"פרקליט", בטאונה של הסתדרות עורכי הדין.

 פרסם מאמרים, רשמי מסע ופליטונים ב"הארץ", ובעתונים אחרים בארץ ובחו"ל,

 מכהן במשך שנים רבות כחבר הועד המרכזי של הסתדרות עורכי-הדין וגזברה.

 חבר המועצה המשפטית מיום קום המדינה.

 יו"ר ועדת הבחירות המוניציפליות הראשונות של תל-אביב לאחר קום המדינה, ושימש כחבר ועדות ממשלתיות שונות.

 בשנות 1929-47 שימש שופט עירוני של תל-אביב.

 משנת 1952 משמש כסגן-נשיא ההתאחדות הבין לאומית של עורכי הדין.

 בתו (מאשתו הראשונה): <persName>אורה </persName> אשת<persName> דניאל כהן</persName> מניו-יורק, ממתנדבי מח"ל (בדרכה מארצות הברית לארץ, נספתה באוירון "אל-על" אשר הושמד בזדון רשע על כל נוסעיו מעל אדמת בולגריה ביום ח' באב תשט"ו (27.7.1955). ראה את הערך שלה בכרך זה.

 בית פרנקל: שלושה דורות בארץ ועשרה דורות שקדמו להם בגולה.

 במחצית השנים של המאה השש-עשרה היה אחד מראשי הקהילה היהודית בוינה ר' <persName>יצחק הלוי פרנקל</persName> . בנו <persName>יעקב קאפל</persName> היה בנקאי וביתו המפואר בבאדהגאססה 38 שבוינה שימש מרכז לתורה ועסקנות צבורית. גדולי התורה בימים ההם, וביניהם ר' <persName>אפרים כהן</persName> מוילנה, בעל "שערי אפרים", היו מתגוררים בביתו בוינה. בתו של <persName>יעקב קאפל, רישל</persName> , נישאה ללמדן מופלג בשם <persName>חגי חנוך</persName> בן ר' <persName>דוד איזנשטט</persName> שקרא לעצמו <persName>פרנקל</persName> , והיה חבר בית הדין של הרב מוינה, ר' <persName>גרשון אשכנזי</persName> , בעל "עבודת הגרשוני".

 עם גירוש היהודים מוינה ע"י הקיסר ליאופולד, גלו בני<persName> פרנקל </persName> לפירט שבמדינת באואריה ולקחו עמהם את המנורה הגדולה של בית הכנסת בוינה וקישטו בה את בית הכנסת בפירט. ר' <persName>חגי חנוך</persName> שימש קודם רבה של ברומברג ואח"כ כיהן בהנוי. ביתו היה בית ועד לחכמים וגם החכמים הנוצרים מנירנברג היו מבקרים בביתו. הוא עמד בחליפת מכתבים עם הרב <persName>גרשון אשכנזי </persName> ששימש אז רבה של מץ, ובספרו של זה האחרון "עבודת


 הגרשוני", פורסמו שאלות ותשובות של ר'<persName> חגי חנוך</persName> . הוא נפטר בשנת תנ"א (1691). אחד מבניו, ר'<persName> צבי הירש</persName> <persName>הלוי פרנקל</persName> , שנקרא גם<persName> הירש היינה</persName> , היה למדן חריף ועסק גם בפרסום ועריכת חיבורים של גדולי התורה בזמנו וביניהם של הרבנים:<persName> גרשון אשכנזי, חיים בכרך</persName> (בעל "חות יאיר") ואחרים. הוא שימש בשנת תס"ב (1702) רבה של מדינת פפאלץ בהיידלברג ואח"כ רבה של מדינת אנסבך. שם היה גם אחיו <persName>אלחנן,</persName> יועץ פיננסי של המרקגראף מאנסבאך. בשנת תע"ב (1712) הלשין מומר אחד על שני האחים כי הם עוסקים במעשי כישוף והם נדונו למאסר עולם במבצר שבשובאך. <persName>אלחנן </persName> מת בבית הכלא<persName> וצבי הירש </persName> ישב בו כ-25 שנים וכתב הרבה ספרים, וביניהם חיבור בשם "דודי לצבי". כשנהרס המבצר בשטפון הגדול והאסורים יצאו לחפשי, חמלו בני העיר על הרב הישיש ושלחוהו לבני משפחתו בעיר גמונד, שם נפטר בשנת ת"ק (1740). הוא כתב ספור צרותיו שלא זכה לראות אור ורק תמצית הספר נתפרסמה בעתון "איזראאליט" בשנת תרכ"א (1861).

 בנו של<persName> צבי הירש חנוך פרנקל,</persName> היה גם הוא סופר וכתב חיבור על חכמת היד בשם "גילוי דעת", הוא גר בפרנקפורט ע"נ מיין, שם נולד לו בן בשם <persName>יצחק פרנקל</persName> שנקרא גם<persName> איציק היינה</persName> . שימש רב בפורדון אשר במחוז ברומברג ונחשב כבעל מופת והרבה אגדות מסופרות עליו וביניהן, כי ציווה לפני מותו כי בניו, עד עשרה דורות, אם ח"ו תתרחש עליהם צרה, הרי אם יבואו אל קברו להתפלל בודאי ייושעו. וכך נשמר שמו בין הדורות שבאו אחריו. הוא נפטר בעיר ברמברג בשנת תקט"ו (1755). הוא עמד בחליפת מכתבים עם אחד מבני המשפחה ר'<persName> דוד פרנקל</persName> , בעל "קרן העדה" ואב"ד של קהלת ברלין. ספריו של איציק היינה נשרפו בשריפה שפרצה בבית אלמנתו אשר בליסה ורק צוואתו נשמרה ע"י בני משפחת פרנקל מדור לדור. בנו של ר' <persName>איציק היינה,</persName> ר' <persName>יהודה הלוי פרנקל</persName> , שהיה <persName>ידוע</persName> בשם ר'<persName> יודל חריף</persName> , נולד בשנת תק"ו (1726) ונפטר בשנת תקס"ה (1805), גדל בבית אמו בלסק ושימש כראש בית הדין. הוא חיבר הרבה ספרים, שו"ת ודרשות שהועתקו על ידי בנו <persName>ראובן יש</persName> <persName>ראל</persName> , וספר אחד בשם "בית יהודה" יצא לאור בשנת תרנ"ו (1896).

 נכדו של ר'<persName> יודל חריף. שמואל פרנקל</persName> , היה סוחר בקליש ובנו<persName> ראובן ישראל פרנקל</persName> (אמו חנה נלקין), היה למדן גדול וחסידו של הרבי מקאצק. ר'<persName> ראובן</persName> <persName>ישראל פרנקל</persName> היה נשוי לאחת מבנותיו (גולדה) של הגביר הידוע ר'<persName> יהודה ליב קושמירק,</persName> שהשיא את בנותיו ללמדנים ואחת מהן היתה נשואה לר'<persName> יואל סופר,</persName> בנו של הרב <persName>שמעון סופר</persName> מקרקוי ונכדו של חת"ם סופר. ר'<persName> יהודה ליב קושמירק </persName> ביקר בארץ בשנותיו האחרונות והקים אכסניה לעניים בעיר העתיקה, שהיתה ידועה בשם "החצר הקלישאית" וגם רכש אדמות ביריחו. אשתו השניה <persName>שרה</persName> זכתה לעלות ארצה בשנת 1925 וגרה עם בתה וחתנה<persName> אברהם (ארז) טננבוים</persName> (ראה כרך ב', עמוד 974) היא נפטרה בתל-אביב, י' תשרי תש"ט-13.10.1948 (כבת מאה).

 ר'<persName> ראובן ישראל פרנקל</persName> היה בעל אחוזות בפולין. שם נולד בנו<persName> חנוך מאיר פרנקל</persName> . אחת מאחיותיו של <persName>חנוך מאיר פרנקל</persName> (רבקה) נישאה לרב<persName> זאב מוזס</persName> , אב"ד בקליש, (ראה כרך ג', עמוד 1129) אביו של <persName>יהודה מוזס</persName> (ראה כרך ב', עמוד 984).

<persName>חנוך מאיר פרנקל</persName> ז"ל נולד בקליש (פולין הרוסית) בשנת תרל"ג (1873) לאביו<persName> ראובן ישראל פרנקל </persName> ולאמו <persName>גולדה </persName> לבית<persName> יהודה ליב קושמירק</persName> . למדן חריף מנערותו וחובב ספרים. באחוזתו רוסושיצה (מחוז קליש) ייסד את בית החרושת ברוסיה לתעשית מוצרי צדף שהופצו ברחבי הממלכה. כחובב ציון התכונן לעלות לארץ עוד לפני מלחמת העולם הראשונה, אולם בעצם ההכנות לעליה פרצה מלחמת העולם הראשונה. ב-1920 עלה ארצה יחד עם אשתו <persName>חוה</persName> לבית<persName> ליפשיץ-וינבר</persName> מורשה וילדיו <persName>יהודה</persName> (עו"ד) (ראה לעיל - בערך זה), <persName>חנה </persName> אשת<persName> יעקב אדמוני,</persName> <persName>מרים</persName> אשת<persName> משה רוזנטל</persName> .

 היה אחד מחלוצי התעשיה בארץ כשיסד כאן את בית-החרושת לתעשית כפתורי צדף בירושלים. היה מבאי בית-מדרשו של הרב קוק ז"ל ונפטר בליל שבת, ט"ו באייר תרצ"ה (18.5.1935) ואלמנתו <persName>חוה </persName> נפטרה בירושלים בד' אייר תש"ד (27.4.1944).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2953</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2954</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
