<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2473</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה אריה כ"ץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקמיניץ, פלך פאדולסק, 20 לדצמבר 1897. לאביו <persName>מאיר צבי הכוהן כ"ץ</persName> (סוחר נכבד בעיר), ולאמו <persName>סוסי </persName> בת <persName>ר' אהרן אדלמן</persName> (מחסידי טשורטקוב).

 למד בחדרים ואח"כ בגימנסיה פרטית. הצטרף לארגון הנוער "צעירי ציון" "החלוץ" ובסוף מלחמת העולם גויס לצבא הרוסי ושירת בו שנה.

 ב-1919 עבר עם קבוצת חלוצים בגניבת הגבול ובהסתכנות את נהר בגוסטין לגליציה.

 ב-מאי 1921 הגיע באניה בשיירת חלוצים לחופי הארץ, אך בגלל גזירת הפסקת העליה בעקב מהומות מאי, לא הורשו לעלות על החוף ונצטוו לחזור. אחרי חודש של טלטולים על פני הים חזרו ליפו.

 עבד בכבישי סרפנד - תל-אביב.

 אח"כ נתקבל כשוטר במשטרה בירושלים, תחת הנהלת הקצין דוד תדהר, מפקח המשטרה של העיר החדשה.

 שירת במשטרה כשנתיים וחצי, התחבב על הצבור בשל יחסו האדיב ויושרו.

 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת <persName>אברהם פלדמן</persName> מלמברג (נפטרה 28.8.1934).

 בסוף שנת 1924 עזב את המשטרה והתחיל לעבוד במסחר בשותפות עם <persName>משה אורבוך.</persName>

 בשנת 1928 עזב את הארץ לרגלי בריאות לארצות אמריקה הדרומית, לבוגוטה (קולומביה) והצליח במסחר.

 מעסקני הצבור בעירו. יו"ר הקרן הקיימת לישראל ויו"ר קרן היסוד (וכן גזברה) בבוגוטה, פעיל בשאר הארגונים הציוניים בעירו.

 ביקר בארץ בשנים 1934. מתכונן לחזור לארץ בקרוב.

 צאצאיו:<persName> מרגלית</persName> אשת <persName>יוסף ביבליאויטץ, יאיר</persName> (משתלם באוניברסיטת פילדלפיה, במקצוע תעשית הטקסטיל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2473</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
