<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3534</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע שני (שטינבוק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז (פולין) כ"ג טבת תרס"א (1.1.1901).

 לאביו<persName> יעקב</persName> ולאמו<persName> בלימה</persName> לבית <persName>רוטנברג</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. גמר את חוק לימודיו בדנציג בתור מהנדס.

 בשנת 1924 נשא לאשת את <persName>גוטה</persName> בת <persName>יעקב ליכטנ</persName> <persName>שטיין</persName> .

 הביא אתו אל התא הראשון של הצופיות היהודית בלודז - תנועה גויית אנושית, ששררה בכל וכל - זו התנועה שבמזיגה רבת גוונים נהייתה אחר כך לתנועת "השומר הצעיר" בשלבה הראשון.

 הביא אתו שלל של יסודות מצויינים. היסוד העיקרי - יהדות עממית, שרשית, אשר המסורת והזרמים החדישים בציבור היהודי בלודז, ברבע הראשון של מאה זו, התערבבו והתנגשו בו ללא פגיעה בנפש. בית הספר התיכון, הפולני, לא יכול לו, כי נישבה על ידי קסם הרעיון הציוני. השפה העברית והספרות היהודיתהעברית.

 כזה היה ב"השומר הצעיר". שופע רצון, דעת וחברות טובה, ועל הכל - חוש ליופי, שהלך והתפתח בתוכו במשך שנים, כאדריכל, והגיע לשלימות בבנינים ובדירות, שבנה, בארץ במשך קרוב לשלושים שנה, וביחוד בתקופה האחרונה.

 בשנת 1926 עלה עם משפחתו לארץ.

 עבד שנה אחת כפועל פשוט בבנינה של ירושלים בקבוצת<persName> משה'קה קאנאראק</persName> ) ואחרי כן כמהנדס שכיר בהקמת בניני האוניברסיטה העברית בהר הצופים.

 לזכותו: הקמת רוב בתי הדפוס החדישים, הנוחים - בסביבות תל-אביב : הקמת בית התרבות ע"ש גורדון ברחובות, בבנין בית "דבר" ועוד.

 היה אדם צנוע. פעיל באגודת האדריכלים, בועד הלשון בשטח מונחי הבניה, שבה פעל במשך שנים בשיתוף עם הסופר <persName>אשר ברש</persName> ואחרים. לבנים רבות בנדבכי המונחים המחודשים משלו הן.

 השתתף ב"חוג התלמוד" של ד"ר<persName> ברוך בן-יהודה</persName> .

 היה אח בלשכת הבנאים החופשים.

 נפטר בתל-אביב, כ"א סיון תשט"ז (31.5.1956).

 צאצאיו:<persName> נחום שני</persName> (ראה בכרך זה), <persName>אילה</persName> אשת <persName>אורי ספיר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3534</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
