<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/453</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/454</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ליב כהנסקי (מרגלית)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקורוסטישב, ליד ז'יטומיר, אוקראינה, בשנת תרל"ב (1872), לאביו <persName>אברהם מרגלית</persName> , מנהל בית-חרושת. לספירט. למד בחדר ובישיבה והיה חברו של<persName> ח. נ.</persName> <persName>ביאליק</persName> בבחרותו. היה פעיל בארגוני נוער ציוניים. אח"כ למד בבית-ספר לרופאי-שינים בפרנקפורט ע"נ מאין בגרמניה, ואחרי גמרו את לימודיו עבד שם כמה שנים במקצועו והיה בן-בית אצל הנדיבים לבית <persName>הירש.</persName> נשא לאשה את <persName>נחה</persName> בת <persName>יהושע מנדלבוים </persName> מירושלים. בעת מלחמת רוסיה-יאפאן 1904/5 היה ברוסיה וגויסלצבא ולאחר שנה יצא שוב לגרמניה והחליף את שםמשפחתו ממרגלית<persName> לכהנסקי</persName> . בתרס"ז עלה ארצה עם אשתו<persName> ורחל </persName> בתו, התישב בירושלים והיה מראשוני רופאי-השינים היהודים בעיר.

 עם פרוץ מלחמת-העולם הראשונה גורש מצרימה כנתין רוסי ושרת באלכסנדריה כרופא-שינים אזרחי בצבא הבריטי והיה פעיל שם בועדים לעזרת גוליארץ-ישראל.

 אחרי תום המלחמה חזר ירושלימה והמשיך בעבודתו והיה חבר פעיל בארגון בני-מקצועו. נתחבב על

 מכיריו במדותיו הטובות ובהיותו גר בשכנות מרכז המשטרה של העיר החדשה וחביב גם על אנשי המשטרה, היה עוזר לאנשים רבים להצילם מנגישות אדמיניסטרטיביות ולהקל עליהם את סידור עניניהם השונים במשטרה.

 אם כי היתה לו עבודה לרוב לא עשה עושר, כי בחולים מדלת העם טיפל במחירים מינימליים וברבים


 גם בלא תשלום, וכן היה מרפא בחנם את ילדי בתי היתומים.

 צאצאיו:<persName> משה, ברוך, רחל</persName> אשת אברהם שלזינגר, <persName>לאה</persName> אשת שמואל בורוק,<persName> יפה</persName> אשת ד"ר יעקב פולוצקי.

 נפטר בירושלים, י"ח תשרי תרצ"ט (13.10.38).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/453</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/454</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
