<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3052</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע אלמוג (אלברנץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ז תשרי תרע"ח (3.10.1918) בירושלים.

 לאביו<persName> יוסף</persName> (ממשפחת סוחרים נודעת בירושלים עוד מימי אביו, שב-1849 עלה מצרפת לירושלים) ולאמו <persName>יוליה </persName> בת <persName>שמואל אלבראנס.</persName>

 אחרי חינוך עברי בירושלים למד מדעי המדינה והיסטוריה של הזמן החדש באוניברסיטה האמריקאית בבירות וגם פילוסופיה מפי הפרופ' <persName>שארל מאליק</persName> . סיים גם קורס מיוחד לפדגוגיה שימושית באותה אוניברסיטה ובאותה שנה לימד אנגלית בבי"ס לדוגמה שליד המחלקה. זכה לסטיפנדיה בכל שלש שנות לימודו שם עד שסיים בהצטיינות והוסמך למדעי המדינה והיסטוריה, ואח"כ השתלם בהם גם בסורבונה שבפאריס. כתב עבודות מספר באנגלית על נושאים היסטוריים ומדיניים והגיע לידיעה מושלמת בשפות אנגלית צרפתית וערבית.

 מ-1943 שירת כנספח לחינוך בצבא היבשתי ובבסיס הצי של הבריטים בבירות. ב-1945 חזר לירושלים והורה צרפתית. ושימש יועץ לבחינות במכון הבריטי בירושלים.

 ב-1946 עבר לשרות הקה''ק במחלקת הקרקעות של הלשכה הראשית. ב-1949-1947 פעל כשליח הקה"ק בצרפת כמרכז העבודה בתנועות הנוער ואח"כ בצפון אפריקה גם בשליחות תנועות "החלוץ" ו"דרור-הבונים". וב-1950 ניהל את הלשכה הארצית של הקה"ק בפרס ופעל שם גם בשליחות "החלוץ" וכסופר מיוחד של "הדור" לענינים מדיניים.

 ב-1951 חזר לארץ. השתתף במיבצע להכשרת מסבירים מטעם מרכז מפא"י לקראת הבחירות לכנסת. השניה. גמר בי"ס לקציני חי"ר וקורס לקציני מודיעין בצה"ל. בפברואר 1952 נתקבל לעבודה במשרד החוץ, תחילה כקצין-קשר ראשי עם הצבור ואח"כ בתפקידים אחרים. ב-1955 הושאל ללשכת נשיא המדינה ומשמש מזכירו האישי של הנשיא.

 כתב מאמרים בעתונים יומיים ובשבועונים והרצה בחוגים שונים וברדיו. חבר באגודה הבריטית לחקר ההיסטוריה בלונדון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3052 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3052</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
