<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2449</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2450</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2451</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2452</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2453</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2454</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע צ'צ'יק</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> רפאל מרדכי (אלתר) צ'צ'יק</persName> (תלמיד חכם, סוחר עצים) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת <persName>משה לייב ויניק.</persName> נולד ב<placeName>סטולין</placeName> (על-יד פינסק, רוסיה הלבנה) בשנת תרנ"ה (9.10.1895).

 את ראשית חינוכו קיבל ב"חדר" ובבית-ספר רוסי, אבל כבר בילדותו גילה ענין בציונות וייסד בעיר מולדתו אגודה ציונית של בני הנעורים.

 בשנת 1913 עלה ארצה ועבד כפועל חקלאי ברחובות, שם גם נבחר כחבר בועד הפועלים המקומי. כפועל וכחבר הועד לחם לכיבוש עבודה ולהוכחת העובדה כי הפועל העברי שווה לפחות ביכלתו לפועל הערבי, אם אינו עולה עליו.

 עם פרוץ המלחמה העולמית הראשונה ירד למצרים, בהאמינו כרבים אחרים כי יוכל לשוב ארצה מקץ חדשים אחדים עם תום הקרבות. אך משעברו חדשים רבים והמלחמה נמשכה עלה באניה ונסע לארצות

 הברית. כאן החל עובד כסוכן נוסע ואחר נכנס ללמוד באוניברסיטה. במשך תקופת שהותו בארה"ב שימש כמזכיר סניף שלישי של "פועלי ציון" (דוברי עברית) בניו-יורק.

 עם הקמת הגדודים העברים הצטרף אליהם ושירת בם עד פירוקם בא''י. עם שחרורו מהצבא קמו הוא ושנים מידידיו ופתחו בירושלים בית מסחר ספרים בשם "תרבות", ששימש מרכז לאנשי הרוח של שלוש העדות שבירושלים של הימים ההם. פקידי ממשלה גבוהים בריטים, מנהיגי העדה הערבית בירושלים כמנהיגי העדה היהודית, היו נפגשים שם, אם לעיין במבחר הספרים ואם לשם שיחת-חולין של תלמידי חכמים.

 בשנת 1922 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת<persName> אברהם וחיה</persName> <persName>גורוכוב.</persName>

 ב-1925 ייסדו הוא ושני שותפיו הוצאת ספרים, שהיתה למעשה ההוצאה הפרטית העברית הראשונה בארץ-ישראל, הוצאה שהוקמה על בסיס עסקי, ללא תמיכות או נדבות לכסות את הגרעונות בתקציבה. היה זה כיבוש עבודה בגילגול חדש. הקמת הוצאה שתשמש פתח להתהוותה של ספרות ישראלית חדשה. ההוצאה נקראה בשם "מצפה". פעילותה של ההוצאה היתה עניפה: בצד תרגומים מן הספרות העולמית פרסמה ההוצאה את כתביהם של הסופרים הצעירים דאז, הנחשבים כיום לאבות הספרות הישראלית החדשה: <persName>יהודה בורלא, אשר ברש</persName> (שהיה במשך שנים עורך ההוצאה), <persName>אביגדור המאירי, עבר הדני, קבק</persName> ואחרים. מן התרגומים שפרסמה "מצפה" ראויים לציון הן רבים מן הספרים המדעיים, כגון הטרילוגיה הגדולה של ה. ג. ולס (מדעי החיים; דברי ימי עולם; העבודה, הרכוש והאושר של בני האדם) והן טובי הספרים של הספרות היפה הלועזית, כגון כתביהם של טולסטוי, דוסטוייבסקי, ג'ק לונדון, פרל בק, אפטון סינקלר, מרז'קובסקי, סומרסט מוהם ועוד אחרים. גם בשדה הציונות הרבתה ההוצאה לפעול והוציאה את כתבי הרצל, כתבי נורדאו, כתבי יצחק בן-צבי, "דברים" של ווייצמן ועוד.


 בשנת 1944 החלו שלושה שותפי "מצפה" (יוסף שרברק ומרדכי נוימן) פועלים כל אחד בפני עצמו והוא החל בפעילות בהוצאה הנושאת את שמו. עתה החל מתמסר בעיקר לעבודת ההקנייה ליישוב בארץ של ספרי שימוש ולימוד שבחסרונם הורגש זה זמן רב. הוציא סידרה של אנציקלופדיות: "אנציקלופדיה לספרות ישראלית וכלכלית", בעריכת <persName>ב. קרוא</persName> (קרופניק), "אנציקלופדיה לחכמי התלמוד והגאונים", "אנציקלופדיה לתולדות גדולי ישראל", בעריכת ד"ר<persName> מרדכי</persName> <persName>מרגלית</persName> , "אנציקלופדיה למוסיקה כללית וישראלית" מאת <persName>י. שליטא</persName> בעריכת ד"ר <persName>חנן שטייניץ </persName> ואף "אנציקלופדיה לציונות", אלא שזו האחרונה נפסקה מלאכתה באמצע מחמת מות עורכה <persName>משה קליינמן</persName> ז"ל. בשטח ספרי הלימוד פנה לתת ביד תלמיד בית-הספר התיכון את הספרים הדרושים לו ללימודיו ובמסגרת זו הוציא את "מקורות ללמוד ההיסטוריה" לד"ר <persName>מ. הנדל</persName> , ספר בן ששה כרכים מרובי הכמות והאיכות, ספרי "ידיעת הארץ" של ד"ר<persName> י. פאפוריש</persName> , ספרי הגיאוגרפיה הכללית של אותו מחבר, ספרי היסטוריה, כלכלה, חינוך, פיסיקה ועוד. בה בשעה הקדיש הרבה ממרצו לשדה אחר בעל חשיבות מרובה, זה של ספרות הילדים ובני הנעורים. כאן היקנה לקורא הצעיר את כתביהם של סופרים עולמיים כגון סטיבנסון, אנדרסון, האוף, האחים גרים, ז'ורז' סנד ואחרים. וכן פנה למלא עוד שטיח חסר בספרות העברית לבני הנעורים - שטח ההשכלה הטכנית - והריהו עובד על ספרים העוסקים בנושא זה.

 תוך כדי עשותו את כל העבודה הזאת לא הזניח את תפקידיו הציבוריים. כשנוסד מועדון החיילים המשוחררים מן הגדודים העברים "מנורה" בירושלים היה אחד מן המייסדים ושימש כיושב ראש המועדון בשנים 1929-1923. בשנת 1920 השתתף בהגנת העיר העתיקה בקבוצה שכללה כחמשה איש, ובה נתפרסמה דמותו בין יושבי העיר העתיקה עד ששנים לאחר מכן, כשהיה מזדמן לעיר העתיקה, היו היושבים שם מתחילים לחקור שמא שוב בא "הפחד" - שמא שוב מתרחשים מאורעות ובאים. בכל פרשות המאורעות שלאחר מכן, 1921, 1929, 1936, היה פעיל בהגנה. עם ארגון ההגנה האנטי-אווירית בתל-אביב בשנות המלחמה העולמית נשלח מטעם ההגנה ומטעם עירית ת"א לשמש כמפקד גדוד ב"משמר האזרחי". בזמן מלחמת העצמאות נתמנה מפקד אחד משלושת הגושים שלהם היתה תלאביב מחולקת לצרכי הגנה אנטי-אווירית.

 גם בשטח המו"לות היטה את שכמו לעבודה ציבורית וארגונית. במשך שנים היה יושב ראש התאחדות הוצאות ספרים עבריות בא"י, וכיום הנהו יו"ר "המו"ל", אגודתם השיתופית של המו"לים בישראל.

 בנותיו:<persName> רות</persName> אשת <persName>יעקב אורן </persName> (ממנהלי ההוצאה), <persName>תמר, רפאל</persName> (ממנהלי ועורכי ההוצאה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2449</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2450</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2451</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2452 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2452</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2453 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2453</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2454</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
