<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2259 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2259</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2260</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2261</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ארזי (טננבאום)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז (פולין) בשנת תרם"ח (27.11.1907) לאביו <persName>אברהם</persName> (ראה כרך ב', עמוד 974) ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>יהודה</persName> <persName>ליב קושמירק</persName> (נפטרה בכ' טבת תשי"א (29.12.50) והובאה לקבורה בכ"א בו - (30.12.50).

 למד בגן הילדים העברי של יצחק כצנלסון וקיבל חינוך דתי ב"בית אולפנא" בהנהלתו של המלומד הנודע הרב ד"ר <persName>שמחה טרייסטמאן</persName> , חנוך כללי בגימנסיה העברית של ד"ר ברוידה בלודז וחינוך מקצועי בבית הספר הטכני בלודז. קבל השפעה מהמשורר יצחק כצנלסון ויצחק ברקמן שהיו מבאי בית הוריו. בשנת 1924 עלה עם הוריו ארצה והמשיך בלימודיו בגימנסיה "הרצליה". לאחר סיום הגימנסיה המשיך בבית הספר למשפטים בירושלים.

 בעבודה צבורית החל עוד מימי לימודיו ב"הרצליה". היה חבר בקבוצת "הגנה" יחד עם משה פלדנקרייז, יצחק <persName>ברוך, אליעזר שוכטמן אליגון ואברהם קומרוב</persName> . היה בין פעילי "גדוד מגיני השפה העברית". בשעת ביקורו של הלורד בלפור בארץ לרגל פתיחת האוניברסיטה העב

 רית היה יחד עם קבוצת חברים בין שומרי ראשו של האורח ונלווה אליו בכל דרכיו בארץ.

 בסוף שנת 1925 נזרקה הסיסמה של "כיבוש העבודה". הוא יוצא עם מספר חברים ועובד עד אמצע 1926 בעבודת כבישים בצפון, בחקלאות ביבניאל ובגידול טבק. בגיל זה הוא גם עוסק בימאות ורוכש סירת טיולים לחוף הירקון בתל-אביב.

 בשנת 1926 נשלח מטעם ה"הגנה" להתגייס למשטרת הארץ. שנה ראשונה הוא משרת בה כשוטר פשוט. בשנה השניה עולה לדרגת סמל ועובד במחלקה הפוליטית. ב-1929 עולה לדרגת קצין וב-1930 הועבר לירושלים כמרכז המחלקה הפוליטית. גם בימי שירותו במשטרה הוא עושה לענין בטחון הישוב. הוא משמש כמדריך ב"הגנה". בשנת 1929 הוא מנצל את עמדתו כקצין להעברת נשק ממקום למקום. בימי המאורעות של תרפ"ט הוא משמש מפקד קטע באיזור המסוכן אבו-כביר.

 בשנת 1932 נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת <persName>שלמה יהודה</persName> <persName>אלבין.</persName>

 בתחילת 1934 עזב את עבודתו במשטרה ונתקבל בחברת "פרדס" כמנהל המחלקה הימית בנמל חיפה. עבודה

 זו העשירה את ידיעותיו בסדרי עבודות בנמל ובמשרדי מכס.

 בשנת 1936 נשלח מטעם ה"הגנה" לפולין לשם רכישת נשק. הוא ניצל קשר שהצליח לקשור עם קצין השרות החשאי הפולני שביקר בארץ. בדרך הסברה אישית הצליח לשכנע קציני צבא פולנים גבוהים בערך הפעולה. הם התיחסו לדבר בהבנה ולו גם מתוך המגמה הכללית לסייע ליציאת היהודים מפולין, אולם התנאי שהותנה היה לבל יוודע שמץ דבר לאינטליג'נס הבריטי. מעתה הוטל עליו לדאוג להעברת הנשק ארצה. הצליח לעשות זאת בהסוואת מכונות כבדות שבתוכם נארז הנשק. מעתה החל לזרום נשק אחיד למחסני ה"הגנה", לאחר שעד כה שררה ערבוביה רבה בשטח זה, וביחוד בגלל הקושי להתאים כדורים. הצליח גם להביא נשק מפולניה ומצ'כיה ולהעבירו ארצה דרך נמל גדיניה. לפעולת רכישה זו נתמנה על ידי <persName>אליהו גולומב </persName> לאחר שהראה כשרונות


 בשטח זה עוד בימי שרותו במשטרה, כשהיה מבריח נשק מאניות שעגנו ביפו וחיפה או קונה מידי ערבים ובדוים.

 בימי הקונגרס הציוני בג'ניבה עשה שם בעניני הבטחון.

 שלש שנים תמימות ישב בפולין וסיפק נשק יקר ל"הגנה". בוארשה קפצה עליו מלחמת העולם. הצליח להגיע לרומניה לפני הכיבוש הגרמני. משם יצא לפריז ובסוף 1939 הגיע ארצה.

 עם שובו נתמנה לתפקיד חדש, לראש הש"י (שרות הידיעות) של ה"הגנה". שמו הגיע לידיעת האינטליג'נס והחלו חיפושים אחריו, אלא שבינתיים הושג הסכם

 בין ה"הגנה" ובין האינטליג'נס על שיתוף פעולה.

 כתוצאה משיתוף פעולה זה נשלח ע"י האינטליג'נס לארגן פעולות חבלה במתקני הנפט בפלואישטי שברומניה ולפעולות חשובות בארצות אחרות. בימי הפלישה של בעלי הברית לסוריה (1941) היה שוב בארץ ורכש שוב נשק יקר בשביל ה"הגנה" מתוך הנשק הרב שהתגלגל בחזית צפון הארץ והופקר שם אם על ידי אוסטרלים ואם על ידי צרפתים. בפעולות רכישה הוא עובד עד שנת 1943, עד שענין הברחת נשק מצפון אפריקה נתגלה לבריטים. <persName>רייכלין וסירקין</persName> נאסרו והועמדו לדין ועל ראשו של <persName>ארזי-טננבוים הוקצב</persName> <persName>פרס.</persName> מעתה הוא חי במחתרת.

 בשנת 1945 הוטל עליו לצאת לאיטליה למען סייע בפעולת "הבריחה" וההעפלה. במדי קצין תעופה פולני הוא מצליח להתחמק מהארץ ולהגיע לאיטליה. מעתה הוא פועל בכינויים שונים <persName>(אלון, ד"ר ברגמן, ד"ר דה פז.</persName> <persName>ד"ר מילר).</persName> האניות הראשונות המגיעות ארצה עם מעפילים ואשר אורגנו על ידו הן: <persName>"דליו"</persName> (ע"ש כינויו של<persName> גולומב)</persName> , <persName>"נטונה"</persName> (עשתה פעמיים את הדרך), "פטרו" (שבע פעמים העבירה מעפילים עד שנתפשה לאחרונה כששמה "עליה".) לאחר כך אורגנו על ידו אניות-העפלה "חנה סנש", "אנצו סירני", "דב הוז", "אליהו גולומב", ווג'וואוד", ,4 חרויות", "ברכה פולד", "שבתי לוזינסקי",

 "שאר ישוב", "וינגייט", "כתריאל יפה", ה"נ"ג", "מולדת" ואחרות. אירגון האניות עלה בסיכון רב, כי עיני הבולשת הבריטית פקוחות היו על כל דרכי התחבורה והנמלים באיטליה. לא פעם נאלץ לאחוז באמצעי ערמה ואף בשימוש בכוח על מנת להחלץ מידי הבריטים ועושי-דברם-מאונס, האיטלקים. בפרקי זכרונותיו, שפורסמו בחלקם ב"אשמורת" והעומדים להופיע בספר, סופרו כל הרפתקאותיו במפעל זה. לא. רק לנסיעה היה עליו לדאוג, כי אם גם למזונותיהם של המעפילים. כאשר הוכרזה שביתת הרעב באניה "דב הוז" בנמל לה ספציה, היה בין הצמים. אז ניהל מו"מ עם הבריטים בתיווכו של<persName> הרולד לסקי.</persName> דובר עליו כעל אחד ד"ר דה פז מיסתורי. לאחר צום של 75 שעות נאלצו הבריטים להרשות את הפלגת הספינה. בלב ים ירד<persName> ארזי</persName> לסירה וחזר לאיטליה.

 במשך אותן השנים שעסק בהעפלה (47- 1945) לא הזניח את "מקצועו" הראשי: העברת נשק ארצה.

 במחצית 1947 נשלח על פי הוראה מיוחדת של <persName>דוד</persName> <persName>בן גוריון</persName> לארצות הברית לשם רכישה. הפעם דובר כבר בנשק כבד. והוא הצליח להשיגו ולשלחו מאירופה ארצה. הנשק הגיע ממש בליל 14 במאי 1948, כי עד אז לא היתה אפשרות להחזיק ב"סליק" נשק כבד מעין זה. מעתה הוא מעביר ארצה טנקים, אוירונים ואף מבצרים מעופפים.

 בפברואר 1949 הוא חוזר ארצה ושב לחיים אזרחיים. בשימו לב לחוסר התנאים המתאימים להרחבת התיירות בארץ, התמסר להקמת חברה בשם "מרכזי תיירות בישראל" יחד עם בעלי הון יהודים ולא יהודים. ההון הרשום הוא כמיליון דולר.

 בשלב הראשון הקימה החברה בית מלון גדול ומודרני בצפון תל-אביב על יד הנמל. המלון נקרא - מלון הגנים "רמת-אביב" ומוקף גן גדול, בריכת שחיה וכל הנוחיות, ונתפרסם כמקום מנוחה נהדר לתיירים.

 הוא מסיים את כתיבת ספר זכרונותיו. למרות גילו הצעיר, נחשב הוא כיום לאחת האישיות הפופולריות ביותר בישוב הישראלי, בגלל פעולותיו הנועזות לטובת העם והמולדת, נתרקמו סביבו אגדות שונות.

 צאצאיו :<persName> רות, דן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2259 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2259</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2260 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2260</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2261 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2261</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
