<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2528</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה רצהבי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר סעואן הסמוך לצנעא (תימן), ב' אייר התרע"ז (24.4.1917).

 לאביו ר'<persName> יחיא</persName> , ששימש שוחט בכפר והיה אחד מראשי הציבור היהודי שם, ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>שלום</persName> <persName>בנימין</persName> .

 עלה לא"י עם משפחתו בשנת תרפ"ד והתיישב בתל-אביב (בני משפחת אמו <persName>בנימין</persName> עלו ארצה עם ראשוני עולי תימן בשנים תרמ"ה-תרמ"ח). קשים היו חבלי הקליטה וההסתגלות וסבל ומחסור היו מנת חלקה של המשפחה שנים רבות. האב, שהיה ת"ח ומוקיר תורה ולומדיה לא חסך שום מאמץ מעצמו למען חינוך

 ילדיו. בשנת תרפ''ד נתקבל הילד יהודה לת"ת של העדה התימנית בתל-אביב בהנהלת <persName>יוסף וילנצ'יק.</persName> בארבע שנות לימודיו בבית-ספר זה וכן באוירה הדתיתמסורתית של הבית ובית-הכנסת ספג לתוכו הנער את יחס החבה וההערצה לערכי היהדות ומסורת תימן. אחרי סיום הלמודים בת"ת לתימנים המשיך את לימודיו בבתי-הספר: "תחכמני", "ריאלי-תחכמני וגמנסיה "בלפור". בשנת תרצ"ה נבחן בהצלחה בבחינות המטרוקולציה של ממשלת המנדט. בשנת תרצ"ו שם פעמיו לירושלים ובמשך חמש שנים הוא לומד בשקידה מדעי המזרח ומדעי היהדות. בפרוץ מלחמת העולם השניה נקרא למערכות ה"הגנה" ושירת שם ברציפות עד לפירוק ה"הגנה" עם קום המדינה. כשנה שימש בפקידות משרד החוץ ועתה הוא עובד כפקיד משרד הבטחון.

 התעניינותו במחקר יהדות-תימן חלה בד בבד עם לימודיו באוניברסיטה. שדה מחקרו מקיף את תרבות תימן לכל ענפיה: היסטוריה, ספרות, שירה ופולקלור. אף חקר שירת ספרד ופרשנות המקרא בימי הבינים נכלל במסגרת התעסקותו. מאמריו פזורים בירחונים, קבצים וכתבי-עת למדעי היהדות, בעיקר: "סיני", "תרביץ" ו"קרית-ספר". לציון מיוחד ראויים מחקריו הביבליוגרפיים על ספרות יהודי-תימן ועל פיוטי-תימן (שניהם ראו אור ב"קרית-ספר"). יחד עם מר<persName> אברהם</persName> <persName>יערי </persName> הכשיר לדפוס ספר מקאמות תימני "על הגלות ועל הגאולה" מהמאה הי"ט, העומד להופיע בהוצאת "מחברות לספרות". בחקר פרשנות המקרא גילה ופרסם קטעים חדשים מפירושי רב סעדיה גאון למקרא, בכללם תרגום מגילת איכה לגאון שלא היה ידוע עד כה.

 נשא לאשה את<persName> רבקה </persName> בת <persName>יהודה קיסר</persName> .

 במחקריו דלה הרבה פנינים מנכסי הרוח של תרבות ישראל, שהיו גנוזים באוצרותיה של יהדות-תימן, ואף הוסיף כמה אריחים מיצירתו של שבט עתיק יומין להיכל התרבות העברי.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בי"ט אייר תרע"ז (11.5.17) בכפר סמוך לצנעא בירת תימן.

 בתרפ"ד (1924) עלה לארץ עם הוריו שהשתקעו בתל-אביב.

 למד בת"ת של העדה התימנית ובבית-הספר היסודי תחכמוני, ואחר כך בבתי-ספר תיכוניים "ריאלי", "תחכמוני", "בלפור'' ו"השכלה"). בתרצ"ו-תרצ"ט למד באוניברסיטה העברית בירושלים - שפה וספרות ערבית כמקצוע ראשי וספרות עברית ומקרא כמקצועות משניים.

 הוסמך בתואר "מ.א.". חיבוריו לקבלת תואר "מוסמך" באוניברסיטה היה: "אוצר המלים הערבי בתפסיר הרס"ג למקרא".

 בשנות מלחמת-העולם, עבד בשרותי ההגנה, ועם קום המדינה עבד שנה במחלקה המדינית של משרד החוץ, ומסוף שנת 1948 ועד 1962 כפקיד במשרד הבטחון.

 בשנת 1964 החל בהוראת ספרות ערבית-יהודית באוניברסיטה בר-אילן.

 בשנת הלימודים השוטפת הוא מלמד גם שירתתקופת-ספרד באוניברסיטה הנ"ל ובאוניברסיטת תלאביב.

 עוסק במחקר זה שלושים שנה, בעיקר בחקר יהדות-תימן (היסטוריה, ספרות, שירה ופולקלור), וספרות ימי הביניים היהודית והערבית (מחקרים משיוום בין שירת תקופת-ספרד לבין השירה הערבית; עיוני לשון בשירת תקופת ספרד; חקר תרגום רב סעדיה למקרא). פירסם שם השנה כ-120 מחקרים ב-24 כתבי עת ובטאונים מדעיים שונים וכן בעתונים, שבועונים וירחונים.


 הוציא לאור ארבעה ספרים: את ספר "הגלות והגאולה" לר' סעדיה מנצורה (יחד עם א. יערי תשט"ו); "יהדות תימן" (תשי"ח); קובץ מחקרים (יחד עם שבטיאל) על יהדות-תימן בשם "הראל" לזכר הרב רפאל אלשיך ז"ל, מהדורה מדעית של "ספר המוסר לר' זכריה אלד'אהרי בהוצאת "מכון בן-צבי" (תשכ"ה), ועוד.

 זכה ב"פרס ביאליק" של עירית תל-אביביפו. לשנת תשכ"ה, בעד המהדורה המדעית הראשונה מכתב-ידו של "ספר המוסר" לר'<persName> זכריה סעדיה בן</persName> <persName>יעקב אל צ'אהרי </persName> (המשורר התימני בן המאה ה-16), שיצא לאור בהוצאת "מכון בן צבי" בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2528</bibl>            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4784 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4784</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
