<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/694</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה ויסמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-15 באפריל 1881 (תרמ"ד) בירושלים לאביו <persName>מתתיהו-מרדכי</persName> המתיחש למשפחת רומן, ממיסדי הישוב החסידי בצפת, ולאמו <persName>חיה </persName> ממשפחת ישראל ב"ק. נתחנך חנוך מסורתי ב"חדר", ולאחר שההורים עברו לחיפה, ב-1893, נכנס לבית הספר של כי"ח ("אליאנס"). כעבור שנה עברו ההורים ליפו ואז המשיך את למודיו בבית הספר המקומי של כי"ח. ב-1898 נתקבל כתלמיד בביה''ס החקלאי במקוה ישראל. בגמרו את ביה"ס יצא למצרים, והיה למנהל המשק של בעלאחוזה יהודי. נתחבב על העובדים הרבים ועל כל בני הסביבה ובין ידידיו נמנה אף המלך המצרי הקודם, פואד.

 בימי מלחמת העולם הראשונה, כאשר באו מהגרים מא"י למצרים, סידר קבוצת בחורים בעבודה בא

 חוזה שניהלה והשתדל להקל את חייהם. ביניהם היה גם מר מרגולין, ממנהלי "סולל בונה".

 במלחמת העולם השניה היה ביתו באלכסנדריה מקום-אכסניה לחיילים יהודיים וביחוד למלחים. ממדת הכנסת-אורחים שלו נהנו גם קברי "הבימה", "אהל" והתזמורת הארצישראלית בבקוריהם במצרים.

 ב-13 באוקטובר 1913 נשא את<persName> רוחמה בנ'נסון,</persName> בת ר' <persName>יהושע-דוב בנינסון,</persName> ממשפחה ידועה של חובביציון ובילו"יים. קשרי-משפחה אלו הגבירו את קשריו עם הציונות ועם הארץ.

 מיד אחר פרסום הצהרת בלפור הציע לו סלימן ביק נאציף, בעליו של עמק יזרעאל, שהיה שותפו בעסקי-קבלנות בימי המלחמה, שירכוש מידו את אדמת העמק במחיר מוזל של לירה וחצי לדונם. הוא נאחז בהצעה זו, אולם לא הצליח להוציא את התכנית לפועל מחוסר כל הסכום הדרוש ומחוסר התעניינות מספקת מצד מנהלי המוסדות היהודיים בא"י בימים ההם. בזמן האחרון רכש קרקע בארץ ישראל.

 צאצאיו: <persName>רענן </persName> (גמר חוק-למודיו כאגרונום בצרפת ויסד ביח"ר במצרים, אבל בזמן המלחמה חיסל את מפעלו, עלה לארץ והתגייס לבריגדה העברית; לאחר שחרורו הוא ממלא תפקיד בשרות הסוכנות היהודית) <persName>וזיוה</persName> (למדה באוניברסיטה בירושלים ובתקופת המלחמה התגייסה לא.ט.ס.).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ב אלול תשכ"ב (11.9.62)

 (ראה כרך ב', עמוד 694)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/694</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
