<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4208</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהודה הראל (וייס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' חשון תרע"א (ראשית נובמבר 1910) בווארשה, פולין.

 לאביו <persName>יצחק</persName> ולאמו <persName>שושנה </persName> בת <persName>צבי גולדברג</persName> .

 למד בחדרים, ומשעלה לארץ עם המשפחה ב-1925 והשתקעו בראשון-לציון, גמר שם ב-1930 את הגימנסיה "בנימינה". אח"כ למד 4 שנים תלמוד ופילוסופיה כללית באוניברסיטה העברית, בהן היה פעיל ב"משמרת שבת" בירושלים ושנתיים מהן שימש מזכיר ברית סטודנטים דתיים "יבנה"".

 ב-1935 נשא לאשה את <persName>עליזה</persName> בת <persName>דוד-יהודה שווארץ</persName> מפראגה, פרבר ווארשה.

 פעל במשך 5 שנים בהפצת התוצרת של תעשית הזכוכית שקמה אז בארץ, וברכישת השוק למענה בכל רחבי הארץ נתן לה עידוד חשוב בצעדיה הראשונים. באותן השנים שימש מזכיר ב"משמרת שבת" שאירגן בראשון-לציון, וגם אח"כ היה מפעיליה, ביחוד במו"מ

 ובארגון משמרות לבלימת התחבורה של אוטובוסים ולמניעת קטיף בפרדסים בשבת. בפעולות למען השבת המשיך גם משעבר לתל-אביב ופתח בית-מסחר סיטוני לכלי בית ומטבח. השתתף בכינוסים ארציים למען השבת (תרצ"ב ותש"ו בירושלים, תש"ז בתל-אביב, ובאספת נציגי בתי-הכנסת בסוף תש"ו נבחר לחבר ועד "משמרת שבת" שליד הרבנות הראשית לעיר ולמחוז תל-אביב. קיבל בחוה"מ סוכות מאת שני הרבנים הראשיים לארץ-ישראל תעודת ברכה והוקרה, בו צוין: "אשר כרת אמנה למען השבת לכונן מנוחתה ולהשרות קדושתה בחיי עם ה' השב לחדש ימיו בארץ אבותיו".

 במלחמת הקוממיות השתתף בעבודות ביצורים, וכמגויס לחיל המילואים גם בעמדות במשלטים ובכיבוש העיר רמלה.

 מאז צאתו לדור בדרומה של רמת-גן הנו מגיד

 שיעור בדף היומי בתלמוד בשיכון הפועל המזרחי שם וחבר הועד לבנין בית-הכנסת, בו הוא מייצג את הכיוון החסידי.

 צאצאיו :<persName> יהושפט, מרים, שושנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4208</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
