<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/703</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/704</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/705</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/706</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 707 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/707</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יהושע ילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ז תמוז תר"ג (1843), לאביו ר'<persName> דוד ילין-טביא</persName> מלומזה ולאמו <persName>ליבה,</persName> שעלו ארצה בתקצ"ד. למד אצל טובי המלמדים, וביניהם ר' <persName>שמואל</persName> <persName>מוני זילברמן</persName> ובן 11 נתקבל לישיבת הרב<persName> נחום לוי</persName> בירושלים, ובשנתו ה-14 נלקח לחתן למשפחה ספרדית אצילה ועשירה, בשאתו לאשה בט"ו בשבט תרי"ז את<persName> שרח</persName> בת ר' <persName>שלמה יחזקאל יהודה</persName> מעולי בגדאד, הקרוב בקשרי חיתון למשפחת <persName>ששון </persName> המפוארת. זה היה מהשידוכים הראשונים של "נשואי תערובת" (בין ספרדים לאשכנזים). ישב שנים אחדות בבית חותנו והתרגל לאורח-החיים המזרחי של המשפחה.

 בשנת תר"כ קנה בחלק מכספי הנדוניה, בשותפות עם גיסו <persName>שאול יחזקאל יהודה</persName> , כרם זיתים בן שני דונמים בכפר קולוניה, ליד הדרך ליפו (במקום המושבה <persName>מוצא</persName> כעת), ועוד כמה חלקות קרקע מפוזרות בסביבה, בעזרתו ובחסותו של הקונסול הבריטי <persName>ג'מס פין</persName> ידיד אביו. תכניתו היתה להקים ליד הדרך אכסניה לנוסעים ולקייטנים והתחלה של משק חקלאות ונטיעות. קנית הקרקעות נעשתה בצירת משכנתא על הלואה מדומה בתנאים כאלה שהמוכרים לא יוכלו לפדותה, והחוזים אושרו על-ידי הקונסול הבריטי. יתר כספו הלוה לקונסול לרכישת אדמת ארטאס, ליד בריכות שלמה. אך הקונסול הסתבך בעסקי הקרקעות, פשט את הרגל והוכרח לעזוב את הארץ. אז התקוממו הפחה הירושלמי והעריץ-השודד אבו-גוש נגד ההתנחלות היהודית מחוץ לעיר. ר' יהושע וגיסו הפסידו את הכסף שהשקיעו בקרקע ושהלוו לקונסול, ור' יהושע הוכרח למכור את ספריו, כלי הכסף וחלק חשוב מתכשיטי אשתו כדי לשלם את חובותיו, ובמאה נפוליו

 נים שנשארו לו פתח עסק חלפנות בשותפות עם "אחיו" ר' <persName>לייב הורביץ</persName> (לומזר). שמחדשיו הראשונים גדל בבית הורי ר' יהושע.

 בתרכ"ה נסע ללונדון בשליחות להגן על ר' <persName>יוסף שלום,</persName> מנהל הכולל הספרדי בחברון, מפני הרדיפות שגברו עליו מצד השלטון הטורקי בעקב סכסוך שבינו ובין החכם-באשי ר' <persName>דוד חזן </persName> ונעזר בהשפעת קרובי השר לבית<persName> ששון</persName> והשיג מחדש את הנתינות הבריטית שנשללה ממנו לפני כן. באותו מסע התקשר עם פירמות גדולות לאריגים במנצ'סטר וקיבל מהן סוכנות לירושלים ובשובו ארצה שיתף בעסק זה את "אחיו" ר' ליב לומזר הנ"ל.

 בתרכ"ט היו הוא ור' ליב משבעת מיסדי השכונה <persName>נחלת שבעה</persName> . בתרל"ד כשנוסדה השכונה <persName>מאת</persName> <persName>שערים</persName> רכש בה שני מגרשים. בתרל"ה השתתף ביסוד השכונה אבן ישראל ("אבן" בגימטריה 53, כמספר החברים מיסדי השכונה). בשנת תרל"ו השתתף בחבורה שנוסדה לקנות במכירה הפומבית

 את אדמת הממשלה בערבות יריחו ויחד עם ר' <persName>בייניש סלאנט</persName> , ר' <persName>יוסף ריבלין</persName> (מכנסת ישראל), <persName>בן-ציון</persName> ליאון ויואל משה סלומון נבחר לועד החבורה, שאמרה ליסד שם מושבה חקלאית ולקרוא לה בשם <persName>פתח תקוה</persName> . בגלל התנגדות רוב החברים להצעתו לרשום את הקרקע על שם נתינים עותומניים סירבה הממשלה למכור להם את הקרקע והשם "פתח תקוה" נשאר מרחף באויר עד שנמצא לו מקום ליד הירקון בקרבת יפו.

 בתרל"ד השתתף עם ר'<persName> ביינוש סלאנט </persName> ור'<persName> משה</persName> <persName>יצחק גולדשמידט</persName> בהתקשרות עם בידואים בעבר הירדן לגידול תבואות על אדמתם בשביל שלשת השותפים. בשבתו שם נולדה לו בתו <persName>רחל </persName> (שנישאה אח"כ <persName>ליחזקאל דנין)</persName> . אז פרסם ב"החבצלת" (שנה ב', גל' 19- 23) מאמר בשם "מסע בערב", בו תיאר את אדמת הממשלה בערבות יריחו ויחד עם ר' נחלות חקלאית בארץ.


 משנת תרל"ד שימש במשך חמש שנים מנהל ראשי וסוכן עסקי כללי לשחיטה האשכנזית בביתהמטבחיים בירושלים מטעם "הועד הכללי - כנסת ישראל", אחרי שבהשתדלות רבת-לבטים עלה בידי העדה האשכנזית להשתחרר ברשיון הממשלה מהתלות בעדה הספרדית בעניני שחיטה, ולמנהל בית-המטבחיים נתמנה ר'<persName> שמואל</persName> בן ר' <persName>ניסן ב"ק</persName> .

 בתרמ"א נסע להודו לבקר את קרובי אשתו, בית השר<persName> דוד ששון</persName> , ובשובו משם אחרי כמה חדשים עשה שותפות עם<persName> נפתלי</persName> בנו של<persName> בן-ציון ליאון</persName> לחלפנות ולעסקי טבק ואח"כ במסחר עורות עד שנת תר"ן. בתרמ"ב נתמנה יחד עם<persName> בן-ציון ליאון</persName> כנציגי הקונסול הבריטי ב"מג'לס תג'ארה" (בית-הדין המעורב לעניני מסחר, שלפי תנאי משטר הקפיטולאציות לא היו טורקים מוסמכים לדון נתין בריטי אלא בהשתתפות נציגי הקונסול הבריטי, וכן ביחס לנתיני מעצמות אחרות - בהשתתפות נציגי הקונסול שלהם).

 כשהכניס בתרמ"ב את <persName>דוד</persName> בנו לבית-הספר של "כל ישראל חברים", על אף האיסור והחרם שהכריזו רבני האשכנזים הקנאים על בל בית-ספר חדיש שהוא, קם נגדו רעש גדול מחוגי ה"חצר" של "הרבנית מבריסק" (<persName>שרה</persName> או "סוניה", אשת הרב <persName>משה יהושע ליב</persName> <persName>דיסקין</persName> , שתפס בכח סמכותו האישית עמדה של כעין רב ראשי מקביל <persName>לרבי שמואל סלאנט</persName> , ואשתו היתה מנהלת הפוליטיקה של חוגו), וכולל לומז'ה-סובאלק שלל ממנו את ה"חלוקה". אך הוא לא נכנע ולא ויתר, ולאחר שמונה שנים, בתר"ן, נסע לרוסיה לדרוש ממרכז הכולל שיחזירו לו את המגיע לו מן "החלוקה" ואף אם הוא מחנך את בנו לתורה עם דרך-ארץ.

 בתרמ"ד נרשם בחברת מזכרת משה, שבנתה שכונות<persName> מקרן משה מונטיפיורי </persName> שהמורשה שלה בארץ היה <persName>הרי"מ פינס </persName> (מאלול תרמ"ה ואילך מחותנו של ר' יהושע, כשנשא בנו,<persName> דוד ילין,</persName> את<persName> איטה </persName> בתו), ואחרי שבנה את ביתו בשכונת "מזכרת משה", יצא מהעיר העתיקה.

 בתרנ"א מכר 70 דונם מאדמתו במוצא לועד חובבי ציון על-ידי נציג הועד <persName>זאב טיומקין</persName> , וכשנוסדה באותה שנה חברת "חבת הארץ" (אגודת בני ירושלים להתנחלות חקלאית), מבר לה את שאר אדמתו במוצא, ועל האדמה הזאת, שעברה אח"כ לרשות לשכת "בני ברית" הירושלמית, נוסדה בעזרתה המושבה מוצא.

 בתרנ"ז נבחר בהשתדלות "בני ברית" לחבר עירית ירושלים, היהודי האשכנזי הראשון בתפקיד זה, כיהן בו עד תרס"א ופעל למען הקלת עול המסים מעל התושבים היהודים. בתרנ"ח נתמנה מטעם הפחה הירושלמי לחבר המועצה של הבנק החקלאי הממשלתי.

 משנפטרה אשתו, כ' אב תרס"א, ירד לגור ביפו אצל בתו וחתנו רחל ויחזקאל דנין. אך תשוקתו לחיי כפר משכה אותו להתישב במוצא ואז נתמנה מטעם עירית ירושלים לשמאי מוסמך להערכת הבנינים (לצרכי

 קביעת המס) הנבנים מחוץ לחומת העיר וכמורשה מצד היהודים בשליחות הועד הכללי.

 משנפטר בנו <persName>שלמה</persName> , עורך-דין, בבירות (היה שם נציג חברת יק"א) בחודש אב תרע"ב, עבר שוב אל בתו ליפו. עם פרוץ מלחמת-העולם הראשונה עבד אל בנו<persName> דוד</persName> לירושלים, וכשזה הוגלה בתרע"ז לדמשק בפקודת המצביא ג'מאל פחה, חזר ליפו.

 בשנותיו האחרונות רשם לבקשת בני משפחתו את זכרונותיו והוציאם בספר "זכרונות לבן ירושלים" (תקצ"ד-תרע"ח), המכיל חומר מענין לתולדות הישוב. נפטר בירושלים, ז' אייר (יום פטירת אביו) תרפ"ד.

 צאצאיו: <persName>דוד, שלמה, רחל</persName> (אשת <persName>יחזקאל דנין</persName> ), <persName>מרים</persName> (אשת<persName> נפתלי גליקמן)</persName> ,<persName> שרה </persName> (אשת<persName> יוסף מאני</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/703</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/704</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/705</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/706</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 707 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/707</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
