<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/523</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/524</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/525</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/526</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף פרידמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבריה, בשנת תר"ט (1849), לאביו יעקב, שעלה ארצה בשנת תקפ"ט. למד בחדרים ובישיבות. בן 15 השיאהו לאשה את<persName> זיסל</persName> בת <persName>יחיאל בר זילברמן</persName> מצפת, מצאצאי הבעש"ט, עבר לדור בצפת והחל לעסוק במסחר.

 כשרכב פעם מצפת לעכו דרך ואדי א'טווחין ("נחל הטחנות"' שבבקעה העמוקה בין צפת למירון), וראה שם ערבי מגדל אתרוגים בין פרדסי הלימונים המושקים במימי הנחל, החליט שלא נאה ליהודים להיות. זקוקים לעבודת הגויים בגידול "פרי עץ הדר" למצות. החג. בשובו לצפת בא בדברים עם אנשי העיר ושידל אותם להצטרף לחבורה לרכישת אדמה לעבודה חקלאית ולגידול אתרוגים ופירות אחרים. הצטרפו אליר ארבעה ראשי משפחות (<persName>אהרן קלר, צבי אריה מלואר,</persName> האחים <persName>יצחק ומיכאל פרידמן,</persName> האחים<persName> נתן ומשה יוסף</persName> <persName>דייץ),</persName> ובשנת תרל"ח, זמן מה לפני שבדרום נקנה החלק

 הראשון של אדמת פתח-תקוה, קנו מהכפר ג'עוני כשליש מאדמתו (כ-2000 דונם) ומהם 9 דונמים עם מים להשקאה (הכפר מבר את השטח הזה לשם גאולת שניט מבני הכפר שנקראו לצבא). יצאו אל הכפר, החלו לעבוד את האדמה וקראו למושבם<persName> גי-אוני.</persName> גן האתרוגים ויתר עצי הפרי התפתח יפה ונשאר קיים עד היום ברשות המשפחה, אך במשק החקלאי נתנסו החלוצים הראשונים בנסיונות קשים ומרים של סבל ומחלות ומחסור, והוא עצמו אף נעשה בעל-מום (חיגר) לכל ימי חייו בעקב אסון שקרה לו בעת רכיבה על סוס שהשתולל לפתע והפילו וגרר אותו על קרקע הטרשים. הישוב הקטן לא יכול להחזיק מעמד, אך גאולה באה לו במהרה, כשבא ר'<persName> דוד שוב בשנת</persName> תרמ''ב וקנה שם עוד קרקע ליסוד המושבה ראש-פינה. ר' יוסף נתקבל כפקיד בפקידות הבארון <persName>רוטשילד</persName> ועזר בפעולות תיווך והכנה לגאולת קרקעות בגליל ובתיווך בין השלטונות הטורקיים ובין הפקידות של הבארון. לאות הוקרה העניקה לו הממשלה את התואר "אפנדי''


 עם מדליה ומדים רשמיים ובימי מועד היה לובש בגדים אלה, והולך בהם לבית-הכנסת. הוא היה מכובד על היהודים ונכבדי הערבים ופקידי השלטון, וכולם חיבבוהו בשל נימוסיו ומדותיו הטובות.

 נפטר בראש פנה, י"ג תשרי תרצ"ה.

 צאצאיו:<persName> חנה </persName> אשת<persName> יוסף גוטפריד, מרדכי, אברהם</persName> (אגרונום, מנהל חברת "הכשרה" בע"מ, ת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/523</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/524</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/525</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/526</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
