<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1621</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1622 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1622</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1623 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1623</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף בנקובר (פוטרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז'יטומיר, פלך ווהלין (אוקראינה), אלול תרס"א (1.9.1901), לאביו <persName>משה</persName> (סוחר, חניך ישיבה, משפחת חסידי קרלין) ולאמו מלכה לבית <persName>פוסטרנאק</persName> .

 למד בבית ספר עממי רוסי (ולא קיבל חינוך יהודי) והמשיך בגימנסיה היהודית בקיוב. עם פרוץ המהפכה ברוסיה החלה תסיסה פוליטית בין האחים ואחיות. אחיו הגדול יעקב היה בונדאי ואחת מאחיותיו דוניה. ס"ד ואח"כ קומוניסטית, בנקובר הצטרף לתנועת הנוער הציונית הסוציאליסטית "דרור" שטיפחה ביחוד את הדיבור העברי. עבר עם חבריו בגניבה את הגבול לפולין, ונשלח מטעם תנועתו לעבוד ב"החלוץ" בווהלין הפולנית, שמרכזם היה בקובל. ב-1924 נשלח מטעם מרכז החלוץ לעבודה בוילנה.

 ארגן בגליל וילנה את קיבוץ העליה הראשון "הכובש", שראשוני חבריו עלו לארץ ב-1925 ואחרי שהיה קצרה בפתח-תקוה הקימו את צריפיהם בכפר סבא, השתדלו להתפרנס מעבודה שכירה עד להתנחלותם.

 ב-1925 נבחר ע"י החלוץ בפולין לועידה עולמית של החלוץ ולקונגרס הציוני בוינה. ניהל את מחלקת העליה של מרכז החלוץ לפולין בוארשה וב-1926 עלה לארץ בראש פלוגת "הכובש" בת 80 חבר וחברה. השתתף במאבק פועלי פתח-תקוה, כחבר פעיל במועצתם, על עבודה עברית ועל יום עבודה ופת לחם. משהתרכז כל "הכובש" בכפר סבא עמד גם שם בראש המלחמה נגד הכנסת ערבים ונגד עבודה בלתי מאורגנת - בעיקר נגד אנשי בית"ר, לעבודה בפרדסים, וביחד עם יתר חברי מזכירות מועצת פועלי כפר סבא נדון באורח אדמיניסטרטיבי על ידי מושל מחוז יפו לששה חדשי מאסר בכלא המרכזי בירושלים. ב-1934 עלה עם חבריו להתנחל בקיבוץ "רמת-הכובש" ובזמני הפנאי מעסקנות צבורית עבד בפרדסי המשק והסביבה.

 ב-1930 נשא לאשה את<persName> פוליה</persName> בת <persName>דב זיליסט</persName> . השתתף בהקמת הקיבוץ המאוחד ע"י הצטרפות קיבוצי העליה אליו והיה מזכירו במשך ארבע שנים.

 כשעלה ארצה הצטרף למפלגת "אחדות העבודה" ומאז התמזגותה במפא"י היה חבר מרכז המפלגה ובמשך 4 וחצי שנים, בהפסקות, מזכיר המפלגה ומ-1933 ציר לכל הקונגרסים הציוניים עד 1939 וחבר הועד הפועל הציוני במשך 12 שנה.

 פעיל בהגנה מיום בואו ארצה. גמר קורס למפקדים והיה חבר למפקדה המחוזית של השרון, השומרון ופתח-תקוה.

 במלחמת העולם ב' התנדב בין הראשונים לצבא הבריטי. שירת כקורפורל ואח"כ כסרג'נט ביחידת חפרים ארצישראלית ופיקד על מחלקה מעורבת של יהודים וערבים. הצליח להמלט מנפול בשבי הגרמנים ביון ובכרתים והשתתף בארץ בתעמולת גיוס נוסף לצבא הבריטי, ליחידות עבריות סוהרות במקום יחידות מעורבות עם ערבים ופקוד בריטי זר. עבר ליחידת


 נהגים, הגיע לדרגת סרג'נט מיג'ר, השתתף במסע הנצחון של המחנה השמיני באל עלמיין, טריפולי עד איטליה ובקרבות הבריגאדה העברית בצפון איטליה ובמסע לתוך אירופה הכבושה המשוחררת, - בכל המקומות באירופה פעל למען הסעד והעזרה לעליה לאנשי שארית הפליטה.

 כשחזר ארצה פורסם בהוצאת הקיבוץ המאוחד (בתור שי מאת החברים) ספרו "חמש שנים - יומנו של חייל עברי במלחמת העולם השניה". (מכתבים מהצבא - לבנו משה'לה).

 בעת הפירוד במפא"י שהיה עדיין בצבא הצטרף לתנועה "לאחדות העבודה" ונבחר ברשימתה לקונגרס הציוני ב-1947.

 אחרי כל קונגרס ציוני עשה חדשים אחדים בשליחות "הקיבוץ המאוחד" והמפלגה בהחלוץ, בקיבוצי הכשרה ובמפלגות הקשורות בתנועתו ובמשך הזמן ביקר בפולניה, צ'כוסלובקיה. בלגיה, צרפת, לוכסמבורג, שוויץ ואנגליה. ב-1947 יצא בשליחות הועד הפועל של ההסתדרות במשלחת למגבית ההסתדרות בארה"ב ובקנדה. נאם בליל החלטת לייק סכסס באספת רבבות יהודים בניו-יורק. בעת הדיונים בפלשינג-מידי לרגל סיום המנדט הבריטי והכרזת המדינה היה חבר הועדה המדינית המיעצת ליד משלחת הסוכנות בניו-יורק.

 משחזר מאמריקה נכנס להנהלת מחלקת העליה בועד הפועל של ההסתדרות. היה חבר בועדת הבחירות המרכזית לכנסת הראשונה, נבחר למזכיר מרכז מפ"ם.

 פרסם מאמרים "בקונטרס", "הפועל הצעיר" "עתיד" "באפרייאונג" ארבייטער שטימע, "דרור", "דבר" "על המשמר" "מבפנים", "אחדות העבודה" "החייל העברי" "במעלה", "צרור מכתבים". בנו: <persName>משה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1621</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1622 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1622</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1623 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1623</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
