<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/346</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/347</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/348</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף פיינברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצ'רקאסי, אוקראינה (ויש אומרים: בסיבאסטופול), י' תשרי (יום כיפור) תרט"ז (1855), לאביו<persName> משה-הרץ</persName> . קיבל חינוך יהודי מינימלי וחינוך רוסי כללי. גמר גימנסיה ולמד חימיה באוניברסיטאות גרמניה ושוייץ. חזר לרוסיה ועבד כחימאי בביתהחרושת לסוכר של זייצב ליד קיוב. נשא לאשה את<persName> ברטה</persName> לבית <persName>ציפרמן </persName> מאודיסה. נטה לתנועה המהפכנית וקיוה, שבמשטר החדש הנכסף יחיו היהודים ברוסיה חיי שלוה ואושר, כמו בארצות המערב.

 הפרעות שהתחוללו בדרום רוסיה ב-1881, ושהוא ראה את חלקו הקיובי מתנהל ביזמת השלטון ובתמיכתו, איכזבוהו ועוררו בו את הרגש הלאומי. בהווסד אז משרד חובבי ציון באודיסה היה הוא השני (אחרי<persName> זלמן דוד ליבונטין</persName> ) שפנה אל <persName>משה</persName> <persName>לייב לילינבלום</persName> , מנהל המשרד, בבקשת עצה והדרכה לעליתו לארץ-ישראל. עזב את משרתו הטובה, הצטייד בצרור כסף ובאביב תרמ"ב הגיע ליפו והצטרף לועד "חלוצי יסוד המעלה בארץ-ישראל", שנוסד לשם הקמת מושבה בארץ. כגזבר הועד וחברו הפעיל סייר יחד עם לבונטין קרקעות שונות שהוצעל למכירה ובסוף קנו את אדמת "עיון קארא" ויסדו עליה את המושבה ראשון לציון.

 המיסדים נאבקו עם הקשיים שבהתחלה (מצבבטחון פרוע, חוסר בתים וכו'), כספם אזל ועדיין לא מצאו מים בבארות שחפרו וקיום המושבה היה בסכנה.


 בהיותו בעל השכלה גבוהה ובעל צורה, יודע שפות ובעל דיבור משכנע. נשלח מטעם הועד לבקש את עזרת נדיבי ישראל למושבה החדשה. את אשתו ושני ילדיו הקטנים, שבאו ארצה אחריו, השאיר במושבה בתנאים קשים ויצא לאירופה, אחרי נסיונות שלא הצליחו אצל נדיבי ישראל בוינה ובגרמניה בא בתשרי תרמ"ג לפאריס, ובעזרתם של הרב

<persName>צדוק הכהן </persName> והעסקן<persName> מיכאל ארלנגר</persName> נתקבל אצל הבארון<persName> בנימין (אדמונד) רוטשילד</persName> והצליח לשכנעו בדבר החובה לעזור להקמת ישוב חקלאי בארץ האבות. (בין כותבי תולדות הישוב ישנה מחלוקת בדבר : מי היה הראשון שרכש את לב הבארון לת

 מיכה בישוב ארץ-ישראל' פיינברג או הרב<persName> שמואל</persName> <persName>מוהליבר</persName> , שהתיצב לפני הבארון זמן מועט קודם לכן בבקשת עזרה לאכרים היהודים מרוז'ינוי שיסדו אח"כ את עקרון. במכתב שכתב הבארון לעת זקנה, לאחר עשרות שנים, אישר, כי פיינברג היה הראשון). הבארון הקציב מיד 25.000 פרנק לעזרת ראשון לציון והחל בפעולה נרחבת ליסוד הישוב וחיזוקו, והוא חזר הביתה מאושר בהצלחתו, וכחבר הועד נשא בעול הפעולות והסידורים והמחלוקת בדבר ביסוס המקום. כדי לעשות גם לביתו, לבנות בית למשפחתו, מכר חלק מאדמתו, והבית בן שתי הקומות שבנה וריהט בהידור (אף בפסנתר לאשתו, שהיטיבה שיר ונגן) היה מרכז לצעירי המושבה ולמשכיליה. להשלמת ההכנסות לצרכי המחיה גידל גם עופות, רכש פרות ויחד עם אשתו עבד קשה בטיפול בהן ובהכנת תוצרת-חלב וזכה לכינוי "יוסילי החלבן". אך פרות אחדות מתו, והנוחיות לא כיסו את ההוצאות להחזקתן.

 כשנלאו אכרי המושבה לשאת את שלטון העריצות של פקידות הבארון, ובראשה<persName> יהושע אוסובצקי,</persName> התקוממו ודרשו להחליף את ההנהגה. אחרי חקירות וביקור הבאתן עצמו עם רעיתו במושבה (בי"ד אייר תרמ"ז) אמנם הוחלף ראש הפקידות במקום, אך על ראשי המתקוממים - יוסף פיינברג' <persName>יהודה ליב</persName> <persName>חנקין </persName> (אביו של<persName> יהושע חנקין)</persName> <persName> ולוי אייזנבנד </persName> נגזר שימכרו את אדמתם ויעזבו את המושבה. הם סירבו, אך בסוף נכנעו בלחצם המוסרי של ראשי "חובבי ציון" באודיסה, שדרשו לא להרגיז את הבארון, לבל ימשוך את ידו מתכניותיו לפעולות גדולות למען הישוב בארץ.

 הוא מכר את אחוזתו וקנה את בית-הבד לשמן בלוד, שבתחילה היה פקיד בו, מאת <persName>ישראל נמצוביץ</persName> , ובאין בידו לשלם את כל המחיר בבת-אחת, התחייב לשלם את יתרת המחיר במשך שנים אחרות מהכנסות המפעל. אך למרות עבודתו הקשה לא הספיקה ההכנסה למחיה, לתשלומים ולמחזור העסק. התקשר בשותפות עפ ערבי-נוצרי בעל הון, וגם כך לא יכול להחזיק מעמד. נסע לרוסיה וניסה להשפיע על ראשי חובבי ציון, שיפעלו גם למען תעשיה והתישבות עירונית בארץ בכלל ושיתמכו במפעלו בפרט. מש

 לא הצליח בכך חזר ארצה וחיסל את העסק, במסת לשותפו הערבי תמורת חובו. ניסה למצוא את מחיתו כעגלון וגם בכך לא הצליח. פתח בית-מרקחת ביפו, שהתקיים כעשר שנים. כאן היה מראשי המדברים בחברת המשכילים שבישוב החדש ובראשית תרנ"ט היה ממקבלי פני<persName> הרצל</persName> בעת ביקורו בארץ.

 סבלו הרב מוטט את בריאותו, נוסף על מרירות נפשו בגלל הרדיפות שעברו עליו וחוסר ההבנה והעזרה במצוקותיו הרבות. חלה בלבו ולפקודת הרופא נסע להבראה ליריחו. שם מת בודד בחדר שבבית ערבי, י"א אדר ב' תרס"ב, וכשמצאו הערבים את גופו ללא רוח חיים הודיעו ליהודים בירושלים. משם באו אנשי החברה קדישא והעלוהו לקבורה בהר הזיתים.

 בנותיו <persName>סופי ואידה (יהודית) </persName> יצאו מצרימה והתישבו שם. בתו <persName>דבורה</persName> נישאה <persName>לאהרן בלוך</persName> בירושלים. בנו<persName> מארק</persName> הוא רופא בצרפת ובנו <persName>אליהו</persName> הוא סופר

 צרפתי מפורסם בשם<persName> אליאן ז'</persName> .<persName> פינברט </persName> (שני אלה היו כלואים במחנות-הסגר בתקופת הכיבוש הנאצי בצרפת)' ובנו<persName> אמיל</persName> הוא סוחר בלונדון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/346</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/347</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/348</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
