<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/420</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 421 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/421</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 422 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/422</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 423 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/423</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יונה דינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ביאליסטוק</placeName> בשנת תר"ל (1870) לאביו ר'

<persName>מרדכי</persName> , שהיה מראשוני ה"ביאליסטוקאים" שעלו ארצה לחזק את הישוב המחודש בפתח-תקוה ומעסקני המו

 שבה, ולאמו<persName> שרה גוטה</persName> . למד ב"חדר" ב<placeName>ביאליסטוק</placeName> ובילדותו הובא ארצה על-ידי הוריו (יחד עם אחיו

 ברוך ואחיותיו <persName>שיינה ועטיל</persName> ) בקבוצת 11 העולים המתנחלים שבאו בתרמ"ב. כשאביו היה ב<placeName>ביאליסטוק</placeName> לחסל את עסקיו ונשאר שם כשנתים, נשארה המשפחה לגור ביהודיה (שם הקימו מחדשי הישוב בפתחתקוה את בתיהם בגלל הקדחת ששררה אז באדמת פ"ת) ולעבוד את הנחלה בפ"ת. השתתף בעבודת המשק של אביו בפלחה ובנטיעת כרם ואח"כ פרדס. ובלילות היו הוא ואחיו רועים את השוורים.

 בתרנ"ד נשא לאשה את לאה בת ברוך יפה (בן חיים זלמן אחי הרב מרדכי גימפל יפה).


 התמחה במלחמות-הגנה רבות, בהדיפת מתנפלים על שדות המושבה ועדריה, ברדיפה אחרי שודדים ובגילוי רוצחים ותפיסתם. בפעולות כאלה בתקופתבראשית של המושבה יצא בכמה מקרים למקומות הסכנה יחד עם סנדר חדד ואח"כ עם<persName> אברהם שפירא</persName> . במעשיו אלה השניא את עצמו על אנשי-הפשע מבין הערבים ולא פעם התנכלו לו אך ההגונים שבהם כיבדוהו בגלל אומץ-רוחו. מטעם ועד המושבה נמנה בין מלויו ושומרי ראשו של<persName> הבארון רוטשילד</persName> בכל ביקוריו בארץ. (בביקורו האחרון של הבארון בארץ לפני מלחמת-העולם הראשונה השתתפו במשמר הליווי

<persName>אברהם שפירא</persName> <persName>, חיים צבי גרינשטיין</persName> חלל הגנת פ"ת ב-1921, דב יטקובסקי והוא).

 התמסר לפיתוח משקו ולנטיעת כרמים ופרדס ואף בכפר-סבא רכש אדמה לנטיעת כרם-שקדים והיה חבר ועד כפר-סבא בתקופתו הראשונה, בעת שכפרסבא היה סניף רחוק של פתח-תקוה ועניניו התנהלו על-ידי ועד שמושבו היה בפתח-תקוה. בתקופת פעילותו של הד"ר<persName> כהן-ברנשטיין</persName> בפתח-תקוה נבחר יונה דיניביץ כחבר ועד המושבה וכעשר שנים היה חבר ועדת המשפטים, שביררה סכסוכים אף בין יהודים לערבים.

 כעסקן צבורי ובעל משק היה מכובד בין הערבים ובחוגי אנשי השלטון ביפו, ובקשריו אלה השחמש בתקופת מלחמת-העולם הראשונה למנוע תלאות מיהודים רבים. בביתו ובמשקו מצאו מקלט רבים שהסתתרו מפני השלטונות הטורקיים, שרצו ללקחם לשרות בצבא ובפלוגות-עבודה בחזית המדבר, ולא פעם הצליח בהשתדלותו ביפו לשחרר יהודים שנתפסו להשלח לעבודה במדבר או שהיו צפויים לגירוש מהמושבה. גם לעזרת רעבים ולהצלתם פעלו הוא ואשתו רבות במלחמה ההיא.

 בשל יחסיו הטובים עם אנשי השלטון נבחר בתרע"ו מטעם ועד המושבה לנטוע לראשון-לציון ולהזמין את המצביא ג'מאל פחה לביקור בפתח-תקוה.

 באותה תקופה היה בנו צבי אריה פעיל בביעור הארבה, ואח"כ כקבלן ומשגיח להספקת עצים לצבא הטורקי (להסקת קטרי הרכבות הצבאיות, כי במלחמה נפסק יבוא הפחם בגלל ההסגר של הצי הבריטי על חופי הארץ) סיפק ליהודים רבים "ויסיקות" בתורת עובדים אצלו, כדי לשחררם מנגישות השלטונות. ובעת סערת המהומות ב-1921 קיבלו הוא ואליהו מאירי מפי ערבי מכר את הידיעה על ההכנות להתנפלות על כפר סבא ואח"כ הצטרף לפלוגה שנשלחה מטעם ועד ההגנה של פתח-תקוה למלט את הנפשות מכפרסבא ומעין-חי.

 צאצאיו:<persName> צבי, חיים זלמן, מנחם מנדל, אהרן,</persName>

<persName>צפורה</persName> אשת העו"ד אלימלך ליפשיץ (חיפה),<persName> שולמית</persName> אשת דב הריס,<persName> שרה</persName> אשת אהרן אברהמ'ס (פורט אליזבט) <persName>ואסתר</persName> אשת עמנואל נדל.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בפתח תקוה, כ''ט חשון תשי"ד (7.11.53) (ראה כרך א', עמוד 422)

 מכסימיליאן אפולונארי הרטגלאס

 נפטר בתל-אביב, ז' ניסן תשי"ג (23.3.53) (ראה כרך ג', עמוד 1129)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 420 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/420</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 421 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/421</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 422 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/422</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 423 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/423</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
