<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5229 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5229</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5230 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5230</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5231 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5231</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5232 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5232</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5233 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5233</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף חריט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פוזלוב, פלך קובנה (רוסיה), בשנת תרנ"ו (1896).

 לאביו <persName>יהודה חריט </persName> ולאמו חיה בת הרב <persName>רבינוביץ.</persName>

 קיבל חינוך כללי בסמולנסק (הוריו נטו לציונות והאח הבכור לסוציאליות).

 עלה לארץ בגיל 17, בשנת תרע"ג (1913), שנה לפני פרוץ מלחמת העולם הראשונה.

 בשנת 1914 היה במרחביה ועבד כפועל חקלאי

 והצטרף לאגודת "השומר". היה בין מקימי "קבוצת הרועים" מבין חברי "השומר", במטרה שתחיינה חיינדודים ממש לשם לימוד הארץ כולה וראייתה כיחידת שמירה אחת. ראשי "השומר" הסכימו לתכנית זו והושיטו עזרה למבצעיה, לחיות בבדווים לכל דבר. קבוצה קטנה בת ארבעה הברים בלבד, נטלה עליה את המשימה של לימוד מקצוע המרעה מפי הבדווים

 ואת לימוד תנאי חייהם של אלה. שלושה מתוך הארבעה עמדו במבחן ולאחר שנת לימוד לערך, חורי כבעלי מקצוע לכל דבר, כרועים מאומנים בשיטת המרעה הבדווי. גם בצורתם החיצונית דמו אלה לבדווים: ערומים למחצה, מגודלי שער וזקן וצנומיס כמותם.

 קיבלו בתור נסיון ראשון את המרעה של עדרי המושבות העבריות. החלו רועים את עדר "בית וגן" על יד יבנאל, כשהם הולמים על השטחים רחבי הידים שמעבר לירדן, בגולן ובחורן, בהם יחיו שבטי-נודדים יהודיים, אשר תוך כדי עבודתם ישמרו על גבולות הארץ ויהוו חומת-בטחון לכפרי-החקלאים היהודיים, מגן נאמן מפני כל פורע ומתנכל. זמן רב לא יכלו להמשיך בכך: <persName>ג'מאל פחה,</persName> מפקד הצבא התורכי במלחמת העולם הראשונה, החל ברדיפותיו את חברי "השומר", וחבריו היו אנוסים להסתתר מפני נוגשיו ו"קבוצת הרועים" נתפזרה.

 בשנת 1916 עברה "קבוצת הרועים" לתל-חי יחד עם עליית חברי "השומר" לכפר גלעדי.

 נשא לאשה את <persName>צביה </persName> בת<persName> יוסף אברמזון </persName> (מהמושבה כנרת. ראה את הערך שלה וערך אביה בכרך זה).

 בשנת 1918 בימי הגיוס בגליל, ובויכוח שעורר בין אנשי "הפועל הצעיר", שדרשו להשאר בארץ, בישובים ולא ללכת ל"אוואנטורה צבאית", כביטויים הם, ובין הדעה המנוגדת שאמרה, כי עם הרוצה בארץ, בחופש, חייב לכבוש אותם בכוחו הוא ולא לקבלם כמתנה מידי זר, ואפילו הוא ידיד הגון, כפי שהעריכו אז את האנגלים הכובשים.

 "השומר" שהבין, שאת הבית הלאומי המובטח כמדינה יהודית, שמתנה כזאת לא יגישו לנו על מגש כסף, והבינו, כי עליהם לעשות את המלאכה השחורה, לצרף את הכוח היהודי הפיסי למען רכישת הארץ והחזקתה.

 "השומר" החליט אז, כי עליהם לחלק את כוחותיו בהתאם לצרכים ולפרופורציה שביניהם: את המשק יש להבטיח עד יעבור זעם, במינימום של כוחות אדם: יש להפריש חלק מהחברים למשטרה, העתידה להתארגן בכיבוש הארץ ע"י הבריטים, וכל יתר החברים המסוגלים לגדוד העברי. <persName>חריט</persName> היה בין אלה שהתגייסו (מספרו בגדוד היה 7075).

 עבר את האימונים, חברי "השומר" חשבו אז, שלו היו נותנים להם את הרשות, היו כובשים את כל הארץ, בכוח שהיה להם ולנוער בארץ. ימים רבים עברו עליהם בגדוד באפס מעשה, שהיה מיותר לחלוטין בעיניהם.

 יום אחד הודיעו לחברי "השומר" בגדוד העברי, <persName>ששמואליק הפטר</persName> חזר ממאסרו בדמשק וישא דברו אליהם. נתאספו בבית הכנסת במושבה "באר-יעקב" (מחנות הגדוד היו אז ב"סרפנד" בקרבת "באריעקב"). זה היה אחרי שהתורכים נכנעו והוכרזה הצהרת בלפור להקמת מדינה עברית. והנה <persName>שמואליק</persName> מביא לפניהם עובדות על "פרעות ביהודים" שהערבים מתכוונים לערוך בעזרת השלטון הבריטי. לכן


 דרש מהם שימציאו נשק לישוב... וכאשר נוכחו שהאנגלים מעודדים את הערבים בהתנגדותם להצהרת בלפור, ואירגנו התנפלויות ערבים על יהודים, ואנשי צבא בריטיים מכרו נשק לערבים, אז החליטו לקיים את בקשת שמואליל, ולהמציא (לסחוב ממחסני הצבא) נשק וציוד לישוב, כדי שיוכל לעמוד בפרץ. עד מהרה היו בעזרת חיילים יהודים מהגדוד למקור העיקרי של "מספקי נשק לבטחון הישוב"... וכשהתחילה התקופה הארוכה של מאורעות "תל-חי" ודרשו נשק ואנשים, הגבירו אז את פעולתם, הרבו במשלוח נשק וגם מכונת יריה הצליח "לרכוש" ולהעביר לידי חבריהם. לפי הודעת <persName>ישראל שוחט,</persName> ראש "השומר" (ראה כרך א/ עמוד 399) הסרים להם כדורים גרמנים, הסרים רובים, חסרות פצצות ועליהם להזדרז, כי עלולים הם לאחר. הפכו מחיילים לסבלים והעבירו ממחסני הצבא בסרפנד את הנשק הנדרש לכרמי המושבה באר-יעקב. שם נמצאה החברה <persName>צפורה</persName> <persName>דרוקר </persName> ושמרה על "הרכוש" שהועבר בלילות...

 יום אחד הודיע לו <persName>שוחט,</persName> שעליו לצאת מיד לתל-אביב, לפגישה עם הועד בענין "תל-חי". בפגישה זו תיארו לפניו את קשי המצב בתל-חי, את המחסור באנשים קבועים, מוכשרים להגנה, ואת המחסור בציוד ואספקה. נאמר לו, כי אין בכוחו של הועד למלא את החסר. ענה להם: שחברי "השומר" בגדוד מוכנים לעזוב את הגדוד ולעבור לתל-חי, ואת תפקידם בגדוד ימלאו אחרים. על דרישה זו נענה בשלילה. שוחט הודיע להם בשם הועד, שהדרישה היא, שנעזור באמצעים כספיים למגיני תל-חי (חוץ מהנשק ששלחו) וכן שעליהם להמציא צרכי מזון.

 כשתושבי הגליל העליון (מטולה, כפר גלעדי ותל חי) נאלצו לפנות את מקומותיהם ובירושלים פרצו פרעות בעיר העתיקה, החליטו לעזור למגיני ירושלים ע"י זה שהפלוגה בהם שירתו חברי "השומר", תתפוס רכבת בלוד והפלוגה תעלה לירושלים, להפסיק את "משחק הדמים", שהגנראל בולס (המושל הצבאי של א"י) אירגן בירושלים (1920).

 לאחר דיון ממושך של תשעה חברים באוהלו של <persName>דב הוז</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1336), התברר להם, שאת הרכבת, אמנם יוכלו לתפוס, אבל לירושלים לא יגיעו. כי הצבא הבריטי יעצור אותם. בשעת הדיון הגיע שליח בשם <persName>ישראל שוחט</persName> , שהזמין את באכוחם לבוא מיד לתל-אביב לשם דיון בענין חשוב מאוד. בתל-אביב נפגשו עם:<persName> ישראל שוחט, רחל</persName> <persName>ויצחק בן צבי </persName> (אח"כ נשיאה השני של מדינת ישראל. ראה כרך א', עמוד 166) וכמה אנשים נוספים ממפקדת ה"הגנה" בתל-אביב.<persName> רחל ינאית-בן-צבי</persName> (ראה כרך א', עמוד 416) תיארה לפניהם את המצב בירושלים: העיר העתיקה סגורה ומסוגרת, הצבא ההודי חונה מחוץ לחומה ומפסיק כל קשר בין העיר החדשה והעיר העתיקה. אנשי ההגנה ניסו כמה פעמים להתפרץ לשם, אולם הצבא הדף אותם. ייתכן אמרו, שאנו עומדים לפני פרובוקציה חדשה והאנג

 לים יניחו לערבים להתפרץ ולהתקיף גם את רחובות העיר החדשה, וחובתנו היא, איפוא, להגביר את הכוח. יש להעלות לירושלים לפחות חברים אחדים, שיוכלו להוות אגרוף-מחץ נגד כוחות הערבים המתפרצים וע"י כד לשים קץ להתקפה בראשיתה. <persName>חריט</persName> ועוד 4 חברי "השומר" עלו לירושלים (צויידו ברימוני יד מתוצרת עצמית וכו') והעמידו את עצמם לפקודת ההגנה. כיוון שהמאורעות בירושלים נפסקו, חזרו לגדודם והמשיכו בצבירת-נשק והעברתו לידי "השומר" ו"ההגנה". היות ובמחסני הנשק בסרפנד לא נמצאו כמויות של רימוני-יד, ועליהם היה להגביר את תעשיית הפצצות העצמאית, לשם כך מצאו תחליף לחומר נפץ, אבל הכרח היה להם בנפצים והם לא היו בנמצא אצלם. נודע להם שבלוד, ליד תחנת הרכבת יש מחסן של חמרי נפץ ומשם מעבירים לריכוזי הצבא השונים בארץ חומר שטיבו לא היה ידוע להם. שיערו, שבמחסן ההוא נמצאים גם נפצים הדרושים להם לתעשיית הפצצות.

 לא טעו ו"רכשו" כמויות ניכרות. בפעולה זו נפצע <persName>חריט</persName> ושכב בבית החולים הצבאי כשלושה שבועות. אחרי שהבריא לא חזר לגדוד ויחד עם עוד כמה מחבריו עלו לגליל התחתון והתייצבו לפקודת <persName>נחום הורביץ </persName> (ראה כרך י"א, עמוד 3861), מפקד היחידה הרוכבת הנודדת מטעם "השומר", שהתארגנה בגליל התחתון, צורפו ליחידה.

 לאחר כמה שבועות חזרו לגדוד העברי, ונתברר להם, שישנם שמועות על החלטת השלטון לפזר את הגדוד ולחסלו.

 הגדוד פוזר, ולפי החלטת חברי "השומר" עלה יחד עם קבוצת חברי "השומר" מהגדוד ל"כפר גלעדי" ואליהם הצטרף גרעין אנשי "תל-חי" והחלו להקים את המשק.

 האווירה היתה מחושמלת, השלטון הבריטי הרחיק בגלוי את המנהיגים המתונים שבין הערבים, וקירב את הקיצוניים. הערבים היטיבו להבין רמז זה ואז החליטו שוב על רכישת נשק בעזרת ההגנה, הפעם על-ידי קניות בסוריה ובלבנון, ובעיקר בחו"ל ולהכין את היישוב העברי לקראת הצפוי.

 באחד הימים קיבל<persName> חריט</persName> הודעה <persName>מישראל שוחט</persName> להופיע מיד בתל-אביב. התייעץ עם חבריו והוחלט שבפגישה זו עליו לדרוש בכל תוקף שיתחילו סוףסוף בפעולה מעשית נגד מארגני הפרעות. אולם לא היה צורך בדרישתו. בבואו לתל-אביב הודיע לו <persName>שוחט</persName> בנוכחות כמה מחברי "השומר", שנוכחו כי ידו של מושל ירושלים<persName> סטורס</persName> באירגון המאורעות, ושהוא כאיש המרכזי בשלטון - האחראי הישיר לכל תוצאותיהם, ועליו (על<persName> חריט)</persName> הוטל להכין את חיסולו... ברור שיש לעשות את הדבר בזהירות רבה (שלא יקים רעש ותגובה נמרצת מצד האנגלים) ומתוך הכנה מדוקדקת ומפורטת -<persName> ואין להיכשל בזה בשום</persName> <persName>פנים.</persName>

 הבין את רצינות התפקיד ואת ערכו ובאחריות וב


 לבחור חברים לפעולה. הופיעו בביתה של <persName>רחל ינ</persName> <persName>אית-בן-צבי</persName> בירושלים. מפיה ומפי <persName>צבי נדב</persName> , חבר "השומר" (ראה כרך עשירי, עמוד 3543), קיבלו ידיעות מעטות על <persName>סטורס,</persName> אופיו והליכותיו. קרוב לשלושה חדשים נמשכו ההכנות. הכירו היטב את משמר הראש ולמדו על בוריין את צורות הגבתו על כל הנקרה בדרכו, למדו את הסביבה על מבואותיה ובנייניה. בטוחים היו שיצליח לבצע את המשימה לפי כל הדרישות שהעמידו לפניהם.

 חיכו ימים אחדים עד שנקראו שוב לחדרה של <persName>רחל ינאית-בן-צבי</persName> ושם הודיע להם <persName>שמואליק הפטר</persName> : הוחלט לדחות את ביצוע הדבר לזמן בלתי מוגבל ועליהם היה לקבל זאת כפקודה.

 למחרתו עזבו את ירושלים וחזרו לכפר גלעדי.

 במאורעות 1929 דאג מרכז ההגנה לגורל ירושלים ואילו תל-אביב נשארה ללא מפקד. לנוכח הסכנה התארגנו (הם היו אז קודחי בארות, כ-40 חברים) ובראשם עמד חריט. כשראו שהועד טרם היה פעיל, התארגנו בתור קבוצה "נודדת", ואליהם הצטרפו טובי האנשים שנזדמנו בתל-אביב.

 קבוצה אחת נשלחה לחולדה בפיקודו של <persName>יעקב</persName> <persName>אברמסון</persName> , ולפי בקשתו נתמנה לעוזרו <persName>אפרים צ'יזיק</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1821). באותם הימים היו למעשה - המפקדה של תל-אביב, הזרוע המבצעת, ומשהתארגן הועד, עמדו לפקודתו.

 כשהרוחות שקטו, חזרו לעבודתם.

 היה חבר בפלוגת מכונאים (קידוח בארות וכו') בתלפיות בירושלים, בתל-יוסף ועוד.

 בשנים 1932-34 היה מזכיר "הפועל".

 בשנים 1935-36 מזכיר במועצת פועלי תל-אביביפו, מרכז מחלקת העבודה.

 בשנת 1936 בתחילת המאורעות, הוזמן להתייעצות אצל <persName>ישראל שוחט</persName> על "דרכי אירגון ההגנה", בה השתתפו<persName> יצחק שדה </persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1370) ועוד. רובם הביעו את דעתם שההגנה בתוך היישובים אינה מספיקה, וכי יש להפגש עם האוייב פנים אל פנים בשטחו הוא ובישוביו הוא, כדי לשלול ממנו את יתרון ההפתעה.

 הוחלט אז במרכז "ההגנה" על הקמת "פלוגות שדה", כנ"ל, והביצוע הוטל על יצחק שדה.

 עם אירגון המטה בת"א, נקרא חריט לקבל את הפיקוד על "פלוגות השדה" בדרום: מראשון לציון עד נגבה.

 בתחילת 1938 עבר עם פלוגתו לשכון (מחדרה עד עתלית).

 תפקיד הפו"ש היה לבוא לעזרת היישוב המותקף, להפתיע את האוייב בלילות, ולעקור מלב הערבים את הרגשת הבטחון ולמנוע את תנועתם בשטח היהודי, ולתקוף אותם בשטחם הם.

 כשהרוחות שקטו בארץ עברו לאימון האנשים, לגיוס רזרבות מתוך שורות ההגנה, הקמת מחנות אימונים וקורסים, סיורים בשטח האוייב ותכנון (בשנות 1938-39).

 ב-1941 בזמן הפלישה לסוריה, נקרא ע"י מרכז ה"הגנה" לפקד על הגליל העליון.

 עם גמר הפעולות, חזר לכפר גלעדי והיה שם עד שנת 1944.

 נתקבל ב-1944 לעבודה בחברת "מקורות" והיה בין מנהליה. לפני זמן יצא לגימלאות, והוא ממשיך גם כיום כחבר ההנהלה, בהנהלת העבודה. בראשית 1948 כשהממשלה המנדטורית הבריטית נאלצה לעזוב את הארץ, הוזמן ע"י המוסדות המוסמכים (ממשלת ישראל בדרך) לארגן תוצרת חומרי נפץ וליצור מוקשים שונים, פצצות לאוויריה ומכשירי התגוננות אנטי-טנקיים.

 בספר "השומר" - דברי חברים (הוצאת "דביר", תשי"ז (1957), שהיה חבר ועדת הוצאת הספר פרסם זכרונות בעמודים 208 - "קבוצת הרועים" ; 252 "ימים בגדוד העברי"; 440 - "טוביה אברמסון".

 בספר "העליה השניה" (תש"ז) פרסם מאמר בשם : "מזכרונותיו של רועה שומר" (בעמודים 391-93). גם בספר "השומר" הראשון שהופיע בשנת תרצ"ז (1937) פרסם מאמר "כיבוש המרעה" (בעמודים 226-28). בניו נחום, דן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5229 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5229</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5230 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5230</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5231 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5231</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5232 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5232</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5233 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5233</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
