<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1744</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1745</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף הכט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביכוב, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה, בחורף תרנ"ה (25.12.1894), לאביו <persName>דוד</persName> (סוחר) ולאמו <persName>מאשה</persName> בת<persName> חיים מרגולין </persName> (ממשפחת הקולונל <persName>אליעזר מרגולין).</persName>

 למד בחדרים, בבי"ס עירוני רוסי ובתור אכסטרן באודיסה ועבד כפקיד בבית-חרושת לקופסאות פח. היה פעיל בציונות בין הנוער והשתייך לקבוצת "אם אין אני לי - מי לי ?" באודיסה.

 עלה לארץ בתרע"ד, עבד כפועל חקלאי בראשוןלציון. זמן מה שמר עם חברי "השומר". עבד בכרמים בכפר סבא, שמר בכרמי רחובות ועבד ושמר בחולדה. במלחמת העולם א' - בעזרת החברים <persName>חריט ומתתיהו שטיין</persName> העביר פרדות וסוסים לגליל העליון לשם עזרה בהובלה בין הגליל ויהודה, וכן השתתף ברכישת נשק ותחמושת ובהעברתם לתל-אביב ולמושבות לצרכי הגנה ובטחון ביחד עם אליהו ודב.

 ב-1918 התנדב לגדוד העברי ואחרי שתי שנות


 שרות בו (ופעל בתוכו יחד עם אליהו גולומב ודב הוז להגברת כוחו ההגגתי של הישוב) עד לפירוקו ועבד בכפר מל''ל (עין-חי) מהראשונים שהתנחלו במקום.

 ב-1920 בימי המאורעות בירושלים, כשנתקבלו ידיעות על הכנותיהם של ערביי רמלה והסביבה להתנפל על "חולדה", נשלח ע"י ועד הגדוד, בלי ידיעת השלטונות, בתור אחראי להגנתה של חולדה.

 בתקופת מאורעות מאי 1921 עבד במקוה ישראל וארגן את ההגנה במקום. זמן קצר לאחר המאורעות הוזמן ע"י אליהו גולומב מטעם המוסדות הלאומיים

 להשתתף בארגון ההגנה הארצי, ולשנת 1921 עד סוף 1931 עמד בראש ההגנה הארצית. לאחר שרות קבוע של עשר שנים במפקדת ההגנה עבר לחיים פרטיים במשקו ב"גבעתיים" ע"י תל-אביב.

 חבר ההסתדרות מאז היוסדה, חבר אחדות העבודה - ועם האיחוד - במפא"י.

 בשנות 1938/39 היה האחראי על הנוטרים בשמירת "גדר טיגרט" בגבול הצפון.

 רעיתו : <persName>נעמי</persName> בת<persName> חיים גרבליך</persName> , מיארוסלאב.

 צאצאיו: <persName>מרים</persName> אשת<persName> מרדכי בוכואל, דוד</persName> (חבר

 מושב "מכמורת"), <persName>עמוס</persName> (בחיל הים),<persName> יהודית</persName> (בפלמ"ח).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1744</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1745</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
