<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1009 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1009</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף שאול אלישר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ז אדר תרכ"ו (1866), לאביו הרב<persName> חיים משה </persName> (בן הרב הראשי וראשון-לציון רבי <persName>יעקב שאול</persName> , ה"יש"א ברכה", ממשפחת רבנים עתיקה, שלפי דעות חוקרים מוצאה מוילנה והתבוללה בין הספרדים במאה ה-18), ולאמו<persName> וידה </persName> בת הרב הראשי וראשון-לציון רבי <persName>רפאל מאיר פאניז'יל,</persName> (המרפ"א).

 . למד תורה מפי טובי- המלמדים ובישיבות מפי גדולי התורה ואביו שכר לו אף מורה לערבית. נשא לאשה את <persName>ריקה</persName> (נכדת הרב<persName> חיים נסים ברוך</persName> , נפטרה בשנת תרס"ד).

 החל לעסוק במסחר, אך הוסיף לקבוע עתים לתורה בישיבתו הפרטית ובחברתו של אביו זקנו היש"א ברכה. יצר קשרי מסחר עם אוסטריה וצרפת.

 השתתף בתרס"ז ביסוד שכונת<persName> זכרון משה.</persName>

 בראשית תרס"ט נבחר לעירית ירושלים יחד עם <persName>דוד ילין ורחמים מזרחי</persName> . בתרע"ב מינה אותו מושל ירושלים לחבר ההנהלה בקופת היתומים הערבים (משרד אפוטרופסות לרכוש אלמנות ויתומים). נבחר לועד עדת הספרדים וכשפרצה מחלוקת בדבר כסא הרבנות הראשית התפטר.

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה, ביום ב' אלול תרע"ד, נבחר יחד עם <persName>דוד ילין, אלברט ענתבי ואברהם</persName> <persName>יחזקאל בלום </persName> לועד המשותף מנכבדי העדות לחלוקת הסיוע שנשלח מאמריקה להקלת המצוקה בהשתדלות <persName>הנרי מווגנטאו</persName> , ציר ארצות-הברית באיסטמבול. אח"כ היה חבר סינדיקט החטה העירוני לחלוקת חטים ולהספקת לחם לתושבים בעת מצוקות המלחמה. השתתף בועדות שונות מטעם המושל והעיריה להופעות חגיגיות ולסידור עניני צבור.

 השתתף ביסוד בית זקנים וזקנות הכללי לעדת הספרדים והיה גבאי המוסד והמפקח על הקמת בנינו במעלה רחוב יפו, חבר ועד העיר ליהודי ירושלים וחבר אספת הנבחרים הראשונה. בתרפ"ג נבחר שנית לועד עדת הספרדים והיה סגן נשיאו עד תרפ"ה ונשיאו ער סוף תרפ"ז. בו בזמן היה יו"ר החברה קדישא ושקד על גדירת חלק מבית-העלמין למנוע תפיסת חלק מאדמתו בידי ערבים. פעל להקלת סבלם של עניי העדה ולביצור מוסדות העדה והסדרת עניני רכושה והקדשותיה.

 מנכבדי הסוחרים ופעיל בעניני צבור הסוחרים בירושלים. חבר מנהל בכמה מוסדות חסד, ביניהם בית-החולים משגב לדך", בית חנוך עוורים ועוד. לוחם לזכויות הספרדים והעדה הספרדית במוסדות.

 צאצאיו:<persName> אליעזר, רחל </persName> אשת<persName> אברהם </persName> (אלברט) <persName>מזרחי </persName> ז"ל,<persName> משה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, כ"א סיון תש"ה (28.6.48) (ראה את הערך בעמוד 1009, כרך ב')

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1009 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1009</bibl>            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
