<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1910 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1910</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדאמר (תימן), א' בכסלו תרס"א (23.11.1900), לאביו <persName>שלום</persName> (רב מפורסם ודיין בעירו, מקובל), ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>עואד טויל</persName> .

 והיה ממונה על מחלקה של יוצאי תימן בבאר-שבע. בשנת 1921 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>בנימין ליבחר.</persName> עוסק במסחר אריגים.

 בנעוריו היה בתנועת הנוער "המכבי". אח"כ התמסר לאירגון העדה התימנית.

 היה חבר "ועד העדה", הגוף שייצג את התימנים לפני הקמת "התאחדות התימנים". עם הקמת ההתאחדות שהוא ממייסדיה נבחר לועד הפועל שלה ולגזברה. וזה עשרים שנה שהוא פעיל בשדה זה.

 חלק גדול מעבודתו הקדיש לאירגון העליה מתימן, שתמיד היה בזה "פיקוח נפש" בגלל מצבם הירוד והחמור של יהודי תימן. היה נציג ההתאחדות בפני הסוכנות היהודית בעניני העליה מתימן.

 בימי הפולמוס הפנימי בתוך ההתאחדות היה בין ראשי הכיוון הלאומי והתנגד בכל תוקף לצירוף ה"התאחדות" להסתדרות ולמפא"י. הוא נלחם בתקיפות על שמירת האופי הלאומי שלה.

 צאצאיו:<persName> יהודית</persName> אשת <persName>שלום אביטל, גאולה</persName> אשת <persName>עמנואל הנגבי</persName> (הקריינית המפורסמת של תחנת השידור של לח"י (ראה את הערך שלה בכרך זה) שמו הקודם: <persName>שטרסבורגר</persName> . ידוע בכינויו "אדם". ברח ממאסר הבריטים, מותיקי לח"י), <persName>מלכה</persName> אשת <persName>שלמה גיאט, שלום,</persName> <persName>יוחנן, אהרון, אבנר, שרה, יהוידע, אהליאב.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בפרבר ווארזארעשט בקשינוב, פלך בסרביה, ח' ניסן תרמ"ז (1887).

 לאביו <persName>ישעיה הכהן</persName> ולאמו<persName> אסתר </persName> בת <persName>מרדכי שער</persName> <persName>קער.</persName>

 קבל חינוך מסורתי ועברי.

 אביו חשב לשלחו לאודיסה לישיבה שנוסדה אז ע"י <persName>רב צעיר</persName> (טשרנוביץ),<persName> ח. נ. ביאליק ויוסף לקלוזנר</persName> , לרגלי הפרעות בקישינוב ראה אביו התחלות של שנון ימי הבינים והחליט לחסל את עסקיו ולעזוב את רוסיה.

 נשא לאשה את <persName>איטה </persName> בת<persName> פנחס ישעיה טייטלמן</persName> (נפטרה בשנת תרפ"ה) ובזיווג שני נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת <persName>שמעון ראובן רובינסון</persName> , מוינפג (קנדה).

 בשנת 1905 עלה למונטריאל (קנדה).

 למד גזרנות (דיזייניק).

 בשנת 1911 פתח יחד עם אחיו <persName>פנחס</persName> עסק בבגדי נשים.

 בשנת 1930 פתח עסק גדול לאריגים. עסקן צבורי מסור לרוב המוסדות במונטריאל (קנדה). ממיסדי ותומכי התלמוד תורה, בתי-הספר, הספריה.

 היה מידידיו ותומכיו של <persName>רב צעיר</persName> (טשרנוביץ), בעיקר ביסוד הירחון "בצרון" בניו-יורק.

 תרם ופעיל בהקמת "בית הסופר" בהרצליה.

 תורם לרוב הקרנות למדינת ישראל.

 מהפעילים לטובת הפצת השפה העברית. מפעילי קרן התרבות העברית.

 תומך בסופרים עברים. שולט יפה בשפה העברית.

 מפרסם מאמרים ושירים בעתונות העברית בארצות הברית וכן במדור העברי של העתון היומי "קענעדער אדלער" במונטריאל.

 הנטיה בין הסוחר והסופר מתרוצצים בקרבו. הוא ער על שניהם כחיל על המשמר. כסוחר - שלא לנפול בפח... וכסופר - להשאר חלק בלי רבב.

 בין שיריו יש להזכיר : "לנשיא ויצמן - ליום הלדתו - ברכה" ; "על נשיא ישראל אשר לקח" ; "יזכר" (השמדת היהודים ע"י היטלר); ועוד.

 הנטיה בין הסוחר והסופר מתרוצצים מקרבו. הוא ער על שניהם כחיל על המשמר. כסוחר - שלא לנפול בפח... וכסופר - להשאר חף בלי רבב.

 בין שיריו יש להזכיר : "לנשיא ויצמן - ליום הולדתו - ברכה" : "על נשיא ישראל אשר לקח* : "יזכר" (השמדת היהודים ע"י היטלר): ועוד.

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>אליעזר, נתן, דניאל</persName> ז"ל,<persName> דוד.</persName>

 מאשתו השניה :<persName> רפאל, חיה שרה </persName> אשת <persName>זאב (</persName> וילי) <persName>שוחט</persName> (שישט).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1910 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1910</bibl>            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3750 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3750</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
