<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1153</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1154</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1155</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1156 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1156</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1157 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1157</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1158 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1158</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף יקותיאלי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקרט. ברזה (פולניה), י' ניסן תרנ"ז (1897) לאביו<persName> ברוך יקותיאל זוסמנוביץ</persName> ולאמו <persName>יונה-מרים</persName> בת <persName>חיים דב קלצקי</persName> . עלה לארץ-ישראל עם הוריו בתרס"ח. התחנך בביה"ס "תחכמוני", בביה"ס של חברת "עזרה" ביפו ובבית-המדרש למורים העברי בירושלים. בשנות 1927-1914 היה פקיד במשרד הא"י בת"א ובועד-הצירים, הסוכנות היהודית וחברת הכשרת הישוב בא"י בירושלים. בשנות 1915-18 (במלחמת-העולם הראשונה) שרת בצבא התורכי, נבחן

 ונבחר ע"י ג'מאל פחה (הקטן) מפקד הקול-אורדו (המחנה) השמיני למחנך תרבות-הגוף לנדודי המוג'הדין (לוחמי מלחמת הקודש) בשכם ומורה להתעמלות בבתיהספר הממשלתיים שם. בפקודת מיניסטריון-המלחמה התורכי ארגן לראשונה את פלוגות ה"גנג'-דרנכלרי" (הצופים הצעירים) במחוז שכם. עם בוא מחנה-הברק (ילדרים אורדוטי) התורכי לאזור א"י, הועבר מלוחמימלחמת הקודש לקורס הידיעות של הדיביזיה ה-8 (סקזינג'י קול-אורדו) ונספח למטה הגנרל עבד-אלכרים פחה בתור תורגמן פרטי. בהיותו בשרות בשכם עזר הרבה לועד הסיוע היהודי בהעברת משלוחים מהגליל ליהודה ובהיותו הצנזור היהודי היחיד לעברית וגרמנית הציל יהודים רבים (מהם מאנשי "נילי") ממאסר ומות.

 חבר אגודת המכבי יפו-תל אביב משנת התרע"א. השתתף באופן פעיל בכינוס המכבי א"י הראשון בחולהמועד סוכות תר"פ בירושלים. בשנת 1920 עבר מת"א לירושלים והיה פעיל מאד באגודת המכבי שם. בשנת 1921 נכנס למרכז המכבי א"י והיה אחד מפעילים ביותר בהנהלה עד לשנת 1934. ארגן שני כינוסיספורט בירושלים (השני והשלישי). השלישי נערך במסגרת החגיגות הלאומיות שהוא היה יוזמן ומבצען. בשנת 1925 יצא בראש משלחת ספורטאים של המכבי א"י לקחת חלק בחגיגות הספורט של המכבי העולמי בוינה לכבוד הקונגרס הציוני. השתתף בתור ציר המכבי א"י בקונגרס של ההסתדרות העולמית מכבי 1925 בוינה ועפ"י הצעתו הונהג כרטיס-החבר האחיד לכל חברי המכבי בעולם (לפני כן הנהיג כרטיס אחיד לכל חברי המכבי בא"י). בשנת 1927 יסד את ההתאחדות הא"י לכדורגל והשיג את סיפוחה להתאחדות הבין-לאומית לכדורגל (פיפ'א - F.I,.F.A.). בה בשנה ארגן את מסע קבוצת הכדורגל של "מכבי


 חשמונאי ירושלים למצרים בעזרתו של דוד תדהר שגר אז במצרים, ובזה החלו קשרי-הספורט הראשונים בין מצרים לא''י. בשנת 1927 תרגם לראשונה לעברית את חוקת הכדורגל במלואה לפי החוק הבין-לאומי בהוצאה יפה.

 הגה במשך שנים רבות את הרעיון של שיתוף הספורטאים העברים במשחקים האולימפיים בתור עברים בשם ארץ ישראל, החל במו"מ עם הועד האולימפי הבין לאומי בשנת 1923 ובשנת 1924 ניצל את ההזדמנות של נסיעת המכבים <persName>צבי נשרי, יהושע אלוף</persName> , <persName>ודוד אלמגור</persName> להשתלמות לדניה והגיש באמצעותם ובאמצעות המכבי<persName> ראובן גור אריה</persName> ז"ל (שהיה אז תושב פאריס) בקשה לסיפוח המכבי א"י להתאחדות הבין-לאומית לאתלטיקה קלה.

 יזם את כינוס כל ארגוני המכבי בעולם בחגיגת ספורט גדולה בא"י - "המכביה" - ואף הביא את הרעיון הנועז הזה לידי הגשמה. בשנת 1929 יצא למוראבסקה אוסטראבה (צ'כוסלובקיה) לקונגרס המכבי העולמי והכריז בו בפומבי על "המכביה" הראשונה שתערך בשנת תרצ"ב (1932) למלאות 1800 שנה למרד בר-כוכבא. בקיץ 1931 יצא בראש משלחת רוכבי אופנוע של המכבי א"י למסע תעמולה למכביר, בשם "מסע תל-אביב - לונדון". משלחת זו עברה בפעם הראשונה בהיסטוריה הכללית ובעיקר היהודית את מדבר סיני - בדרך בר, הלכו יוצאי מצרים - באופנוע. בקרבת ים סוף חצו את תעלת סואץ ומשם נסעו דרך, קהיר עד אלכסנדריה, חצו את הים באניה עד פיריאוס ומשם עברו דרך כל ארצות הבלקן ואירופה המערבית לאנגליה. המסע הזה הוכתר בהצלחה רבד, מאד וכל העמונית היהודית והלועזית כתבה בהזדמנות זו מאמרים רבים על א"י, הציונות, התחיה הלאומית העברית ותנועת הספורט העברית וכוי. בלונדון הניחה המשלחת זר פרחים על קברו של הלורד<persName> מלצ'ט</persName> <persName>(אלפרד מונד</persName> שנפטר באותה השנה) בנוכחות בנו לורד <persName>מלצ'ט (הנרי</persName> ) הנוכחי ובתו הליידי<persName> רידינג </persName> ומאז נקשר הלורד מלצ'ט לתנועת המכבי ויהי לה לנשיא כבוד.

 בשנת 1931 יסד את התאחדות אגודות הספורט לחובבים בא"י וסיפח אותה להתאחדויות הספורט הבין לאומיות השונות וע"י כך קשר את הספורט הא"י לספורט הבין לאומי. בשנת 1932 יסד את האיגוד האולימפי שבחר בועד-אולימפי א"י, ולאחר מו"מ ממושך שהיה רצוף מכשולים רבים הוכר הועד האולימפי הא"י הנ"ל בקונגרס האולימפי שנתקיים בשנת 1934 באתונא.

 בשנת 1931 הצליח לספח את הסתדרות המכבי א"י לארגון הבין-לאומי לספורט לנשים ובקיץ 1934 ארגן את מסעד, הראשון של משלחת מכביות א"י למשחקים העולמיים לספורט הנשים שנערכו בלונדון. כן סיפח את התאחדות אגודות הספורט לחובבים בא"י להתאחדות המארגנת את משחקי הספורט של עמי אסיה המערבית ובשנת 1934, כשהמשחקים האלה נערכו בפעם הראשונה בניו-דלהי (בהודו), השתתפה מש

 לחת ספורטאים בא"י שיצגה את הבית הלאומי העברי בצבעי הדגל התכול-לבן.

 כתב הרבה מאמרים בעתונות הספורט בחו"ל על ערך הספורט ותרבות הגוף בישראל ועל ערכו של המכבי בתור תנועה להבראת העם העברי. ערך את עתון "המכבי" בשנות תרפ"ד - תרפ"ט. הרבה לתבוע מהעתונות היומית שתקדיש מקום מתאים לפעולות הספורט וכתוצאה מכך קיים כיום מדור לספורט בכל עתון עברי בארץ.

 בשנת 1938 יסד את "חברת הספורט בארץ ישראל בע"מ" שמטרתה להקים מגרשי-ספורט, אצטדיונים, בריכות-שחיה וכו' לנוער העברי בא"י, הצליח לרכוש קרקע על הר הכרמל בחיפה לשם הקמת מרכז לספורט ע"ש הבריגדיר<persName> קיש</persName> ז"ל.

 תרגם לראשונה את חוקת האתלטיקה הקלה לעברית. בראשית שנת תש"ז החל לערוך את "הספורט" השבועון העברי המצויר הראשון לעניני ספורט ותרבות הגוף.

 כיום הנהו סגן הנשיא של הועד האולימפי בא"י, חבר ההנהלה של התאחדות אגודות הספורט לחובבים בא"י, חבר נכבד של אגודת המכבי תל אביב וחבר הועד של האגודה הזאת. מנהל-מזכיר של חברת הספורט בארץ ישראל, בע"מ.

 נתמנה עתה כממונה על הפרדסים והקרקעות הנטושים במדינת ישראל מטעם האפוטרופוס על הרכוש הנטוש.

 עסקנותו בעניני המכבי והאספורט היתה תמיד שלא על מנת לקבל פרס.

 נשא לאשה את<persName> יהודית</persName> בת <persName>עקיבא אריה וייס</persName> ז''ל (מיסדה הראשון של אחוזת-בית - תל אביב) שהיתה חברתו במכבי תל אביב (מעמלת ראשית).

 צאצאיו: <persName>ברוך, גדעון, אמנון </persName> (מ"כ בפלמ"ח. נפל בי"א ניסן תש"ח בקרב על נביא יושע), <persName>עודד, עדנה</persName> <persName>ומרים-דליה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1153</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1154</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1155</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1156 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1156</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1157 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1157</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1158 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1158</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
