<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1108</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1109</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1110</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1111</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1112</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1113</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1114</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1115</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1116</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1117</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1118</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1119</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1120</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף חיים ברנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה נובאיה מליני, פלך צרניגוב (אוקראינה), י"ז אלול תרמ"א (1881) לאביו <persName>שלמה</persName> (מלמד, מטופל במשפחה בת 8 נפשות וחי חיי דחקות ועוני, נספה ביחד עם בנו <persName>שמואל נח</persName> , רבה של העיירה קונוטופ, בימי הפרעות של פטלורה באוקראינה) ולאמו <persName>חיה רייזה</persName> לבית<persName> רבינוביץ.</persName>

 קיבל חנוך תורני ומסורתי בחדרים עד גיל עשר ושש שנים בישיבות ויאטקה, פלך מוהילוב, קונוטופ (גורש משם על כתיבת מאמרים עבריים נגד החסידות) ופוצ"פ אצל הרב ר' <persName>השיל נתן נטע גנסין</persName> (אביהם של <persName>אורי ניסן</persName> הסופר<persName> ומנחם</persName> איש העליה השניה מיוצרי התיאטרון העברי בחו"ל ובארץ). הצטיין בהתמדתו ובכשרונותיו ויצא לו שם כמתמיד ועילוי. קשר קשרי ידידות עם בן ראש הישיבה אורי ניסן ושקדו ביחד על הספרות העברית החדשה והשתלטו בה. יחד הוציאו את העתונים "הקוץ" (עתון יומי) ו"הפרח" (ירחון) בכתב יד, בהם פרסם את יצירותיו הראשונות. עבר לביאליסטוק ולמד אצל דודו, סופר סת"ם את האומנות לשם פרנסה, אבל לא הצליח. השתלם בלימודים כלליים ושקד על הספרות הרוסית בכחות עצמיים.

 בשנת 1897 עבר להומל והמשיך בלמודיו, הושפע מהסופר הרוסי דוסטוייבסקי, מדעותיו של לב טולסטוי ומהפובליציסטיקה הרדיקלית של הימים ההם. היה שם זמן מה מזכירו של <persName>מרדכי בן הלל הכהן,</persName> התפרנס משעורים פרטיים ומעבודתו כספרן בספריה הציונית, חי חיי נזיר וצמחוני. כאן נפגש עם ז. י.<persName> אנכי, הלל</persName> <persName>צייטלין</persName> , וסופרים עבריים אחרים. היה זמן רב ממקור

 ביו של הלל צייטלין והיו משוחחים על שאלות עולמיות פילוסופיות. בזמן הראשון היה עוד ציוני, אח"כ התקרב אל תנועת הפועלים היהודית, הושפע מה"בונד" וערך את עתונה האי-לגלי "דער קאמפף" ביחד עם <persName>ברוך וירגילי-כהן.</persName> ב-1899 פרסם את ספורו הראשון "פת לחם" ב"המליץ". לפי המלצת צייטלין שלח <persName>לא. ל. בן-אביגדור</persName> מנהל "תושיה" בורשה ספורים קטנים שהוציא אותם בשם "מעמק עכור" (הוצ' "תושיה'', ורשה, 1900), שמשכו את תשומת לב המבקרים וכנוהו בשם "גורקי העברי", עבר לזמן מה לביאליסטוק ואח"כ לורשה, מקום מגורי א. נ. גנסין, שם התוודע אל הסופרים היהודיים <persName>י. ל. פרץ, אברהם רייזין, ה. ד. נומברג</persName> ועוד. חזר להומל והתפרנס משעורים לעברית, התמסר להפצת השכלה בין הנוער והמוני העם ובכל שבת היה מרצה תנ"ך וראשי פרקים של הציונות והסוציאליזם בעזרת הנשים של בית הכנסת הגדול מטעם "צעירי ציון" לפני קהל שומעים גדול. ב-1902 עבר לביאליסטוק ועבד ביחד עם <persName>אברהם רייזין</persName> בהוצאת "בילדונג" של <persName>א. קוטיק </persName> בתרגומים ספרותיים. בעזבו את ביאליסטוק מסר את כתביו לא. רייזין לשמירה, אך אבדו. ביניהם גם הספור "בחורף", שכתב אותו אחרי כן מחדש על פי הזכרון. נלקח לעבודת הצבא הרוסי ושרת בגדוד רגלים בעיר אוריול ברוסיה המרכזית יותר משנה. עם פרוץ מלחמת רוסיה-יפן עמד להשלח עם גדודו לחזית במזרח הרחוק. אז החליט לברוח מהצבא, נאסר ע"י המשטרה הרוסית והיה צפוי לעונש מות. ביזמת חברת ה"בונד" מהומל <persName>חוה וולפסון </persName> (נהרגה כחברת ההגנה העצמית בימי הפרעות במליטופול) ארגן ה"בונד" קבוצת מצילים שהבריחו אותו מתחנת בוברויסק לחו"ל.

 הגיע ללונדון, עבד כספרן בספרית המהפכנים הרוסים ב-2 לירות לחודש, זמן מה ניהל את עניני "פועלי ציון" ותרגם לאידית את החוברת של ז'בוטינסקי "פאר וואס ווילן מיר דוקא ארץ ישראל" ("מדוע רוצים אנו דוקא את ארץ-ישראל" - הוצ' פועלי ציון לונדון, בפסבדונים י. מחבר), כן כתב מאמרים על הספרות העברית במדור העברי של "ג'ואיש כרוניקל", למד מלאכת סידור אותיות בדפוס, עבד בבית הדפוס העברי של<persName> ישראל נרודיצקי </persName> והתפרנס בצמצום. בת


 קופה זו פרסם את יצירותיו בחורף" ("השלוח" 1903, ובהוצ' אחיאסף", קרקוי תרס"ד), "מסביב לנקודה" "שנה אחת", מ.א' עד מ', "מעבר לגבולין" ורשימות בעתונות העברית "העולם", "הזמן", "לוח אחיאסף", "הצופה", ובעתונות האידית: "דיא אידישע וועלט" (לונדון), "קונסט און לעבן'', "צוקונפט", "די נייע צייט", "אידישע פאלקסביבליאטעק", "אידישער קעמפער", .אידישער ארבייטער", לבוב, "פרייע ארבייטער וועלט", לונדון.

 ב-1906 התחיל להוציא ביחד עם<persName> ר' בנימין </persName> את הירחון "המעורר" בלונדון (כתב-העת העברי הספרותי היחידי אז בעולם, אחרי שנסגרו ברוסיה בעקבות מהפכת 1905 העתונים האחרונים בעברית "המליץ" ו"השלח") וריכז מסביבו את טובי הכחות הספרותיים הצעירים של אותו הזמן (ביניהם<persName> ר' בנימין, א. נ.</persName> <persName>גנסין, א. ביילין, מ. י. ברדיצ'בסקי ד. שמעונוביץ, א.</persName> <persName>ציוני (י. וילקנסקי), יצחק קצנלסון. ד"ר י. קלוזנר, ז.</persName> <persName>שניאור, הלל צייטלין, מ. בן-אליעזר, י. פיכמן, פרץ</persName> <persName>הירשביין, ג. שופמן),</persName> על שער העתון התנוססה הסיסמה: "כי לעוררך, אחי, אני בא, לעוררך, לאמור: שאל בן-אדם לנתיבות עולם, אי הדרך ? אי ?..." הוא היה העורך, המו''ל, המסדר (לאחר יום עבודה לשם קיומו), המנהל, הכתב, הסופר (שמילא בעצמו את רובה של כל חוברת בחתימת שמו ובסבדונימים שונים) והאכספדיטור. במשך שנתיים נאבק על קיום העתון עד שהוכרח לסגרו מחוסר אמצעים.

 ב-1908 עבר ללבוב. והיה במחיצת ידידו ג. שופמן, ביקר בעיירות גליציה כדי להכיר את חיי היהודים שם, עבד כסדר בעתון .לעמבערגער טאגעבלאט" שהופיע בעריכת<persName> משה קליינמן.</persName> הוציא שם את הקבצים "רביבים" א, וב', פרסם את החוברת "אברהם מאפו - זיין לעבען און ליטערארישע טעטיגקייט" (הוצ' אשר בוכבינדר-כור"ך, גליניאני, 1908) ותרגם לאידית "הגיטו החדש" של<persName> הרצל </persName> ברשיון האפוטרופסים של יורשו הרצל ובמבוא של ד"ר <persName>ל. קלנר </persName> (בהוצאת הנ"ל). ובסכום 75 זהובים אוסטריים שקיבל מאת <persName>אשר בוכבינדר-כורך</persName> תמורת כתב-היד של ספרו "מסביב לנקודה" עלה בשנת 1909 לא"י בעילום שם.

 התחיל לעבוד בחדרה כפועל פשוט עד שהפועלים הכירוהו והחלו לבקש ממנו הרצאות ועזב את המושבה. עבר לירושלים לחפש עבודה עירונית בסיתות אבנים או בבניה. וכשלא מצא שם עבודה נענה להזמנת מערכת "הפועל הצעיר" להשתתף בה כעוזר ראשי.

 העובדה שלא עלה בידו להיות פועל ולעבוד עבודה גופנית, גרמה לו צער רב והשתדל לפחות להמצא בקרבת פועלים, סייר את המושבות בחברת הפועלים, לרוב ברגל, לשם התבוננות באורח חייו של הישוב. עבר לגור במושב עין-גנים ע"י פתח-תקוה והתערב בחיי הפועלים. הרצה לפועלים על הספרות העברית ולקח חלק פעיל בחנוכת קלוב הפועלים שנוסדה אז בפתח-תקוה. התוודע שם לא. ד. גורדון, זקן פועלי א"י, ויוצר הרעיון של דת העבודה, שגר אז בעין-גנים, ועבד

 בפרדסי פתח-תקוה. היה לאחד ממעריציו הנלהבים והושפע מדעותיו ומהטפתו לחיי טבע ועבודה (בספרו "מכאן ומכאן" מתאר אותו בשם "אריה לפידות הפועל הזקן"). מפרסם מאמרים פובליציסטיים בשאלות הישוב ועל חיי ההמונים בגולה. בהמרצת ב. <persName>כצנלסון</persName> שהתיידד אתו הרצה שורת הרצאות על סופרים והספרות העברית בכל המושבות.

 עבר ליפו והשתתף בעזרה פעילה ל"חובבי הבמה העברית" בתרגומים ובהקנית השפה לחובבים ללא תשלום. חדרו הצר בנוה צדק שימש מרכז רוחני לפוליס בארץ. מפרי הסתכלותו בחיי הישוב פרסם את ספריו "בין מים למים" (הוצאת "ספרות", ורשה, תר"ע) ו"מכאן ומכאן" (הוצ' "ספרות" ורשה, תרע"א) המוקדש לזכר הניך פסלוב ורבקה צ'יז'יק פועל ופועלת צעירים חללי שדה העבודה, "עצבים" (במאסף "שלכת" בעריכת ג. שופמן, הוצ' "רביבים", לבוב, תרע"א).

 מאמרו על תנועת השמד והנצרות (הפוה''צ, שנה ד', גליון 3 - לשנת תרע"א) עורר עליו את חמת עורכי העתון הירושלמי "החרות" ,ששלחו את המאמר <persName>לאחד העם</persName> ללונדון ולועד חובבי ציון באודיסה בצירוף ההאשמה שהוא מטיף להתנצרות מטעם המיסיון. הועד האודיסאי הפסיק את התמיכה הכספית לעתון הפוה"צ (100 פרנק לחודש) והודיע שבאם תבחר מערכת אחרת אז ידונו בחידוש התמיכה. מאורע זה הטיל סערה ופולמוס בין סופרי א"י שידעו את טוהר רוחו וכוונותיו של ברנר, ובאספת המחאה של הסופרים שהתקיימה בי"ג שבט תרע"א ביפו לפי הזמנתם של<persName> א. ז. רבינוביץ,</persName> <persName>ר' בנימין וא. ציוני</persName> (פרופ, י. אלעזרי-וולקני-וילקנסקי) הביעו פה אחד את מחאתם נגד הועד האודיסאי השולל את חופש הדבור בא"י. כן נערכו אספות פועלים בירושלים וביפו בנדון זה. ברנר הגיב במאמרו "לבירור הענין" (הפוה"צ, שנה ד', גליון י"ב) על הפולמוס וביחוד על מאמרו של אחד העם "תורה מציון" ועל מאמרו של "איש עברי" (יוסף קלוזנר) "חירות ואפיקורסות" ("השלח", כרך כ"ד, תרע"א) ומסיים: "כדאי שידעו סוף סוף כל אותם הנוזפים בי, כי "תשובת המשקל" אין אני מקבל עלי... ומרוב דאגה לכבוד אביכם שבשמים - יתברך שמו - אין כבוד האדם נחשב בעיניכם במאומה, ואתם "נוזפים", אבל אני - כלום כבוד מכם אבקש ? ואם ישים לבבי דבר בפי עטי - האם אותו לא אגיד?"

 בתרע"ב עזב את מערכת הפוה"צ ועבר לירושלים, השתתף במאמריו הפובליציסטיים והספרותיים ב"האחדות" של פ. צ. היה שם מהמבקרים הקבועים בספריות "בית נאמן" ו"בית העם" והיה קורא בענין רב את הספרים והעתונים על חיי היהודים ושאלת היהדות. הוציא קבצים ספרותיים "רביבים" ג'-ו' "הגדת המות" לא. ל. אורלוף, "והיה העקוב למישור" לש. י. עגנון, "הצדה" לזכר אורי ניסן גנסין ויחד עם ר'<persName> בנימין</persName> <persName>וישעיהו שטרייט </persName> יסד את הוצאת "השרון", תרגם חוברות מדע פופולאריות בהוצאת "לעם" ותרגומים מספרות לועזית בהוצאת "יפת".


 במאמריו ב"הפועל הצעיר" ו"האחדות" נלחם בעוז רב בעד רעיון התחיה ובעד עניני הפועלים בארץ, כתב פרקים בשם "בעתונות ובספרות", "מתוך הפנקס", "בחיינו ובעתונותנו" וספריו הנם בטוי נאמן לעליה השניה לכל לבטיה. פרסם שורה של הערכות ומאמרי בקורת על כל ההופעות הספרותיות שהופיעו, קרא והטיף במאמריו לליכוד תנועת העבודה בארץ. בתרע"ד נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת הרב <persName>שמואל משה ברוידא</persName> (רב בדרוסקניק, פלך גרודנה, רוסיה הלבנה, ואח"כ דיין וחבר בית הדין הראשון הקבוע שהקימה הרבנות ביפו), מהגננות הראשונות בא"י, והסופר א. ז. רבינוביץ (אז"ר) היה מסדר הקידושין.

 למרות הנסיון שלא הצליח בו - להסתגל לעבודת החקלאות - שאף לעזוב את העיר ועבודת הספרות ובהמלצת חברו <persName>יעקב כהן </persName> מהמושב גחלת יהודה נתקבל בתרע"ד כחבר המושב ועמד להתישב שם על שטח של 2 דונם אדמה ולבנות לו בית. במיוחד עמד על זה אחרי שנולד לו בנו <persName>אורי ניסן.</persName> במגמה ''שהילד יגדל במושבה ולא בעיר, ואם גם לא בבית אכר גמור". בינתים, עד להתנחלותו בנחלת יהודה, עבר לבן-שמן ולרגל פרוץ המלחמה העולמית הראשונה נתבטלה תכנית העברתו לנחלת יהודה.

 כשהממשלה הטורקית התחילה לגרש מן הארץ את נתיני האויב, קיבל עליו את הנתינות הטורקית כדי שיוכל להשאר בארץ. בתרע"ה עבר ליפו ונתמנה למורה לשפה ולספרות העברית בגימנסיה העברית ''הרצליה", התחבב על התלמידים והצליח בעבודת ההוראה. בימי גירוש יפו ותל-אביב הלך בגולה עם הגמנסיה על מוריה ותלמידיה למושבה שפיה ע"י זכרון-יעקב. אך לרגל מצוקת הגולים וסבלם עזב את הגמנסיה ועבר לגן-שמואל ולחדרה. התמסר לעבודת העזרה לפליטים בסידור משלוח עגלות למגורשים הנוספים מפתח-תקוה ומכפר-סבא, בסדור מעונות, בחלוקת המזון, ובהושטת עזרה מהירה לחולים ולילדים תשושים, ולא נח ולא שקט עד שהעבירו את מגורשי כפר-סבא מהמחנה הארעי בחורשת האקליפטוסים ליד הביצה, מקום שהיו צפויים למחלות ולקדחת, למקום אחר.

 אחרי הכיבוש הבריטי שב ליפו ועם יסוד "אחדות העבודה" השתתף בשבועונה "קונטרס" והוזמן כעורך ירחונה "האדמה" (הופיעו 9 חוברות). היה מרבה להדפיס בו יצירות של פועלים שלא זכו עוד לפרסם את דבריהם בדפוס, ולא חס על זמנו ועמלו להכשיר את דבריהם לדפוס. ביניהם את יומנה של <persName>שרה צ'יזיק </persName> (נפלה בהגנת תל-חי בי"א אדר תר"פ). מאורעות תל-חי והפרעות בפסח תר"פ בירושלים הדהימוהו והתהלך זמן מסויים כאיש אשר ניטל ממנו כח הדיבור, ואת הזדעזעותו ממאורעות אלה הביא לידי ביטוי במאמרו "תל-חי" ב"האדמה".

 לרגל השינוי שחל בחייו המשפחתיים, אנוס היה להפרד מעל בנו יחידו ולתת לו ללכת למרחקים, בסוף 1920 עבר לגליל וחי במחנה מגדל של גדוד העבודה ע"ש יוסף טרומפלדור, בפלוגת סוללי הכביש

 טבריה-מגדל. עסק שם בהוראת השפה לחלוצים העולים, הרצה על נושאים ספרותיים (הרצאתו האחרונה על יוסף טרומפלדור, היתה ביום השנה הראשון למאורעות תל-חי בפלוגת סוללי הכביש של גדוד העבודה בראש העין ע"י פתח-תקוה), ועזר בעריכת "הסולל" כלי המבטא של הסוללים וכובשי הכבישים, כן נמסרו לידו יומני גליפולי של יוסף טרומפלדור הכתובים רוסית לתרגום לעברית.

 חתם בפסבדונימים: יחב"ר, ח. ב. צלאל, יוסף חבר, בן שלמה, בר-יוחאי, י. ח. ב" י. מחבר, ר' חיים, ב. זעירא, י. מ., יוסל שלמה'ס. ספריו; "מעמק עכור" ("תושיה", ורשה, 1900), "בחורף" ("אחיאסף", קרקוי, תרס"ד), "מעבר לגבולין" (הוצ' י. נרודצקי, לונדון, תרס"ז), "לא כלום" (הוצ' "עבריה", ניו-יורק, תרס"ז), "אברהם מאפו, זיין לעבען און ליטערארישע טעטיגקייס" (הוצ, אשר בוכבינדר, גליניאני, 1908) , "בין מים למים" (הוצ' "ספרות", ורשה, תר"ע), "כתבי י. ח. ברנר", ספר ראשון (הוצ' קרוגליקוב, יפו, תר"ע), "מכאן ומכאן" (הוצ' "ספרות'', ורשה תרע"א), "המוצא" ("ספריה עממית" הוצ' הפוה"צ, חוב' א', יפו, תרפ"א), "כל כתבי י. ח. ברנר" בשמונה כרכים (9 ספרים, הוצ' שטיבל, ת"א, תרפ"ד, תר"ץ) בכמה מהדורות; "אגרות י. ח. ברנר" בשני כרכים, הובאו לדפוס בצירוף מבוא והערות ע"י מנחם פוזננסקי (הוצ' ''דבר", ת"א, תש"א). תרגומיו: ל. טולסטוי "בעל הבית ופועלו" (ספרית "בכפר", תרע"ט), פ. דוסטויבסקי, "החטא וענשו" (הוצ' שטיבל, ורשה), ג. הויפטמן, מיכאל קרמר ("יפת", קובץ א'), אנשים בודדים ("יפת", קובץ ב'), בעל עגלה הנשל ("יפת", קובץ ג'), האורגים (קובץ ספרותי, הוצ' "אחדות", ירושלים, תרע"ה), ד"ר ת. הרצל, "דאס נייע געטא" (הוצ' אשר בוכבינדר, גליניני 1908), וו. זשאבאטינסקי, "פארוואס ווילען מיר דוקא ארץ ישראל" (הוצ' פועלי ציון, לונדון), ד"ר א. רופין, "היהודים בזמן הזה" (הוצ' מוריה, אודיסה), י. טרומפלדור, "גליפולי" (בקובץ מחיי יוסף טרומפלדור, יפו, תרפ"ב), הוצאת "לעם": א) האדם והטבע; ב) הר הקרח ; ג) עבדות ברומי העתיקה ; ד) הולנדיה ; ה) הבקטריות: ו) השמים והכוכבים; ז) בימי קדם.

 השתתף בועידת היסוד של הסתדרות העובדים הכללית (חנוכה תרפ"א) בחיפה.

 ב-1921 שב ליפו ועבר לגור בדירת משפחת יצקר בשכונת אבו-כביר, וחדרו שימש אכסניה לפועליםחלוצים ולאנשי-עבודה בעלי נטיה ספרותית.

 שם נרצח ביום כ"ד גיסן תרפ"א (2.5.21) בימי מאורעות מאי 1921 ביפו. והובא לקבורה בקבר האחים של חללי המאורעות בבית הקברות הישן בתל-אביב.

 בנו:<persName> אורי ניסן </persName> (ע"ש חברו וידיד נעוריו הסופר א. נ. גנסין) ממייסדי תנועת "מחנות העולים בארץ, חבר קיבוץ מעוז חיים.

 על שמו: שכונה ורחוב בתל-אביב; בית הסתדרות העובדים בתל-אביב (בית ברנר); קיבוץ גבעת ברנר ע"י רחובות ופרס לדברי ספרות ע"י יעקב <persName>האפט,</persName> המתחלק פעם בשנה.


 בעלי הפרס עד עתה :<persName> ד. מלץ</persName> בעד ספרו "מעגלות" (הוצ' "עם עובד" תש"ה),<persName> יצחק למדן </persName> בעד ספרו "במעלה עקרבים" (מוסד ביאליק, תש"ו)<persName> רחל כצנלסון</persName> בעד ספרד, "מסות ורשימות" ("עם עובד'/ תש"ו)' <persName>אברהם ברוידס</persName> בעד ספרו "מאדם לאדם" (מוסד ביאליק, תש"ח).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1108</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1109</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1110</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1111</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1112</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1113</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1114</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1115</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1116</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1117</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1118</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1119</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1120</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
