<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2485</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף דב פסובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ב (1882) בז'יטל שבפלך גרודנה, רוסיה-פולין, לאביו ר' <persName>נתנאל</persName> (רבה של הקהלה שם ומחבר הספרים "משיבת נפש", "אמונת התחיה", ,גן הדסים") ולאמו <persName>שיינה-אסתר</persName> .

 למד בישיבת נובהרדוק הנודעת (האם לישיבות "בית יוסף" בארצנו), ובהיותו בעל קול נעים נתקבל למקהלת החזן ולמד ממנו יסודות ראשונים של זמרה חזנית סדירה. עד שנתו העשרים למד בישיבות שונות בליטא והוסמך לרבנות על-ידי הרב ר' מרדכי רוזנבלט מסלונים. אך את עתידו ראה בחזנות והשתלם בידיעות שיטתיות במקצוע ובזמרה ובתוי-זמרה אצל החזן בסמורגון. בן 22 נתקבל לחבר המקהלה של החזן הנודע <persName>אריה ליב רוטמן</persName> בבוברויסק ולחזן-משנה. אחר-כך זימר במקהלות חזנים מפורסמים בדרום רוסיה וזמן-מה גם אצל החזן הנודע <persName>פנחס מינקובסקי</persName> באודיסה, ובאותו זמן למד גם בקונסרבטוריון למוסיקה שם.

 ב-1907 נשא לאשה את <persName>צביה</persName> בת<persName> משה וולף שמוקל</persName> <persName>רובסקי </persName> מסלונים ונתמנה לחזן שם. אחרי חמש שנים נתקבל לחזן בבית-הכנסת הגדול בשדליץ, בו שררה מסורת של חזנות משובחת בעקבות קודמיו, אנשי-שם בעולם המקצוע, נמצא ראוי ביכלתו ובמדותיו להמשכת המסורת הזאת וכיהן שם 23 שנה רצופות. הכל כיבדוהו וחיבבוהו גם בתור תלמיד-חכם ובעל נימוסים נעימים, בקי גם בספרות העברית והרוסית, ובעיקר בהשראת הקדושה ששפעה מתפילתו, שעוררה את הלבבות ומשכה קהל רב, וגס בספרות היצירות החזניות הגיע לבקיאות עצומה, היה פעיל בתנועת חיבת ציון, ציר לועידת מינסק של ציוני רוסיה פעיל במוסדות ציונים מרכזיים בפולין ולמען קרן היסוד וחבר הנשיאות של אגודת החזנים בפולין- פרסם מאמרים בכתב-העת "עולם החזנים" ובקורת מוסיקלית ב"שעדליצער וואכענבלאט".

 עלה ארצה ב-1935 והשתקע בירושלים. עבר לפני התיבה כחזן-אורח ב"אהל שם" בתל-אביב ובבתי-כנסת גדולים בירושלים, הופיע בתכנית שירי חזנות ב"קול ירושלים", היה חבר במועצת איגוד החזנים, המנצחים וחובבי השירה הדתית בא"י, השתתף בקביעות בפגישות במועדון החזנים בירושלים ובויכוחים על בעיות החזנות בארצנו ובעולם. חינך והעמיד חזנים צעירים בסגנון המסורתי ורבים מתלמידיו מכהנים במשרות נכבדות בקהלות שמעבר לים. יצר רציטטיבות לתפילות ברוח המסורת והשאיר אחריו הרבה יצירות וחיבורים אחרים בכתב-יד.

 נפטר בירושלים, י"ב באב תשי''א (14.8.1951). צאצאיו: <persName>דוד</persName> (עסקן ציבורי בת"א),<persName> דניאל</persName> (פקיד ממשלתי בירושלים), <persName>נתנאל</persName> (פקיד בלשכה הראשית של הקהק"ל בירושלים).<persName> מיכאל</persName> (מחנך בקיבוץ אילת השחר), <persName>אריה</persName> ז"ל (נפל במלחמת העולם ב', בחזית הצבא האדום).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2485</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
