<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2174</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2175 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2175</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף קוסונוגי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבודפסט, בשנת תרס"ח (באפריל 1908), לאביו <persName>אברהם</persName> (מסגר טכנאי), ולאמו<persName> בתיה</persName> לבית <persName>ווייסמן.</persName>

 עוד בגיל צעיר, בן 12-13, התחיל לצייר. בסיימו את למודיו בבית הספר התיכון בבודפסט נסע לברלין לאקדמיה לציור, בה למד ארבע שנים. עוד שנים מספר חי בברלין עד עלותו ארצה דרך צרפת בשנת 1926. מתחיל בעבודה בבנין בת"א. שלש שנים עובד כמכונאי בטרקטור בפרדסי גן-חיים. כאן ספג לראשונה את מראות הנוף של הארץ. כעבור זמן זה הוא עובר לירושלים ומאז כל זמנו קודש לעבודת הציור.

 תערוכה ראשונה בה השתתף היתה זו הידועה של מושל ירושלים <persName>סטורס</persName> במגדל דוד. תמונותיו מופיעות בתערוכות, הנערכות בבצלאל ובתערוכה של הספרות


 והאמנות בתל-אביב. בתערוכת 8 ציירים בשם "מסד" בתל-אביב, קנתה גב' <persName>שושנה פרסיץ </persName> שהיתה מנהלת מח' החינוך של עירית תל-אביב את תמונתו הראשונה. ביום כ"ו בתשרי תרצ"ב ביקרו בתערוכתו מאיר דיזנגוף בלוית מושל המחוז <persName>קרוסבי</persName> ושניהם רכשו מתמונותיו. הנציב <persName>מק מייכל</persName> רכש את תמונתו "נוף ארצישראלי".

 בתערוכת התמונות הכללית הראשונה שנערכה בארץ בשנת 1942 בבית "הבימה" קבל פרס ראשון לציור ע"ש מאיר דיזנגוף.

 בשנת 1950 הוא אחד ממקבלי הפרסים בתערוכת הים בתל-אביב, בתערוכה זו השתתפו 60 ציירים. באבגוסט 1950 ערך תערוכה בהולנד.

 הרבה תמונות משלו נרכשו ע"י מוזיאונים בארץ ובחו"ל. בחדרו של יו"ר הכנסת מר<persName> יוסף שפרינצק</persName> תלויה תמונה שלו.

 עיקר כוחו הוא בצבעי-מים, אף כי גם צייר בצבעי שמן. מוסיקליות רבה מתגלה בציוריו (כאן המקום לציין כי הוא גם מנגן בכנור). הצבע השליט אצלו הוא ירוק על מאות גווניו. ציוריו הם שקטים, ליריים מאוד. כן צייר מראות ירושלים הסלעית, טבריה, צפת. מפורסמים ציוריו על הירקון ,כמו כן פורטרטים של נשים. זכרון יעקב זכתה לאהבת מכחולו. ובדרך כלל: כל הארץ על אורה ואוירה טבועה בנפשו ומנפשו היא יוצאת בהירה ורכה אל בדיו.

 כיום הוא עובד כמורה לציור בגימנסיה הריאלית בראשון לציון ובי"ס עירוני של עירית תל-אביב.

 הוא חבר ועדת הביקורת של אגודת הציירים והפסלים. פרסם מאמרים ב"גזית". עליו נתפרסמו רשימות והערכות בכל העתונים. בספרים העריכוהו ד"ר קרל שווארץ, ד"ר חיים גמזו, ד''ר ליזטה לוי.

 נשא לאשה את <persName>תמר</persName> בת<persName> יעקב וילקר.</persName>

 צאצאיו:<persName> יעל, דורון.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2174</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2175 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2175</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
