<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3840</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3841 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3841</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף וינוגרדוב (וינשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>שלמה וינשטיין.</persName>

 נולד בוילנה, ל' כסלו תרכ"ו (1865). מילדותו התגלו בו כשרונות לזמרה.

 בן 9 עורר את תשומת לבו של הנדיב<persName> פוליקוב</persName> ממוסקבה. החזנים בוילנה העריכו אותו מאד. בן 16 גמר את ביה"ס למורים בוילנה, יחד עם אייב כהן, עורך הפורווערט בניו-יורק, אח"כ עבר לאודיסה. נפגש עם <persName>שמשון רוזנבוים</persName> וחי עמו בחדר אחד.

 השתתף במקהלה באודיסה והגיע אח"כ למוסקבה. שם נתקבל לקונסרבטוריום. השתלם אצל למאנאו. <persName>ויואל</persName> <persName>אנגל </persName> המליץ עליו לשיר את שיריו בבתי-רוזנים. (דולגורוקאב) שהציע לו להשתלם, אך הוא דחה את זאת. <persName>אנגל הציע</persName> לו לעבוד באופירה מומות "טרובדור" בתפקיד "פרנדו" שעורר תשומת לב, וזה נתן לו את הדחיפה לפעולתו להבא.

 הוזמן לזמר קבוע כאופירה מרמונטוב, ויצא אח"כ עם כל הלהקה לאירופה, ושר בברלין לפני הקיסר <persName>פרידריך</persName> , במקום <persName>טרטקוב בתפקיד</persName> "דמון". ואח"כ לפריז, ולונדון. שם השתתף באופירה שאורגנה ע"י הלורד <persName>מיר.</persName> ומאז התחיל את פעולתו המוסיקאלית.

 השתלם בתפקידי הבריטון, ובכל שנה ביקר באיטליה ועבד על הרפרטואר שלו עם גדולי הפרופיסורים של הדור. הופיע ב"לה-סקלה" במילאנו, בתיאטרון המלכותי בטורינו. ברוסיה בערים הגדולות במוסקבה ובפטרבורג.

 הוזמן באופירה המלכותית במוסקבה, והסתלק מפני לחץ האנטישמיות.

 באופירה הממלכתית בפטרבורג הצטלם פעמים עם ניקולי, ושר בחתונת הנסיך מקרונשטאט אחיו של <persName>אלכסנדר השלישי</persName> והופיע באופייה "מנפה''.

 שר בלונדון בנשפי-הנסיך מאולס ועוד.

 בתקופה זו היה נאמן ליהדותו. היה ממיסדי האופירה היהודית בלונדון. האופירות היהודיות תורגמו. תרגם את האריות הקלסיות לאידיש, בימי מלחמת העולם עשה תיור בפולין ובארה"ב. בשנת 1918 הגיע לארה"ב ושהה שם 18 שנה

 בשנת 1916 התחיל גם בתפלת חזנות, והתחיל להופיע בנשפי-צדקה. בשביל רבנים וישיבות.


 בארה''ב התפלל בימים-נוראים כ-10 פעמים, בבתיכנסיות בניו-יורק ועשה רושם רב.

 במשך בל הזמן עבר עם יוסלה (יוסף) <persName>רוזנבלט</persName> בארה"ב והופיע בקונצרטים משותפים. וכן הופיע בהופעות פומביות חשובות.

 בשנותיו האחרונות הסתלק מזמרה מסיבות בריאות.

 בשנת 1936 עלה לא"י ונפטר בתל-אביב כ-4 חדשים אחר שהותו כאן, ט"ו אלול תרצ"ו (2.9.1936).

 חינך את בניו ברוח המסורת והלאומיות.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3840</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3841 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3841</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
