<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1220 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1220</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1221</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף משה שאלתיאל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסאלוניקי, י' תשרי תרמ"ב (1881), לאביו <persName>משה</persName> (סוחר) ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>בכור שם-טוב שאלתיאל</persName> (שעלה ארצה לעת זקנה ומנוחתו בירושלים). קיבל חינוך מסורתי וכללי ואח"כ עסק במסחר באריגים.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>אהרן שאלתיאל</persName> .

 תוך התעסקו במסחר בממדים גדולים ובהצלחה הקדיש הרבה מזמנו לעסקנות צבורית ומכספו לתמי

 כה בנצרכים ובמפעלי חסד צבוריים. בסאלוניקי השתתף ביסוד אגודת "תומכי יתומים" ובפעולות למען החזקתו. היה מעסקניו ומתומכיו הנדיבים של ביתהיתומים "אבוהב" ומראשוני החברים הפעילים בלשכת "בני ברית" מעת שנוסדה בסאלוניקי.

 כשהתגורר זמן-מה לרגל עסקיו בלידז שבאנגליה ומצא שם תושבים יהודים ספרדים ללא ביתכנסת משלהם יסד ב-1923 את בית-הכנסת לספרדים.

 הפרעות שהשתוללו בסאלוניקי שכנעוהו, כי אין עתיד ליהודים בגלות, הסיק את המסקנה הסופית ובשנת 1932 עלה ארצה והתישב בתל-אביב.

 כאדם שכל התענינותו נתונה למעשים טובים הכיר מיד בצורך הגדול בהמשכת עסקנותו הצבורית גם כאן זנח את עסקיו והקדיש את רוב זמנו לפעילות צבורית. התחבר עם טובי העולים הראשונים מסאלוניקי והמריצם ועזר להם בעבודה ובכסף כפעולות לטובת הצבור. ב-1933 יסד יחד עם דוד פלורנטין את המועדון "קדימה", שהיה מרכז תרבותי וחברתי לעליה מסאלוניקי וצנור השפעה לתרבות עברית ולפעילות ציונית וצבורית, וכל ימיו תמך במועדון ושקד על קיומו. עד מהרה עמד על צרכי הפעולה כאן ולעסקנות הפילאנטרופית המסורתית מסאלוניקי צירף את הפעילות לעזרה קונסטרוקטיבית, ולמטרות אלה הצליח לגייס סכומים גדולים מאת בני עירו בארץ, בצרפת ובמצרים. בסכומים גדולים שתרם ושהתרים עזר לשני המפעלים שיסד בן-עירו <persName>ליאון רקנטי:</persName> "בנים לגבולם" (לעידוד החקלאות בקרב הספרדים) ו"קרן למתלמדים" (לתמיכה בצעירים ספרדים המשתלמים בהשכלה גבוהה או במדעי החקלאות). תמך ביד רחבה בסידור ספני נמל סאלוניקי היהודים בעבודה בנמל חיפה. עודד והמריץ את העליה מסאלוניקי ומיון בכלל ואף משאר ארצות המזרח, וביחוד של בעלי הון, והיה מזהיר את היהודים בארצות הללו שימהרו למלט את נפשם ואת רכושם לארץ-ישראל כל עוד לא איחרו את המועד, כי חזה מראש את השואה העומדת לבוא.

 מפעלו העיקרי היה אגודת "מטבח זול לנצ


 רכים" בתל-אביב, שהיה ממיסדיה וראשה עד יומו האחרון, והודות לשקידתו ונדבנותו גדל המוסד והוקם לו בנין נהדר בן ארבע קומות (רחוב לוינסקי 82), שנקרא אח"כ על שמו "בית יוסף משה שאלתיאל".

 הקדיש הרבה מזמנו להשכנת שלום ולבוררותפשרה, ומהמתדיינים בעלי היכולת נטל שכר טרחה בסכומים הגונים, שהקדישם למפעלי החסד שהתמסר להם. ואף בעת מחלתו האחרונה המשיך, על אף אזהרות רופאיו, לשקוד על טובת מפעלי החסד.

 נסע לשם ריפוי לאוויאן שבצרפת ושם נפטר ביום י' תמוז תש"ו (9.7.46).

 רעיתו עזבה אחרי מותו את קרוביה שבצרפת וחזרה ארצה להמשיך את מפעל חייו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1220 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1220</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1221</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
