<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5142</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5143</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5144 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5144</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף קלארמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בוסקו-זדרוי</placeName> (פולין), י"ד תשרי תר"ע (29.9.1909).

 לאביו <persName>שמואל אליעזר קלארמן</persName> ולאמו<persName> בלה רב</persName> <persName>קה</persName> לבית<persName> ווינציגסטר.</persName>

 קיבל בילדותו חינוך מסורתי. סיים סמינר למורים ועסק בהוראה ובעתונאות.

 השתתף בעתונים "דאר היום" (ירושלים), "הצפירה", "היום", "היינט" ו"מאמענט" (ווארשה). פרסם מאמרים בכתבי עת שונים: בעברית, אידיש ופולנית.

 בימי נעוריו השתייך לתנועת "השומר הצעיר". בשנת 1926 היה ממארגני התנועה הרביזיוניסטית

 ותנועת הנוער בית"ר על שם <persName>יוסף טרומפלדור</persName> (ראה כרך רביעי, עמוד 1588) בפולין.

 בשנת 1934 נבחר בועידת הרביזיוניסטים בפולין כחבר ההנהלה הארצית, ומאז שימש כמזכיר הכללי של הצה"ר בפולין וכסגן יושב ראש שלה עד פרוץ המלחמה העולמית השניה והיה מעוזריו הקרובים של<persName> זאב ז'בוטינסקי</persName> (ראה כרך שמיני, עמוד 3017).

 היה סגן יו"ר העורך הראשי של העתון <persName>"אונזער</persName> <persName>וועלט</persName> " בהשתתפות ז'בוטינסקי (בטאון האכזקוטיבה העולמית של הצה"ר).

 בשנים 1934-35 ביקר בארץ בשליחות <persName>ז'בוטינס</persName> <persName>קי</persName> אל הרב<persName> א. י. הכהן קוק </persName> זצ"ל, רבה הראשי של א"י בירושלים וכן להשתתף בועידה השניה של הסתדרות העובדים הלאומית.

 עם סיום שליחותו חזר לתפקידיו בפולין, ועם פרוץ המלחמה העולמית השניה נמלט משם והצליח להגיע לארץ בהתחלת שנת 1940.

 עם הגיעו נבחר כיו"ר הועד העליון של הצ"ח (ההסתדרות הציונית החדשה) וכנציגה שימש חבר הנשיאות של ועד ההצלה ליהדות אירופה, מוסד הסוכנות היהודית, בראשותו של<persName> יצחק גרינבוים</persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 211).

 בתוקף תפקידו יצא בשנת 1943 לתורכיה ושם עסק כשנה ומחצה בפעולת ההצלה מארצות אירופה ובעיקר - מארצות הבלקן.

 בשלהי שנת 1944 סמוך ליציאת הצבא הגרמני מבולגריה, נתקבל בסופיה (בולגריה) על-ידי שרי הממשלה, אתם ניהל משא ומתן בדבר מתן היתר לפעולה ציונית ויציאת היהודים לא"י. פעולה שנסתיימה בהצלחה.

 משם עבר לבוקרשט, סמוך אחרי ההפיכה ברומניה, ונתקבל על-ידי המלך, ראש הממשלה, שר החוץ ויתר חברי הממשלה, אשר אתם דן על מתן היתר לפעולה הציונית ויציאת היהודים מרומניה לא"י. המשימה הוכתרה בהצלחה, והודות לפעולתו


 המדינית ומגעיו ההדוקים עם הגורמים המכריעים ברומניה, בוצעה משם עליה ניכרת וניתנה גם עזרה בשטחים חיוניים אחרים.

 גולת הכותרת של פעולתו, אשר נמשכה כשלש שנים ומחצה, היו הפלגת אניות העולים "פאן-יורק" ו"פאן כרישצ'ן.

 בהיותו שם נציג אצ"ל (האירגון הצבאי הלאומי) מילא שליחות זו בשם המוסד לעליה ב' - "ההגנה", על פי סיכומים עם ראשיה: ד"ר <persName>משה סנה,</persName> <persName>שאול אביגור ואהוד אבריאל.</persName>

 באחת מישיבותיו של שלטון בית"ר בבזל, בסוף שנת 1946 הוחלט לספחו כחבר השלטון. ולפי החלטת משרד השלטון לאירופה, נתמנה כראש המחלקה לעניני בית"ר בארצות הבלקן. לפני זה פעל רבות בהחיאת סניף בית"ר ברומניה, שנחשב אז בתור הסניף הגדול של בית"ר בארצות אירופה.

 בשנים 1946-47 מילא בשם <persName>משה שרת,</persName> ראש המחלקה המדינית של הסוכנות היהודית (ראה כרך שלישי, עמוד 1113) משימות פוליטיות בארצות שמעבר למסך הברזל (פגישות עם שר החוץ הסובייטי <persName>אנדריי ווישינסקי, טיטו</persName> ואחרים).

 בימי שהותו בתורכיה, בולגריה ורומניה שימש סופרה של יט"א (הסוכנות הטלגרפית היהודית), "המשקיף" (תל-אביב), "דער טאג" (ניו-יורק) ועתונים אחרים.

 בשנת 1948 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>נתן וולף.</persName> באפריל 1948 נבחר על-ידי הועד הפועל הציוני כחבר המשלחת המייעצת, אשר בראשה עמד <persName>אבא</persName> <persName>אבן</persName> (ראה כרך חמישי, עמוד 2273), נציג הסוכנות היהודית ליד האומות המאוחדות בלייק-סקסס.

 בשנת 1949 חזר משליחותו מאמריקה ומאירופה.

 השתתף בקונגרס הציוני ה-17 בבזל (1931) והיה ציר לקונגרס ה-18 בפרג (1933) ועם שובם של הרביזיוניסטים להסתדרות הציונית (אותה עזבו בשנת 1935 והקימו את הצ"ח - ההסתדרות הציונית החדשה), נבחר כציר לקונגרס ה-22 בבזל (1946) ונבחר בו כחבר הועד הפועל הציוני.

 בקונגרסים שלאחר מכן שימש כחבר הנשיאות של הועד הפועל הציוני וכחבר הנשיאות של הקונגרסים.

 בשנים 1961-1957 היה בשליחות התנועה שלו בחוץ-לארץ ועמד בראש המשרד הפאן-אמריקאי בניו-יורק.

 במושב הועד הפועל הציוני בינואר 1964 נבחר כחבר ההנהלה הציונית (הסוכנות היהודית) כאחד משני נציגיה של תנועת חרות-הצה"ר.

 יו"ר ההנהלה העולמית חרות-הצה"ר.

 עוסק גם בעתונאות ועסקנות ציונית.

 פרסם בשנת 1933 חוברת "דער שקר פון ה' בןגוריון".

 בקונגרס הציוני הכ"ז נבחר כראש מחלקת עלית הנוער.

 בתו:<persName> בלה-רבקה ברקאית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5142</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5143</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5144 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5144</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
