<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 162 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/162</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף משה (בכר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביינישר בשנת תרי"ז (1857) לאביו <persName>משה.</persName> למד בתלמוד-תורה ובישיבה ובגיל צעיר הגיע לתואר חכם (רב).

 בשנת תרל"ג עלה ארצה, התישב ביפו בעת שהישוב העברי בה היה עדיין מועט מאד ועסק בחלפנות ובעסקי בנק, לפני היות בנקים יהודים בעיר, ובזה עשה שרותים לצבור בעניני כספים. כשנתאחרו משלוחי הכסף מאת הבארון<persName> רוטשילד </persName> לצרכי המושבות, היה מלוה עשרות אלפי פראנקים <persName>להנרי פראנק,</persName> שהיה נציגו הראשי של הבארון בעניני ההתישבות בארץ

 ומושבו היה בבירוית. הודות לכך קיבלו בני המושבות את העזרה במועדה ולא סבלו בגלל איחורי הדואר. בעסקי החלפנות עבד בשותפות, בזמנים שונים, עם החכם ר' <persName>יעקב מאיר</persName> מירושלים (שהיה אח"כ הראשון לציון והרב הראשי לארץ-ישראל), הרב <persName>חיים</persName> <persName>אלישר</persName> ור' <persName>משה בצלאל טודרוסוביץ.</persName>

 בימים ההם, כאשר לא היה עדיין שרות דואר מסודר ומהימן בארץ, הנהיג שרות-דואר פרטי בין יפו לירושלים, במעטפה גדולה שהיה שולח לסוכנו בירושלים ומקבלה ממנו חזרה מלאה משלוחים משם. בדואר זה היה מעביר כספים, ומוסדות תורה וחסד ונצרכים פרטיים קבלו את שרותו בלי תשלום.

 היה פעיל בארגון העדה העברית ביפו והשתתף רשמית ביסודה יחד עם <persName>חיים שמרלינג</persName> <persName>, שמעון רוקח,</persName> <persName>יחיאל מיכל פינס, יעקב משה אסיסקוביץ, נסים</persName> <persName>חנוך כהן ובצלאל הכהן לאפין.</persName> כן השתתף ביסוד ביתהחולים "שער ציון" ביפו ויחד עם העסקנים <persName>שמעון</persName> <persName>רוקח ונסים חנוך כהן </persName> היה מגבאיו הראשונים.

 עסק בצרכי צבור באמונה והיה מכובד על כל התושבים בני העדות והדתות, וכולם סמכו עליו כבורר יחיד בסכסוכים שביניהם.

 נפטר בירושלים, א' אלול תרצ"א.

 צאצאיו:<persName> משה, אליהו, שלמה, רחל</persName> אשת יום טוב סתהון, <persName>חיה </persName> (וידה) אשת יעקב הררי<persName>, שושנה </persName> אשת דוד מזרחי,<persName> נעמי </persName> (גרסיה)) אשת אברהם בכר,<persName> וחנה </persName> אשת אברהם דוויק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 162 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/162</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
