<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4710</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4711</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף כהנר (הכהן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בעיר העתיקה, בשנת תרנ"ה (10.4.1895).

 לאביו ר' <persName>געצעל הכהן</persName> (בן הרב משוועקסנאפולניה, מצאצאי הרב מוילנה זצ"ל) ולאמו <persName>ביילה</persName> בת <persName>יעקב זונדעל קרויזר</persName> , (ראה בעמוד 4720).

 קיבל חינוך מסורתי בבית היתומים דיסקין בירושלים בבי"הס כי"ח (האליאנס) ביפו, למד חקלאות בביה''ס החקלאי במקוה ישראל. המשיך ללמוד

 בצרפת - מונטפליה, וקיבל תואר אגרונום (מהנדס חקלאי). במשך הזמן למד במרסיי בצרפת, בקיוגרדנס באנגליה למד תכניקה לתכנון וביצוע גנים צבוריים.

 ניהל את פרדסי סיר משה מונטיפיורי (כיום - שכונת מונטיפיורי, מול הקריה).


 בשנת 1914 נסע לדרום אפריקה - ונתקבל באגרונום בממשלת דרום אפריקה, ועסק בהדרכה חקלאית בחוות נסיונות לגננות ולשתלנות בקינגויליאמסטון, ביסוד חוה חקלאית לילדים יתומים שהובאו אחרי הפרעות ברוסיה ובפולניה במלחמת העולם הראשונה ע"י מר <persName>הוכברג</persName> , ביזמת בית היתומים בקייפטון.

 עסק בתכנון וביצוע גנים צבוריים ופרטיים בסביבות קייפטון.

 יסד שם את אגודת א"י - דוברי עברית. נערכו הרצאות, הוזמנו מרצים מא"י.

 במשך 12 שנים שעבד שם, גויס לצבא דרום אפריקה בפרוץ מלחמת העולם הראשונה שירת בגדודים העברים במצרים והשתתף עם הצבא הבריטי בכיבוש הארץ ע"י ג'נרל<persName> אלנבי </persName> בגמר המלחמה הוחזר לדרום אפריקה ונשלח עיי הממשלה לסייר בכל מושבות הכתר הבריטי לאסוף כל מיני צמחים, אותם חיפש במסעיו שערך כשנה.

 בשנת 1926 חזר לארץ והביא עמו מכל הצמחים שאסף - יקרי ערך לאכילה ולתעשיה שביסס אותם במשקו ברחובות. חילק זרעים, לנטיעות לכל המשקים בארץ: עצי הקלמונטינה, האשכולית בלי גרעינים, האבוקדה, מנגו ועוד ועוד.

 בשנת 1927 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת<persName> טוביה</persName> <persName>דויד ווארשבסקי </persName> (נפטרה בבית החולים "תל-השומר", ח' אדר ב' תשכ"ה (12.3.1965), והובאה לקברות בהר המנוחות בירושלים).

 בשנת 1940 יסד ב"כפר הרואה" ישיבה חקלאית.

 בשנות 1941-48 היה גנן בארמון הנציבים הבריטיים בארץ. הצליח בקשריו הטובים לשחרר אסירים מההגנה, מאצ"ל ולח"י.

 בשנת 1949 ניהל את המשק החקלאי בבית הספר החקלאי ע"ש מוסינזון במגדיאל.

 במשך 15 השנים האחרונות כמתכנן הגנים בהרהרצל בירושלים.

 השתתף בהגנה על ירושלים במלחמת הקוממיות.

 כתב מאמרים ב"השדה", "בוסתנאי", "טבע ובריאות", "גן ונוף", ב"דבר", ב"מעריב" וב"ידיעות אחרונות".

 בנותיו<persName>: אליקימה</persName> אשת ד"ר <persName>ישראל גלזר </persName> (רופא מחלות אלרגיות ב"תל-השומר" ו"אסף הרופא"); <persName>כוכבית </persName> (ציירת, פסלת, מורה באוהל לאופנה, גרפיקאית) אשת <persName>משה שני </persName> (קצין בצה"ל. מפלוגות הפלמ"ח, כיום, מנהל מפעל השכפול - הוצאת ספרים - של האוניברסיטה העברית בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4710</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4711</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
