<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3496</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3497 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3497</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוכבד בת-רחל (מלכימן)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה כ"ז כסלו תרס"ג (סוף 1902) בכפר ליד פרוסקוב, פלך פודוליה שבאוקראינה.

 לאביה <persName>אליהו</persName> (סוחר יערות, בן ר'<persName> אהרן מלכימן,</persName> חרשתן-טבק) ולאמה <persName>רחל</persName> בת <persName>אברהם רובינשטיין</persName> (מחסידי צ'ורטקוב).

 גמרה גימנסיה בפרוסקורוב ומ-1917 ואילך היתה חברה פעילה במפלגה הציונית-הסוציאליסטית (צ"ס).


 ב-1920 עברה בלילה ללא רשיון את הגבול לשטח פולין והצטרפה לקיבוץ הכשרה בקוטנו.

 ב-1921 עלתה לארץ. הצטרפה מיד להגנה ולמדה לאחוז בנשק. עבדה בבנין בית-החרושת סיליקט בתלאביב, בפרדסים, ב-1922 ב"קבוצת הבשקירים" (אדמת ג'יסר) בכיבוש בעמק הירדן, ב-1923 בבנין הסמינר על שם לוינסקי בתל-אביב, ב-1924 בפלוגת עין-חרוד שבפתח-תקוה ואח"כ הצטרפה כחברה קבועה במשק עיןחרוד, ובאחרונה בפלג הקיבוץ המאוחד של עין-חרוד.

 ב-1924 נישאה להרב <persName>אברהם</persName> בן הרב<persName> יואל תרשיש.</persName> ב-1925 השתתפה במשלחת הראשונה של ההסתדרות להחלוץ בפולין. ב-1928-1926 הושאלה מהמשק לריכוז

 העבודה במועצת פועלי חיפה. ב-1932 היתה חברה במזכירות מועצת הפועלות ופעילה בהנחת היסוד לארגוני אמהות עובדות וביצירת קשרים ראשונים עם "פיונרן וואמען" בארה"ב. ב-1934-1933 היתה חברה במזכירות הקיבוץ המאוחד ובועד המפקח של קופת חולים. מ-1935 עד סוף 1938 פעלה בשליחות ההסתדרות בגרמניה, תחלה כחברה במרכז החלוץ לגרמניה ומ-1937 ואילך כמזכירתו ופעלה בריכוז ההכשרה לנוער בגרמניה עצמה ולבני הנוער שהוצאו משם לדניה, הולנד, שוודיה ויוגוסלביה, ומסוף 1938 עד מרס 1939 פעלה באנגליה בריכוז עניני ההכשרה לנוער בגיל בינוני שהוצא מגרמניה, בחוה שהתקינו למטרה זו באחוזה של משפחת הלורד <persName>בלפור</persName> ליד אדינבורג. (מפעל זה התחיל ב-150 בני נוער ובמשך התקופה האמורה עלה מספרם ל-2500, והודות למפעל ההכשרה בקשר עם "עלית הנוער" נתאפשר להחזיק אותם בני גיל 16-14 בקיבוצי הכשרה מיוחדים בגרמניה ומחוצה לה עד שיאופשר להעלותם לארץ, ובכך ניתנו להם עוד בגולה בית ומחסה, ובעיקר יציבות נפשית שבהרגשת מולדת יהודית במקום המולדת הגרמנית שנעקרו ממנה ביד אכזרית בגיל המסוכן ביותר מבחינה זו, והיה זה מפעל-הצלה גשמי ורוחני, אנושי ולאומי כאחד).

 בשנים 1947-1944 פעלה כחברה במרכז קופת חולים במחלקת הפרסונל, בהשתתפות בביקורים ובתכניות, ויסדה את נוה-אם שליד כפר מלל, שנהפך אח"כ למוסד ילדים.

 מ-1947 ממלאה את התפקידים דלהלן: חברה במרכז הקיבוץ, בועד המנהל לעלית הנוער, בועד המפקח על קופת חולים בהנהלת קרן נכות, בועדה המדינית ובמרכז של מפלגת אחדות העבודה-פועלי ציון, במזכירות יעדת הבקורת המרכזית של ההסתדרות, במועצת הפועלות ובמועצת ההסתדרות.

 היתה צירה בקונגרסים הציוניים: ה-20 בציריך, (1937) וה-23 בירושלים (1951), בקונגרס למען השלום בהלסינקי, בקונגרס האמהות בלוזאן, בכינוסים של הפדרציה לנשים הדמוקרטיות בג'נבה ובפקינג ובקונגרס היהודי העולמי בפאריס.

 פרסמה מאמרים ב"דבר" (מ-1925 ואילך), "מבפנים'', "צרור מכתבים" (גם בעריכת שלשה שנתונים בשנות פעולה בשליחות בגרמניה), בקובץ "עשר שנות עלית הנוער", "החלוץ", בכתבי-עת של תנועת הפועלות ("דבר הפועלת", "דברי הפועלות''), "למרחב", יומני עין-חרוד. השתתפה בעריכת הספר "חברות בקיבוץ" והחוברת "אמהות" ו"עזרה הדדית" בהוצאת קופת חולים.

 בתה :<persName> רחל</persName> (תלמידה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3496</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3497 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3497</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
