<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2267</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף אור (אורליכט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בג' טבת תרס"ט (27.12.1908) בוארשה שבפולין לאביו<persName> יהושע השל </persName> (בן תורה) ולאמו <persName>שרה מרים</persName> בת <persName>אברהם דיוואן</persName> . למד בחדרים ובבית-ספר של "תרבות". בן 14 השתתף ביסוד המועדון "העברי הצעיר" לגומרי בתיה"ס של "תרבות" שימשיכו בו את חינוכם הלאומי והכללי. עבד בפקידות, באריג ובחשמלאות. בן 16 השתתף ביסוד סניף "החלוץ הצעיר" בוארשה ועמד בראשו עד שבגיל 18 עלה אוטומטית ל"החלוץ" הבוגר והיה מהפעילים בועד הסניף ובמזכירות, ובמשך שמונה שנים, מגיל 17 עד עלותו ארצה, והיה מעובדיו הראשיים.

 ב-1931 נשא לאשה את <persName>פנינה</persName> בת ר'<persName> דוד ורמס</persName> (בןתורה, מחסידי סלונים).

 במאי 1933 עלה ארצה עם אשתו ונתקבל לעבודה משרדית במרכז מפא"י, ומשנתגלו בו כושר מינהלתי ויזמה ומסירות לתפקיד היה שם העובד הראשי במשך

 10 שנים (בתוכן שנה אחת במזכירות סניף מפא"י בתלאביב). ב-1937 השתכן בין הראשונים בקרית עבודה (כיום חלק של חולון) ובמשך חמש שנים היה מזכיר משפט החברים שליד מועצת פועלי חולון. מסוף 1942 ואילך הנו מנהל המשרדים, המזכירות הכללית והאדמיניסטרציה של מרכז מפא"י ומגלה יזמה, דינאמיות וכושר הסתגלות לתפקידים הגדלים והולכים במינהל הר

 גיל, בארגון הכינוסים המועצות והועידות של מפא"י, במלחמת בחירות וכדומה. היה מזכיר סיעת מפא"י בקונגרסים הציוניים הכ' והכ"ב, חבר משלחת מרכז מפא"י לעצורי המחנות בקפריסין ב-1947, ציר הועידה השביעית של הסתדרות העובדים הכללית, ציר הועידה השביעית של מפא"י וחבר המועצה הארצית.

 בתו: <persName>מרי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2267</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
