<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/272</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף זיידנר</persName>

</head>
         <div><p> בן נפתלי, - נולד בשנת 1860 בעיר מאריופול שבאוקראינה. אביו היה סוחר ועסקן מכובד, ממשפחת הברון גינצבורג. התחנך ב"חדר", אח"כ עבר ללמוד בבית ספר תיכוני, ואחרי שסיים בו את למודיו יצא לחו"ל ונכנס ללמוד באוניברסיטה שבציריך, ושם למד הנדסה של מכונות וחשמל. בציריך היה תלמידו של הפיסיקאי הגדול ובר. את חוק למודיו באוניברסיטה הנ"ל גמר בשנת 1885 ונתקבל למהנדסמכונאי בעיר יקטרינוסלב, אחרי שחזר לרוסיה. בעבודה זו עבד עד 1891.

 בשנה הנ"ל עזב את רוסיה ועבר לגור בוינה. תודות לידיעותיו המרובות במקצועו ונסיונו הגדול שרכש לו במשך שש שנים רצופות נתקבל לעבודה בוינה כמנהל של בית חרושת לחשמל. בתפקיד זה עמד עד 1920, וערך משנת 1901 עד 1920 את העתון המקצועי "אלקטרוטכניק אונד מאשינענבאו".

 "חובב ציון" היה מנעוריו. בשנת 1891 נשלח כציר אגודת "אחוה," ביקטרינוסלב לקנית אדמה למאה משפחות בארץ ישראל, ואמנם הצליח לקנות שטח של שמונים אלף דונם בסביבות מזריב, על גבול


 סוריה בעבר הירדן; אך תוך כדי הטפול בהוצאת הקושאנים יצאה גזרה מלפני הממשלה העותומנית. האוסרת העברת קרקעות לידי יהודים. כדי להציל את הקרקעות שנקנו נסע לפאריס ובא בדברים עם הברון רוטשילד ז"ל, אשר לקח את הקניה על עצמו. ואמנם נמצא כל השטח הזה בידי חברת פיק"א עד היום.

 במשך שנת שהותו בארץ עבד ביבוש בצות חדרה.

 בוינה נכנס תיכף לבואו לאגודת הסטודנטים המפורסמת "קדימה", שעמדה על הבסיס הלאומי הציוני. כידוע, היתה אגודה זו הראשונה שקבלה את תורה הרצל ונהיתה ע"י כך למשענתו העיקרית של יוצר הציונות.

 בשנת 1896, שנה וחצי לפני הקונגרס הציוני הראשון, היה כבר בחוגו המצומצם של הרצל, שבו נמצאו גם קוקס, שנירר, קרמנצקי, קלנר ועוד, שהתרכזו מסביבו.

 בקונגרס הציוני הראשון השתתף כציר, עבד בעתונו של הרצל "די וועלט". הגה בשעתו ודרש עזרה כספית מאת ההסתדרות הציונית להגשמת תכניתו זו, לבנות בית חרושת לתעשית לבנים כדוגמת "סיליקט", שבנה אותו כעבור עשרים וכמה שנים בתל-אביב.

 בשנת 1898 צירף אותו הרצל למשלחתו שיצאה לארץ ישראל לשם פגישה עם וילהלם קיסר מלך גרמניה. בראיון ההיסטורי שנתקיים בשני לנובמבר 1898 בירושלים, הכניס הרצל בשיחה עם הקיסר גם את זיידנר, שהרצה כמהנדס על האפשרויות הטכניות הגדולות בארץ-ישראל. ברור כי למשלחת זו צורף מכיון שהכיר יפה את הארץ עוד מבקורו בה בש' 1891 כנ"ל. אגב, חלם כל השנים, עוד לפני רוטנברג, על ניצול מימי הירדן בשביל כח חשמלי. על כך סיפר הרצל בספרו האוטופי "אלטניילנד" בפרוטרוט.

 אחרי מות הרצל נתחבר לחוגי האופוזיציה המדינית, שבראשה עמדו ולפסון, נורדוי והאחים מרמורק.

 אחרי גמר מלחמת העולם הראשונה נוצרה, תודות להשתדלויותיו ותעמולתו, חברת ה"סיליקט" עם קרמנצקי ובוריס גולדברג בראש, והקים את אותו בית חרושת שעליו חלם בראשית הציונות ודרש את התגשמותו עוד בימי הרצל, כפי שמסופר ביומניו.

 השתייך לאותם הציונים שגשרו תמיד את הגשר בין ציוני המערב והמזרח. הצליח לאחד במפעל בנין הסיליקט את קרימניצקי המערבי ואת בוריס גולדברג הרוסי.

 פרסם ספר בגרמנית בשם: "הטכניקה של הזרם החזק". הדפיס הרבה מאמרים מקצועיים, וגם פרקי זכרונות מענינים על ראשית הציונות ותקופת הרצל.

 נפטר כ' סיון תש"ב (4.6.1942) ונקבר בתלאביב, בבית הקברות הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/272</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
