<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4504 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4504</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4505 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4505</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4506 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4506</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף ביאליק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפביניץ (פולין) בחודש שבט תרנ''ז (1897). לאביו <persName>שלום ביאליק</persName> ולאמו <persName>בלהה</persName> בת<persName> אפרים</persName> <persName>פישל קראקובסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ב"חדרים", בבית ספר תיכוני ואצל מורים פרטיים מגמנסיה ממשלתית. השתלם בפקידות ובהנהלת חשבונות.

 כיהן כפקיד בהלואה וחסכון בעיר פביניץ. היה מזכיר ומארגן אגודה ציונית בעירו ועמד בראשה משנת 1916 ועד עליתו לארץ ב-1922.


 היה מורשה של קרן הקימת וקרן היסוד בפביניץ. במרץ 1922 עלה לארץ.

 בשנת 1925 נשא לאשה את <persName>מאשה</persName> בת <persName>מנחם</persName> <persName>אוסטרובסקי.</persName>

 בשנות 1922-26 עבד בחברה פרטית כמנהל חשבונות, ומשנת 1932 ועד 1959 גם כיהן כסגן מנהל "הלואה וחסכון חקלאי" רמת השרון ומנהל החשבונות הראשי שלה. מוסד זה הושיט עזרה רבה לתושבי רמת השרון לפיתוח והרחבת החקלאות ולבסוסם הכלכלי של התושבים. נוסף לתפקידו כמזכיר "רמת השרון שהיה ממיסדיה. קודם את האגודה "עיר שלום" שרכשה את הקרקע עליה הוקמה המושבה "רמת השרון'' ואח"כ כמזכיר המושבה במשך 40 שנה ומעלה. נשא בעולה ובטרחת המתישבים הראשונים ללא לאות. התלבט יום-יום בבעיות ההתישבות ובפיתוח המושבה, בבעיות הבטחת זכויות הבעלות על הקרקע, במציאת מים ובהקמת המוסדות שישוב מודרני נזקק. התגבר על כל המכשולים של ישוב בראשיתו, בלי עזרה כספית ובלי עידוד מהחוץ, משולל האמצעים הכספיים ובאווירה של אדישות והתנכרות.

 אדמת "רמת השרון" נרכשה במישרין מידי ערביים, כל עבודות הפיתוח הנרחבות נעשו בלי כל עזרה ממוסדות מושבים, תוך מצוקה כספית תמידית.

 חבר בועדות שונות שליד המועצה המקומית ומיסד מוסד תרבות ע"ש<persName> צבי בנימיני</persName> ז"ל (ספריה ואולם קריאה).

 פרסם מאמרים מזמן לזמן על התפתחותה של רמת השרון בעתונות היומית, בירחון "השלטון המקומי'' של מרכז השלטון המקומי.

 פרסם 2 סקירות - זכרונות על החיים הצבוריים בספר הזיכרון על העיר פביניץ. וכן בספר "רמתהשרון", בהוצאת המועצה המקומית - על יסוד המושבה והתפתחותה. כל השנים היה פעיל בהגנה.

 בנותיו:<persName> ימימה</persName> אשת<persName> ירוחם סלוחובסקי</persName> (עו"ד בירושלים), <persName>רות</persName> אשת <persName>אביגדור גלוגובסקי, בלהה</persName> אשת <persName>גדעון שם-טוב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4504 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4504</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4505 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4505</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4506 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4506</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
