<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3132</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3133</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3134</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף רוזנזפט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בנדין</placeName> (זגלמביה שבפולין) באייר תרע"א (1911).

 לאביו <persName>מנחם מנדל </persName> (יהודי העוסק בצרכי צבור באמונה ומוכן לעזור תמיד לזולת).

 בבית אביו שהיה בית מסורתי גדל וחונך לערכים אלה. השכלתו קבל במקום מולדתו.

 מצעירותו פעיל בליגה למען ארץ-ישראל העובדת.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה הוסגר - ככל יתר תושבי בנדין לגטו - ומשם דרך גטאות ומחנות מות מגיע למחנה ברגן-בלזן הידועה לשמצה.

 עם שחרור גרמניה מהמשטר הנאצי החל להתבלט מהיום הראשון לשחרור - עם יזמתו הברוכה, כח רצונו הכביר וסגולותיו הארגוניות כנציג היהודים המשוחררים, ניצולי התופת, לפני הצבאות של בנות-הברית. הוא מעמיד את עצמו להצלת רבבות היהודים שעמדו על סף המות בראשית ימי השחרור. כוחו, זמנו ומרצו הוא מקדיש למטרה להציל יהודים מצפרני מלאך-המות שארב ליהודים המשוחררים אחרי התלאות הרבות שעברו עליהם. ארגן את הנציגות של היהודים המשוחררים בגרמניה - הועד המרכזי ונבחר כיו"ר.

 הופעתו הגאה והאמיצה בפגישותיו ושיחותיו עם אישים רמי-מעלה נציגי הצבא והשלטונות האזרחיים של בנות הברית, וביניהם שר החוץ הבריטי דאו <persName>ארנסט בוין,</persName> הביאו תמיד לתוצאות הרצויות והמקוות.

 השתתף בקונגרס הציוני ה-22 בבזל.

 יזם, ארגן ולקח תחת חסותו משלוח הקבוצות של עלית-הנוער מגרמניה לארץ לפי מכסת סרטיפיקטים מיוחדות שנתנו לפי יזמתו. דאג לציוד מלא של הקבוצות הנ"ל לפני עליתם. פעל רבות להחדרת הרעיון הציוני ולעליה לארץ בקרב מחנות שארית הפליטה בגרמניה.

 עם פרוץ מלחמת השחרור עמד בראש ו"עדת-הגיוס למען ישראל". אלפים צעירים עלו והתיצבו בשורות צה"ל בתקופה זו. עשרות ארגזים עם בגדים הועברו ע"י אז לארץ.


 פעל רבות בשחרור 4 היהודים חברי אצ"ל שנדונו למות בהנובר שבגרמניה על פיצוץ הרכבת בו צריך היה לעבור<persName> בוין </persName> ודאג לשלחם לארץ.

 כתב מאות מאמרים על נושאים שונים בעתונות: "אונדזער-שטימע", "וואכנבלאט", בעתונות האידית בחו"ל ועוד.

 הדמות המרכזית, המדריכה ומרכזת של שארית הפליטה אחרי החורבן.

 כיום יו''ר הכבוד של ארגון יוצאי שארית הפליטה בארץ.

 בשנת 1946 נשא לאשה את ד"ר <persName>הדסה בימקו</persName> שעמדה ע''י במאבקו למען הטבת תנאי-החיים במחנות; מלוה הקבוצות הראשונות של עלית-הנוער מגרמניה.

 בנו : <persName>מנחם צבי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3132 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3132</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3133</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3134</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
