<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1963 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1963</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1964 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1964</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1965 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1965</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף אברהמי (אברהמס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד במולבה, פלך פלוצק (פולין), כ"ז כסלו תרנ"א (דצמבר 1890) לאביו <persName>יצחק טכנע אברהמס </persName> (סוחר באריגים) ולאמו <persName>רחל</persName> לבית <persName>וילצ'יק.</persName>

 למד בחדרים ובבית המדרש. בגיל 15 נסע לעבוד בוארשה ושם הצטרף אל ה"בונד" לנוער, אך במהרה התאכזב מהסוציאליזם האנטי-לאומי וכשחזר לעיירתו השתתף שם ביסוד סניף הנוער של "פועלי ציון".

 בגיל 16 נסע ללונדון, עבד שם בבתי-חרושת והיה מעורב שם בחוגי הסוציאליסטים והאנרכיסטים. ב-1911 עבר לאמריקה והשתקע בבוסטון. שם עבד והתמסר לפעילות בסניף "פועלי ציון" כחבר הועד (עם <persName>אייזיק המלין, שלמה קנדל, שמעון גולדמן, נחום</persName> <persName>קרמר </persName> ועוד, וכן היה מזכיר הסניף של "נאציאנאלער ארבעטער פערבאנד" (איגוד הפועלים הלאומי).

 ב-1917, כשהחלה בלונדון ההתנדבות לגדוד העברי, היה הראשון בבוסטון שהתנדב לנסוע ללונדון ולהצטרף לגדוד הזה. אך בו בזמן החלה תנועת ההתנדבות לגדוד מאמריקה ואז הצטרף לזה יחד עם <persName>צבי לוביא</persName> <persName>ניקר, אשר ואהרן אוסטרובסקי </persName> ועוד. והיה מעשרה הראשונים שעברו לקנדה להתגייס בפועל. נשלח עם הגדוד דרך לונדון לקאהיר, שם נפגש עם הגדוד הארצישראלי ופרסם את רשמיו בירחון של איגוד הפועלים הלאומיים באמריקה (באידית). השתתף בכיבוש מעברות הירח מצפון ליריחו ובהתקדמות עד א-סאלט.

 עוד בגדוד השתתף בייסוד קבוצה חקלאית ובחורף תר"פ שוחרר מהגדוד ועלה עם קבוצת חיילים משוחררים בתגבורת לכפר גלעדי, ביניהם<persName> זישה מנדלבלאט</persName> (מ"תנובה"),<persName> נחום קרמר, דוד יזרעאלי, סוקר, א. שרף,</persName> <persName>דובינסקי </persName> (בעלה של<persName> חנה צ'יז'יק) וד"ר גרי</persName> , - ובבוקר יום י"א אדר, כשנשמעו היריות הראשונות מתל-חי. הוא היה האיש שהעיר את תשומת לבו של <persName>יוסף</persName> <persName>טרומפלדור</persName> שישב בחדר האוכל בכפר גלעדי על היריות הנשמעות מתל-חי. יחד עם טרומפלדור ועוד עשרה חברים חשו לעזרה והשתתפו בהגנת המקום עד הסוף.

 מכפר גלעדי ירד עם החבורה לקבוצת מחנים ועבדו את משק מרחביה. שם היה ממונה על מחסן הנשק והתחמושת. ואחרי ששה חדשים להתישבות במרחביה, ב-1927 עזב את המקום ועבר לירושלים באופן זמני ושם היה מנהל עבודה בכביש בית-וגן ובכביש יריחו,


 ומשם עבר כמכונאי בכפר-יחזקאל, ומ-1933 ואילך עובד בתפקיד מכונאי במפעלי "תנובה" בתל-אביב.

 נשא לאשה את<persName> מלכה </persName> בת <persName>אברהם פיינברג</persName> מבוברויסק.

 בתו:<persName> רחל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1963 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1963</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1964 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1964</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1965 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1965</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
