<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2486</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2487</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2488</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף מילט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ''ט (15.4.1889) בדומברובה שליד טארנוב בגליציה המערבית לאביו <persName>ראובן זליג</persName> (מורה לעברית ותנ"ך, מפורסם בשעתו כבעל זכרון נפלא בתנ"ך בעל פה) ולאמו<persName> חנה.</persName>

 למד בחדר ובבי"ס עממי ליהודים, מאותם שיסדה וקיימה הקרן של הבארון <persName>הירש </persName> בעיירות גליציה. למד גם מפי אביו והמשיך ללמוד גמרא בקלויז. פעם התפלל

 החזן המפורסם <persName>משה שור</persName> מקראקוב תפילת-אורח בדוטברובה עם מקהלתו ובבואו בשבת בבוקר לבית-הכנסת שמע נער יושב ומזמזם לעצמו בדייקנות מפליאה את הקומפוזיציה "מקדש מלך", שהחזן האורח זמר אותה אמש בקבלת שבת. הנער היה יוסף מילט. החזן שאל אותו, מאין יודע הוא ניגון זה. השיב לו הנער, ששמע אותו אתמול. במוצאי-שבת בחן החזן את הנער ביתר הנעימות שהשמיע כאן ומצא אותו בעל תפיסה וזכרון מפליאים בזמרה. החזן שור לקח אותו אתו לקראקוב כסוליסט-אלט במקהלתו ולימד אותו קריאת תוים וזמרה סדירה. אח''כ היה מזמר במקהלות החזנים בז'שוב (ריישא) ובפשמישל, ובתקופה מאוחרת יותר למד גם מפי החזן הנודע<persName> זיידל רובנר.</persName> כשהגיע קולו להתחלפות ולא יכול לזמר במקהלה, נשלח בסטיפנדיה של עירית

 דומברובה ללמוד מוסיקה בקונסרבטוריון הממלכתי בוינה. אח''כ נתקבל ללא תשלום שכר-לימוד לאקדמיה למוסיקה ולאמנות בוינה ולמד בשנת 1908/09 הרמוניה, קונטראפונקט וקומפוזיציה, ובמקצועות צדדיים למד לימודים עיוניים בתורת המוסיקה וידיעות מעשיות בכלים שונים, ובשנת 1912/13 הוסיף להשתלם בקומפוזיציה.

 בסוף 1920 עלה ארצה בחבורת שבעים חלוצים לבושים מדי חיילים אוסטריים, שעברו ברגל עד נמל ההפלגה טריאסט, להפגין בעיני הגויים את שיבת עם ישראל לארצו. נתקבל בתור מורה לתיאוריה והרמוניה בבית-הספר לנגינה "שולמית" בתל-אביב ושימש בתפקיד זה שמונה שנים, כציוני מנערותו ספג במהרה את רוח הארץ ונתן לכך ביטוי אמנותי במנגינות שחיבר לשיריהם של ביאליק, טשרניחובסקי, שניאור, שמעונוביץ, המאירי ועוד. ביחוד נתפרסם במוסיקה שחיבר לשיר "אל ספוד" לשמעונוביץ (דוד שמעוני).

 ב-1928 יצא לוינה להשתלם במוסיקה ליטורגית וקלאסית. קיבל שם סטיפנדיה וגם הדרכה עוזרת מאת הפרופ'<persName> שאלק,</persName> מנצח האופרה הוינאית. ארגן מקהלת נערים וסוליסטים, שבהופעותיה בניצוחו ובהתגלמות המוסיקה העילאית בשרביטו נתפרסמה לשבח בקהל חובבי המוסיקה בוינה עיר המוסיקה. המשיך בעבודתו במוסיקה הליטורגית כמורה בבית-המדרש לחזנות של


 החזן <persName>י. ל. מילר</persName> וכמנצח במקהלתו בהיכל "פאסמאניטן" טמפל" ואח"כ בבית-הכנסת "בית ישראל" של יוצאי פולין בוינה, עד שב-1932 הוכרחו לפטרו בהתאם לחוק הגבלת זכות העבודה של נתינים זרים.

 הגיע לבקיאות גדולה גם באסטרונומיה.

 כשהשתלטו הנאצים על אוסטריה ברח לאיטליה. כשהחלה האדמה בוערת גם שם תחת רגלי יהודים התגלגל בנדודיו לטורקיה, שם נתפס והוחזק שנתים במאסר וב-1944 הגיע חזרה ארצה שבור ורצוץ. היה זמן מנצח מקהלת בית-הכנסת הגדול בתל-אביב בימי החזנים<persName> דלין ומאן.</persName> נתן שיעורים פרטיים במוסיקה והוסיף ליצור חיבורי מוסיקה ליטורגית וקלאסית, ובשכר כל העבודות הללו ובתמיכת ידידים ומוקירים המשיך ליצור ולחיות בגלמודותו, - עד שמחלה ממארת הפילתו מעל רגליו.

 נפטר בתל-אביב, אור ליום ל' חשון תש"ח (13.11.47).

 השאיר בכתב-יד הרבה יצירות לשירי-עם ולמקהלה, וכן עבודת הכנה לחיבור ספר ללימוד תוים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2486</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2487</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2488</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
