<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 648 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/648</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 649 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/649</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יואל דרובין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקרטינגן, פלך קובנה, ליד הגבול הגרמני, בקירבת ממל, בכ"א אלול תרי"ז (1857), לאביו <persName>אליעזר</persName> .

 קיבל חנוך דתי ואח"כ יצא להמשיך למודיו בגרמניה.

 הצטרף לתנועת ביל"ו בראשיתה ובכ"ו אב תרמ"ב (11.8.1882) עלה לא"י. היה מדרי בית אנטון איוב יחד עם הביל"ויים האחרים, עבד במקוה ישראל ועמד בכל הסבל והתלאות. היה בין מחברי חוקת ביל"ו באוקטובר 1883.

 לאחר הגירוש ממקוה ישראל עבר לראשון לציון, היה פועל ואח"כ אכר. הצטיין בחריצותו, בסבלנותו ובנאמנותו לתורת ביל"ו.

 ב-12 בספטמבר 1884 יצא לרוסיה ובכ"ה כסלו תרמ"ה נשא לאשה את<persName> חנה</persName> , ילידת שקור, פלך קובנה שנתחנכה בליבוי וחזר לראשל"צ. בט"ו באייר תרמ"ז (1887) התיצבה אשתו בראש משלחת נשי המושבה בפני הבארונית אדלהידה דה-רוטשילד כדי לבקשה להשפיע על בעלה שישנה לטובה את יחסו למושבה אחר הסכסוך שנפל בין פקידו אוסוביצקי לבין האכרים. השתדלות זו נשאה פרי.

 השתתף בפעולה הצבורית והתרבותית והיה חבר הועדים השונים במושבה. כן נבחר למועצת היקבים של ראשון לציון וזכרון יעקב.

 בתרע"ב היה חבר המשלמת שיצאה לפאריס לנהל


 מו"מ עם פיק"א לחידוש החוזה על סחר-היין והיקבים הגדולים ל-33 שנים נוספות. במשלחת היו: אהרן איזנברג מרחובות, ישראל ניידרמן מזכרון יעקב, יעקב שמולצנסקי מראשון לציון ובראשה זאב גלוסקין.

 שנות חייו האחרונות היו רצופות אסונות משפחתיים. חמשה מששת בניו ובנותיו מתו על פניו במחלות שונות. בתרפ"ג חלה במחלה אנושה ומת בשעת ניתוח בירושלים ביום י' תמוז תרפ"ג. נקבר בראשון לציון.

 ביתו, אחד הבתים הראשונים בראשון-לציון, נמכר במכירה פומבית.

 צאצאיו :<persName> רפאל, חננאל, יוסף, אליעזר, לאה וברתה</persName> <persName>(בתיה)</persName> .

 נכדו יואל בן אליעזר נוטר בן 21 מדריך "המכבי הצעיר" בראל"צ נרצח בי"ח אייר תש"ז בדרך מכפר אוריה לחולדה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד ביוהנסבורג (דרום אפריקה), ל' ניסן תרפ"ו (14.4.1926).

 לאביו <persName>אליעזר דרובין</persName> מראשון לציון (בן הבילוי <persName>יואל דרובין,</persName> ראה כרך ב', עמוד 648), ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>יוסף ומרים וינר</persName> (ראה כרו א', עמוד 213) מרחובות.

 קיבל חינוכו הראשון ביוהנסבורג, ואחרי שחזרו לארץ בשנת 1933 המשיך ללמוד בבית-הספר העממי בראשון-לציון, שנה למד בגמנסיה הרצליה בת''א, ושבע שנות לימוד בבית-הספר התיכון במושבתו ראשון-לציון.

 היה פעיל כמדריך במכבי, התעניין במשחק ה"הוקי" והדריך את הקבוצה המשחקת.

 עם גמר לימודיו יצא לשנת שרות לנוטרות. שירת בה שנתיים ימים.

 היה פעיל בהגנת מושבתו. ידע את אנשיו והסביבה.

 בשנת 1947 התגייס שוב לנוטרות, אחרי שאנשי הכנופיות חיזקו את התקפותיהם בארץ.

 ביום 8 למאי 1947 יצא ברגל מכפר אוריה לחולדה לתור את הסביבה, יחד עם חבריו <persName>אמנון בורשבסקי</persName> מראשון-לציון <persName>ודוידוביץ </persName> מנס-ציונה. בהתקרבם לכפר בית ג'יר, במרחק 3-4 קילומטר מכפר אוריה, הותקפו על ידי כנופיית ערבים מזויינת, ניתך עליהם מטר יריות והוא נפגע בשמונה כדורים ומת במקום. חברו <persName>בורשבסקי</persName> נפצע בזרועו.

 נקבר בבית הקברות בראשון-לציון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 648 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/648</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 649 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/649</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4109</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
