<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/381</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף קנדינוף</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוכארה, בשנת תרכ"ז (1867), בעת שאביו וכל משפחתו היו שם במעצר בגלל עלילת בגידת לטובת רוסיה, לאביו מולה (חכם)<persName> אהרן הכהן קנדין</persName> <persName>קאלאנטאר</persName> , שהיה לפני העלילה קרוב למלכות, נשיא היהודים ושופטם העליון (כדוגמת ראשי הגולה בבבל בתקופת התלמוד והגאונים), ואחרי שנמצא נקי מהאשמה התאשלם מאונס והיה יהודי בסתר וכמושלמי בגלוי היה וזיר-הכספים ויועץ-המדינה של האמיר.

 גדל ונתחנך כמושלמי יחד עם יורש-העצר, שמלך אחרי מות אביו בשם אחאת חאן, ובהגיעו לגיל "בר מצוה" גילה לו אביו שהוא יהודי וחינכו בסתר לחיים יהודיים. זמן-מה למד עם יורש העצר בבתי-הספר המלכותיים במוסקבה ובפטרבורג והוצג במה פעמים בפני בני בית-המלוכה הרוסי בשם <persName>יוסוף</persName> <persName>ביי </persName> בנו של אציל בוכארי רם-מעלה.

 כשעלה אחאת חאן לשלטון היד, יוסף מבאי ביתו, השיג ממנו הנחות לטובת יהודי בוכארה והח זרת חלק מרכוש משפחתם שהוחרם בעת העלילה. ולא הוחזר בשעת החנינה וההתאשלמות. ב-1880 השיג מהאמיר רשיון לאביו לעלות לארץ הקודש כעולה-רגל מושלמי להשתטח על המקומות הקדושים ולקחת אתו רכוש רב (כ-5 מליון פרנק) ומתנות מאת האמיר למקומות הקדושים. האב עלה לירושלים, חזר בגלוי ליהדותו, השתתף בבנין שכונת הבוכארים ותרם תרומות גדולות למוסדות החסד, ואח"כ יצא למוסקבה. שמה בא אליו יוסף ברשיון האמיר, כנוסע בשליחותו "לקנות בשבילו אבנים טובות".

 שניהם נתקבלו לראיון פרטי אצל הצאר אלכסנדר השלישי, שנעתר לבקשתם לקבלם תחת חסותו כיהודים בארץ-ישראל, ואז שינו את שם משפחתם לקאנדינוף. משם שלח יוסף לאמיר את האבנים היקרות שקנה בשבילו והודיעו במכתב, שהוא חזר ליהדותו ולא ישוב לבוכארה. מהצאר קיבל זכויות. והנחות רבות אף ברוסיה, חי שנים אחדות בסמרקאנד ובקוקאנד בחסות המושלים הרוסיים והשיג מהם בהשפעתו הנחות רבות ליהודים.


 ב-1888 נסע להפגש עם אביו באיסטמבול, שם קיבלו מהשולטן עבדול חמיד רשיון להתישב בארץישראל כיהודים בחסות רוסית ואז עלו לירושלים ויוסף התישב באחוזה שקנה מאת פקיד טורקי (כעת מאחורי תחנת "אגד" בירושלים). קיים קשרים עם ראשי השלטון, שכיבדוהו מאד, ותודות לכך השיג הקלות לעלית יהודים מבוכארה.

 לאחר שנים אחדות בנה בתים בשכונת נוה שלום ביפו והתישב באחד מהם. גם כאן היה מכובד מאד בעיני כל גדולי השלטון. וכשבא ב-1912 השייךאיל-איסלם הבוכארי לבקר בארץ העדיף להתאכסן בבית "יוסוף ביי" היהודי מאשר בבית הקונסול הרוסי, שהזמינהו ברוב הדר, כי ההוא נוצרי שאינו כשר כיהודי בעיני ראש הדת המוסלמית. ראשכהונה זה הביא מאת האמיר מתנות יקרות, אגרת סליחה על שיבתו ליהדות והבטחה שיקבלהו בכבוד אם ישוב לבוכארה, אך הוא הודה על החסד ונשאר בארץ-ישראל.

 במלחמת-העולם הראשונה השתמש בהשפעתו על שרי השלטון לבטל גזירות מאסר וגזר-דין מות שנגזרו על יהודים ולמנוע עינויים ופגעים מיהודים נרדפים. כן הצליח בהופעתו לפני המצביא ג'מאל פחה בדמשק להשיג את ביטול הפקודה להוציא מתל-אביב את כל הצנורות והפחים והברזל. אחרי הכיבוש הבריטי הצליח בהשפעתו למנוע רדיפות יהודים בגלל האשמות פוליטיות, ובירושלים ביקרו הגנרל אלנבי בביתו ושוחח אתו פרסית. כן תרם בעין יפה ל"קרן הגאולה" (אלף לירות) ולקרנות ולמוסדות בכלל.

 אחרי שהפורעים החריבו את ביתו ביפו במהומות 1936 עלה לירושלים ושם נפטר בט"ו טבת תש"ג.

 על אשתו<persName> זוליכה </persName> שנשא בבוכארה נשא בירושלים את <persName>הניה</persName> בת יהודה<persName> משה בורטיניאנסקי.</persName> צאצאיו הם: בניו<persName> שלמה, משה, שמואל קנדין, בצלאל</persName> <persName>קנדי, מנחם ומאיר</persName> , ובנותיו <persName>רבקה, ויקטוריה </persName> (אשת המהנדס<persName> חי ישכרוב), ליזה </persName> (אשת<persName> נח שיין), תמרה</persName> (אשת המהנדס <persName>דן טנאיקושיצקי) ובת-שבע </persName> (אשת<persName> כת</persName> <persName>ריאל סלומון).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/381</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
