<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2857 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2857</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2858 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2858</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2859 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2859</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף אהרן אלמוגי (קרלנבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד רובישוב (פולין), כ"ו ניסן תר"ע (5.5.1910). לאביו<persName> צבי קרלנבוים</persName> ולאמו <persName>חנה</persName> בת <persName>משה הופמן.</persName> קבל חנוך מסורתי וכללי בעיר מולדתו.

 בסיימו למודיו, קבל הכשרה חלוצית בחוות ההכשרה "שחריקה" באיקצביץ.

 בשנת תר"ץ (1930) עלה לארץ והצטרף לקבוץ "הכובש" ליד כפר-סבא. עבד כפועל בפרדסים והצטיין בעבודתו.

 בכפר סבא היה גם לפועל בנין. מושבה זו, שהיתה בחזית האש במאורעות של שנת 1936 מינתה אותו כמפקד ההגנה במקום. נבחר גם כחבר מועצת הפועלים המקומית ופעילותו הראשונה בשדה העבודה הצבורית במושבה היתה - מלחמתו לעבודה עברית.

 בשנת 1935 נשא לאשה את <persName>שפרה</persName> בת<persName> משה וינבלט.</persName>

 לאחר שהייה קצרה בתל-אביב הועבר בשנת 1937 לחיפה להקים את פלוגות "הפועל", ששימשו ככוחות הבטחון של ההסתדרות וזרוע ליגלי של ההגנה. הפלוגות, בראשותו, השתתפו בעליות לחניתה, קוסקוס - טבעון (אלונים) ובראש וראשונה במלחמה נגד גזרות "הספר הלבן".

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה התגייס, בניגוד להחלטות מוסדות ההסתדדות בחיפה, שתבעו שישאר במקום, לצבא הבריטי, ליחידת החפרים. מונה כאחד משלשת חברי מטה ההגנה בצבא הבריטי. בתקופת שירותו הקצרה היה במצרים ושם ניהל את הקשרים עם יהודי המקום, וכשהועברו ליוון המשיך גם שם בקשרים עם יהודי המקום.

 בשנת 1941 נפל בשבי הגרמנים בקלמטה שביוון. בשבי בילה ארבע שנים תמימות. במחנה השבויים בשלזיה נבחר כמייצגם של 1500 יהודים. ארבע שנות

 שהותו בשבי הפכוהו למנהיג. את שובם של השבויים לביתם, בריאים בגופם וברוחם, זוקפים בהרבה לזכותו. השפה היחידה שיכול היה להידבר בה עם האחראים הגרמנים היתה יידיש. אך השבויים היהודים, ילידי ארצות רבות, בחלקם הגדול לא הבינו גם שפה זאת. הוא ארגנם, הכניס משטר בחייהם, דאג לחלוקה צודקת של חבילות מזון. ערך טכסים דתיים. ביזמתו למדו עברית. אסר על השבויים את המשחק בקלפים, ושמר עליהם מנוון.

 את מלוא יכלתו הארגונית גילה בחדשים האחרונים של המלחמה, כשהעבירו הנאצים את השבויים ממזרח גרמניה למערבה, מרחק כ-900 ק"מ. "מצעד המוות" נקראה פעולת ההעברה. נבחר כמפקדם של השבויים היהודים והאנגלים. מלאכתו הראשונה היתה לערבבם, כדי שיקשה על הגרמנים לזהות את לאומיותם. בקור


 של 25 מעלות מתחת לאפס צעדו השבויים משך חודש ללא מזון ולבוש מתאימים, כשהם נתונים לנגישות שומריהם. התמסרותו לשבויים ודאגתו להם בחרוף נפש זיכוהו בגילויי חיבה והערצה גדולים.

 ב-1945 הועבר ללונדון, משם חזר לארץ. שימש תקופה קצרה כמזכיר מרכז "הפועל", אך נתבע לחזור לחיפה. כאן שימש, שוב תקופה קצרה כמזכיר מפא"י.

 ב-1946 נשלח מטעם הקרן הקיימת לישראל לארצות דרום אמריקה. כשנה לפני פרוץ מלחמת השחרור נבחר לנהל את מפלגת פועלי חיפה במקומו של <persName>אבא חושי,</persName> שנשלח לחו''ל בשם ההסתדרות.

 מונה כחבר מטה ההגנה בחיפה. עם פרוץ מלחמת השחרור יסד את חטיבת עבודות צבוריות (ח.ע.צ.) ושימש כמפקדה, בדרגת רב-סרן (דרגת הקבע שלו).

 עם היבחרו של <persName>אבא חושי </persName> כראש העיר נבחר הוא כמזכיר מועצת פועלי חיפה, שכבר קודם לכן כיהן כמזכירה בפועל.

 לזכותו של <persName>אלמוגי</persName> בתקופת כהונתו נרשמו הישגים רבים. בין היתר טיפולו הנמרץ בעניני הנפט בשנת 1949, כיבוש העבודה בנמל, אמון אנשים לעבודות ברכבת, שבירת שביתתם הפראית של הימאים, שעלולה היתה להיות הרת סכנות לכלכלת המדינה, כבוש ועדי הפועלים והפיכתם של 95% לועדים של מפא"י.

 התמסר בתקופת כהונתו - עד היום - וממשיך גם הלאה - להרחיב את רשת השרותים התרבותיים והסוציאליים של ההסתדרות בחיפה. ביזמתו ובדרכונו הוקמה הספירה העממית "ילקוט" (500 פרוטות ספר), הוקם בית הספר לחברי ההסתדרות ב"אורנים" לחברים מן השורה, ארגן את "שבוע הכפר ומיזוג העליות", שבמרכזו ערב ההתארחות, שלא היה משלו בארץ וכל אלה למען מיזוג העליות, קירובם ושילובם בחיי ההסתדרות.

 מקובל על הפועלים וחביב עליהם.

 חבר הועד הפועל של ההסתדרות ומרכז מפלגת פועלי א"י.

 לקראת הבחירות לכנסת השלישית נבחר כראש מטה הבחירות של מפא"י בחיפה. תוצאות הבחירות קידמוהו צעד נוסף בקריירה הציבורית שלו, עם היבחרו כחבר הכנסת השלישית. כאן נבחר לשתי ועדות של הכנסת : ועדת העבודה וועדת הכלכלה. בניו:<persName> יורם</persName> (בצ.ה.ל.), <persName>צבי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2857 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2857</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2858 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2858</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2859 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2859</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
