<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2711</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2712 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2712</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף סוטיצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח-תקוה, כ"ג תשרי תרס''ב (6.10.1901).

 לאביו <persName>ראובן סוואטיצקי (</persName> ראה בכרך א', עמוד 332) ולאמו <persName>שושנה (רייזל) </persName> בת<persName> דוד כהנא</persName> , מצפת.

 קבל חנוך בביה"ס העממי בפתח-תקוה ובקולדז' הצרפתי בבירות (לבנון).

 כשחזר מלמודיו עבד במשק החקלאי של אביו במושבה והתמחה בפלחה ובגידול פרות.

 היה חבר פעיל במכבי, בשמירת המושבה, קשר קשרים טובים עם השכנים הערבים, בעיקר עם משפחת <persName>אבו-קישק.</persName> ע''י קשרים אלה, עלה בידו למנוע פעמים רבות גנבות, שוד והתקפות על המושבה. כן פעל רבות בגאולת קרקעות ובסכסוכי קרקעות עם השכנים.

 כשהשכנים הערבים התנגדו למסירת 1835 דונם אדמה שוממה ומוזנחת (שהיתה ידועה כאדמת "הבצה") ע''י הממשלה התורכית לאביו, עזר לאביו בעבור האדמה. ושמירתה והדף את מסיגי הגבול.

 בימי המלחמה העולמית הראשונה היה בין הלוחמים נגד ה"ארבה" שהתפשט בפרדסים ובאדמה החקלאית של המושבה. עזר למגורשי יפו-תל-אביב בהעברתם למושבה, בהסתרת "פרארים" (משתמטים מהצבא התורכי) וכו'.

 בנובמבר 1917 כשהצבא התורכי גורש ע''י הכובשים האנגלים מהמושבה לזמן קצר, וכשחזרו קבל הוא ואביו את פניהם בלחם ובמים, לבל יכבידו את ידם וינקמו בתושבים שנשארו במושבה. אביו בתור מוכתר, הוכרח לעזור (למראית עין) לשלטון בגירוש תושבים ופליטים צפונה, אך תודות לידידותו עם הגנרל התורכי <persName>יאסין פחה,</persName> מפקד הדיביזיה ה-20, הצליח לסדר שרבים


 מהמגורשים שיצאו מהמושבה בדרך אחת, יחזרו אליה בדרך אחרת...

 במאי 1921 כשפרצו המאורעות ביפו והחלו בהתקפה על פתח תקוה, היה בין 15 הרוכבים שיצאו כחלוץ לפני פלוגת המגינים בראשותו של <persName>אברהם שפירא</persName> (ראה כרך א', עמוד 486). ליד יקב "התקוה" נפצע, והיה הפצוע הראשון בקרב.

 היה מראשוני הסתדרות "בני בנימין" בארץ.

 בשנת 1927 נתמנה ע"י מועצת עירית פתח-תקוה לארגן את המשטרה העירונית והיה האחראי לה עד 1937.

 בשנת 1928 גלה את רוצחו של השוטר העירוני ספאנוף, שנרצח על משמרתו במושבה.

 בשנות 1929-36 היה פעיל בהגנה ובשמירה. גלה ומנע גנבות רבות ברכוש המושבה. חפושיו אחרי גנבים ושודדים הגיעו עד דמשק וכו'. הביא ידיעות רבות ל"הגנה" מהנעשה בין הערבים ביפו והכפרים.

 ב-28 ליוני 1831 כ<persName>שיוחנן שטאהל וסליה זוהר</persName> יצאו בדגל מתל-אביב לסיור במושבות השרון דרך הירקון להרצליה בדרך חוף הים - ונעלמו. השקיע יוסף מרץ רב (יחד עם חבריו) בגלוי הזוג, שנמצאו, הרוגים ומוסתרים בגבעות החול, וכן נמצאו הרוצחים,

 ארגן והשתתף בעשית שלום ("סולחה") בין הערבים והיהודים במקרים של "גאולת דם", לפי מנהגי השכנים.

 מומחה בגששות ובעיקר ביציקת גבס בעקבות הפושעים.

 בשנת 1933 הוזמן ע"י הסניגוריה במשפט רצח<persName> ד"ר</persName> <persName>חיים ארלוזורוב</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2802) בתור מומחה בגששות. בעדותו הוכיח כי לעוזריו הערבים, המומחים בגששות (שהוזמנו ע"י המשטרה הבריטית) "הראו" את הנאשמים ואת צעדיהם לפני שבדקו בחוף הים את צעדי המתנקשים בארלוזורוב... והשופטים בטלו את "מומחיותם" של הערבים בעדותם במשפט.

 נשא לאשה את <persName>תמר</persName> בת <persName>משה סגל</persName> ובזיווג שני נשא לאשה את <persName>עליזה</persName> בת ד''ר<persName> אריה גרינברגר, </persName> מצ'כוסלובקיה.

 בשנת 1936/37 גלה את מחסן הפצצות בתוך ההרים, ע"י כפר בידיא, שאנשי הכנופיות היו מניחים מתחת לפסי הרכבת.

 בשנת 1936 היה ממיסדיה של "ארגון השומרים הכללי העברי בא''י".

 בשנת 1937 נתמנה למנהל מחלקת הפיקוח העירוני והמשפטי בעירית פתח-תקוה, ובתפקיד זה הוא מכהן עד היום.

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>ירימיה</persName> . (מאשתו השניה): <persName>שלמה, ראובנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2711</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2712 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2712</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
