<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5599</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5600</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף זיו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה רגולה ע"י קובנו (ליטה) בשנת תרכ"ח (1868).

 לאביו <persName>משה יצחק זיו</persName> ולאמו<persName> שינה שרה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה.

 בגיל 13 שנה (בשנת 1881) עלה לארץ ביחד עם בני משפחתו. ועוד כמה משפחות מהעיירה והסביבה שלו.

 ההפלגה באניות בימים ההם לא היתה מן הקלות וכל הקבוצה האתרגנה בכוחות עצמה ובתנאים קשים ובלי עזרה מן החוץ. הנסיעה ארכה כשנה, דרך גרמניה וצרפת ושהתה בכל ארץ כמה חדשים. התפרנסו מכל מיני עבודות קשות. כשהאניה הגיעה לחוף יפו לא נתנו להם השלטונות התורכיים לרדת והאניה היתה נאלצת להוריד את הנוסעים בקפריסין שהיתה אז תחת שלטון אנגליה. בקפריסין שהו כחצי שנה ועבדושם בעבודת סלילת כבישים, עד שסוף-סוף מצאו דרך לרדת בחוף יפו ע"י מתן שוחד ועלו לירושלים.

 יוסף, שהיה אז כבן 14, נכנס ללמוד בישיבת "עץחיים" והיה נחשב בין טובי התלמידים.

 בהיותו בן 18 (1886) נשא לאשה את <persName>חנה שרה</persName> בת ר' <persName>יהודה ליב רוזן</persName> מקידן (ליטא) שעלה לארץ יחד עם משפחת זיו. (נפטר בירושלים ג' אדר תש"ה 16.2.1945).


 כעבור כמה שנים שלח ידו במסחר והחל לייבא דגים מלוחים מאנגליה בעזרת גיסו שגר שם. השותפות "זיו את ברנבלום" היו אז היבואנים היחידים של המצרכים האלה וקנו להם שם טוב בציבור הירושלמי ועשו חיל. אולם בגלל פשיטת רגל של הסוכן בלונדון הפסידו את כל רכושם והפסיקו את המסחר.

 נתקבל בתור מזכיר כולל וילנה שנחשב אז בין הכוללים החשובים בירושלים. התמסר לענייני הציבור והיה מקובל בציבור הירושלמי, בגלל יושר לבו, פקחותו ומסירותו.

 היה מקורב מאוד להרב <persName>שמואל סלאנט</persName> זצ"ל (ראה את הערך שלו בכרך א', בעמוד 284) רבה הראשי של ירושלים, להרב <persName>אליהו דוד רבינוביץ - תאומים</persName> זצ"ל (האדר"ת. ראה את הערך שלו בכרך א', עמוד 60) וכן היה מקורב להרב <persName>יצחק בלזר</persName> זצ"ל שהיה ידוע בתור הרב מפטרבורג, שנשלח לארץ בסוף ימיו בתור ממונה ראשי של כולל וילנה. בשנותיו האחרונות ה' ר' <persName>יוסף</persName> מקורב להרב הראשי לא"י<persName> א. י. הכהן קוק</persName> זצ"ל (ראה את הערך שלו בכרך א', בעמוד 66) וכל הרבנים האלה העריכו אותו מאוד וראו בו ידיד מסור ויועץ טוב בענייני ציבור.

 במלחמת העולם הראשונה (1914/17), ערב לפני כיבוש ירושלים ע"י האנגלים, הוגלה לדמשק (סוריה) ע"י התורכים יהד עם עור תושבים שהיו נתינים אמריקאיים. שם שהו כעשרה חודשים עד כיבוש סוריה ולבנון ע"י צבאות הברית.

 בימי שביו בדמשק בא במגע עם כמה ממנהיגי הפועלים העברים שהוגלו לדמשק בגלל סיבות שונות, והתחבב עליהם, בעיקר על <persName>אברהם הרצפלד</persName> מפעילי ההסתדרות (ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 988) נקשרה ביניהם ידידות והאחרון נהג לבקרו לפעמים קרובות בכל פעם שהזדמן לבקר בירושלים, בעיקר בשבתות, והיה נהנה מאוד מהאווירה היהודית החמה שדרתה שוררת בביתו וביחוד מזמירות השבת המסורתיות.

 פעל רבות בהקמת השכונה "זכרון משה" בירושלים. לפניה נבנו שכונות מחוץ לחומה, אבל החידוש

 בבניין השכונה הזאת היה שהבתים לא היו צמודים זה לזה, כל בית נבנה בפני עצמו והוקצה לו חלקת אדמה לגינה והרחובות היו ישרים. הגנים לכל בית נתנו צורה נאה לשכונה, והיו שקראו לה תל-אביב של ירושלים. הוא היה מהראשונים שעברו מהעיר העתיקה לגור בשכונה עוד בשנת 1907. עזר מאוד לפתח את השכונה וכן בהקמת בית הכנסת הגדול שנבנה בתוכה, שנחשב בימים ההם לאחד מבתי הכנסת הגדולים שבירושלים.

 היה אחד מהגבאים של הוועד הכללי, תלמוד תורה וביקור חולים, ועזר הרבה לקידום מוסדות אלה.

 במלחמת העולם הראשונה היה בין הגולים לדמשק (סוריה). ב-1918 אחרי גמר המלחמה חזר לירושלים והצטרף ל"המזרחי" והיה פעיל בהסתדרות זו מאוד ונלחם בהתלהבות נגד היהודים הקנאים הקיצוניים שהתנגדו לציונות ולבית הלאומי.

 היה מהעסקנים למען בחירתו של הרב <persName>א. י. הכהן</persName> <persName>קוק</persName> זצ"ל (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 66) בתור הרב הראשי האשכנזי לא"י, ועד יום מותו היה ממעריציו ומיועציו הראשיים.

 נפטר בירושלים, כ' בתמוז תרפ"ד (22.7.1924).

 צאצאיו ; <persName>יהושע זיו </persName> (בארצות-הברית);<persName> משה יצחק</persName> <persName>זיו </persName> (בפתח-תקוה);<persName> גולדה</persName> ז"ל אשת <persName>דב סנדרוב;</persName> <persName>יעקב שלמה</persName> ז"ל ; <persName>מינה</persName> אלמנת<persName> שבח ארצי; שוש</persName> <persName>נה </persName> אשת ד"ר<persName> יצחק דפני</persName> (קצין וטרינר ראשי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5599</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5600</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
