<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1184</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף ביי מויאל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראבאטי, מארוקו, בשנת תר"ג (1843), בן בבור לאביו <persName>אהרן </persName> (אבי משפחת מויאל בארץ) ולאמו סעדה לבית עמיאל. קיבל חינוך בתורה ובחיי המעשה. בשנת 1860 עלה ארצה עם הוריו וכל ביתם ואחרי שהותם כשלש שנים בחיפה השתקעו ביפו.

 נשא לאשה את <persName>שמחה</persName> בת הרב<persName> משה פרדו</persName> (שהיה רב ראשי באלכסנדריה, ממשפחה מיוחסת של גולי ספרד וראשי עדת הגולים במארוקו) נפטרה כ"ט אלול תרס"ג ביפו.

 עסק במסחר סיטוני בשמן ותבואות. בשנת תרל"ד נתמנה לסגן קונסול ספרד ביפו (היהודי הראשון במשרה זו בשרות ספרד, כי קודם לכן אסור היה למנות יהודים לשרות ממשלתי ספרדי) וקיבל ממלך ספרד את אותות-הכבוד "קארלוס השלישי" ו"איזאבלה קאתוליקה" (על שם המלכה איזאבלה, שהיא ובעלה פרדיננד גירשו את היהודים מספרד ב-1492), וגם בקבלת אותותכבוד אלה היה ראשון בין יהודים, כי לפניו לא ניתנו ליהודים.

 היה ידוע בחכמתו ונדיבתו ורבים, כיהודים כנוכרים, אהבוהו והוקירוהו, ואף אנשי השלטון ביניהם.

 משהתפטר משרות ספרד נתמנה לקונסול פרס ביפו וממשלת תורכיה נתנה לו את התואר "בק" ואת אות-הכבוד "מג'ידה" דרגה ג'.

 יסד בית-כנסת ביפו, הרבה לפזר לצדקה, וגם רעיתו נתנה צדקה ביד רחבה (נפטרה ביפו, כ"ט אלול תרס"ג). ביחוד היה מחלק כסף לנצרכים בפורים ולפני הפסח היה מחלק ליהודי יפו הנצרכים כסף, מצות, ותפוחי אדמה, תמך בצרכי הצבור והיה ראש ומנהיג בעדת המערבים.

 כשהגיעו 11 מתישבי עקרון באניה לחוף יפו בהנהגת יחיאל בריל בתרמ"ג ופקידי החוף סירבו להרשות להם את העליה, פנה אליו <persName>שמואל הירש</persName> מנהל מקוה ישראל, שיעשה משהו לטובת העולים והודות להשתדלותו הורשו לעלות.

 גאל קרקעות להרחבת הישוב העברי ביפו. על

 השטחים שגאל יחד עם <persName>אהרן שלוש וחיים אמזלג </persName> נבנו השכונות נוה צדק, נוה שלום, חלק ממחנה יהודה ושכונת אהרן, ועל הקרקעות שגעל לבדו נבנו השכונות. קרטון (חלק מכרם התימנים), מחנה ישראל ומחנה יוסף.

 נפטר ביפו, ט"ו אב ,תרע"ד.

 צאצאיו: ד"ר <persName>שמעון </persName> (רופא), <persName>דוד </persName> (עו"ד), <persName>מסעודה</persName> אשת <persName>משה בוינו</persName> <persName>סו, סולטנה</persName> אשת <persName>שמואל אמזלג;</persName> מאשתו השניה <persName>(רחל </persName> לבית<persName> רג</persName> <persName>ונס): נסים, אברהם, אהרן,</persName> <persName>משה, אסתר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1184</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
