<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1207</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1208</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף מרדכי אהרוני (רוסטובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחברון, בשנת תר"ן (1890), לאביו אברהם <persName>אהרן </persName> (שען וחזן, מחניכי ר'<persName> שלמה ברדקי</persName> , החזן הראשי של בית-הכנסת "החורבה" בירושלים; מגזע הגר"א מוילנה ; העמיד תלמידים בחזנות) ולאמו<persName> אסתר</persName> בת ר' <persName>שלמה</persName> (מגזע הגאון ר' <persName>חיים</persName> מוולוזין; אחותו של ר' <persName>חיים דב</persName> השוחט משפיה ; נפטרה במושב זקנים בירושלים בגיל 90 שנה).

 בילדותו עבר עם הוריו לירושלים (אביו היה חזן שנים אחדות בשכונת מזכרת משה וכעשרים שנה בשכונת ימין משה). למד בתלמוד תורה ובישיבת "עץ חיים" ועוד בת"ת הצטיין בכשרון הסברה ומוריו הטילו עליו לעזור בהסברה לתלמידים הנחשלים. משהגיע לגיל בר-מצוה הוזמן לעבור לפני התיבה בבית המדרש "אור החיים" שבעיר העתיקה ונחשב כ"נער פלא" בחזנות. המשיך ללמוד ובגיל 17 יסד עם חבריו בשכונת ימין משה חברת "משומרים", שחבריה היו לומדים בבית-המדרש כל הלילה בשתי משמרות שהתחלפו בחצות. באותו זמן היה אוסף כספים לעזרת נצרכים. דודו ר' חיים דב לימד אותו שחיטה, אך הוא לא נטה לעסוק במקצוע זה, והדיין ר' <persName>ליב הרשלר</persName> הציע לעזור לו להשתלם בתורה ולהיות רב, אך גם מקצוע זה לא משך אותו, בהיותו כרוך לא פעם במחלוקת.

 בתרס"ט נשא לאשה את <persName>מרים בלומה</persName> בת <persName>חיים</persName> <persName>זאב לוי</persName> ן. עסק שנתים בהוראה לתלמידים מעטים. הוזמן על-ידי<persName> ח. מ. קאלוואריסקי מ</persName> טעם פקידות יק"א לחזן ומורה בכפר תבור, אך העדיף את ההזמנה שקיבל להיות חזן בפתח-תקוה במשכורת קטנה ואת החסר להכנסותיו השלים מעבודת הוראה, כתיבת שטרי-מכר, מזכירות בועד כפר סבא (בזמן שמושבו היה בפתח-תקוה) ובמוסדות החינוך "נצח ישראל". ניהל זמן מה את מס הרכוש המקומי, היה מנהל באגודת הפרדסנים "דן" שנוסדה על-ידי זלמן גיסין, היה מזכיר בהסתדרות "המזרחי" בעת ה"הגירה" של תושבי פתח תקוה כשהצבא הבריטי

 גירש אותם לתל-אביב בגלל קרבת המקום לחזית המלחמה בקיץ תרע"ח, היה גובה כספים לועד ביתהכנסת ולמוסדות שונים ומנהל פנקסים למוסדות. ניהל את חרישת האדמה, שנעזבה במלחמה הראשונה, בששים סוסים שניתנו מטעם השלטונות.

 בפעילותו הצבורית בפ"ת השתתף בארגונה ובניהולה של החברה קדישא ובסידורי בית-הקברות, בניהול עניני חברת לינה לעזרה לחולים עניים, עזר <persName>לביילה שפירא</persName> (אמו של<persName> אברהם שפירא</persName> ) לעת זקנתה


 בפעולותיה הרבות לטובת העניים, היה חבר פעיל בגמ"ח "זכרון מרדכי" ובגמ"ח "בנות התקוה", יסד חברת "תקות פועלים" לבנין שכונה בשביל פועלים העובדים אצל בעלי-מלאכה, קנו קרקע וחילקו למגרשים. ביקשו עזרה בהלואות לבנין מאת המשרד הארצישראלי וממוסדות ועסקנים אחרים ומשלא נענו מכרו את מגרשיהם, רק הוא החזיק במגרש ובנה עליו את ביתו: השתתף בבנין התלמוד-תורה ובהשתדלותו נטלה על עצמה חברת "נצח ישראל" מפרנקפורט את החזקת המוסד ואח"כ נאותה גם לפתוח לידו בית-מדרש להכשרת מורים, ואחרי מלחמת-העולם הראשונה, כשלא באה עוד עזרה מיהודי גרמניה, פתח את המוסד מחדש על אחריותו כלפי המורים עד שנמצאו לו בעלים חדשים מצד מחלקת החינוך של ההנהלה הציונית, היה ראש ועד ההורים של תלמידי "נצח ישראל" וב"כ פ"ת בארגון ההורים במושבות; השתתף ביסוד הסתדרות "הצעיר הארצישראלי" שהפכה ל"המזרחי הצעיר", היה חבר בועד כפר-סבא במושבו בפ"ת, חבר בועדת הבקורת של ועד כפר-סבא, חבר במועצה ובועדת הבקורת של הלואה וחסכון פ"ת, חבר בועדת הבקורת של אגודת כפר גנים, חבר במועצת המושבה פ"ת במשך חמש שנים ואח"כ חבר במועצת העשרים של המושבה שנוסדה אחרי הכיבוש הבריטי, בועדת הרפואה, ההערכה, התקנות והחינוך; השתתף ביסוד אגודת בעלי-בתים הראשונה, שנתבטלה, והשניה, הקיימת עד היום. המשיך בעסקנות צבורית עד שהוכרח לפרוש ממנה מחמת מחלה.

 צאצאיו:<persName> יעקב </persName> (פקיד ברדיו ירושלים),<persName> שמואל</persName> (חזן ראשי בגלאזגו שבבריטניה), <persName>אברהם</persName> (פקיד במשרד ספרי האחוזה בת"א), <persName>שרה לאה </persName> ז"ל (היתה מורה בביה"ס "נצח ישראל" בחיפה ושם נפטרה בשנתה ה-19, כ"ט שבט תר"פ'.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1207</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1208</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
