<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3339</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף יוסיפוף</persName>

</head>
         <div><p> נולד ו' חשון תרס"ז (25.10.1906) בסופיה שבבולגריה.

 לאביו<persName> יום-טוב</persName> (ממשפחת<persName> מאיר אנג'ל,</persName> שהיה מלומד במדעי היהדות, מעסקני "כל ישראל חברים", מנהל בתי-ספר שלה ביפו ובבירות, מפקדו כללי על בתי הספר שלה באלג'יריה) ולאמו<persName> לינדה</persName> בת<persName> אברהם שמלי.</persName>

 עבר שלבי החינוך היסודי והתיכון בסופיה. למד בפאריס בבית-ספר גבוה למסחר, בפקולטה למשפטים, הוסמך למשפטים ואח"כ פעל בתור עורך-דין בסופיה.

 בבחרותו השתתף ביסוד תנועת בית"ר בבולגריה ושימש בה קצין הנציבות לעניני עליה. בפאריס היה מזכיר אגודת הסטודנטים הרביזיוניסטים. המשיך בפעילות ציונית רביזיוניסטית בבולגריה. היה ציר בועידות הצ"ח בוינה, פראג ובאזל, יו"ר בית הדין העליון ואח"כ יו"ר המרכז של הצ"ח בבולגריה. פעל בשליחות התנועה בעניני ארגון ותעמולה ביוגוסלביה, אלג'יריה וטוניסיה. פרסם בעתונים בבולגריה וברומניה מאמרים נגד צמצום שטח ארצנו.

 אחרי ביקורים בארץ בעניני התנועה בשנים 1935 ו-1939 עלה להשתקע ב-19.3.1940.

 תחילה עבד בפרדס בכפר ויתקין בפועל ואח"כ כמנהלו. עבר בחינות עורכי-דין זרים והתמחה כחוק ומ-1946 ואילך פעל בתור עו"ד ארצישראלי. המשיך בפעילות בתנועתו כחבר מרכז הצ"ח וחבר בית הדין העליון של הצ"ח ואח"כ של הצה"ר העולמי.

 ב-1942 יצא בשליחות הצ"ח לתורכיה בעניני הצלה. במחתרת אצ"ל פעל במחלקה להסברה בלועזית.

 השתתף בשמירה בעמדות יפו במלחמת העצמאות.

 ב-1951 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת<persName> אברהם אלקלעי.</persName>

 אחרי קום המדינה נכנס לפעילות בהנהגת תנועת חרות והנו בה חבר המועצה הארצית, נבחר ברשימתה למועצת העיר תל-אביב-יפו, בה הנו גם חבר ההנהלה, יו"ר הועדה לתרבות, חבר ועדת בנין ערים וחבר ועדת השמות.

 אח בלשבת "יהודה הלוי" של בני ברית.

 בנו:<persName> יורם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3339</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
