<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4247</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף חיים זבידוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ע (1910) בהורדלה שבפולין. לאביו <persName>לוי יצחק</persName> ולאמו<persName> פרל</persName> לבית<persName> בידרמן.</persName>

 נתחנך בבית-ספר ובלימודי היהדות בחדר ובבית המדרש, ומשגדל עסק במסחר קמעוני בגלנטריה.

 היה פעיל בתנועה הציונית הדתית, כרכז ומזכיר לענייני הקרנות הלאומיות ורכז חוגים לעברית בעירו,

 בשנת תרצ"ה (1935) עלה לארץ ונכנס לעבודה מינהלית בהפועל המזרחי, כמזכיר הסניף ואחראי ללשכתהעבודה שלו בבני-ברק, חיפה, ראשון-לציון, ובבני-ברק

 בשנים תרצ"ו-תרצ"ז, גם האחראי למשרד הקבלני לעבודות חקלאיות.

 בשנת תרצ"ט נשא לאשה את<persName> לאה</persName> בת<persName> אריה שנקמן.</persName> השתלם בבית-ספר מקצועי בידיעות פקידות ומינהל כללי וכספי, ובמשך הזמן עבר לעבודה במרכז הפועל המזרחי. כשעמד בשנים תש"י-תשי"ד בראש המחלקה שלו לעלייה ולקליטה היתה לו יד מנהלת בעבודה הארגונית של בניית שיכונים לעולים דתיים בבני-ברק (שיכון ה' ושיכון ו'), הרצליה, כפר-סבא, ראשון-לציון, מגדיאל, חדרה ונתניה.

 כעת הינו חבר וחבר-המזכירות בוועד הפועל של הפועל המזרחי והאחראי להכנסות המס האחיד ונציג המפלגה בהנהלה המשותפת ובוועדה הפריטטית המרכזית לענייני חברותם של חברי הפועל המזרחי בקופת-החולים של ההסתדרות הכללית.

 פירסם מאמרים ורשימות ב"נתיבה" וב"הצופה" וחוברות בהוצאות המפלגה בעניינים שבתחומי עבודתו.

 ריכז וערך חומר לספר זכרון לקהילת הורודלה.

 בתו : <persName>שושנה</persName> אשת<persName> מאיר מנדלבוים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4247</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
