<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3264</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3265</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף אוקראינץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד י' מנחם אב תרמ"ה (11.7.1885) בדרוהיצ'ין ב', פלך גרודנו, רוסיה.

 לאביו <persName>שלמה</persName> ולאמו<persName> גישה</persName> בת ר' <persName>שמעון גראטש,</persName>

 קיבל חינוך תורני ולאומי. גמר פרוגימנסיה רוסית ובית-ספר טכני, בו התמחה במקצועות: הספקת מים, ביוב, אינסטלציה סניטרית, חימום מרכזי וקידוח בארות ארטיזאניות.

 ב-1907 נשא לאשה את חיה בת ר' <persName>זאב קריינס.</persName>

 ניהל משרד טכני משלו וביצע עבודות במקצועותיו תחילה בבריסק דליטא ואח"כ בחארקוב. היה חבר פעיל בועד האודיסאי של חובבי ציון לבריסק דליטא והסביבה וחבר הועד העירוני של הסתדרות הציונים בבריסק ואח"כ בחארקוב, שם היה גם חבר הנהלת חברת


 "תרבות" ושל הקואופרטיבים לחקלאות ולבנין בארץישראל, שנוסדו בעיר זו.

 ב-1912 ביקר בארץ בשיירת ציוני רוסיה בהנהגת ד''ר<persName> יחיאל צ'לנוב</persName> , רכש 250 דונם אדמה בחדרה לנטיעות בשבילו ובשביל הוריו, וכן מגרשים בתל-אביב, חיפה וירושלים. כשחזר מהסיור השתתף עם האחים <persName>י. ל. וב. גולדברג</persName> בוילנה ביסוד "חברת צפונית-מערבית לנטיעות" למטרת גאולת אדמה והתישבות בארץ-ישרא-ל והיה חבר הנהלת החברה.

 ב- 1921 עלה לארץ עם משפחתו ועם הוריו. ההורים התישבו על נחלתם בחדרה, והוא בנה את ביתו בתלאביב (אלנבי 74), פתח בו משרד טכני ובית-מסחר במקצועו וביצע עבודות רבות בתל-אביב, חיפה, ירושלים, טבריה וכו'. השתתף בפעילות צבורית וציונית, היה חבר ועד בית הכנסת הגדול וחבר הנהלת "אהל שם" ו"עונג שבת".

 ב-1940 עבר לחדרה והתמסר לפרדסנות ולחקלאות והנו שם חבר הנהלת אפא"י (אגודה שיתופית לפירות בא"י בע"מ), חבר הנהלת הסתדרות החקלאים, חבר המועצה של "פרדס-סינדיקט", חבר הועדה החקלאית שליד עירית חדרה, חבר הנהלת סניף הסתדרות הציונים הכלליים ופעיל בכל מוסדותיה.

 צאצאיו: <persName>שמעון </persName> (מפעילי ההגנה והנוטרות, כיום פקיד ממשלתי), <persName>שמואל </persName> (כעת שם משפחתו <persName>אקרון </persName> אגרונום מוסמך, מפעילי ההגנה ומותיקיה, קצין גבוה בצה"ל), <persName>שושנה ואלין</persName> (ציירת).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3264</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3265</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
