<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1600</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1601</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יונה קוסוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדוברויה, פלך חרסון (אוקראינה), בראשית תרס"ח (15.10.1907). לאביו רבי <persName>ישראל צבי </persName> (נולד למשפחת אכרים יהודים בדוברויה בדרום רוסיה. ספג מילדותו מרוח השדה ומרוח העבודה. הסבא <persName>יעקב קוסוי אכר</persName> , הועיד את בנו<persName> צבי</persName> מבין חמשת בניו לתורה. למד בישיבת לומזה והוסמך בה לרבנות. היה מופלג בתורה, בקי בספרות העתיקה והחדשה ומתוך השתלמות עצמית רכש ידיעה בשפות לועזיות והגה גם בספרי חול. לא רצה לשמש בכתר הרבנות ובחר להיות שו"ב ומוהל. היה ציוני נלהב מבלי שהשתייך לאחת המפלגות בציונות ברוסיה, היה ממייסדי בי"ס "תרבות" בכפר סופיעווקא, פלך דניפריפטרובסק שהיה בה שו"ב במשד שנים רבות. ב-1917 השתתף בוועידה הציונית בפטרוגרד כציר ציוני קהלתו. הקנה לבניו השכלה תורנית. עברית וכללית) ולאמו <persName>חנה </persName> בת <persName>אברהם שמואל קוזאקוב </persName> (אבי אמו היה שו"ב בעיירה קריבוירוג פלך ייקטרינוסלב. חסיד חב"ד ומופלג בתורת חב"ד. היו לו 17 בנים ובנות. ביניהם רבנים, סוחרים ומוסיקאים. אחד מהמשפחה בשם <persName>ברגר</persName> , היה פרופסור למוסיקה בקונסירבטוריה באודיסה אחד מהמשפחה בשם <persName>לייבלה קוזאקוב</persName> נודע כחזן בדרום אוקראיינה).

<persName>יונה</persName> למד בחדרים מתוקנים וש"ס ופוסקים ותורת חב"ד מפי אביו. בגיל 14 נתיתם מהוריו שנספו ברעב הגדול באוקראינה ב-1921 בימי מלחמת האזרחים, אחיו הבכור <persName>דוד</persName> היה חבר במפקדה של ההגנה העצמית ונפל בגיל 17 בקרב נגד כנופיות הפורעים של פטליורה.

 אחיו השני הלל שגלה כשרונות בלתי רגילים מילדותו מת ברעב בשבוע אחד יחד עם אביו ואמו בגיל 12. אחיו <persName>מנחם</persName> הצעיר שגמר את חוק למודיו ב-1937 והוסמך למהנדס היה קפיטן טיס בצבא האדום בימי מלחמת העולם השניה. הפיל ששה <persName>מסרשמידים</persName> גרמניים בקרב אוירי על סמולנסק וקבל אות הכבוד של מסדר לנין. נפל בקרב אוירי על יד סטלינגרד.

 נשאר בחיים אחיו<persName> שמואל</persName> מהנדס למכונות במוסקבה.

 חי בנעוריו בניפרופטרובסק ובאודיסה. לחם מלחמת קיום קשה והשתלם בלמודים. היה פעיל


 בהסתדרות הנוער הציונית הבלתי לגלית <persName>"י-וו-או</persName> <persName>אס-אם</persName> " ובהחלוץ הבלתי הלגלי.

 ב-1925 נסע בשליחות המרכז הגלילי של החלוץ באודיסה לכנוס החלוץ "ביליסבטוגרד" ושם נאסר באספה. אחרי שמונה חודשי ישיבה בכלא הוחלפה לו גזרת הגרוש לסיביר לעליה לארץ.

 הגיע ארצה ב-1926 והיה פועל חקלאי ברחובות. חבר "חבורת-הדרום" ומראשית בואו לרחובות פעיל בחיי ההסתדרות במקום. היה חבר '"הפועל הצעיר" ועם האחוד בין שתי מפלגות הפועלים חבר

 מפא"י. חבר מושב "כפר בילו" ע"י רחובות מ-1933 עד 1936, מ-1936 חבר "קבוצת-שילר".

 ב-1932 נבחר כמזכיר מועצת פועלי רחובות. ומ-1941 עד 1947 היה המזכיר הכללי של מרכז מפלגת פועלי א"י בארץ.

 במשך כל אותן השנים היה גם חבר המפקדה המחוזית של "ההגנה" באזור "דרום יהודה". חבר "המרכז לחנוך" במשך שלוש שנים (1938-1935).

 ב-1928 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>גדליה רייבר</persName> .

 ב-1936 יצא בשליחות הועה"פ של ההסתדרות למרכז החלוץ בלבוב בגליציה. יצא כמה פעמים בשליחות המפלגה והאיחוד העולמי. וב-1947 השתתף כציר בוועידה הסוציאליסטית בציריך. היה שליח ההסתדרות לוועידת האגודות המקצועית בבולגריה ב-1948. ציר לקונגרסים הציוניים כ', כ"א וכ"ג. שליח "האחוד העולמי" כמה פעמים בשנים האחרונות לצרפת, גרמניה, אוסטריה, צ'כיה, רומניה, שווייץ ובלגיה. חבר מועצת ההסתדרות וסגן הועה"פ של ההסתדרות במשך הרבה שנים. חבר מזכירות מפא"י ולשכתה המרכזית. ומ.1946 ואילך מזכיר "האחוד-העולמי".

 פרסם מאמרים ב"הפועל-הצעיר", ב"דבר", ב"הדור" ובכתבי עת שונים של התנועה בגולה, ובירחונים האידיים של האיחוד-העולמי בחו"ל. נבחר לכנסת הראשונה של מדינת ישראל. חבר הנהלת סיעת מפא"י בכנסת. חבר לוועדות חוק חוקה ומשפט, וועדת הכנסת והוועדה לעניני חוץ ובטחון.

 צאצאיו: <persName>צבי </persName> (היה בפלמ"ח , ונלחם במלחמת השחרור), <persName>ארלוזורוה</persName> (תלמידה בבית הספר המשותף בקבוצת שילר <persName>וגבעת ברנר</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1600</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1601</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
