<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4043</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4044 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4044</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף לוי (גונדר עוזי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>הר-טוב</placeName> לאביו<persName> ישראל לוי</persName> , ביום כ' תשרי תרע"ז (17.10.1916).

 קיבל חינוך בבית-הספר המקומי.

 אחרי מאורעות תרפ"ט (1929), כשהמשפחה חזרה להר-טוב, ארגן את הנוער המקומי והדריכם בספורט.

 בשנת תר"ץ (1930) עברה המשפחה לפתח-תקוה והמשיך את לימודיו בבית-הספר של פיק"א, אך עוד לפני סיימו את חוק לימודיו ובטרם מלאות לו ארבע עשרה שנה היה נאלץ לעזור בכלכלת משפחתו ונכנס לעבוד במשרדי הדואר. את השכלתו לא הזניח והיה ממשיך ללמוד בדרך ההשכלה העצמית. גוף חסון היה לו והספורט היה חביב עליו. היה פעיל באגודת "מכביאבשלום" המקומית ויצאו לו מוניטין כשחקן נבחר בכדור-יד וכדור-סל.

 בשנת תרצ"ה (1935), בהיותו בן 18, החל עובד במחצבות מגדל-צדק.

 עם פרוץ מאורעות תרצ"ו (1936) נכנס ל"הגנה". לאחר פעולות תגובה נמרצות נגד הערביים מצד הארגון הצבאי הלאומי, נאסרו רבים מבני הנוער בפתח-תקוה ונשלחו למחנה המעצר בצריפין. ביניהם היה גם הוא. בעת מעצרו בצריפין נזדמן לו לתהות מקרוב על הלכי הרוח של העצורים הפוליטיים במחנה המעצר והושפע מאישיותו של המפקד <persName>דוד רזיאל</persName> (ראה כרך ב', עמוד 976) שהיה עצור אף הוא.

 בפרוץ מלחמת העולם השניה שוחרר ממחנה צריפין ומיד אחר-כך מצא את דרכו לשורות אצ"ל (ארגון צבאי לאומי).

 נשלח לקורס "סגנים", סיימו בהצלחה ותיכף קיבל לפיקודו שתי קבוצות מטובי הנוער הבית"רי בפתח-תקוה.


 עבר את כל שלבי הפיקוד, תוך עבודה מאומצת ומסירות מופתית. בשנת תש"ב (1942) הגיע לדרגת רב-סמל והתמנה למפקד הסניף למעשה. בשנת תש"ד (1944) נתמנה למפקד המחוז והועלה לדרגת קצין גונדר. כאשר הוכרזה המלחמה במשעבד הבריטי, היה מחוז פתח-תקוה, בפקודו - מקור עידוד וכוח למחתרת כולה. בעוצר הגדול בפתח-תקוה בקיץ תש"ד, נעצר והועבר ללאטרון ושם הוטס לאריטריאה ונדד עם מחנה הגולים כשנה וחצי. גם במעצר מילא תפקידים אחראיים. התמסר ללימוד מקצוע המתימתיקה. כבעל נסיון במחצבות השתתף בחפירת מנהרות הבריחה השונות.

 באחד מימי האביב תש"ו (1946), באמצע עבודתו במעמקי האדמה, נקרא החוצה ושוחרר. עם שובו לארץ התיצב ללא דיחוי לפקודת המחתרת שהטילה עליו את אחד התפקידים האחראיים ביותר - התמנה להיות מפקד מחוז תל-אביב.

 בא יום הפקודה והארגון הצבאי הלאומי הסתער על יפו. גדול היה חלקו במשימה כבירה זו. כשיצאו הפלוגות להתקפה, יצא גם הוא עמהם. ביום הרביעי להסתערות, נערכה התקפת נגד ע"י טאנקים בריטיים. פלוגת חבלנים יצאה לחסום את הרחובות ע"י פיצוץ בנינים <persName>ויוסף</persName> בראשה. משורין של האויב הגיח והמטיר אש. צרור כדורים פגע בבטנו ונלקח לבית חולים "הדסה", ובו בלילה נפטר בכ' ניסן תש"ח (29.4.1948).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4043</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4044 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4044</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
