<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 785 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/785</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 786 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/786</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/787</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף נחמני (אוגרנובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באלכסנדריה, פלך חרסון, אוקראינה, בשנת תרנ"א (2.7.1891), לאביו <persName>מנחם מנדיל אוגרנובסקי</persName> , קיבל חינוך מסורתי ואח"כ למד בגימנסיה רוסית, ומשנתפס בהשתייכות למפלגת "פועלי ציון" נאסר וגורש מהגימנסיה והמשיך את לימודיו באופן פרטי.

 ב-1907 עלה ארצה ועבד כפועל חקלאי במושבות יהודה ובזכרון יעקב. ב-1908 עלה ירושלימה, למד את מלאכת הדפוס והמשיך לעבוד כפועל דפוס, חבר הועד המרכזי של מפלגת "פועלי ציון" (עד להתמזגותה ב"אחדות העבודה"). יחד עם <persName>יצחק בן-צבי</persName> ארגן בשעתו את שביתת פועלי הדפוס בירושלים שעוררה אז פולמוס חריף בדעת הקהל של הישוב החדש

<persName>(יהושע ברזילי-אייזנשטאדט, מרדכי בן הלל הכהן</persName> <persName>וז. ד. ליבונטין</persName> היו בעדה, <persName>והרי"מ פינס, אלברט ענתבי</persName> <persName>ואפרים כהן,</persName> מנהל ביה"ס למל, היו נגדה).

 אחרי התקפת הערבים על מיסדי מרחביה באדמת הכפר אל-פולה, הנקודה הראשונה בעמק יזרעאל, בראשית 1911, עבר אל הגליל, הצטרף אל "השומר", והיה במשך שנים חבר הועד שלה. עבד בשמירה והיה פעיל ביותר בתנועת הפועלים. היה ממארגני הסתדרות הפועלים החקלאים בגליל וחבר הועד שלה. חבר ועד התאחדות המושבות בגליל והשתתף בארגון ובפעולות עצמן למען הגנתן ובטחונן.

 בשנת תרע"ד נשא לאשה את חנה בת מנחם שמשון גולדמן, מפעילי הציונים באמריקה וממיסדי "האחוזה" בסנט לואיס ושיקגו.


 בסוף חורף תרע"ט, כשהחלו הערבים המתמרדים לתקוף את נקודות הישוב העברי בשטח הכיבוש הצרפתי שבצפון הארץ, <persName>ואהרן שר</persName> נרצח בתל-חי, יצא הוא מהגליל התחתון בראש פלוגת רוכבים מתנדבים לעזרת המותקפים. בדרך הותקפו ליד הכפר חלסה על-ידי מאות בידואים מזוינים, ואח"כ השתתף בהדיפת ההתקפה הגדולה הראשונה על תל-חי. השתתף בארגון המשטרה העברית מטעם שלטון הכיבוש הבריטי ומטעם ועד הצירים וב-1921 נתמנה לקציןבטחון על משטרת-הרוכבים הנודדת בגליל העליון והתחתון.

 בתקופת מהומות 1921 (וכן ב-1929) עשה הסכמים עם ראשי שבטי הבידואים בעמק הירדן, שלפיהם התחייבו הללו למנוע מעבר באדמותיהם לבאים מעבר הירדן להפריע את שלום הישובים העברים.

 ב-1922 נתמנה מטעם הנהלת פיק"א למנהל רכישת קרקעות בשביל החברה בגליל והשתקע בטבריה, וכשחדלה פיק"א ב-1935 לעסוק ברכישת קרקעות עבר לשרת בתפקיד זה את הקרן הקיימת לישראל ומאז הנו מנהל משרד הקרקעות של הקה"ק למחוז הגליל. משתתף בחיי הצבור בארגון העדה היהודית והנו חבר ועד הקהלה ומועצת עירית טבריה ומיצג את העדה העברית בפני השלטונות.

 בתקופת המהומות 1936/38 מתח בקורת חריפה על השלטונות בגלל אדישותם להגנת העיר, ולפיכך גורש ב-1937 מטבריה בפקודת מר<persName> קיטרוטש</persName> מושל מחוז הצפון.

 בין 34 נקודות הישוב, שנוסדו בשטחים שפעל למען גאולתם, 19 מהן הנן בגליל העליון, וכן פעל בגאולת שטחים רבים להתישבות נוספת, ביחוד בעמק החולה מחוץ לשטח הזכיון. כן עוסק הוא מטעם הקה"ק בסידורים מתאימים להרחבתן והגדלתן של המושבות הישנות שנוסדו על-ידי פיק"א. צאצאיו:<persName> גבריאל, שמעון, עדנה</persName> אשת <persName>יאיר</persName> <persName>וובמן</persName> (נהלל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 785 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/785</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 786 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/786</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/787</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
