<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3741</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף ברמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש אייר תרנ"ט (24.4.1899) בסטולין, פלך מינסק, רוסיה הלבנה.

 לאביו <persName>נחום</persName> ולאמו <persName>שרה פרל </persName> בת ר'<persName> יעקב הירש.</persName>

 בן חצי שנה נתיתם מאביו ועד גיל 12 גדל בבית אמו ואביו-חורגו. אח''כ עבר אל אחד מקרוביו בביאליסטוק. שם המשיך ללמוד תלמוד ויתר לימודי היהדות ונתחנך לאורח-חיים יהודי מסורתי ולמידות טובות. בגיל צעיר התחיל לעבוד כפקיד-עוזר במסחר של דודו ונתחנ לחיי המשעה והשתלם בידיעות הנחוצות לכך, וכן בספרות העברית והאידית.

 בשנת 1925 היגר לקנדה. התחיל לעבוד בתור פקיד מסחרי, וב-1928 יסד במונטריאל בית-מלאכה לסריגה The Berm on Knitting Milsשהודות לכושרו ולשקידתו התפתח במשך הזמן לתעשיה גדולה ונתרחב במפעלים נוספים. כמו כן שלח ידו בעסקי נכסי דלא ניידי ובנה גושים של בתי מגורים ומרכזי מלאכה ומסחר במונטריאל ובערים אחרות בקנדה.

 בשנת 1928 נשא לאשה את<persName> יהודית</persName> בת<persName> מרון בלום.</persName>

 עם היותו איש העסקים הגדולים הנו גם איש תרבות ישראל ואחד מגדולי פעיליה ותומכיה. שימש במשך שנים רבות נשיא רשת בתי-הספר היהודיים במונטריאל וכעת נשיא-הכבוד שלה.

 כנשיא הספריה העממית היהודית העלה אותה לרמה גבוהה, וכן תומך הוא ביד רחבה במפעלי תורה ותרבות וספרות בקנדה, בארה"ב ובישראל, ולא מעטים אנשי

 הרוח שהודות לעזרתו ולעידודו נתאפשר להם ליצור ולפעול, וכל זה לא רק מתוך נדבנות, אלא גם מתוך בקיאות והבנה והערכה נכונה. תומך במפעלי העזרה לישראל וגם ביקר כמה פעמים בארץ והשקיע בה מהונו.

 בשנת 1959 ביקר בהודו ובמזרח הרחוק והכין ספר ממה שראו עיניו.

 צאצאיו : <persName>שרה פרל</persName> אשת <persName>שאול לייטר, נחום ברמן</persName> (מהנדס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3741</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
