<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 89 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/89</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 90 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/90</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 91 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/91</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 92 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/92</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף סופר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ד אייר תרכ"ט (1869), לאביו ר'<persName> יעקב</persName> , סופר סת"ם, כותב הגיטין בבית דינו של רבי <persName>שמואל סלנט</persName> , בן ר'<persName> יצחק חשין</persName> (המכונה ר' <persName>איצלה</persName> <persName>חסלוביצר</persName> ), שעלה ארצה בשעתו מחאסלאביץ, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, בזרם העליה של תלמידי הגר"א. (נסע בספינת-מפרשים שטולטלה במשך חדשים אחדים בלי מצפן על פני הים עד שהגיעה חזרה למקום מוצאה,

 ואח"כ יצא שנית לדרך עם החבורה והגיעו בשלום).

 למד בתלמוד תורה ובישיבת "עץ חיים" ואביו לימדו את מלאכת הכתיבה של סופר סת"ם. נשא לאשה את <persName>חיה שרה</persName> בת ר' <persName>אברהם אריה הלוי האמבורגר</persName> (אחד מחמשת האחים שעלו עם אביהם ר'<persName> משה</persName> , תלמיד ה"חתם סופר") ונולדו להם 7 בנים ושתי בנות. שנים אחדות אחרי חתונתו עסק במלאכתו הנ"ל, עד שמחלתעינים הכריחתו לחדול ממנה. עבר ליפו ופעל שנים אחדות כמלמד בת"ת שערי תורה ואח"כ החזיק ביתמלון, שהתקיים עוד שנים אחדות אחרי שובו מגלות דמשק, שנקלע אליה בעת הגירוש הכללי של יהודי יפו ותל-אביב במלחמת-העולם הראשונה.

 בירושלים היה פעיל בהתנדבות בחברה קדישא וגם ביפו ותל-אביב המשיך בפעולתו זו. למעלה מעשרים שנה היה משגיח ראשי על הכשרות בבית-המטבחים של תל-אביב. פעל הרבה למען אחדות הקהלה נגד מגמות הפירוד של חרדים קיצוניים. היה יו"ר חברת ביקור חולים ולינת הצדק. פעל יחד עם עסקנים אחרים למען יסוד המרחץ והמקוה של הקהלה ברחוב פינס. הפריש מעשר מכספו לצדקה ותמך במוסדות התורה והחסד בירושלים ובתל-אביב. שקד על לימוד התורה והקבלה יומם ולילה והרביץ תורה ברבים בחברת "שוני הלכות". יסד את מנין ותיקין בביהמ"ד של ת"ת "שערי תורה" והתמיד להתפלל בו עד ימיו האחרונים, ונשאר דבק בשכונת נוה שלום כדי שלא להפרד ממנין זה. קרא בתורה בדייקנות למופת לפי כללי הדקדוק. שקד על מעשי חסד ונתחבב על כל מכיריו בגלל מדותיו התרומיות ויחסו הטוב לכל אדם. פעם אחת יצא לזמן קצר מהארץ בשליחות מוסדות ירושלמיים,


 ומאז סירב לעזוב שנית את הארץ, אפילו כשהוזמן להלוות להרב א. י. קוק זצ"ל במסעו לאמריקה.

 התרחק מפוליטיקה מפלגתית. נבחר פעמים לועד הקהלה, שפעל למען שכלולו עוד משנותיו הראשונות, ברשימת הדתיים הלאומיים. מטעם רשימה זו נבחר גם לאסיפת הנבחרים הראשונה והשניה. כן נבחר כציר לאספת היסוד של הרבנות הראשית לארץ-ישראל.

 הניח אחריו כתבי-יד בעניני דרוש, מוסר וקבלה.

 נפטר בתל-אביב, י"ח אב תש"ו ונקבר למחרתו בהר הזיתים בירושלים.

 צאצאיו:<persName> יעקב, הניה-יהודית</persName> אשת פיבל ראב (ארה"ב), <persName>משה, יצחק, בתיה</persName> אשת יוסף רפאל כהנא (ארה"ב),<persName> אריה-לייב, דוד, אפרים, יהודה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 89 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/89</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 90 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/90</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 91 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/91</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 92 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/92</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
