<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4733</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4734</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4735</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4736</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4737</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4738</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4739</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4740</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4741</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף (מאיר) לוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ד תשרי תר"ס (18.9.1899).

 לאביו <persName>אברהם יצחק לוי</persName> (עלה לארץ בשנת תרל"ט (1879) ולאמו<persName> רבקה</persName> בת <persName>נתן בוקסבוים</persName> מהונגריה.

 קיבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבת "עץ-חיים" והוכתר בסמיכות לרבנות. השתלם בשפות ובעתונות באוניברסיטה האמריקאית בבירות (לבנון).

 נוסף לשפות: עברית, אידיש ערבית ואנגלית כתב וקרא ודיבר גם בשפות: טורקית, ספרדית, יונית, צרפתית, איטלקית, גרמנית והונגרית.

 דיבר ערבית רהוטה, ממש כערבי, היה גוליגלוט אמיתי שהרבה לדבר בהרבה שפות. וכל שפה, כאילו נולד בארצה.

 קראו לו<persName> ג'ו לוי</persName> . איש חמודות היה.


 אחרי כיבוש הארץ נתמנה כמזכירו הפוליטי של גנראל (אח"כ <persName>סיר) רונאלד סטורס,</persName> מושלה האזרחי הראשון של ירושלים, בתקופת המנדט הבריטי בא''י.

 היה צעיר אחיו נושאי דגל עצמאות יהודה, זאת היתה תקופת הזוהר של <persName>אלכסנדר אהרנסון,</persName> <persName>יצחק עבאדי, איתמר בן-אבי, אשר ספיר ישראל</persName> <persName>מסרה </persName> (בלומנפלד), ראשית צמיחת תנועת "בניבנימין". אליהם הצטרף כעבור זמן קצר הצעיר <persName>עובד בן-עמי </persName> (דנקנר) מפתח-תקוה, שהוכיח את כשרונותיו במפעלים שהקבוצה הקימה, ובמשך השנים בנה את העיר נתניה וכיום את העיר אשדוד.

 בעורקיו היה יצוק דם של יהדות הונגריה השמרנית מצד אמו, ודם מזרחי תוסס של יהדות צפון אפריקה מצד אביו. הוא היה אב-טיפוסי אשר סימל מזיגה נפלאה של תרבויות המזרח והמערב. חנון וחשדני, חייכן וזועף, מכניס אורחים, חבר וידיד נפש. הוא ספג תרבויות, מנהגי וערכי עמים רבים משוזרים במיטב מסורת יהודית עמוקתשרשים.

 כמה שנים לאחר כיבוש פלשתינה (א"י) על ידי הבריטים, הגיע לביקור לארץ הקדושה מר <persName>אדולף אוקס,</persName> בעליו של ה"ניו-יורק טייטס''. פנה לחברת הנסיעות המפורסמת<persName> תומאס קוק </persName> בירושלים וביקש לתת לו "מורה דרך". באותה תקופה היה משרד זה קשור <persName>ביוסף לוי</persName> שפרש מעבודתו ממשרד המושל הנ"ל. <persName>אוקס הוקסם</persName> מהעלם הירושלמי הצעיר מהסברותיו וידיעותיו על ירושלים ועל הארץ הקדושה. בהגיע שעת הפרידה, אמר לו <persName>מר אוקס:</persName> "בוא לניו-יורק, אתה תשתלם אצלי בעתונות''.

 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת<persName> רפאל לוין</persName> (עורכת-דין).

 הוא לא חיכה להזמנה שניה. והתוצאה היתה, שלא עברו שנים רבות והוא נעשה לשם דבר במזרח התיכון. בשנת 1927 נתמנה לקורספודט ה"ניו-יורק טיימס"

 בא''י ומקום מושבו היה בירושלים.

 בשנת תרפ"ט (1929) כשפרצו מאורעות הדמים בירושלים עמד לרשותו הטור השמיני שבדף הראשון של ה"ניו-יורק טיימס" ושם היה מפרסם את ה"רפורטאז'ה הראשית שלו (ה"לידינג סטורי"). כך פרסם בעתון מספר 1 של העולם, במשך 15 יום, כיסוי לשחיטות של חברון, צפת ומוצא, ודיווח באומץ לב על המאורעות. היו (בארצנו) שמתחו עליו ביקורת על שאין הוא מגנה את הממשלה הבריטית על אחריותה בהתפרצות הפרעות ובהתפתחותן. אולם הללו שכחו, שבירושלים ישב צנזור מטעם השלטון וצנזור זה לא היה אחר מאשר אנטוניוס, הפקיד הצורר הידוע.

 היתה לו עין-נץ שהבחינה במאורעות והתמורות שעומדים להתחולל, וכוח תבונה מאוזן לנתח ולחשב את הגורמים והנתונים החברותיים שבהשפעתם יתהוו

 שינויים בנוף המדיני והשלטוני של אזור המזרח הקרוב.

 הוא מרד במוסכמות ולא האמין ביציבות השלטון ולא השליך את יהבו על הפכפכנות המדיניות הבריטית.

 כעתונאי היתה לו תחושה ראיית הנולד והתמצאות בלתי רגילים, את קשריו המצויינים, עם מלכים, נסיכים, ראשי ממשלה (בעיקר בארצות המזרח) וראשי מפלגות ניצל לטובת הזולת.

 בשנת 1930 נתמנה לקורספודנט לכל המזרח התיכון ומקום מושבו הקבוע היה בקהיר (מצרים).

 ידע את המזרח, רבצו ואורחותיו. למד באוהלי קידר את ניבי המדבר זאת אצילות הבידואים. רכש את אמונם וידידותם של מנהיגי ערב הצעירים - - המיועדים לעורר ולעצב את תנועת השחרור ולקבוע את דפוסי השלטון במזרח התיכון. מפת לחמם אכל ובסבלם קלע וטווח את החוטים והעבותות

 לאחוות עממי-שם וקידמת הארצות הנחשלות.

 כשרונותיו וסגולותיו באו לידי גלוי וביטוי במשך שתי עשרות שנים ככתב-חץ מיוחד בארצות המזרח התיכון של העתון רב העצומה וההשפעה "ניו-יורק טיימס".

 במצרים היה בן בית בחצר המלכות ואצל ראשי הממשלה והמפלגות השונות, בימים ההם שלטו אנשי <persName>הוואפד</persName> המצרי בראשותו של <persName>מוסטאפא</persName> <persName>נוואס פחה.</persName>

 היה מבקר בכל ארצות הערביות וכן בתורכיה ובפרס. והיו לו קשרים יוצאים מהכלל עם כולם.

 השנה אשר ראתה את עיקר תרומתה לענין היהודי היא שנת 1947, לפני קבלת החלטת או"ם בלייק סאכסס, כשענין המדינה החל להתבשל, אמר <persName>לאליהו אילת</persName> (אפשטיין) במחלקה המדינית בסוכנות היהודית, ש"עלינו להיות מעונינים בחייהם ובהצלתם של 900.000 היהודים הפזורים בארצות המוסלמיות"... ואז נרתם למשימה, ובימים הקשים לגולת יהודי עיראק, הפעיל את השפעתו על ידידו שר החוץ


 העיראקי ו"הפשיר" תקנות וגזירות נוקשות ועזר בזה להציל חיים ורכוש של יהודים רבים. למשימה זו משך את <persName>יעקב בלאושטיין,</persName> נשיא הועד האמריקאי וסגנו ד"ר<persName> ג'והן סלוסן</persName> . מטרתו היתה שלא ייעשה כאן אכספרימנט חדש בנוסח היטלר, והיו סימנים שאפשרות כזו איננה בלתי נמנעת. אחד מסגני שר החוץ האמריקאי של אותה תקופה, אמר מפורשות <persName>ללוי,</persName> כי אם ישמידו הערבים את היהודים היושבים בארצותיהם, "נשמע אנחה מפי העולם בדיוק כשם ששמענו אותם כשהשמידו הגרמנים ששה מליונים יהודים"...

 כשנהפך הגורל ושר החוץ העירקי שעמד לימינו נידון למוות באחת המהפכות שפקדו את עיראק, היה <persName>לוי </persName> שהחזיר לו חסד תחת חסד ובכוח קשריו הטובים בוושינגטון, פריס ובירות ערב הצילו מעמוד התליה.

 ההנהגה הרשמית הרשמית שלנו התייחסה אליו בחשד. היה לו קו בעבודתו, והוא לא סבל תדריכים (ובפרט מאלה שלא היה להם כל כשרון פוליטי, איך לנהוג עם השכנים הערבים). אך אין ספק שהחשד היה פרי של דעות קדומות לגבי האיש, דעות שהופרכו כולן כעבור שנים.

 ביומנו מיום 17 באוגוסט 1932 כתב ד"ר <persName>חיים</persName> <persName>ארלוזורוב </persName> ז"ל, ראש המחלקה המדיגית של הסוכנות היהודית: "...בא אלי <persName>ג'וי לוי</persName> , ב"כ ה"ניו-יורק טיימס", הוא הועבר לפני זמן קצר למצרים אבל בא לירושלים בקשר לשמועות המדאיגות. הוא כותב עתה שורת מאמרים על א"י, יודע אני, כי אצלנו מתייחסים אליו בחשד. אבל גמרתי אומר, כי יחס זה לא יעורר אצלי דעות קדומות כנגדו. דברתי עמו כדבר אל חבר, ונדמה לי, כי הדבר הפתיע אותו".

 בספרי ב"שרות המולדת", בעמודים 207-209 הבאתי פרטים דומים להנ"ל. בביקורי בניו-יורק, הבנתי <persName>מלוי שהקונסוליה </persName> שלנו לא קשורה עמו ולא מנצלת את קשריו עם מנהיגי הערבים בארצות המזרח התיכון. מנהלים עמו "ברוגז". ע"י מר <persName>משה</persName> <persName>שרת,</persName> שר החוץ הכרתי את מר <persName>שלהבת פרייאר</persName> בקונסוליה שלנו. שהיה ממונה על המחלקה הפוליטית והחקירות. צעיר רב כשרונות, סמל של פקיד (שחלמנו פעם, שכאלו ישרתו במדינת ישראל). ושאלתיו: איך זה אתה מוותר על כח כמו<persName> ג'וי לוי</persName> ואינך נפגש עמו, עם האדם בעל הקשרים והידיעות הרבות בחוגי הערבים, העתונות והממשלה האמריקאית? תשובתו היתה - שמירושלים, ממשרד החוץ, הודיעו לו, שהוא, <persName> ג'וי לוי</persName> - אינו בסדר... יעצתי לו להזמין את התיק שלו מירושלים, ויבדוק ויברר - במה הוא לא בסדר ?

<persName>שלהבת</persName> לא התחמק, והזמין את התיק. התשובה היתה - שהתיק גדול ועבה, וקשה להעבירו... אך

 הוא, כאדם ישר, לא נרתע וביקש בכל זאת לשלוח לו את התיק, וזה הגיע - ונתברר, שהתיק כחדש, כחוש מאד...

 בתיק נרשמו כמה האשמות: א. שד"ר<persName> יהודה</persName> <persName>ליב מגנס</persName> לא אהב אותו; ב. שד"ר <persName>סטיפאן וייז</persName> מאשים אותו, שהוא משרת את הערבים, כלומר: בוגד; ג. ששירת בימי מלחמת העצמאות - כקורספונדנט לעתון המצרי הידוע "אל-אהרם" בקהיר.

 יעצתי <persName>לשלהבת</persName> שנבקר את <persName>לוי</persName> בביתו תיכף בלי להודיעו, ונברר עמו את "האשמות" הנ''ל.

 וכך היה. באנו לביתו. עשיתי היכרות בין השנים - ונשאלו השאלות הנ"ל.

<persName>לוי </persName> שמח על ההזדמנות להסיר מעל לבו מועקה, שרבצה עליו משנים. הוא פרץ בצחוק, וענה:

 א. נניח לרגע, שד"ר <persName>מגנס </persName> לא אהב אותי. ומגנס עצמו - כלום אהבו הישוב? הלא שנאתם אותו על היותו חבר פעיל (או יו"ר) ב"ברית שלום". ומה איפוא החסרון שהוא לא אהב אותי? ואולם האמת היא, שהוא היה ידידי. בערב קודם פטירתו ביקרני בביתי וסעד על שולחני. היום קבלה אשתי מכתב מגב'<persName> מגנס,</persName> ובו היא כותבת שבעלה ביקש מעורר ספרו לא להדפיסו, עד שאני אקרא אותו. האם מזה אפשר להסיק שהוא שנא אותי?

 ב.<persName> ד"ר סטיפאן וייז </persName> כעס עלי בביקורו בירושלים, כשלא נענתי לבקשתו לשלוח יום-יום טלגרמה ל"ניויורק טיימס" על מעשיו בארץ. הסברתי לו, ששלחתי טלגרמה על בואו ומטרת ביקורו, ואשלח תלגרמה שניה, כשיחזור לארצות-הברית, עתוני אינו מעוניין בידיעות יום-יום על מעשיו. והתוצאות - הוציא עלי לעז, שפעלתי נגד הישוב העברי.

 ג. במלחמת העצמאות קיבלתי טלגרמה מידידי, עורך העתון היומי "אל-אהרם" מקהיר, בו הוא מידיעני, שהקורספונדנט שלהם בניו-יורק נפטר, ועד שיגיע אחר במקומו, היא מבקשני לשלוח לו טלגרמות מהחדשות השונות בארצות הברית ובאו"מ.

<persName>לוי </persName> ניגש לארון התעודות והביא לפנינו תיק. העתקות מטלגרמות המאושרות בחותמת הדואר בניויורק, ואמר לנו! בבקשה, קראו ותווכחו, אם מצויות בהן ידיעות נגד הישוב העברי... כל הטלגרמות היו כלליות, על ענינים עולמיים, ורק טלגרמה אחת מסרה את החלטת האו"מ על הקמת מדינת ישראל... והרי דוגמה כיצד מכינים אצלנו "תיקים" נגד... במקום לנצל בעלי כשרונות וקשרים בעולם הגדול. והכל בגלל כרטיס מפלגה - שאין לאנשים כמו לוי. ואולי, הפחד מכוח כזה, שמא יתפוס מקומו של איזה בטלן שתפס לו תפקיד שאינו ראוי לו...

 הצעתי<persName> לשלהבת</persName> לא להודיע לע"ע לירושלים את תוצאות חקירתו, ושימשיך להיות בקשרים עם <persName>לוי</persName> . וכך היה. <persName>לוי </persName> מסר <persName>לשלהבת </persName> יום-יום ידיעות חשובות. סידר לו פגישות עם עתונאים חשובים


 ומנהיגי ערבים ידועים. <persName>שלהבת</persName> הצליח בקשר זה והתיידר מאד עם <persName>לוי</persName> ונפגש עמו יום-יום.

 מירושלים הודיעו לו, שהידיעות מ"הקשר החדש" הן מצוינות, ועליו להמשיך בו. ביקש ממנו להודיע להם מיהו "המקשר החדש"? יעצתי לו לא למסור את השם. כעבור זמן הופיע "הגאון"<persName> ראובן שילוח</persName> במשרד החוץ שלנו בניו-יורק, והופתע לשמוע, שהמקשר הוא "הבוגד" <persName>גוי לוי, </persName> שהוא (שילוח) וחבריו היו מעונינים להרחיקו. בסופו של דבר, נפגשו עמו: <persName>שרת, אבא-אבן, שילוח </persName> ואחרים...

 באותו זמן פגשתי בניו-יורק את ידידי <persName>דן-פינס,</persName> מעורכי "דבר". ספרתי לו על תוצאות ה"בירור" של הקונסוליה (שלהבת) ביחס<persName> ללוי,</persName> אמרתי לו: בתור אדם ישר, בפי שאני מכירך, עליך לתקן את השגיאה שעשית בהתקפתך על<persName> לוי</persName> ב"דבר". הוא הסכים, ויחד ביקרנו את<persName> לוי</persName> בביתו, והדבר הסב נחת רוח ל"נאשם" שהפך ל"זכאי"...

 אחרי פרישתו מעבודתו ב"ניו-יורק טיימס" הקדיש את זמנו, מרצו וקשריו לסייע ליהודים בארצות-ערב ובצפת אפריקה. לא אחת מהגזירות בוטלו בזכות השפעתו האישית הישירה על שליטי ערב.

 בערוב ימיו שימש יועץ ליחסי ציבור של הממשלה הצרפתית בארצות הברית. בתפקיד זה עבד עם שלושת שגרירי צרפת בואשינגטון, ביניהם <persName>מוריס קו די מוריאל,</persName> שר החוץ הצרפתי הנוכחי בממשלת <persName>דה-גול.</persName> עבור שירותיו לצרפת זכה להערכה מהנשיא<persName> דה-גול, </persName> והוענקה לו חברות של קצין כבוד בגליון הצרפתי.

 השפעתו בחוגי הסינאט והקונגרס האמריקאי כייעה מאחורי הקלעים כמה וכמה מזימות והתנכלויות של ארצות ערב נגד מדינת ישראל. הוא לא היה שייך לקבוצת "הבחורים שלנו".

 המהווים את הלוז של שירות החוץ למדינת ישראל. זה לא מנע כמה משרי המדינה ואישיה ליהנות מעצתו. נסיונו וקשריו לטובת הארץ אשר כה אהב, וירושלים שבה נולד וגדל, העיר שבה הקים אביו שכונה שלמה מחוץ לחומותיה.

 נפטר בניו-יורק י"ז ניסן תשכ"ה (19.4.1965).

 בניו: <persName>פרידי</persName> (יצחק דוד); <persName>רוברט </persName> (נתן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4733</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4734</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4735</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4736</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4737</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4738</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4739</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4740</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4741</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
