<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3284</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3285</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף האוזמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרע"ג (27.2.1913) בלבוב שבמזרח גליציה.

 לאביו<persName> דוד</persName> ולאמו <persName>שלומית </persName> בת <persName>צבי-הירש רוזנבוש.</persName>

 אחרי גמר ששה סמסטרים במחלקה למשפטים של אוניברסיטת לבוב עלה לארץ בראשית שנת 1935, כנרשם בתור תלמיד המחלקה לביאולוגיה של האוניברסיטה העברית בירושלים.

 עסק למעלה משנתים בעבודה, רוב הזמן כנהג מכונית-משא, כשותף לקבוצת-הובלה וכנהג שכיר. משקיבל אזרחות ארצישראלית נסע בסתיו 1937 ללבוב, גמר את לימודיו ובקיץ 1938 קיבל תואר מוסמך למשפטים.

 נשא לאשה את<persName> פליציה (תמר</persName> ) בת <persName>אלעזר אקר</persName> וחזר עמה לארץ.

 ב-1936 הצטרף להגנה ובתור נהג עסק בהובלת משאות לישובים מנותקים והמשיך בפעילותו בהגנה כמדריך ומפקד עד אביב 1949.

 משחזר לארץ ב-1938 עסק במסחר בתור סוכן למכונות. מ-1941 עבד בתור פקיד ראשי במשרד צבאי בריטי במחנה סרפנד והשתדל בעד העסקת יהודים בעבודות צבאיות.

 ב-1945 עמד בבחינת עורכי- דין זרים ואחרי עבודת התמחות הוסמך לעורך-דין ב-1947. אח"כ התחיל לעבוד במחלקת העבודה של מרכז התאחדות בעלי תעשיה


 כמזכיר, מ-1951 כסגן מנהל המחלקה, ובאחרונה נתמנה למנהל המחלקה בפועל למען חיזוק התעשיה על-ידי הסדרת יחסי העבודה בה (טפול, הדרכה ויעוץ משפטי) בשטח של יחסי העבודה בתעשיה.

 בפרס-לימודים שקיבל מטעם האו"ם (משרד העבודה הבינלאומי) ביקר ב-1952 בארצות סקנדינביה וחקר את יחסי העבודה בהן ואת התחיקה בענינים אלה. השתתף במשלחת ישראל בועידות ארגון העבודה הבינלאומי בשנים 1955-6-7.

 פרסם בעתונים מאמרים בעניני יחסי עבודה וחוקי עבודה.

 אח בלשכת הבנאים החפשים "ברקאי" בתל-אביב".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3284</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3285</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
