<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 78 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/78</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 79 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/79</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 80 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/80</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 81 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/81</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף ליפשיץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ז אייר תרמ"ז (1887) לאביו ר' <persName>מיכאל</persName> ממשפחת רבנים גדולים בישראל, בעלת ספר-יוחסין עד לבעל "סדר הדורות" יממנו עד דוד המלך, מחשובי הקהלת בביאליסטוק, תלמיד-חכם, איש-אמונה, סוחרעצים גדול, עסקן ונדבן שם ואח"כ בירושלים וגואל נחלה בפתח-תקוה בעת חידוש הישוב בה אחרי עזיבתה. קיבל חינוך תורני והתמחה בניהול עסקי מסחר. בתרס"ה עלה ארצה עם הוריו שהתישבו בירושלים ובתרס"ו עבר לחיפה ויסד את בית-המסחר העברי הראשון בצפון הארץ לספרים ולצרכי משרד. נשא לאשה את צפורה בת אהרן ליב ונכדת דב דוד ו<persName>שרה איטה פלמן</persName> "אם הפרדסנות העברית". התמסר לארגון הצבור העברי בחיפה עוד בהיות הישוב העברי בעיר מועט במספרו. ב-1908 יסד בחיפה את הסניף לאגודת "המכבים הקדמונים". השתתף ביסוד בית-הספר הריאלי, "לשכת הכרמל" של בני ברית ונבחר לנשיאה במשך שנים רבות וגם כיום. ממיסדי


 הקהלה העברית המאוחדת, ציר חיפה והגליל לקונגרס הציוני הי"א (וינה, 1913). חבר ועד הקהלה החיפאית מראשיתו, חבר פעיל בהנהלת הקהלה, ציר חיפה באספת הנבחרים הראשונה של כנסת ישראל. מזכיר ועד הקהלה בשנות 27-1922. מנהל חברת הביטוח "יהודה" לחיפה ומחוז הצפון בשנות 30-1927,

 ומאז המזכיר של לשכת המסחר והתעשיה העברית לחיפה והמחוז. מהחברים המיסדים הראשונים של שבונות הדר הכרמל ובת גלים. חבר בית-הדין לשכר דירה, ממונה מטעם הממשלה והעיריה לקביעת שכירות של בתי-עסק, ממונה להערכת השכירות של דירות מוחרמות מטעם השלטון.

 ב-1937 העניקה לו ממשלת צ'כוסלובקיה את אותהכבוד "האריה הלבן" בעד שרותים מסחריים.

 השתתף בקביעות בעתוני<persName> בן-יהודה</persName> "השקפה" ו"הצבי", אח"ב ב"דאר היום" ובעתונים אחרים. חיבר ופרסם את הספר "חיפה עיר העתיד" ועורך את הביוליטינים של לשכת המסחר.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בעיירה זאבלודובו, ליד ביאליסטוק, פולין, ט"ו כסלו תרכ"ט, לאביו ר' <persName>בנימין נתן נטע,</persName> ממשפחת רבנים גדולים בישראל, בעלת ספר-יוחסין עד לבעל "סדר הדורות" וממנו עד דוד המלך, ולאמו<persName> הינדה</persName> לבית <persName>נוסבאום</persName> . קיבל חינוך תורני בחדרים ובישיבות. נתיתם בגיל צעיר והוכרח לצאת לחיי המעשה ולעמול לפרנסתו ובזמנו הפנוי התמסר ללמוד תורה וידיעות הנחיצות במסחר. בן עשרים נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> <persName>פייגה</persName> בת ר' <persName>שלמה זלמן שפסס </persName> מקובנה, עבר לקובנה,

 עסק במסחר והצליח לכבוש לו מקום בין גדולי הסוחרים בעיר. היה ממקורביו של הרב <persName>רבי יצחק</persName> <persName>אלחנן ספקטור</persName> , עסק בצרכי צבור בקהלת קובנה בין עסקני היהדות התורנית, וביחוד התמסר, כמו אחיו ר' <persName>מיכאל </persName> בביאליסטוק, להספקת מזון כשר לחיילים היהודים.

 בתרס"ח חיסל את עסקיו המשגשגים בקובנה ועלה לארץ-ישראל, בה כבר היו לפניו אמו ואחיו (ר'<persName> דב ימיני</persName> בפתח-תקוה ור' <persName>מיכאל ליפשיץ </persName> בירושלים) ועוד קרובים. השתקע ביפו ועסק במסחר. המשיך בפעילות צבורית, השתתף ביסוד ועד הקהלה המאוחדת ליפו ותל-אביב, ארגן מחדש את חברה

 קדישא, השתתף ביסוד חברה ש"ס ועוד אגודות ללימוד תורה, התענין בגאולת הארץ ויחד עם <persName>מנישביץ</persName> השתתף בגאולת קרקעות כפר-אוריה ועוד.

 אחרי מלחמת-העולם הראשונה השתתף ביסוד בנק קופת עם בתל-אביב וכשנוסד סניף לבנק זה בירושלים נתמנה למנהלו ועבר ירושלימה. גם כאן עסק בצרכי צבור בחוגי היהדות התורנית והיה חבר בועדים שונים. היה ממקורבי הרב הראשי<persName> הגרא"י</persName> <persName>הכהן קוק </persName> ויחד אתו נתמנה לנאמן על הקרן הגדולה לגמילות חסדים, בהון של מאה אלף דולר, שיסד הנדיב ר' <persName>נחמיה למפרט</persName> מאמריקה ומינה אותם לנאמנים ראשונים. כן פעל והפעיל למען בנין הארץ וביחוד למען קיומם וביסוסם של המוסדות התורניים בארץ.

 העלה את הבנק שניהל לעמדה גבוהה בין הבנקים בירושלים ולעת זקנה פרש מהעבודה ויצא לפנסיה והמשיך בלימוד תורה ובעסקנות צבורית.

 נפטר בירושלים, כ"ב טבת תש"ב.

 צאצאיו:<persName> חיה</persName> נישאה <persName>לעמנואל ילין, חנה - לאהרן</persName> <persName>שריון, רבקה - לשמואל בלוך</persName> (ממנהלי קופת-עם בירושלים), <persName>וחמדה - לאהרן ויסברג </persName> (מפעילי "סולל בונה" בירושלים).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 78 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/78</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 79 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/79</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 80 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/80</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 81 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/81</bibl>
            <bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
