<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2534</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2535</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף יצחק סלעי (קמינירז)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סטופניצה (מחוז קילצה, פולין). לאביו <persName>ישראל יהודה</persName> (סוחר חסיד). מסורת משפחתית רבנים ואדמו"רים. ולאמו <persName>מרים-לאה</persName> בת ר' <persName>יצחק</persName> <persName>סנדרוביץ'</persName> (ממשפחת האדמו"ר ר'<persName> קלונימוס קלמן</persName> בעל "מאור ושמש").

 למד בחדר, בית-ספר כללי פרטי עד גיל 13. חובש בית-המדרש, מגיל 18 אכסטרן, בית-ספר גבוה בווארשה. שעורי אכסטנסיה מטעם האוניברסיטה העברית בירושלים, בהנהלתו של ד"ר יהודה אבן-שמואל (קויפמן).

 בן 12 ייסד "אגודת ילדי ציון". מייסד ארגון "צעירי מזרחי" בעירו ובסביבה. משחר נעוריו עסקן תרבותי. נואם, מורה לעברית, מרצה על נושאים ספרותיים ודתיים-לאומיים, מורשה קרן-הקיימת ומזכיר קרן-היסוד.


 התמסר להחדרת הרעיון הציוני בקרב חובשי ביתהמדרש בד בבד עם פעילות בקרב הנוער הציוני. מתרפ"ז חבר המועצה הראשית לתנועת צעירי-מזרחי שאחרי כן נקראה ''תורה ועבודה" ומשתתף בוועדותיה. באותו זמן החל לפרסם מפרי עטו בעתונות באידישה שטימה", "הצפירה", "בדרך" (ווארשה) ובפולנית. שימש בתפקידים ארגוניים ציוניים שונים בערים: ווארשה, קראקוב ושלזיה הפולנית. עיקר פעולתו היתה בתנועת המזרחי, ממייסדי אירגון בתי-ספר תיכוניים דתייםלאומיים "יבנה", (ששמה לה למטרה למצוא סינתיזה בין הדת והלאומיות). בתרצ"א חבר התאגדות הסופרים העברים בווארשה.

 בתרצ"ג נשא לאשה את <persName>נחמה</persName> בת <persName>יחזקאל מרדכי</persName> <persName>לבקוביץ</persName> ' (מעיר מאפוב- מאזובייצק (מחלוצי החנוך הדתי-לאומי, ממייסדי בית-הספר "יבנה" ולוחם קנאי לעברית.

 בתרצ"ג עלה ארצה על מנת להשתקע.

 מזכיר ארצי של המזרחי, ופירסם מאמרים בשבועון "היסוד" בעריכתו של ר' <persName>ישראל חבס</persName> ז"ל והציע לו לעבוד כפנקסן בבית-המסחר לעורות י. חבס ובניו.

 עבד בבנק המזרחי ובמשרדים ציבוריים עירוניים שונים.

 עם ייסוד "הצופה" בתרצ"ח נכנס לעבוד כמגיה בעתון ואחרי-כן כחבר המערכת. בתרצ"ד היה ממייסדי סיעת "אל המקור" בהפועל המזרחי (יחד עם הרב כ. פ. טכורז, העו"ד ראובן גפני ועוד).

 פירםם בעתונים "נתיבה", "אונזער שטימע", "הצפירה", "בדרך", "היסוד", "במישור", "הצופה", "דבר, "דבר השבוע", "גזית", עתודות", "בצרון", ניו-יורק, בית-הכנסת "ירושלים", "הפועל הצעיר" ועוד. על נושאים אידיאולוגיים, מסות ועיונים, הערכות על אישים תורניים וכלליים.

 תרגם ספרים: "הקבלה" - אהרן מרכוס (ורוס) ; תש"ד בסיוע "מוסד הרב קוק". צנזורה והחרמת ספרים עבריים במדינת הכנסייה - א. ברלינר; "מוסד הרב קוק" עולם הסימפוניה - ד"ר ע. גרדנויץ; "מסדה" דברי ימי רוסיה - ז. ורנאדסקי הוצאת "ניומן", האגודות המקצועיות בברית המועצות - יצחק דויטשר, "עם-עובד", תשי"ג. וכן עורך של ספרים שונים. משתתף באנציקלופדיה של גלויות בעריכתו של יצחק גרינבוים. תירגם מסות וסיפורים מאת הסופר<persName> מאכס ברוד,</persName> <persName>אהרן צייטלין</persName> ועוד.

 הקו בעבודתו הספרותית והמחשבתית: מזיגה בין תרבות ישראל המקורית והכללית על-ידי יצירת תמונתעולם אחידה, בייחוד יצירת גשר בין מחשבת ישראל בימי בינים והזמן החדש.

 מתוך אמונה שברוח ישראל גנוז סודה של הבריאה וממנה פתרון לבעיות-אנוש.

 חבר אגודת הסופרים העברים בישראל. חבר בהתאגדות העתונאים.

 צאצאיו: <persName>יהודית </persName> (תלמידה), <persName>דוד</persName> (תלמיד).

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרד ו', עמוד 2543)

 בשנים האחרונות עוסק בפילוסופיה היהודית בימי-הביניים. פרסם מאמרים ב"החנוך", "הד

 החינוך", "הארץ" ו"ידע עם" על משנתו הפילוסופית והדתית של ר'<persName> יוסף אלבו.</persName> המגמה במאמריו לפתוח את "ספר העיקרים" של ר' <persName>יוסף אלבו</persName> לבני-דורנו ולהצביע על האקטואליות שלו בזמננו.

 ב"ספר קורנגרין" (הוצאת החברה לחקר המקרא בישראל) כתב על "ר' <persName>יצחק עראמה</persName> , בעל העקידה" ; ב"הארץ" על "ר'<persName> חסדאי קרשקש" </persName> ועוד.

 בתחום התנ"ך מתרכז הוא בעיקר בספר בראשית. חוקרי המקרא מייחסים לדבריו גילוי שבילים חדשים בספר זה. על הנושא ההוא פירסם רשימות ומסות בכתבי-עת שונים ("מאזנים", "אמות", "הצפה" ועוד).

 כן עוסק הוא בפילוסופיה המודרנית, בעיקר <persName>במכס ברוד, </persName> לו הקדיש כעשרים רשימות ומסות. מתרגם את האטוביוגרפיה של <persName>ברוד,</persName> מטעם הספריה הציונית בירושלים.

 באחרונה מקדיש הוא את התענינותו בפרופ' <persName>מרדכי (מרטין) בובר.</persName> מאמר אחד, שפרסם עליו ב"הארץ" עורר תשומת-לב מיוחדת.

 בתחום הספרות המודרנית הוא עוסק, בין השאר, <persName>באליעזר שטיינמן,</persName> לו הקדיש שמונה מאמרים בבטאונים שונים.

 מרבה לכתוב על ד"ר <persName>צבי ויסלבסקי</persName> . ביחוד ראויה לציון מסתו עליו בספר "עטרת צבי", בשם "הלכה ואגדה במשנתו".

 משתתף ב"אנציקלופדיה לתולדות המחשבה הפיסיקאלית" (בעריכת הפרופ'<persName> ש. סמבורסקי, </persName> הוצאת "מוסד ביאליק"), בתרגום מאנגלית וגרמנית "מניו<persName>טון עד איינשטין".</persName>

 פירסם מאמרים על היסטוריונים, פילוסופים ואנשי-מדע בני-דורנו, ידועי-שם (מ. המפל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2534</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2535</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4797</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
