<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1024</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יואב צוקרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגדרה, י"ד אדר תרמ"ט (1889), לאביו <persName>שלמה זלמן אבינועם (צוקרמן)</persName> אחד מארבעת חברי אגודת "קבוץ נדחי ישראל" ממינסק - שלשה חברים וחברה אחת - שעלו ארצה בתרמ"ג ונתקבלו כאן כחברים לביל"ו ואח"כ, אור ליום כ"ו כסלו תרמ"ה, היה אחד משני חלוצי ביל"ו שעלו על הקרקע להתנחל בגדרה ולהכין את המקום ליתר החברים שבאו אחריהם (ראה עמוד 658), ולאמו <persName>רבקה </persName> (ראה עמוד 853), בת<persName> יהודה ליב חנקין</persName> (אחד מעשרת מיסדי ראשון לציון ובונה הבית הראשון בה) ואחותו של<persName> יהושע חנקין.</persName>

 למד ב"חדר" של המושבה מפי ר' <persName>מאיר יעקב</persName> <persName>הכהן קפלן, </persName> השו"ב השני במושבה, ואח"כ בבית הספר בראשיתו מפי המורים <persName>מנחם אשבל, אברהם סוס ויו</persName> <persName>סף ויתקין.</persName> המשיך ללמוד בפריס, בבית המדרש למורים של חברת כי"ח.

 משהוסמך למורה חזר ארצה ועבד בהוראה בביתהספר של החברה ביפו, ואח"כ עבר לסחור בתבואות הנגב, שהיה מובילן על גבי גמלים ליפו לשם יצוא באניות, ותוך התעסקותו זאת למד לדעת את הערבים, שפתם ומנהגיהם. עסק גם במסחר במכונות חקלאיות והיה מהראשונים שהכניס את מכונות-הקצירה של הפירמה "דירינג" ואת המגרפות למושבות. הדרום.

 נשא לאשה את <persName>מינה </persName> בת <persName>דב (ברל) ברגר</persName> , מראשוני סיטונאי המכולת ביפו ומראשוני חברי אחוזת-ביתתל-אביב.

 ב-1911 יצא עם אשתו לאמריקה, התישב בבוסטון ועסק במסחר בהצלחה, וב-1935 חזרו ארצה והתישבו בגדרה. רכש לו משק חקלאי, עדר צאן ובית בשכונה

 החדשה. התמסר לגאולת קרקעות ולשם כך חידש את קשרי הידידות עם הערבים, נעזר באחיו<persName> עשהאל</persName> ובצעירים בני גדרה, ראשון לציון ותל-אביב. פעולתו הראשונה היתה ברכישת השטחים ליד הכפר יבנה שהפרידו בין החלקות שגאל דודו יהושע חנקין ולא הספיק לגמור את המלאכה, התקשר עם הקהק"ל וגאל בשבילה את שטחי הבינים. גאל את הקרקע שעליו נבנה <persName>כפר</persName>

<persName>מנחם,</persName> וב-1936 את השטח שעליו נוסדה<persName> נגבה,</persName> ומאז ממשיך בגאולת שטחים נרחבים בדרום ובנגב, שעליהם הוקמו נקודות-הישוב החדשות בשנים האחרונות. לשם סידורי הקניות הללו היה נוסע במכוניות-שריון של ה"הגנה"-בגלל המצב הפרוע במהומות 1936/1939. השייכים של הבידואים חיבבוהו בשל נימוסיו הנעימים בהליכותיו עמהם והיו לו לעזר. עזר לועד המושבה בגדרה בהשגת רוב הסכום שנדרש לסלילת הכביש הראשון, וכן תרמו הוא ומשפחתו את הכסף להקמת חדר מיוחד לספריה בבנין החדש של בית הספר על "גבעת האוניברסיטה" על שם אביהם הבילו"יי. בניו: <persName>יוסף</persName> (עורך דין בבוסטון, חזר ארצה עם אשתו<persName> חנה </persName> לבית<persName> גולדין</persName> ובנם<persName> שלמה), אליעזר צבי</persName> (סוחר בבוסטון).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בגדרה, כ"ג אדר תשי"ח (15.3.58) (ראה כרך ג', עמוד 1024)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1024 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1024</bibl>            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
