<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1035</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1036 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1036</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1037 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1037</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1038 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1038</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף שופמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ורשה</placeName> (פולין), י"ז סיון תרס"ג (12.6.1903), לאביו <persName>שלום</persName> (יליד פלך אורשה, בעל תעשית תמרוקים חשוב) ולאמו <persName>תמר</persName> לבית <persName>קריסלוין</persName> , ילידת מוסקבה, (אחיה הבכור<persName> אברהם</persName> היה ידידו של אברהם אידלסון בתקופתו המוסקבאית, ונמנה על אותה הקבוצה של צעירים אשר מתוכה יצאו מזא"ה, מרמורק, צ'לנוב ועוד מנהיגים ציוניים ידועי שם. אברהם קריסלוין עמד לעלות לארץ בשנות התשעים של המאה שעברה ולשם הכשרה למד חקלאות באוניברסיטה של ברלין, אך חלה במחלה אנושה ומת בגיל צעיר. בלב אחותו הצעירה השריש עמוק את הזיקה לציון, אשר קבלה את ביטויה בחינוך הציוני והעברי אשר נתנה לכל ילדיה, לא רק לבנה, כי אם גם לבנותיה).

 התחיל את לימודיו בחדר מתוקן, אחר כך עבר לשנתיים לגימנסיה רוסית (פולין נמצאה אז בתוך גבולותיה של רוסיה הצארית), ובשנת 1915 עם צאת הרוסים מפולניה עבר ללמוד בגימנסיה המפורסמת "חינוך" ב<placeName>ורשה</placeName>, אשר נוסדה ע"י קבוצת עסקנים ציוניים עם ש. י. יצקן, בעל העתון "היינט" בראש. שפת ההוראה במו

 סד זה היתה פולנית, אך שעות רבות בשבוע הוקדשו בו לעברית, תנ"ך, תולדות ישראל. מאות מבין חניכי הגימנסיה "חינוך" עלו ברבות הימים ארצה. בשנת 1922 קבל תעודת בגרות עברית וכללית, ובאותה שנה נכנס ללמוד במחלקת המשפטים ומדעים פוליטיים של האוניברסיטה הורשאית וגמר אותה בשנת 1927, וגם הוסמך לעורך-דין. ניהל את מפעל התעשיה של משפחתו, אשר בשנת 1932 יסדה את בית החרושת הראשון לתמרוקים בקנה-מידה אירופי בארץ-ישראל, הוא "עדיף" בע"מ ברמת-גן, אשר אותו הוא מנהל גם כיום יחד עם גיסו, <persName>ד"ר שמואל אריאל.</persName>

 מנעוריו השתתף בתנועה הציונית ב<placeName>ורשה</placeName> והשתייך ל"השומר הצעיר", אשד אז היה תנועת נוער צופית-ציונית. אחרי התמורות אשר הפכו את "השומרהצעיר" להסתדרות מפלגתית, עזב אותה בשנת 1923. מאז היה פעיל בהסתדרות סטודנטים-ציונים "ירדניה" ובאיגוד הסטודנטים "זלוציה-קנאיים" ב<placeName>ורשה</placeName>. בתקופה ההיא כהן גם במשך שנה וחצי (1925-1926) בתפקיד מנהל לשכת העתונות והתעמולה של הקרן-הקימתלישראל בפולניה. בשנת 1930 הצטרף לתנועה הרביזיוניסטית ובאותה השנה נבחר למרכז הארצי בפולניה. מאז השתתף בכל הכינוסים הארציים והעולמיים של הצה"ר ואף נבחר בתור ציר מרשימת הצה"ר לקונגרס הציוני השבעה-עשר. בשנת 1937 נבחר ליושב-ראש ההסתדרות הציונית החדשה בפולין.

 נשא לאשה את <persName>אסתר </persName> בת<persName> שמואל שנברג</persName> (אשר משפחתה התיחסה על צאצאי ר' עקיבא אייגר).

 כשפרצה מלחמת העולם השניה, הצליח ביום 5 לספטמבר 1939 להמלט מורשה, ואחרי סכנות והרפתקאות רבות הגיע עם משפחתו לארץ סמוך לפורים ת"ש. נכנס לפעילות כלכלית כמנהל החברות "עדיף" ו"אריאל" בע"מ ויו"ר ההנהלה של אגודת האשראי השיתופית "אוצר עממי", וגם לפעילות צבורית-לאומית בשורות הצ"ח (הסתדרות ציונית חדשה) בארץ בתור חבר המרכז ופעמיים היה גם יושב-ראש בו. לקונגרס העשרים ושנים נבחר בתור ציר מארץ-ישראל מסיעת הצה"ר.


 כשניסה השלטון הבריטי להציל את מעמדו על-ידי כליאת מנהיגי הישוב במעצר, נעצר גם הוא, בתור אחד מראשי הצה"ר, במחנה לטרון ביום 29.6.1946 ואחרי 130 יום שוחרר ביום י"א חשון תש"ז (5.11.1946). 

 ממחצית יוני עד ראשית דצמבר 1947 בילה באפריקה הדרומית בשליחות "אוצר עממי". בזמן שהותו באפריקה הדרומית היה פעיל במפלגה הרביזיוניסטית המקומית והופיע באספות פומביות רבות.

 עוד בהיותו סטודנט באוניברסיטה התחיל לעסוק בעתונאות, בעיקר השתתף בקביעות בעתון היהודי אשר הופיע ב<placeName>ורשה</placeName> בשפה הפולנית "נש פשגלונד"; שם פרסם מאמרים רבים על בעיות ציוניות ועל הספרות העברית וגם תרגומים מפרוזה עברית (מפרישמן, ברנר, ביאליק, גרשון שופמן, חוג'ה מוסה ואחרים). בשנות 1926 ו-1927 היה הכתב הפריסאי של העיתון הורשאי הנ"ל, בזמן שהותו בפריס הכיר את ז'בוטינסקי והתרשם מאישיותו ורעיונותיו ונשאר דבק בהם עד הזמן הזה. אחרי עלותו לארץ התחיל לפרסם מאמרים ב"המשקיף", העתון היומי של הרביזיוניסטים, על פי רוב בגליונות של יום ששי, בשאלות מדיניות וצבוריות. במיוחד התמחה בשאלת א"י בימי המלחמה הראשונה ובתולדות התקופה הראשונה של האדמיניסטרציה האנגלית בארץ-ישראל, שלבעיות הללו הקדיש מאמרים יסודיים רבים : לאגדת המרד הערבי וללאורנס, לתקופת האדמיניסטרציה הצבאית, לשלטונו של הרברט סמואל, לביתור הארץ וקריעת עבר הירדן ממנה. בספר השנה של העתונאים תש"ז פרסם מאמר "מדינה יהודית - הכרח התקופה" (המאמר נכתב בלטרון) ובקובץ מוקדש לזכרו של ז'בוטינסקי "מנהיג הדור" פורסם מאמרו הארוך "נביא הריאליזם הציוני". בזמן שהותו באפריקה הדרומית פרסם שורת מאמרים באנגלית בשבועון Jewish Herald""

 בתו:<persName> חנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1035</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1036 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1036</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1037 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1037</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1038 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1038</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
