<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2528</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2529 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2529</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2530 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2530</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2531</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2532</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2533</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף סמל (זמל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשון-לציון, כ"ז חשון תרנ"ט (1899). לאביו ר' <persName>משלם זוסי זמל</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו <persName>צפורה</persName> בת ר' <persName>שלמה פצ'ורניק-לרר.</persName> קבל חנוך בביה"ס העממי בנס-ציונה, בביה"ס עזרה

 ביפו, ולמד כתלמיד אקסטרני ונקבעה לו סטיפנדיה ע"י חברת "עזרה".

 בשנת תרצ"ט נשא את הגב'<persName> רבקה</persName> בת ר' <persName>משה מאיר</persName> <persName>הויזדורף</persName> הרוקח מירושלים לאשה (ראה כרך ה' עמוד 2355). עבדה על-יד אביה בבית המרקחת "למען ציון'' אחרי גמרה את חוק למודיה בביה"ס התיכון. השתתפה כחברה בועד המפקח על ביה"ס. ממארגנות סניף הסתדרות נשים ציוניות, הנצ"כ ויו"ר הועדה שלו.

 התעסקותו הקבועה פרדסנות ונשיא המועצה המקומית נס-ציונה בשנים 1949-51, חבר מועצת "פרדס" ומועצת "פרדס סינדיקט", 1936-1953 שימש כיו"ר הועד החקלאי בנס-ציונה, חבר הנהלת הלואה וחסכון בנס-ציונה, יו"ר הסתדרות הציונים הכלליים בנס-ציונה ומכהן בכמה ועדות צבוריות שונות.

 בימי מלחמת העולם הראשונה, כשהרעב איים על הישוב ואף על בני המושבות, היה פועל, שכיר יום, באגודת "נטעים" בחברתו של<persName> יוסף וייץ</persName> ברחובות. גילה הבנה רבה בעבודה החקלאית ונטל על שכמו את כל העבודות במשק אביו, בכרם הגפנים ובכרם השקדים ובפרדסים בסביבה. עם שוב אביו מבקוריו בקנדה ובארה"ב, גילה את אזני אביו על רצונו ותשוקתו


 להשתלם בתורת החקלאות בחוץ לארץ, למען תרום את ידיעותיו לשכלול החקלאות בארצנו, אך אביו מנעו מכך בהטעימו: "עליך להשאר בארץ, במושבה, לעבוד אדמתה ולשמרה!"

 צעיר לימים נכנס לעבודה הצבורית במושבה" היה בין מארגני הצעירים אשר חפשו קרקע בסביבות המושבה על מנת להאחז בה, למען הרחיב גבולות המושבה הקטנה. מראשי הקבוצה ודבריה בא בדברים עם פיק"א ועם קהי"ס עד הגיעם לנטיעת פרדסיהם בצפונה ובמערבה של המושבה, השטח הנקרא עד היום: "פרדסי צעירי המושבה".

 בבקי בשפה הערבית קרא וכתב בה וכיודע ארחות חייהם של השכנים הערבים היה האישיות הנאמנת עליהם, ועמדתו זו הקנתה אפשרות לבוא עמם בדברים, בעניני קנית קרקעות ובטחון בסביבה. היה מבאי ביתם של ה"בקים" האפנדים השכנים ואף באהלי קדר מצא לו מהלכים.

 עם גזרות "הספר הלבן" נגד העברת קרקעות מבעלות ערבית ליהודים, טיפל יחד עם עסקני המושבה היה<persName> ירמיהו בוקסר, מ. קומרוב, א. ל. צרקוב, זאב זייצוב</persName> <persName>ודב שורצבורד</persName> ב"כ הפועלים - ברכישת שטחי קרקע, בתחום המושבה מעברו המזרחי של הכביש הראשי, להקמת בתים ולהרחבת המושבה מזרחה. שם בנה ביתו, בית ועד לעסקנות צבורית.

 בשנת 1946 הקים את ועדת התאום - בה השתתפו באי כח כל החוגים שבמושבה: פועלים, תושבים ואברים, לשתפם בחיי המושבה על כל מוסדותיה הקיימים. בסיועו של הועד הלאומי של כנסת ישראל, בתווכו של <persName>מאיר ארגוב</persName> (גרבובסקי) ידיד המשפחה הוקם ועד המושבה המשותף בראשותו של <persName>יוסף סמל</persName> .

 במלחמת השחרור על תקומת מדינת ישראל בשנת 1948 התמסר לפעולות הגיוס והבצורים, שהקריב עליהם את זמנו ומאודו, שלא על מנת לקבל פרס. הערכה על שרותו זה קבל ממפקדי הצבא ומשר העבודה אז <persName>מ. בן-טוב.</persName>

 בחגיגת ההכרזה על הקמת המועצה המקומית הראשונה שהתקיימה בנס-ציונה בנובמבר בשנת 1949, השתתפו בה באי כח הממשלה, ראשי מועצות רבים, אורחים נכבדים רבים אשר העריכו את פעולותיו ומעשיו למען קליטת העולים החדשים ברחבי המושבה והרחבת שטחה ע"י יישובם של הכפרים הנטושים והפרדסים הנטושים בגבולות המושבה.

 בכל פעולותיו ראה כמשימה עיקרית: מיזוג הגלויות והשכנת אחות בין החוגים השונים. פיתוח מוסדות המושבה: הקמת בנינים לבתי הספר וגני הילדים, סלילת כבישים ומדרכות ברחובות המושבה, נטיעת שדרות, הקמת מפעל המים והרחבתו, פיתוח שטח התעשיה במקום.

 האוכלסיה בנס-ציונה מראשית כהונתו כיו"ר הועד הפועל המשותף הגיעה ב-1948 ל-1800 נפש וב-1949 ל-4446 נפש, ב-1950 - ל-6350 נפש, ושטח שיפוטה של המועצה נקבע ל-16.000 דונם.

 צאצאיהם: <persName>מוריה</persName> (גננת באנצ"כ) אשת <persName>צבי שרפן</persName> מנס-ציונה, <persName>עדי </persName> (תלמיד בבית המדרש למורים על-יד האוניברסיטה, ירושלים), <persName>נעם</persName> (תלמיד בביה"ס העממי בנס-ציונה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בנס-ציונה, ב' סיון תשט"ו (23.5.55) (ראה כרך ו', עמוד 3532)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2528 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2528</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2529 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2529</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2530 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2530</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2531</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2532</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2533</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
