<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1232 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1232</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1233 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1233</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף גוריון (גורשטל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפינסק, פלך מינסק, רוסיה הלבנה, ג' חשון תרנ"ט (1898), לאביו <persName>שמעון פרץ </persName> ולאמו <persName>שרה</persName> לבית וואסרמן. למד בחדר מתוקן בעברית והיה פעיל באגודת הנוער "פרחי ציון".

 לשם המשכת לימודיו בארץ-ישראל שלחוהו הוריו ללמוד בגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב, אך כשעלה ארצה בסוף שנת 1913 נכנס ללמוד בבית-הספר התיכוני החקלאי בפתח תקוה, שבין מוריו ללמודים העבריים היו צ. דיזנדרוק ויעקב רבינוביץ. ביזמתו נוסדה אגודת-התלמידים "החקלאי הצעיר" לשם יצירת קרבת בין הפועלים ובין בני האכרים שבמושבה. התנדב בשנות מלחמת-העולם הראשונה, כיתר התלמידים, לעזור בעבודה במשקים שבעליהם גויסו לצבא הטורקי.

 משגמר את לימודיו בביה"ס ב-1916 הצטרף לקבוצה שנוסדה מטעם המשרד הארצישראלי בבאר טוביה. לעיבוד 4 משקלם שנעזבו מבעליהם, והקבוצה נטלה על עצמה להנהיג שיטות-עבודה משוכללות כדי להיות למופת לאכרים, שילמדו גם הם לשפר את משקיהם ולהנהיג ענפים חדשים. אך מצוקות המלחמה והחרמת בהמות העבודה לצבא הטורקי מנעו מהקבוצה את האפשרות לשכלולים והוכרחו להסתפק בעיבוד פרימיטיבי.

 עם כבוש הארץ ע"י הצבא הבריטי והתנועה להתנדבות לגדוד העברי נמנעו חברי הקבוצה מהתנדב, בהיותם נאמנים לעיקרון מפלגתם "הפועל הצעיר" "לשמור על הקיים": על העמדות שנכבשו במשק העברי. אך הוא, כבלתי-מפלגתי, התנדב ב-1918 לגדוד העברי הארצישראלי ועלה בו לדרגת סגן-קצין והצטרף לגרעין הראשון של מפלגת "אחדות העבודה".

 ב-1920 שוחרר מהגדוד וחזר לקבוצתו בבארטוביה, שהיתה זקוקה לקרקע נוסף, אך משסירבה הקרן הקיימת לעבור על עיקרונה - לא לגאול קרקע מיהודים - ולרכוש לקבוצה קרקע נוסף התפזרו החברים, והוא עם עוד שמונה חברים הצטרפו לקבוצת גבע שבעמק-יזרעאל המזרחי והניחו את היסוד לטפוס


 הקבוצה הקטנה. פעל לפיתוח ענפי המשק ולשכלול החיים החברתיים בהתאם לאידיאל של הקבוצה, נשא בעול השנים הקשות של גישושי הדרך בחיי המשק, צידד בהגדלת הקבוצה על-ידי קליטת חברים נוספים ועמד בכל הלבטים הכרובים בכך, יציאת חברים וקבלת חברים חדשים, עד שהגיעה הקבוצה לביסוס ולהתרחבות.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>פרידה</persName> בת <persName>צבי בארו</persName> . היה פעיל בחיי הישוב וצבור הפועלים כחבר המועצה של הסתדרות הפועלים החקלאים מראשיתה, במשך שנים רבות חבר פעיל במועצת הבנק המרכזי למוסדות שיתופיים, חבר הנהלת "תנובה" מראשיתה ובשנות 1942/43 ניהל את "תנובה" במחוז חיפה, חבר הנהלת חברת "ניר'', חבר הועד המפקח של קופת חולים, שליח הסתדרות העובדים לארצות הברית בשנות 1937/36, בשנות 1938/39 ניהל את "כופר הישוב", בשנות 1944/47 ניהל מטעם הסוכנות את המחלקה לישוב החיילים וביקר בשליחותה בבריגדה וביתר החטיבות העבריות בצבא במצרים, לוב ואיטליה ; חבר הנהלת המוסדות הישוביים לקליטת משוחררי המלחמה וסידורים. ח' הנהלת "אוצר החייל". פרסם מזמן לזמן מאמרים ורשימות על בעיות ההסתדרות והישוב בעתונים "הפועל הצעיר", "דבר" ו"ניב הקבוצה". העלה ארצה שני אחים ואחות שהשתרשו בקבוצות.

 בניו:<persName> יובל </persName> (חבר קבוצת גבע),<persName> צבי, יגאל</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בקבוצת גבע, ט"ו שבט תשי"ז (17.1.57)

 (ראה כרך ג', עמוד 1232)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1232 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1232</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1233 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1233</bibl>
            <bibl>Volume: #9 ,Page: 3412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3412</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
