<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3492</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3493</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3494</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף דרור (דרצ'ינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ט כסלו תרנ"ח (דצמבר 1897) בסלונים שברוסיה,

 לאביו <persName>מנחם מנדל דרצ'ינסקי</persName> (סוחר ידוע, שומר מסורת, בעל השכלה עברית וכללית) ולאמו<persName> הניה לאה</persName> בת ר' <persName>שמואל הלוי בריסקין.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ותלמודי מקיף וחינוך עברי וכללי מפי טובי המורים. בעת שלטון הכיבוש הגרמני ב-1915 השתתף ביסוד התנועה הציונית בסלונים ובסביבה. ביחוד פעל ביסוד תנועת "התאחדות צעירי ציון הפועל הצעיר" ואח"כ היה חבר המרכז שלה בפולין.

 פעל למען החינוך העברי ביסוד שני בתי-ספר עממיים ובית-ספר תיכון של "תרבות" בסלונים ונשא בעול קיומם וביסוד ספריה עברית ופיתוח והיה חבר מרכז "תרבות" לגליל ביאליסטוק.

 השתתף ביסוד "מגן דוד אדום" לעזרה רפואית ולשמירת הבריאות של המוני העם. פעל בסלונים למען הקרנות כחבר ועד קרן היסוד, מורשה הקרן הקימת ומארגן פעולותיה באזורים שונים בפולין. השתתף כציר בועידות ארציות של ההסתדרות הציונית, ה"התאחדות", "תרבות" והקהק"ל בפולין. היה חבר ועד הקהילה בסלונים ויו"ר ועדות שונות בו.

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>פסיה-פנינה</persName> בת ר' <persName>יצחק</persName> <persName>אהרונוביץ</persName> .

 ב-1925 עלה לארץ עם אשתו ובנם והתחיל לעבוד כפועל בנין. ב-1926 נתמנה למנהל הלשכה המקומית של הקהק"ל בירושלים.

 ב-1934 פעל בשליחות הלשכה הראשית בפולין והצליח להגדיל במדה מרובה את עזרת העם לגאולת הארץ. ב-1937 ארגן וניהל מטעם הועד הלאומי והקהק"ל את מפעל "עזרה ובצרון" בירושלים.

 לרגל ביקור פרטי בדרום אפריקה ב-1945 גויס שם לפעולה במגבית למען הקהק"ל והחינוך העברי, וב1947 כבר הוזמן מכאן על-ידי הפדרציה הציונית וה

 קהק"ל בדרום אפריקה לבוא ולהשתתף במגבית הקהק"ל, שבראשה עמד הד"ר א. גרנות, וב-1954 פעל שם בהצלחה בשליחות המגבית המאוחדת לישראל.

 עם קום המדינה הושאל מאת הקהק"ל למשרד הבטחון ושירת בו כראש המינהל באגף למשפחת החייל ואחרי גמר מלחמת הקוממיות באגף האספקה, ומשהוחזר לקהק"ל ריכז את פעולות מועצת המורים למען הקהק"ל בארץ. בשנים האחרונות הנו מנהל מרכז החבל הימי לישראל. 


 פרסם רשימות ומאמרים בעתונות בארץ ובחו"ל על נושאים שונים, ובמיוחד בעניני גאולת הארץ.

 חבר בועדים צבוריים שונים.

 צאצאיו: <persName>מנחם</persName> (עובד בבנק לאומי לישראל), <persName>אורה</persName> (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3492</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3493</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3494</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
