<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4995</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4996</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4997</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יוסף בן-ברוך (קופיאן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ריגה</placeName> (לטביה), ט"ו בחשון תרע"ב (1912).

 לאביו <persName>ברוך קופיאן</persName> (מורה) ולאמו <persName>פרידה</persName> בת <persName>ישראל יזרעאלית</persName> (סוחר, חסיד חבדי).

 חניך ה"חדר המתוקן" ב<placeName>ריגה</placeName> והגימנסיה העברית.

 מימי ילדותו נמשך לחזנות. קיבל שיעורים מפי המלחין <persName>אפרים שקליאר</persName> . בגיל תשע עבר לפני התיבה. השתתף במקהלת בית-הכנסת הגדול ב<placeName>ריגה</placeName>, שליותה את החזן הראשי <persName>ברוך לייב רוזובסקי</persName> , שכיהן בתפקיד זה במשך חמישים שנה. לאחר מכן השתתף במקהלה שליותה את מורה החזנים הידוע <persName>שלמה ראביץ,</persName> כיום בתל-אביב.


 בגיל 17 הצטרף לבית"ר ובשנת 1932 עלה לארץ.

 כאן הצטרף לפלוגת העבודה של בית"ר בחדרה ועבד כפועל בפרדסים ובבנין. בשנת 1936 עבר לתל-אביב ועבד בסלילת כבישים.

 בשנת 1937 נתמנה למורה לזימרה בבתי הספר היסודיים ובתפקיד זה ממשיך לכהן עד היום.

 למד והשתלם בהרמוניה ובקונטרפונקט אצל המלחינים <persName>יצחק אדל ודוד יעקובסון.</persName>

 הלחין כמאה שירי ילדים ומהם מושמעים ב"קול ישראל". השירים שנתחבבו ביותר על הילדים הם: "הפעמון", "שיר בית-הספר", "הרועה הגלילי", "תרנגולות בת-נוצה". ועוד. הוציא לאור שתי חוברות שירים ותווים. כן הלחין כחמישים הלחנות לפרקיתפילה לחזן ומקהלה.

 שימש חזן בבתי כנסת שונים בארץ. משנת 1956 עד 1959 שימש חזן ומורה יחד עם רעיתו המורה הותיקה<persName> פנינה</persName> לבית<persName> הורן </persName> בעיר מלמו שבשבדיה. שביהם הנהיגו שם את לימוד השפה העברית כשפת דיבור חיה ובהכרה הספרדית. ערכו הצגות מחיי הארץ שהלהיבו את ההורים וילדיהם ונטעו בלבם את האהבה לארץ.

 כשלוש עשרה שנה, משמש מורה לזימרה במוסד עלית-הנוער "ניצנים". לאחר שניבנה במקום ביתכנסת מפואר לנוער, חיבר ועיבד נעימות פרקיתפילה המושרים בשבתות ובמועדים על ידי הנוער. חניכי המוסד. כן הכין צוות חזנים מבין החניכים המצטיינים בקולות ערבים ומנצח בקביעות על מקהלת המוסד.

 מנצח על מקהלת "רון-דור" המורכבת מאנשי בית"ר, אצ"ל ולח"י לשעבר.

 לפני חמש שנים הוציאה המקהלה תקליט ארוך נגן הכולל 14 שירים מהשירים של ימי המחתרת. המקהלה הופיעה פעמים רבות בארועים שונים בכל רחבי הארץ והשתתפה בשתי זמריות. השירים מעוררים סנטימנטים עזים בלב קהל המאזינים ובמיוחד בלב אלה שחיו את תקופת המחתרות.

 שימש קריין ב"קול ישראל הלוחמת" של האצ"ל.

 גולת הכותרת בעבודתו המוסיקלית היא עבודתו כמנצח על מקהלת בית-הכנסת "בית-אל' שברחוב פרישמן בתל-אביב, המלווה אחת לחודש (בשבת מברכים ובחגים); את החזן המחונן <persName>אריה</persName> <persName>בראון</persName> . המקהלה מבצעת מיצירותיהם של גדולי המלחינים בשדה החזנות ומשל המנצח עצמו. התפילה הערבה מושכת אליה קהל מתפללים רב ותיירים. מבין יצירותיו שנתחבבו על הקהל יש לציין את היצירות "רם ונשא", "זמרו לה' בכנור", "בצאת ישראל", "אודך כי ענתני", "שמע ישראל" מהקדושה של מוסף ועוד.

 צאצאיו: <persName>ברוך </persName> (פסיכולוג); <persName>שאר-ישוב</persName> (סטודנט לראית חשבון); <persName>הדסה</persName> . (<persName>יעקב רימון</persName> ).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ' שבט תשכ"ח (19.2.68) (ראה כרך ט"ז, עמוד 4996) 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4995</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4996</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4997</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
