<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4248</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4249 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4249</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4250</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחיאל שולקיס</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' אלול, תרס"ח (30.8.1908), בגרודנה שברוסיהפולין.

 לאביו<persName> קדיש</persName> ולאמו<persName> יהודית</persName> בת<persName> יואל הכהן קולק</persName> (מקרובי הרב <persName>א"י קוק</persName> זצ"ל).

 למד בחדר. במלחמת העולם, כשאביו ושני אחיו שירתו בצבא הרוסי, הוגלה עם אמו לוויניצה שבאוקראינה, שם למד בבית-ספר רוסי (בנדודיו ובחייו בחו"ל ובארץ רכש לו ידיעת דיבור בשמונה שפות).

 ב-1919 חזר לגרודנה, למד בחדר ובישיבה, ואח"כ התאמן ב"החלוץ" בעבודת בניין ובספורט לקראת העלייה.

 ב-1925 עלה לארץ. עבד בנטיעה בכרמל ובאחוזה, בייבוש עמק זבולון ונתנסה במחלות ה"חלוציות" שהיו כרוכות אז בעבודות הללו, ואח"כ מצא את מקומו בעבודה בבניין.

 ב-1927 נשא לאשה את <persName>רחל </persName> בת <persName>שלמה-יצחק ושרה</persName> <persName>חנה דוידוביץ</persName> (חלוצה שעלתה מרומניה).

 עבד אצל "המשרד הקבלני" (אח"כ סולל-בונה), בתחילה בתור פועל, אח"כ בתור מנהל עבודה, ומ-1943 ואילך בתור קבלן עצמאי. רשימת העבודות שביצע לפי תאריכיהן - הכוללת מאות בתי שיכונים, בתים פרטיים, בניינים ציבוריים מכל הסוגים, מפעלי תעשייה וכו' וכו' בחיפה ובאזורה, מבצרי המשטרה בכל מחוז הצפון (כולל ג'נין שכם ותול-כרם ואל-חמה), ועבודה ב-1961 בתעלת הירדן - מצטרפת לפרק נכבד בתולדות בניין הארץ.

 השתתף בהגנת חיפה ב-1929, בהקמת יישובי חומה ומגדל ועליות-כיבוש אחרות ובשמירה בהם, ובבניית חומת "טיגרט" בגבול הצפון.

 במלחמת העולם שירת בחיל ההנדסה של הצבא הבריטי בדרגת קצין מפקח בבניית ביצורים ומיתקנים שונים בעיראק, בסוריה ובלבנון וגם בארץ.


 במלחמת הקוממיות השתתף בחפירות-מגן סביב חיפה ושירת בצה"ל כמתנדב בתור מפקד פלוגת חפרים, בהתקנת ביצורים בחזיתות עמק הירדן והגליל ועוד, בו בזמן ששני בניו הגדולים שירתו בקרבות ואחד מהם נפל בקרב.

 ב-1930 נבחר למבקר החברה של משתכני אחוזה שעל הכרמל. נבחר לוועד הראשון של "יד לבנים" בחיפה, לתעד בית-הכנסת "יד לגבורי ישראל", לוועד ההורים השכולים, אח"כ למרכז ועדי ההורים ולכל הוועדות של ענפי הפעולות להנצחת לוחמינו ולכיבוד זכרם.

 השתתף בפעולות ובפגישות ובדיונים בכינוסים ועם הכנסת וועדותיה בעניין החוקה להנצחת החיילים שנפלו במלחמת הקוממיות, ולזכר בנו נדב ארון-קודש נהדר לבית-הכנסת בקרית-חיים, שהינו אחד מבוניה בפועל ומראשוני תושביה.

 צאצאיו:<persName> ישעיהו שרון</persName> (קצין בחיל הים), <persName>שרגא</persName> ז"ל (נפל בקרב על מנרה, כ' תשרי, תש"ט - 22.10.1948), <persName>מלאכי שרון</persName> (עובד בחברת החשמל),<persName> יהודית </persName> אשת הקבלן <persName>יעקב רפאלי, זיוה</persName> (נבחרה ב-1959 למלכת היופי של חיפה ולסגנית ראשונה למלכת היופי העולמית בלונדון) אשת המהנדס <persName>שמריהו אימבר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4248</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4249 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4249</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4250</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
