<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4275</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4276</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחזקאל בית-הלחמי (חליבובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברצ'ונז', פלך פלוצק (פולין), בשנת תרמ"ה (1885).

 לאביו <persName>יוסף בנימין חליבובסקי </persName> (סוחר תבואות ועצים, ובביתו היתה מאפיה. בזה עסקה אשתו) ולאמו<persName> צירל</persName> בת<persName> רחל פריחובניק.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ומפי מורים פרטיים. מאחיו הגדול <persName>משה אברהם </persName> למד מלאכה. בפלונסק היה בין חבריו של <persName>דוד גרין (בן-גוריון),</persName> היה חבר ב"חובבי ציון" ו"בצעירי ציון".

 ממייסדי חברת "תפארת בחורים" במטרה ללמד אחרים תנ"ך. אח"כ יסדו חברת תומכי בחורים עניים וגומלי חסדים. ואחרי זה יסדו חברת "תפארת ציון" שרבים מהם עלו לא"י.

 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת<persName> שושנה ושלמה</persName> (שמחה איזיק) <persName>נלבין</persName> (נולדה בפלונסק, פולין, בשנת 1891. היתה ממייסדות אגודה בשם "בנות ציון" בעירה. עזרה לבעלה בעבודתו והשתתפה בוועידות ובכינוסים ציבוריים שונים. כתבה ב"הארץ" ו"דבר" מאמרים על נושאים שונים).

 בפסח תרס"ו (1906) עלה לארץ באניה "לזרוב" בחוף יפו.

 עבד כפועל ברחובות, בנס-ציונה. הצליח לקבל


 עבודה בקבלנות עבור 6 פועלים מהלשכה שנפתחה בוועד הפועלים בפתח-תקוה אצל הפרדסן<persName> יזרעאלית </persName> פתיחת בורות ועידור. מתוך עבודות הקבלנות האלה הגיע יחד עם חבריו מפועלי ציון לידי רעיון של כיבוש

 העבודה ע"י קבוצות קבלניות. בזה ראו יסוד לחינוך פועל עברי במושבה : מתקיים מעבודתו ועובד חופשי על אחריותו הוא, בלי כפייה ולחץ של מנהלים או משגיחים של הימים ההם.

 נבחר בין 6 חברים לארגון סניף של החברה להתיישבות קואופרטיבית בשם "אחוה", לפי התכנית של "אחוה" האמריקאית, שהומצאה להם ע"י לשכת העבודה

 של קפא"י, שהתקיימה אז בהנהלתו של<persName> דוד בלומנפלד</persName> <persName>בלוך.</persName> במשך זמן קצר הצטרפו לקבוצה 80 פועלים ופועלות, והקבוצה הצליחה לכבוש עבודה במושבות בקבלנות.

 היה מראשוני מייסדי "שכונת בורוכוב" ליד תלאביב. היה ממייסדי "ארגון החקלאים והפרדסנים הזעירים בא"י - האכר הלאומי", שמטרתו: "לקיים את העבודה העברית בכל הזמנים ובכל התנאים".

 עבד שנים רבות במשרד העבודה הממשלתי. (מקודם בוועדה ועבודה עברית שע"י הסוכנות היהודית) ועם קום המדינה, עת נוטשו פרדסי הערבים ושאלת שיקומם

 צפה כבעייה דוחקת, נרתם במלוא המרץ לפעולה זו, והודות לידיעותיו ונסיונו הצליחו במעשיהם. לאחרונה ריכז פעולת ההכשרה החקלאית לצעירים חסרי מקצוע.

 היה יו"ר ארגון יוצאי רצ'ונז'.

 בשנת 1957 יצא לפנסיה.

 נפטר במוצאי שבת, ו' בשבט, תשי"ח (26.2.58), והובא לקבורה בנחלת יצחק.

 בנותיו: <persName>רות, אסתר</persName> אשת <persName>דב יצהר</persName> (בקיבוץ גןשמואל),<persName> שולמית</persName> אשת <persName>אבשלום טיר-אל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4275</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4276</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
