<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3807</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3808</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחיאל לנגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה שטוצין, ע"י דומרובו (גליציה) בשנת תרנ"ז (24.11.1897).

 לאביו <persName>אלתר לנגר</persName> ולאמו <persName>רינה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בבית ספר דתי, עם מורים פרטיים בלימודים חול, וגימנסיה בטרנוב.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) עבר עם משפחתו לפרג (צ'כוטלובק ה).

 בשנת 1916 התגייס לצבא האוסטרי ושירת בו בגדוד הפרשים מספר 2 עד גמר המלחמה.

 בשנת 1919 עבר לגרמניה. היה שם פעיל ב"פועליציון".

 בעיר הפסן עבר הכשרה, ובשנת 1921 עלה לארץ.

 עבד זמן קצר בבניינים בתל-אביב.

 ב-11 לאוגוסט 1921, לפי הוראות המוסדות הלאומיים, התגייס למשטרת הרוכבים. שירת בצמח, ראש פינה, מטולה ובאר-שבע. השתתף במלחמה נגד הכנופיות הערביות שפקדו את הצפון והמרכז, ובמיוחד הצטיין במלחמה בכנופיות שייך אבו-ג'איק בנגב.

 בשנת 1924 נשא לאשה את<persName> לאה שושנה</persName> בת <persName>משה</persName> <persName>בקר</persName> (נפטרה בירושלים בשנת 1944) ובזיווג שני נשא בשנת 1958 את רות נוימן בת <persName>שמואל גלובסקי.</persName>

 הדריך רבים מהנוער ברכיבה והיו למופת בכל הסביבה.


 בשנת 1926 עזב את פלוגת הרוכבים ועבר למשטרת א"י בתור קצין בתחנת המשטרה במאה שערים בירושלים.

 בשנת 1927 שירת בעפולה וכעבור שנה הועבר שוב לירושלים.

 בשנת 1929 עזר להגנה בירושלים והדריך רבים מהתושבים להגנה.

 גילה את מטיל הפצצה בשכונת מנטיפיורי, רוצח החלבן ועוד.

 הצטיין תמיד בקור רוח ובשקט נפש- בשעה שניתנו לו פקודות לערוך חפושי-נשק בבית-הכנסת, בבית-החולים של ד"ר וולאך ועוד.

 כשנשאל מושל ירושלים <persName>קיטרוטטש</persName> , מדוע אין מעלים את הקצין <persName>לנגר</persName> בדרגה, השיב : הוא יותר יהודי לאומי מאשר שוטר...

 בשנת 1933 הועבר לנהל את משטרת "מנשיה" ביפו והצליח "לנקות" את הסביבה מפושעים ערבים, וליישב את הסביבה בעולים חדשים במקומם.

 בימי ההפגנות נגד "הספר-הלבן" הגיש את עזרתו למפגינים ושחרר רבים מהנאסרים.

 מילא תפקידים במשמר כבוד לרוב הנציבים הבריטים שבאו והלכו.

 היה חבר ההגנה בירושלים מיום עלייתו לארץ. מספר התעודה שלו 172.

 למחרת הכרזת כ"ט בנובמבר 1947 העלו פורעים ערבים באש את המרכז המסחרי היהודי בירושלים אספסוף ערבי צמא-דם ואכול שנאה השתולל והתפרע לעיני החיילים הבריטים, ששמחו לאיד, ובחסות השוטרים "שומרי החוק" פרצו ה"שבאב" לחנויות, שדדו ובזזו הון יהודי והסתערו על בתי מגורים של יהודים.

 ללא פקודה ובניגוד להוראות, פילסה לה דרך בין הפורעים ו"שומרי החוק" קבוצת שוטרים יהודים בפיקודו, הם הניסו את ה"שבאב" הערבי עד לשער יפי. כיבו את האש והצילו מתוך להבות והריסות, משפחות אחוזות פחד, שחיכו לגואל.

 בסוף 1949 הועבר מירושלים לתל-אביב "בתור עונש", היות ועזר לחברי ההגנה במרכז המסחרי.

 מתל-אביב הועבר כעבור זמן קצר לפתח-תקוה, בשל פעולה "נגד רצון האנגלים" בשכונת התקוה, שניצלה הודות לו ולקבוצת שוטרים יהודים.

 עבר לרחובות, ובשעה שהאנגלים החלו, במלחמת העצמאות לעזוב את הארץ, קיבל מידיהם את רחובות והמושבות מסביבה. מילא אז תפקידים של מפקד משטרה, שופט ובורר כאחד.

 אחרי קום המדינה נשלח ע"י המפקח הכללי של משטרת ישראל לגליל, ואירגן שם את המשטרות טבריה, צפת ונצרת.

 בשנת 1951 חזר לירושלים.

 בראשון לינואר 1947 יצא לפנסיה.

 בימי שירותו במשטרה קיבל מדליה משטרתית (18 שנות שירות), שירות מדליה של המשך (25 שנות שירות), ושתי מדליות מלחמת (שירות מיוחד - הצטיינות) ואות סיני של מדינת ישראל.

 ראש ועד שוטרים וקצינים בפנסיה.

 נשיא לשעבר, לשכת הבנאים החפשים "מצפה" בירושלים.

 כיום, קצץ בטחון בשופר-סל בירושלים. 

 בניו (מאשתו הראשונה):<persName> יוסף, נחום, ראובן, משה,</persName> (כולם השתתפו במלחמת העצמאות ובצה"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3807</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3808</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
