<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3626</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3627</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3628</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחזקאל חנקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>הומל</placeName> בשנת תרמ"א (1881). לאביו<persName> יצחק.</persName>

 קיבל חנוך מסורתי וכללי. היה פעיל בארגוני הנוער הציוני.

 ב<placeName>הומל</placeName> עבד כצבעי בסדנה. ב<placeName>הומל</placeName> הכיר את <persName>חיה שרה </persName> לבית<persName> בלומין </persName> (ילידת

 הכפר נבילובקה, שבפלך מוהילב) שבאה לעבוד בבית מלאכתו של אחד החייטים בעיר. ב"בונד" קבלה את ראשית הכשרתה לחיי-ארגון ומחתרת יחד. בהשפעתו עזבה את הבונד יחד עם כמה עשרות חברים, ייסדו את "פועלי-ציון", כדי להמשיך מצד אחד את המלחמה המעמדית ומצד שני - לחתור ולמצוא את הדרך לפתרון בעייתנו הלאומית <persName>כיהודים.</persName>

 גם ארגון זה, "פועלי-ציון" היה מחתרתי-למחצה, צפוי לרדיפות השלטון, והתחלק אף הוא לקבוצות קטנות, בנות עשרה אנשים כל אחת, שהיו מתאספות במקומות שונים לפעולותיהן. הבדל ניכר אחד היה בין פעולות אלו לבין פעולותיה של הקבוצות של ה"בונד": בפגישותיהם התחיל תופס את המקום הנכבד ביותר ענין אחד - העליה לארץ-ישראל.

 כשפרצו בשנת 1903 הפרעות בקישינוב אורגנה ההגנה העצמית בעיר.<persName> יחזקאל</persName> נתמנה מטעם הועד למפקד ההגנה - והוא התמסר כולו לארגונה.

 כשבסוף הקיץ של אותה שנה פרצו הפרעות ב<placeName>הומל</placeName>, היו חברי ההגנה מוכנים, אחרי שאספו במשך הזמן ידיעות על דרכי הפורעים ותכניותיהם. יחזקאל עצמו,

 התהלך לבוש בגדי גוי, בין האיכרים וליקט ידיעות על הכנותיהם, וכמוהו עשו גם חברים אחרים, שנשלחו על ידו לתפקיד זה. עשירי העיר עזרו בסכומים ניכרים וניקנו נשק. כשבאו הפורעים ברכבת, היו חברי ההגנה מוכנים לקדם את פניהם. ברחוב היהודים יצאו לקראתם, מזוינים ודרוכים. אולם לפני ההתנגשות - הופיע הצבא והתרה ביהודים שיתפזרו מיד. כשסירבו - פתח הצבא עליהם, ולא על הפורעים, באש. אחד מהחברים נהרג, ויחזקאל, המפקד, נפצע.

 שלושה ימים נמשכו הפרעות ב<placeName>הומל</placeName>. משחדלו הפורעים להשתולל, החלה המשטרה במאסרים בין צעירי ההגנה היהודית. הפעילים המבוקשים הסתתרו.

 בעיר גלותו הוא מארגן את קבוצת החברים מ"פועליציון", היא "קבוצת הומל" במטרה לעלות לארץ.

 תחילה נסעו לקיוב ובה שהו כשלושה שבועות, בהם התרפא <persName>יחזקאל</persName> מפצעיו. גם בקיוב המשיכה המשטרה לרדוף את פעילי ההגנה ההומלית, ולאחר שהוזהרו על כך, מפי רופאו, ד"ר<persName> מנדלשטם,</persName> עזבו את העיר ועברו לאודיסה. בערב האחרון לפני נסיעתם ראו את הצגת מחזהו של ד"ר <persName>הרצל</persName> "הגיטו החדש", שהשפיע מאד עליהם.

 בידיהם היו מכתבים לאחדים מנכבדי אודיסה היהודית, כגון: <persName>מאיר דיזנגוף</persName> , ד"ר<persName> יוסף ספיר </persName> ועוד. כשנכנס <persName>יחזקאל</persName> לד"ר <persName>ספיר</persName> לחבוש את פצעיו והלה שמע מפיו שהוא מ"ההגנה ההומלית", התענין בכל הפרטים. עזרו להם גם <persName>ד"ר משה שרמן ומאיר דיזנגוף</persName> - להסתדר בעיר,<persName> ודיזנגוף</persName> דאג להם בהשגת פספורטים.

 בינתים הבריא מפצעיו והמשיכו בדרכם לקושטא. בלוויית עוד שני חברים שהגיעו בינתיים מהומל.

 לקושטא הגיעו בדרך היבשה - דרך בולגריה ללא קושיים יתרים. ויצאו באניה ליפו. כעבור עשרה ימים, אחרי טלטולים באניה רעועה הגיעו ביום החמשי של חנוכה, כ"ח כסלו תרס"ד (17.12.1903) ליפו. הביל"ויי <persName>מנשה מאירוביץ</persName> מראשון לציון שידע על בואם, הזמין עבורם מקום במלון הידוע של <persName>חיים ברוך</persName> , ולמחרתו עברו לראשון לציון ונתקבלו ע"י חברים שהקדימו אותם בבואם.

 את הזמן הראשון בארץ עשו ברחובות, שם עבדו יחד עם חבריהם במשק של אגודת "נטעים" והתגוררו יחד, בדירה אחת, שבסידורה ובהכנת הארוחות לחברים טיפלה אשתו - <persName>חיה שרה.</persName>

 כיון, שעבודות הבית הקשות יותר - כגון - הבאת מים מבאר מרוחקת ומצרכי מזון מיפו - נעשו בתורנות, נותרו לה כמה שעות פנויות אחרי הצהרים, בהן עבדה בתפירה והוסיפה משכר עבודתה - לתקציב "הקומונה".

 לא עבר זמן רב והחברים נתפזרו למקומות שונים בארץ. מהם שעלו לגליל ומהם - <persName>יחזקאל ורעיתו </persName> שעברו לפתח-תקוה. בעזרתו של האיכר <persName>זלמן גיסין</persName> הסתדרו מיד בעבודה ואף דירה השיגו. ועד מהרה נתקבצה במושבה קבוצה גדולה ביחס, של חברים. את ה"סדר" בפסח חגגו יחד עם האחים <persName>אליעזר וישראל שוחט וא. ד.</persName> <persName>גורדון.</persName>


 בפתח-תקוה עבדו כשנה תמימה והסתגלו לאקלים ולעבודה בארץ. למדו עברית מפי <persName>א. ד. גורדון </persName> וכן שמעו בערבים שיעורים שונים בבית-הספר במושבה.

 בתום השנה, עברו למושבה שפיה, בה החל<persName> יחזקאל</persName> לעבוד בבית הספר ליתומי קישינוב, שבהנהלתו של היוזם<persName> ישראל בלקינד</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1295). שם נפגשו <persName>ישראל שוחט,</persName> שעבד בבית הספר הזה, וכן עם <persName>אלכסנדר זייד</persName> (ראה כרך ששי עמוד 2708), ששמר בכרמי זכרון-יעקב. וכך נקשרו ביניהם קשרי-חברות ורעיון, שהפכו אחר-כך קבע, עם ייסוד האגודה החשאית ב"ג -בר-גיורא) ואח"כ אגודת "השומר", שהיו מראשוני חבריו.

 לא זכו בחיים של קבע גם שם, ומאותו זמן ואילך החלה פרשת-נדודים ארוכה וממושכת.<persName> יחזקאל </persName> נמשך לציד. בקיץ 1906 ביקר בעבר-הירדן והתאמן בציידות בקרב שבטי הבידואים, ואף את אשתו אימן לירות מרובה ציד וכו'.

 הזואולוג ד"ר <persName>ישראל אהרוני</persName> הזמינו לצאת עמו למסעותיו במדבר יהודה לצוד למענו חיות שונות וצפורים עבור גן-החיות של הממשלה התורכית. יחזקאל שהיה ידוע כקלע מצוין שהה חדש ימים גם באנטיוכיה והביא משם ביצים שונות ועופות לשמחתו של<persName> אהרוני.</persName> כאשר הסתדרה המשלחת של פרופ'<persName> בלנקהורן - אהרן אהרנסון</persName> לתור את ים-המלח נקרא <persName>יחזקאל</persName> להשתתף בה בצייד והוא ליוה אותה בדרכה כשלושה חדשים.

 היה מן הראשונים שנתפסו לרעיונו של<persName> מיכאל הלפרן</persName> (ראה כרך א' עמוד 275) בדבר הקמת "לגיון העם" אשר תשמורנה מואדי אל-עריש עד חורן ויאחדו את השמירה המרעה והעבודה. 

 בינתים הצליח ישראל שוחט לייסד את האגודה החשאית "ב"ג" (בר-גיורא) ואח"כ את "השומר".<persName> יחזקאל</persName> עזב את הציד למען השמירה והיה מראשוני היוזמים והמיסדים (מייסדי "בר-גיורא":<persName> ישראל שוחט, יצחק</persName> <persName>בן-צבי, ישראל גלעדי, יחזקאל ניסנוב, צבי בקר, משה</persName> <persName>גבעוני (יוזובר), מאיר חזנוביץ, מנדל פורטוגלי, אלכ</persName> <persName>סנדר זייד ויחזקאל חנקין.</persName>

 לפני זה עבד עם<persName> אלכסנדר</persName> זייד בחפירת באר בפתחתקוה, בבנין בית-החרושת לסבון "עתיד" בפתח-תקוה וזמן מה עבד גם בצבעות.

 כשהקדחת דבקה בו <persName>ובאלכסנדר זייד</persName> בעבדם בבן-שמן, נשלחו לירושלים ושכבו כמה חדשים בבית החולים האנגלי - של המיסיון. כשהבריאו התיעצו עם פרופ' <persName>בוריס</persName> <persName>שץ </persName> (ראה כרך ה', עמוד 2336), וזה יעץ להם ללמוד מלאכת הסתתות.<persName> יחזקאל </persName> דחה את ההצעה, היות ורצה להמשיך בעבודה חקלאית ובשמירה.

 בשנת 1906 נתן יד לד"ר <persName>ליאו כהן</persName> , הרופא הראשון של הגמנסיה העברית "הרצליה" ובית-החולים היהודי ביפו, ליסד את "המכבי", כדי לחזק את הנוער ולהקים בא"י דור יהודי בריא וחזק. ובעיקר, לרכז את הנוער היהודי העזוב מליפול בידי המיסיון וכו' (ראה פרטים ב"אלבום יובל המכבי יפו-ת"א" - שסודר ע"י<persName> יוסף</persName> <persName>יקותיאלי ודוד תדהר</persName> - אלול תשי"ז).

 אחרי פסח תרס"ז (1907) נוסדה בהשתתפותו קלוב הפועלים בירושלים.

 היה מהלוחמים החריפים לעבודה ולשמירה עברית. בשובו מים המלח (כנ"ל) נקרא לשמור בכנרת, ושם שמר יחד עם<persName> מאיר הזנוביץ. מאיר</persName> היה השומר הרגלי <persName>ויחזקאל</persName> היה רוכב. הוא רכש לו סוסה צעירה ויפה, ושם נתן לה "צפורה". הוא היה הרוכב הראשון ב"השומר". הוציא את כל כספו לקישוט הסוסה והצליח להתידד עם השכנים הערבים ולמד מהר את שפתם.

 בשנת 1911 בא במשא ומתן עם ועד המושבה רחובות בקבלת השמירה. יחזקאל נתמנה לשומר רוכב שיפקח על השמירה המעורבת מיהודים וערבים.

 עבר לראשון לציון ומשם למרחביה, למלחמיה וליבנאל.

 ביבנאל סידר לו לול קטן ושתי פרות וגינת ירק והחל לסדר את משקו.

 חלה בקדחת צהובה ונפטר ביבנאל, כ"ח כסלו תרע"ד (22.12.1916) 13 שנה בדיוק מיום עלותו לארץ. עצמותיו הועברו לקברות "השומר" בכפר גלעדי.

 צאצאיו:<persName> יהודית</persName> אשת <persName>משה לרנר</persName> (פרדס חנה),<persName> יצחק</persName> (פקיד ב"המשביר"),<persName> יוסף</persName> (פקיד בקק"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3626 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3626</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3627</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3628</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
