<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3346</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3347</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3348</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3349</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3350</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחזקאל (הנרי) זונאבנד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה דובשין על נהר ויסלה שבקונגרס פולין, בשנת תרס"א (23.7.1901).

 לאביו <persName>רפאל </persName> ולאמו <persName>שרה לאה</persName> .

 למד בגימנסיה היהודית בעיר וולוצלבק, השתלם באוניברסיטאות דרסדן, סיים הנדסה בהיידלברג, ובאו

 ניברסיטת פדואי. באיטליה קיבל את התואר דוקטור ופרופסור למדעי החברה (לסוזיולוגיה).

 היגר לרודסיה ומשם ליוהניסבורג, שם שימש מרצה באוניברסיטה על סוזיולוגיה ודמוגרפיה (1938-48).

 שירת בימי מלחמת העולם השניה בדרגת רב-סרן


 במחנה השמיני הבריטי בצפון אפריקה ואח''כ בתור מומחה לתעמולה פסיכולוגית נגד האויב במחנה החמישי של הצבא האמריקאי.

 בתורת מומחה לתכנון ערים, ניהל מחנה של 80 אלף שבויים ותכנן את עיר השבויים על כל פרטיה.

 היה פעיל בדרום אפריקה במפלגת ההתאחדות (מפא"י) ובפדרציה הציונית הדרום אפריקאית.

 נשא לאשה את <persName>ד"ר פירה סנדלר</persName> (נפטרה בבולביו במאי 1946) ובזיווג שני נשא לאשה בשנת 1948 את <persName>פרידה</persName> בת <persName>אלטר יחיאל וורשבסקי </persName> (עזרה רבות לבעלה בעבודתו).

 עורך כבוד של "די נציונאל ז'ורנאל אוף סוציולוגי".

 בשנת 1950 מנהל ראשי של "אורט" עולמי בג'נבה.

 בשנות 1948, 1949 ביקר בארץ, ובשנת 1952 עלה לארץ והתישב כאזרח באשקלון,

 ניהל כמנהל כללי את פעולות חברת "אפרידר", המקימה את אשקלון, ושימש גם ראש מועצת אשקלון החדשה. עם איחוד "אשקלון" עם "מגדל אשקלון" מונה מטעם משרד הפנים כראש העירית המאוחדת ובתפקיד זה כיהן עד יום מותו.

 בשנת 1952 השתתף בקונגרס בינלאומי של סוציולוגים בתורכיה.

 המשיך במחקריו באוניברסיטה העברית.

 פרסם חוברות ומאמרים רבים על תכנון ערים וחקר סוציולוגי, וכן פרסם ספרים רבים, בעיקר על חקר אפריקה המרכזית, שהוא עבר אותה לארכה ולרחבה.

 L'Espansione Degli Slavi )The Expansion pages( ; Alcune Consideraziono Demografiche 240) .1931af the Slavs( C.I.S.P. Rome. Sulla Espansione Degli Slavi, )Some Demographic Considerations on the Slavonic Expansion(. International Population Congress, 1932; Note Preliminari di Demografia Africana )Preliminary Notes of African Demography(. Matron, 1932; Demographic Methods of the Italian School as Applied Social Anthropo;1933 -logy. S. A. Journal of Science Demographic Samples in the Study of Backward and Primitive Populations. S.A. Journal of Economics - 1934; The Immigration of Jews into the Union. Jewish Board of Deputies, Johannesburg, 1935; Il Ricambio Sociale In Alcune Popolazioni Bantu )Social .Metabolism in some Bantu Populations( Italian and French. International Institute of Sociology, Brussels, 1935; Il Fattore Demografico Nell'Organizzazione Sociale Dei Bantu )The Demographic Factor in the Social Orga1935nisation of the Bantu( . C.I.S.P. Rome, )417 pages( ; The Jewish Population of Johannesburg. Jewish Scientific Institute Vilno - 1937; Notes on a Demographic Survey of

 a Johannesburg Group. S. A. Journal of Science, 1937; Sociological Implications of Propaganda. Proceedings of the Rhodesia ;1939Scientific Association - Salisbury, Sociological Implications of Preventive Medicine. The Leech - 1940; Some Considerations -on Preventive Medicine. Public Health 19421940: I contributed during 1941 and several articles on Propaganda Technique to the I. C. Digest and other journals as well as a series of articles on Adult Education and Social Welfare; Dictionary: Italian - English: English - Italian. 1944 )147 pages( In collaboration with S. G. Ellis Clarke and E. Ventura; Social Security and the Social Services. )Report S. A. National Conference on the Post-War Planning of Social Welfare Work(. 1946; Sociological Approach to Housing and Town Planning. S. A. Architectural Record, 1947; Why People's Centres? National War Memorial Health Foundation, 1947; South Africa's Stepchildren. A Study in Miscegenation, South African Affairs Publications, 1948; The Non-Europeans of South Africa, Handbook on Race Relations. S. A. Institute of Race Relations, Oxford Press 1949; Population Studies in Africa. ;1949African Regional Scientific Conference About Myself and others. Essays, Eagle ;Press, Johannesburg, 1951 )230 pages( Power and Persuasion. Revue de la Faculte des Sciences Economiques de l'Universite d'Istambul, 1954; Notes on the Statistics of Housing and Town Planning. Inter;1954national Institute of Statistics, Rome, Costrizione E Persuasione. Revue Internatio;1nale de Sociologie, Anno 1954 - No. Demographic Notes on the Development of Backward Terrorists. World Population Congress, Rome, 1954; Planning of Ashkelon. Experiment in Community Integration. International Congress of Sociology, 1954; Some Notes on P. O. W. Life. International Congress of Sociology, 1954; Some Demographic Aspects of Slavonic Expansion. International Congress of Sociology, 1954; Sampling Methods published by International Institute of Statistics. )In the press(.

 נפטר באשקלון, כ"א טבת תשט"ז (5.1.1956).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): יוסף-אדולף, יולאנדהתמר.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3346</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3347</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3348</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3349</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3350</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
