<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/682</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/683</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחיאל טרכטנברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר אונגני, בסרביה, על גבול רומניה, בשנת תרכ"ו (1866), לאביו <persName>אלחנן שמעיהו.</persName> קיבל חינוך מסורתי והתמחה בחיי החקלאות והכפר בבסרביה.

 בתרמ"ז עלה ארצה. ניסה להתנחל ביסוד המעלה, אך לא מצא שם שטח מתאים למרץ הפעילות שתסס בו. עבר לראשון לציון, קנה 20 דונם קרקע ונטע כרם וברוב זמנו, שנשאר פנוי מעיבוד כרמו, עבד כפועל חקלאי שכיר. השתתף ביסוד "אגודת הפועלים", הוא איגוד-הפועלים הראשון במושבה, והשתתף ב"מרד" נגד פקיד הבארון, כשדרשו ממנו, בצורת עצה טובה, שישתדל לעבור למקום אחר, שבו עדיין לא הספיק להשניא את עצמו על התושבים כמו כאן.

 עלה עם מיסדי חדרה להיות להם מדריך וחקלאי ואח"כ חזר לראשון לציון, ובנה את ביתו. נשא לאשה את שפרה בת שמעיהו סמילנסקי (אחות משה סמילנסקי)' והתמסר לפיתוח משקו. אהב את הטבע והעבודה החקלאית לכל ענפיה. עסק בפלחה, בנטיעות, בגידול בהמות, עופות, ירקות ודבורים ובכל אשר עמל הצליח. שמר על השקדנות והפשטות האכרית

 בכל מעשיו והליכותיו. לא בזבז מעולם אף פרוטה יותר ממה שהכניס ותמיד ידע אף לחסוך, וכך הצליח - בלי כל רווחים צדדיים - להרחיב את נחלתו מ-20 דונם למאות דונמים ולא נפתה מברק הממון למכור אף שעל מאדמתו למרות המחירים הגדולים שהוצעו. במשך עשרות שנים היה יוצא יום-יום לע


 בודה, אחרי התעמלות-בוקר ורחיצה במים קרים בחורף כבקיץ, ברכיבה על חמורו, מבלי להגרר לאופנה החדשה של נסיעה במכוניות.

 בפרעות מאי 1921 נבחר לראש ועד ההגנה במושבה.

 גם בעבודתו הצבורית שמר על הפשטות והיושר והתועלת המעשית מתוך חשבון קפדני, סדר, קימוץ בדיבורים וקימוץ בכספים. בשנת תרצ"ב נבחר לראש המועצה המקומית, ואחרי תקופה של התנצחות בין הסיעות הכניס סדר בניהול עניניה. בתקופת נשיאותו נערכה ברוב פאר ושמחה חגיגת יובל החמשים של המושבה, כן נסלל הכביש ברחוב רוטשילד מהכביש הראשי לבית-הכנסת הגדול. בתרצ"ג-צ"ה היה ראש הועד החקלאי, ובתרצ"ו ראש המועצה החקלאית, בתרצ"ז היה חבר במועצת סינדיקט הכורמים, ממיסדי המוזיאון לזכר הבארון, בנין בית המכבי וכו'.

 תמיד היה בריא ושקדן בעבודתו, רק בסוף ימיו חלה ובהרגישו כי קצו קרב רכב על חמורו לסייר את נחלתו ולהפרד ממנה, קרא לבניו וצוה עליהם לשמור על הנחלה לבל יגרע ממנה וכן השאיר להם הוראות בדבר הזיבול בפרדסים ובכרמים.

 נפטר בראשון לציון, ט' שבט תרצ"ז.

 צאצאיו :<persName> עזרא, חנה</persName> אשת<persName> יששכר צידקוב ואלחנן</persName> (נולד לו מאשתו השניה, מאשה לויצקי, רופאתשנים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/682</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/683</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
