<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1290 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1290</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1291</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחיאל אביגדור שמרלינג</persName>

</head>
         <div><p> נסלד בחברון, י"ד אלול תרי"ב (1852) , לאביו <persName>חיים</persName> <persName>שמואל </persName> (יליד חברון, ראה כרך א', עמוד 99, עסקן וסוחר, מאבות הישוב האשכנזי ביפו, נכד ר' <persName>שמעון</persName> משקלוב, ממיסדי הישוב החב"די בחברון) ולאמו<persName> מלכה</persName> <persName>חסיה (רישע)</persName> בת ר'<persName> אהרן.</persName> קיבל חינוך תורני-חסידי בחדרים ובישיבה של כולל חב"ד בחברון.

 בניסן תרכ"ט נשא לאשה את <persName>בת-שבע</persName> בת<persName> יוסף</persName> <persName>וחיה רבקה רוגינסקי</persName> מרוגאצ'וב.

 כשירד אביו להתישב ביפו, כאחד מראשוני האשכנזים בעיר, עבר גם הוא שמה, והשתתף עם אביו בעסקי מונופול הטבק בפירמה <persName>שמרלינג ולאנדו,</persName> ואח"כ בעמילות מכס וקומיסיון, ועסק גם בצרכי צבור.

 היה קרבן לעלילת דם מצד הערבים-הנוצרים ביפו בי"ד ניסן תרל"ו. לפי עצת מפקד המשטרה המקומי, הקיפו המוני ערבים נוצרים ומושלמים את ביתו ודרשו ממנו להחזיר את הילדה הנוצריה שהסתירה לשם שחיטה ונטילת דמה לצרכי הפסח בהיותו נתין אוסטרי, לא נתן לשוטרים שעמדו בראש ההמון להכנס לחצרו בלי רשיון הקונסול האוסטרי. אחרי שהובא הרשיון הדרוש ע"י בא כח הקונסול (הקאוואס), נערך חיפוש מדוקדק בביתו וכמובן שלא נמצאה הילדה. והמשטרה נאלצה לפזר את ההמון בכוח. והודות להתערבותו של סגן הקונסול האוסטרי ביפו ומושל העיר - פוטר מפקד המשטרה מתפקידו. 

 היה פעיל באגודת "בני ישראל". זאת היתה אגודה סודית ביפו ובירושלים, שבגלל שבועה לא גילו חבריה מעולם את מטרותיה, אך ממעשים מסוימים של ראשי האגודה ניתן לשער, שפעולתם העיקרית היתה מלחמה במגמת המיסיון לצוד נפשות מישראל לדת הנוצרית, ומאימת הקונסולים היה באמת הכרח להסתיר פעולה זו. היה פעיל גם בחברה קדישא האשכנזית מראשיתה,


 במשך שנים רבות היה בה ראש-דגל ואח"כ גבאי. בהשתדלותו הוקמו מצבות על הרבה קברים של נעדרים גלמודים והושלמה בנית הגדר של בית-הקברות הישן בתל-אביב. נבחר כמה פעמים לועד העיר ליהודי יפו. קנה יחד עם <persName>יעקב קיפניס </persName> ז"ל את המגרש לבנין בית-הכנסת החב"די "אהל יצחק" בנוה שלום וטיפל אף בהקמת הבנין.

 נפטר ביפו, כ"ח שבט תר"פ והובא לקבורה בחלקת כולל חב"ד במרומי הר הזיתים בירושלים.

 צאצאיו:<persName> עלקה </persName> אשת<persName> יוסף רייזיס</persName> ז"ל (בעל קולנוע "רמה" ברמת גן), <persName>חנה </persName> אשת<persName> יעקב פבזנר, אברהם</persName> <persName>יוסף, אהרן, ישראל מלך.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1290 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1290</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1291</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
