<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1774</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1775 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1775</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1776 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1776</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1777</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחיה (לוי) דהבני</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצנעה (תימן), בשנת תרל"ד (1874), לאביו <persName>יחיה</persName> (צורף, נפטר בתימן), ולאמו<persName> רומה</persName> בת <persName>שלום מחפוד.</persName>

 חינוך מסורתי קבל בחדר בתימן.

 בגיל 10 עלה עם אמו ושאר ילדיה לארץ ישראל (תרמ"ד). חודש ימים ניטלטלו על גמל עד הגיעם לחודיידה. נמל קטן בחוף ים סוף. עלו על ספינה והגיעו ליפו. מיפו רכבו על חמורים לירושלים.

 היה בן 10 והתחיל לעבוד כדי לעזור בפרנסת הבית. היה מגיש טיט לבנאים. בין היתר סייע בבנין בית החולים "שערי צדק".

 נשא לאשה את <persName>נעמי </persName> (נעמה) בת <persName>יחיה דהבאני.</persName>

 בגיל 18 לאחר שחסך לו קצת כסף מהעבודה השחורה. רכש לו חמורים והיה מרכיב אנשים ומוביל אותם מירושלים דרך שכם לחמי טבריה, להילולא דר' מאיר בעל הנס ולמירון. הדרך ארכה חמשה ימים. היו לנים בכפרים ערביים ולא היתה כל סכנה צפויה להם בימי שלטון <persName>עבדול חמיד</persName> .

 בעבור שלוש שנים חסך לו שוב מעט כסף וקנה זוג סוסים עם "חנטור" (מרכבה). מעתה הפך להיות עגלון כדבעי. היה מוביל נוסעים מירושלים ליפו וחזרה. הדרך ארכה 8 שעות. במרכבה היה מקום לארבע אנשים.

 את כל ותיקי הישוב ובוניו היה מוביל ב"חנטור''. ביניהם גם את <persName>הברון רוטשילד</persName> . אבל כתר עבודתו היא מימי שהותו של<persName> ד''ר הרצל </persName> בארץ.

 בירושלים היה מוביל בקביעות את <persName>אליעזר בן</persName> <persName>יהודה</persName> . כאשר הגיע ד''ר הרצל לירושלים, לן במלון קמיניץ. ביום ראשון בבוקר הוזמן אליו על ידי<persName> אליעזר</persName> <persName>בן יהודה.</persName> הוביל את המנהיג לרחוב ממילא בו עמדו האהלים שהוקמו לכבוד הקיסר האוסטרי.

 משם יצא עם ד''ר הרצל לסיור בעיר. סעד עם המנהיג במלון קמיניץ. למחרת הוביל אותו לעיר העתיקה, ד"ר הרצל ביקר בחורבה של ר' יהודה החסיד. משם עברו לכותל המערבי והצטלמו. התמונה הזו ועוד תמונה

 שניה. בהן הוא מצולם יחד עם המנהיג שמורות אצלו והן נתפרסמו בעתונות העברית כשהובאו עצמות המנהיג.

 ד"ר הרצל פנה אליו מספר פעמים בתרגומו של אליעזר בן-יהודה. הצביע על מקום הר-הבית ואמר ; "זה מקום מקדשנו". אחל לדהבני שיזכה לראות במדינה היהודית.

 לאחר הביקור בירושלים, הובילו בסיור במושבות. בעת הפרידה נתן לו למזכרת שעון עם ציור סוס דוהר ועשרה נפוליונים זהב. כשהובאו עצמות הרצל, קבל הזמנה להלויה בירושלים.

 בעגלונות עבד עד 1931. עבר לגור ליפו. כעת גר בכרם התימנים. בעל חנות ירקות.

 צאצאיו : <persName>רוחמה</persName> (במשטרה), <persName>גדעון</persName> (קצב),<persName> ציון</persName> (במחלקה הפלילית במשטרת תל-אביב), <persName>נעמי </persName> (בע.ת.א.)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1774 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1774</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1775 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1775</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1776 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1776</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1777</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
