<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 373 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/373</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יחזקאל שוורצבוים</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בנדין</placeName> (פולין), כ''ו תשרי תרנ"ו (1895) לאביו ר'<persName> אלימלך</persName> , ממשפחה חסידית מיוחסת ממקורבי האדמו"ר ר' דוד'ל מללוב. למד בחדר ובבית-המדרש.

 בן ט"ו עלה ארצה עם קבוצת בחורים בני גילו כדי ללמוד תורה בארץ הקודש. (כמה מחבריו חזרו אח"כ לפולין, ומהנשארים בארץ נספו אחדים במחלות במלחמת-העולם הקודמת ואחדים נשארו קיימים בישוב הישן בירושלים). למד שנתים בישיבת "חיי עולם" בירושלים. התאזרח בארץ עוד בימי השלטון הטורקי. שרת בצבא הטורקי במלחמת-העולם הראשונה כמתורגמן לגרמנית ולערבית ובמקצת לטורקית. הקים יחסי היכרות וידידות עם נכבדי הערבים בעיר ובכפר. אחרי מלחמת העולם הראשונה העמיד את קשריו אלה לשרות גאולת הקרקע בעיר ובכפר להרחבת הישוב. רבים השטחים שנגאלו בהשתדלותו ובעזרתו, שטחים קטנים וגדולים ליחידים ולחבורות: 2600 דונם מאדמת כפר ג'ליל, שעליה נוסדה המושבה עיר שלום (היא רמת השרון כיום); כ-600 דונם מאדמת שייך מוניס, שעליה הוקם ישוב חקלאי קטן בשם קרית שאול (בדרך להרצליה); 3000 דונם מאדמת הכפר ספריה בשביל יהודי עשיר מלונדון ושמו <persName>ברנשטיין,</persName> ואח"כ נמכרה האדמה ל"הנוטע" ולבנק בני בנימין; חלק מאדמת סרפנד אל

 עמר ליד ראשון לציון, שנמכרה אח"כ לחברת ראובן בע"מ ועליה נוסדה שכונה בשם תל-אלימלך; כמה מאות דונמים מאדמת כפר טירה, שהועברו אח"כ לקרן הקימת; חלק מאדמת כפר סלמה, שנמכר ליהודים ממצרים ושעל אדמה זו נוסדה אח"כ שכונת "קרית יוסף" (שהיתה מפורסמת זמן-מה בשם "שכונת חאפ");

 כמה חלקות שנמכרו לאנשים פרטיים ליד גבעת רמבם; ובתל-אביב כל השטח בשכונת צ'לנוב, הכולל את הרחובות פרץ, לוינסקי, הגדוד העברי ומרכז מסחרי, ועוד ועוד.

 הוא משמש בתפקיד מוכתר ממונה מטעם השלטון לשכונות העבריות בשטח העירוני של יפו, ופעיל כבונה חפשי בלשבת "הכוכב" בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 373 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/373</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
