<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 63 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/63</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 64 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/64</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ט"ו בשבט תר"י (1850), לאביו הרב <persName>יהודה בכר ישראל,</persName> בן אחותו ובן-ביתו של הראשון-לציון רבי <persName>רפאל מאיר פאניז'יל</persName> , מחבר הספר "לב מרפא" (ואשר על כן נקרא בשם-המשפחה של דודו זה, מגדלו ומחנכו מילדותו, מאז מות אביו הרב ישראל בכר יהודה), ולאמו <persName>ריקה</persName> לבית <persName>אלבו,</persName> מגזע ר' <persName>יוסף</persName> אלבו בעל "העיקרים". למד בילדותו בבית דודו הראשל"צ ומפי אביו

 שהיה מורה מפורסם בזמנו. בן שבע נכנס ללמוד בבית-הספר למל, שהיה אז תחת פיקוח רבני הספרדים והראשל"צ בראשם ואביו היה בו מורה ראשי. בן ט"ו החל ללמוד בישיבתו הפרטית של הראשל"צ הרב רפאל מאיר וזה העלוהו לדרגה גבוהה בידיעת התורה עד לסמיכה לרבנות. בן י"ז נשא את בת אחות אמו, שרה<persName> ג'וליה</persName> לבית <persName>עייאש</persName> , והמשיך לשקוד יומם ולילה על לימוד התורה. הצטיין כדרשן וכחזן בעל קול נעים.


 עסק בצרכי צבור והיה ממיסוי המרפאה ואח"כ ביתהחולים "משגב לדך", שקד לטובת המוסד, השתתף בניהולו ושנים אחדות היה גם נשיאו, נסע בשליחות לטובתו לערי אלג'יר יחד עם הרב<persName> יצחק אשכנזי</persName> והצליחו בדרכם.

 בשליחות כוללות עדת הספרדים ומוסדותיה ביקר בזמנים שונים בארצות צפון-אפריקה, איטליה. הודו, קאוקאז, בוכארה, ועוד, ובכל מקום רכש לו מוקירים והצליח בשליחותו.

 בהיותו נאמן לאמת הפנימית של עצמו, בלי משואפנים לתקיפים ובלי סטיה מדרכו, לא נרתע מאימת השלטון ומתנגדים מישראל והספיד את<persName> הרצל</persName> , בבוא הידיעה על מותו בתמוז תרס"ד, בבית-הכנסת על שם רבי יוחנן בן זכאי.

 בעת מסעו בשליחות בבוכארה בחורף תרס"ז פרץ ריב בעדה הספרדית בירושלים בדבר בחירת יורש כסאו של הראשון-לציון הרב<persName> יוסף שאול אלישר</persName> (ה"ישא ברכה"), וכשהגיע הרב אליהו משה לאיסטמבול בדרכו חזרה מבוכארה נודע לו שם, שבהשתדלות הרב <persName>משה</persName> הלוי, מ"מ ראש רבני הממלכה העותומנית, נתמנה בדבר מלכות של השולטן עבד-אל-חמיד לראשון-לציון ולראש הרבנים בירושלים, לפי רצון רבני ירושלים הספרדים והאשכנזים כאחד. הוא ניהל את העדה ביושר לפי טוהר כוונותיו, הכניס סדרים במצבר. החמרי והרוחני ושקד על הבראת מוסדותיה שנתרופפו בימי המחלוקת והשיג להם עזרה כספית ממוקיריו שרכש במסעיו בארצות הגולה. בכספים שהביא ובהשתדלותו המעשית נבנו אז החדרים הראשונים של "מושב זקנים" הספרדי ובתי הכנסת אורחים בשכונת "נחלת שמעון". לנציגות העדה בפני השלטונות הוזמן בנו הרב <persName>יוסף חי פאניז'יל,</persName> בעל השכלה משפטית מאוניברסיטת איסטמבול, כממלא מקום הרב הראשי.

 אחרי מהפכת "הטורקים הצעירים" חלו תמורות אישיות גם ברבנות הראשית של הממלכה בקושטא, בה עלה לשלטון הצד המתנגד להרב אליהו משה ואז באה פקודה משם, שיפנה את מקומו לממלא-מקום זמני. לשם עריכת בחירות לרב ראשי. הוא התפטר בלי רעש ותלונה, הזר לשקוד על התורה, והנדיבים בחו"ל הוסיפו לשלוח על ידו את תרומותיהם. רבני ירושלים ועסקניה, ספרדים ואשכנזים, וגם גדולי הרבנים בגולה הוסיפו לתמוך בו ודרשו בחירות כדי לבחור בו מחדש, אך הענין נגרר עד שפרצה מלחמת-העולם הראשונה.

 בשנות המלחמה היה חבר ועד הסיוע האמריקאי, נתדלדל וסבל מחסור, סבל יסורים בגלל גירוש בנו לדמשק, חלה ואחרי ניתוח הבריא במקצת. נשא נאום בקבלת-הפנים החגיגית לגנרל אלנבי ולצבאו אחרי כיבוש ירושלים, ועוד נשא נאום מעודד למתנדבים לגדוד העברי.

 הניח אחריו שני חיבורים בכתב-יד בשם "תורת משה": א) שאלות ותשובות וחדושי תורה בהלכה, ב) אוסף דרשות.

 נפטר בירושלים, כ"ט טבת תרע"ט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 63 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/63</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 64 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/64</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
