<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3311</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב מטמון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ' חשון תרמ"א (20.10.1880) בטרוסטיניץ שבאוקראינה,

 לאביו<persName> אברהם מאיר מטמן הכהן</persName> (פקיד, ממשפחת רבנים ואדמו"רים) ולאמו<persName> מרים (מינצ'ה)</persName> בת הרב <persName>יקו</persName> <persName>תיאל מחותן.</persName>

 למד בחדר, בבית-הספר העברי הראשון שיסד אחיו ד"ר<persName> י. ל. מטמון-כהן </persName> (ראה כרך א', עמוד 468) בקאלאראש שבבסראביה, גמר גימנסיה בבחינות אכסטרניות באודיסה, ואח"כ למד באוניברסיטת ברן שבשווייץ והיה פעיל בהסתדרות הסטודנטים הציונים, בעת שלמדו ופעלו שם ד"ר<persName> חיסין, מוסינזון, גליקסון ורובינסון.</persName>

 בי"ג שבת תר"ע (1910) עלה לארץ.

 בשנת תר"ע נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת<persName> פסח יהושע</persName> <persName>ברומר</persName> מביאליסטוק (נפטרה ביום ד' אב תרצ"ד ברמתגן, ובזיווג שני נשא לאשה בתרצ"ה את<persName> רבקה</persName> בת <persName>שבח</persName> <persName>קוטובסקי</persName> מגרודנה).

 ב-1914 יסד את הצלמניה הראשונה בתל-אביב. במלח

 מת-העולם הראשונה גויס לצבא הטורקי ושירת בתור קצין מינהל מחלקת המים של הצבא במדבר סיני. בשנים הראשונות שלאחר המלחמה עבד במחלקת-ההגירה הממשלתית ביפו, והשתתף עם <persName>יהושע גורדון </persName> מההנהלה הציונית בקבלת פני העולים בנמל יפו בהגירה לארץ.

 ב-1913 השתתף עם אחיו הנ"ל ביסוד אגודת "עיר גנים" לבנין שכונה רחוקה משאון העיר ומרובת ירק (כי שכונת תל-אביב נעשתה כבר אז "צפופה" ו"רועשת" כחלק מתמזג והולך מבחינת הבניה עם "הכרך הגדול" יפו), ולשם כך התקשרו כבר אז על קנית אדמה מעבר לנחל אילון (אז מוצררה). פעל ב-1921 כחבר בועד החברה יחד עם אחיו, ובעבודתו זו היו לו לעינים דברי אחיו ד"ר<persName> י. ל. מטמון </persName> באספת היסוד של רמת-גן, שבנו על האדמה שרכשו שם, לאמר : "שאיפתנו ליצור כאן תנאים אחרים מאשר ברובעי המגורים הצפופים של העיר הקיימת. רצוננו <persName>שהמסגרת תהיה</persName> אחרת - לא רק בית ורהיטים נאים, כי אם גם גינה נאה מרובת פרחים, עצי-נוי ועצי פרי, מדשאות וערוגות-ירק".

 ב-1923 יצא לדור בביתו שבנה ברמת-גן, בהתחלה כמנהל הדואר הראשון, ואח"כ החל לעבוד בהנהלת ועד המושבה, אחר-כך המועצה המקומית, אחר-כך עירית רמת-גן. מילא תפקידים שונים במינהל הרשות המקומית ובאחרונה תפקיד גזבר העיר.

 צאצאיו: <persName>שושנה</persName> (גננת מהראשונות ברמת-גן) אשת <persName>מיכאל בן-שמש, בן-אורי</persName> (הבן הראשון שנולד ברמת-גן בשנת תרפ"ד, עובד ב"אל-על", השתתף במלחמת-העולם השניה בפלוגת הנהגים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3311</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
