<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3798 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3798</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב דוד הרצוג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדובלין (אייר), י' כסלו תרפ"ב )11.12.1921(.

 לאביו הרב ד"ר<persName> יצחק אייזיק הלוי הרצוג </persName> (אז רב ראשי לאירלנד. ראה כרך ד', עמוד 1979) ולאמו <persName>שרה</persName> בת הרב <persName>שמואל יצחק הילמן</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1796).

 קיבל חינוך מסורתי מפי מורים פרטיים, בבי''ס עממי ותיכון בדובלין, בירת אירלנד החפשית.

 היה חבר בתנועת הנוער הציוני.

 עלה לארץ בשבת 1939.

 המשיך להשתלם באוניברסיטה העברית בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> פנינה</persName> בת ר' <persName>זלמן שחור</persName> (ראה בכרך זה).

 כשיצא אביו הרב בשליחות ההצלה הגדולה שלו לחו"ל, מיד עם סיום מלחמת העולם השניה, ונפגש שם עם ראשי מדינות וראשי כנסיות, ביניהם האפיפיור<persName> פיוס ה-12</persName> , נתלווה עמו לדרך בנו <persName>יעקב,</persName> שאביו היה מטיל עליו תפקידים רבי אחריות, לפעול בשמו, אם בשטח הדתי ואם בשטח המדיני או בשדה ההצלה.

 וכך הפך למעשה בן הרב, שנועד להלכה לעתיד רבני, לדיפלומט ממדרגה ראשונה.

 עם קום המדינה כיהן כמנהל המחלקה לנוצרים במשרד הדתות, עבר להיות יועץ משרד החוץ לעניני ירושלים, נתמנה למנהל מחלקת ארצות הברית במשרד החוץ.

 היה איש הקשר של ראש הממשלה דוד בן-גוריון בימי מבצע סיני, נשלח אח"כ לכהן כציר מוסמך בשגרירות ישראל בוושינגטון.

 באוגוסט 1959 הושג הסכם הודות לפעילותו הדיפלומטית עם ממשלת ארה"ב שהעמידה לרשות המחקר האטומי בישראל כמות ניכרת של אורניום, חומר היסוד להפעלתו של הכור האטומי בוואדי-רובין (בשנת 1955 קיבלה ישראל מארה"ב אורניום מועשר בעשרים אחוז בלבד. הפעם הועלתה האיכות לתשעים אחוז).

 בשנת 1960 נתמנה לשגריר ישראל בקנדה.

 בפברואר 1961 הזמין לאתגר פומבי שהתקיים במועדון "הלל" במונטריאל את פרופ' <persName>ארנולד טוינבי,</persName> היסטוריון בריטי, בעיקר בגלל ההשוואה של הישראלים לנאצים - ועוד.

 בנותיו:<persName> שירה. אליעזרה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3798 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3798</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
