<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/462</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/463</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב מאיר לרינמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד באוטיאן, פלך קובנה, ליטא, בשנת תר"ז (1847), לאביו הרב <persName>צבי הירש פרוש</persName> , רבה של הקהלה. בן תשע נתיתם מאביו, ואמו נשאה להרב ר' ליב זלמנס מגרודנה. אביו-חורגו אימצו לו לבן והדריכו וחינכו בתורה עד שנעשה תלמיד-חכם מופלג.


 בן 17 נשא לאשה את <persName>הנדל דבורה</persName> בת ר' <persName>אליהו</persName> <persName>דוד רוזנבלום</persName> מבילסק, פלך גרודנה. עשר שנים סיפק לו חותנו את כל צרכיו בביתו, ואף החזיק לו למורהחבר את הרב ר'<persName> שלום</persName> , רבה של העיירה קלשצל, שישב וילמד אתו. אחרי עשר שנות לימוד והשתלמות בתורה יצא לחיי המעשה. עסק במסחר-יצוא של תבואות מרוסיה לגרמניה (לקניגסברג), במסחר יערות, בקבלנות לסלילת כבישים ובעסקי בנק והצליח בעסקיו.

 בבילסק היה עמוד התווך בכל הפעולות לטובת הצבור והנהגתו, נדבן גדול, בעל עצה ישרה ונאמנה והיה נודע כעסקן צבורי מרכזי בכל פלכי גרודנה, וילנה ומינסק. היה מכובד אצל שר העיר והשופטים ושלטונות המחוז והפלך ואף בממשלה המרכזית שבעיר-הבירה ונתמנה לשופט מושבע ליד בית-הדין

 המחוזי. פעל רבות למען פדיון-שבויים והצלת יהודים מרדיפות ומנגישות על-ידי השלטונות. תוך טרדותיו המרובות בעסקיו הפרטיים, בעסקי הצבור ובפעולות לטובת יהודים היה קובע עתים לתורה ושאיפת חייו היתה להתישב בארץ-ישראל.

 כשהחליט לעלות ארצה נסע להפרד מהגאון ר' <persName>חיים סולובייצ'יק</persName> , רבה של בריסק. הרב הפציר בו שישאר, כי יהדות רוסיה זקוקה לאדם כמוהו, ואף הציע לו שיקבל משרת-רבנות בעיר גדולה, אך הוא השיב, שהעליה היא לו צורך-חיים שאינו יכול לוותר עליו, כי שם הוא מקוה להגיע לשלמות נפשית, שרק בארץ-ישראל אפשר להגיע אליה.

 בראשית תרס"ה עלה ארצה עם משפחתו, השתקע ביפו, בשכונת נוה שלום, ועסק במשלוח יינות לחו"ל מהיקבים הפרטיים של <persName>פרידמן</persName> מפתח-תקוה<persName> והירש</persName> <persName>כהן </persName> מרחובות. גם כאן הקדיש מכספו לעזרה לנצרכים ולמוסדות תורה וחסד ומזמנו ללימוד תורה ולפעילות צבורית. היה גבאי בתלמוד-תורה "שערי תורה" והשתתף עם ר' <persName>שמחה גולדברג</persName> ור' <persName>בצלאל לאפין </persName> ואחרים ביסוד בית-הספר למלאכה ובית המלאכה שליד הת"ת, וכן ביתר מוסרות העדה.

 צאצאיו: בנו<persName> צבי לרינמן,</persName> העוסק זה כמה שנים

 בהכנת אנציקלופדיה תלמודית, ובתו<persName> חנה,</persName> אשת <persName>אליעזר</persName> <persName>ליפמן פיינשטיין</persName> ברחובות.

 נפטר ביפו, י"ח אלול תרפ"ט, והובא לקבורה בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/462</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/463</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
