<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1440</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1441</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1442</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1443</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1444</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1445</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1446</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1447</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב פבזנר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקלימוביצ'י, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, כ' אדר תרמ"ד (1884), לאביו<persName> אברהם מרדכי</persName> ולאמו <persName>בתיה</persName> בת <persName>אברהם ברכין.</persName> קיבל חינוך מסורתי והשתלם בבתי-ספר, אצל מורים פרטיים ובלימוד עצמי בשפת ובספרות העברית, בלשונות אירופיות, בלימודים בלליים ובפנקסנות.

 בעודו נער הגיע להכרתו הלאומית-הציונית מיד אחרי הקונגרס הציוני הראשון, ובבחירות לקונגרס השני כבר השתתף בפעילות ועזר לבחירת הד"ר<persName> צבי</persName> <persName>ברוך </persName> לציר מהומל. עבר לחארקוב ועבד שם כמנהל חשבונות במשרדו של <persName>חיים כהן</persName> (חברה למסחר במאזוט), עסק בשקידה בכל ענפי העבודה הציונית; היה מראשוני הפעילים למען הקרן הקימת ברוסיה, הפיץ הרבה מניות של "אוצר התישבות היהודים" (כדי להקל את רכישת המניות אף על מעוטי-אמצעים הנהיג שיטת תשלומים לשיעורין בצורת בולים), עבד במחיצתם של העסקנים ד"ר<persName> יעקב ברנשטיין-כהן ומיכאל אלייניקוב</persName> בארגון אגודות ציוניות רבות בחוגי-צבור שונים,

 פעל להפצת השפה והספרות העברית וגם בעבודה לאומית מקומית (בבחירות ל"דומה" ועוד).

 לרגל הפולמוס בין "ציוני אוגנדה" ו"ציוני ציון" אחרי הקונגרס השלישי והתחלת זרם העליה השניה החליט לעלות ארצה. הצטרף לארגון "הבלויים החדשים", נשלח להכשרה במושבה החקלאית היהודית דומברובני בבסראביה, ומשם עלה לארץ בשנת תרס"ז. בגלל המלריה שתקפתו אחרי בואו והתנאים הקשים שנתקל בהם נכנס לעבודה בבנק אפ"ק. הגיע בו לדרגת מנהל-חשבונות ראשי של המרכז והסניף היפואי ועבד בו כ-18 שנה.

 נשא לאשה את חנה בת הסוחר והעסקן ר' <persName>יחיאל</persName> בן ר'<persName> חיים שמרלינג</persName> , מאבות הישוב האשכנזי ביפו (ראה בכרך זה, עמודים: 1231, 1290).

 בימי שירותו עזר להשלטת השפה העברית בכל ענפי עבודת הבנק, חיבר את המלון "מונחי הבנק", הראשון מסוג זה בעברית, והחליף מכתבים בענין זה עם ועד


 הלשון. בתקופות מאוחרות יותר ערך הקובץ "תרומה לכהן", שהוצא לרגל יובלו של המנהל הראשי ר' <persName>זלמן דוד הכהן לבונטין,</persName> חיבר והוציא "ארגון מסחרי ובנקאי", לכסיקון "עברית מסחרית" למונחי מסחר וכלכלה בעברית ובאנגלית והכין לדפוס אנציקלופדיה יהודית.

 היה אחד מששים החברים והבונים בשכונת "אחוזת בית" (ראשונה של תל-אביב) וביתו, מאבן מקומית, היה הראשון שנבנה על טהרת העבודה העברית, ובמשך שבע שנים היה חבר בועדת הבקורת של ועד בית-הכנסת הגדול, ועד הוצאת "קוהלת", ועד מושב זקנים ועוד. היה במשך שנים רבות חבר פעיל בועד בית-הספרים "שער ציון" והכניס בו אלפי ספרים, ממיסדיו וחבר פעיל בועד של מיסדר "המכבים הקדמונים", מיטד חברת-הביטוח השיתופית הראשונה "הבטחון", חבר ועד "הפועל הצעיר". מראשוני המארגנים וחבר הועד הראשון של התנועה למען תוצרת הארץ, וכל ימי שבתו בארץ מקפיד בקנאות על השימוש בתוצרת הארץ, עבודה עברית ודיבור עברי.

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה כשחטפו אנשי השלטון הטורקי ב"יום החמישי השחור" בלי הבחנה יהודים נתינים זרים וגירשום בחפזון מהארץ, גורש גם הוא לאלכסנדריה של מצרים. שפ המשיך לעבוד במשרד הזמני של הבנק ועבד בהתנדבות בניהול חשבונות ועד העזרה לפליטים ולגולים מהארץ. בקיץ תרע"ח, בעת שהשלטון הצבאי הבריטי השתרע רק עד הירקון, קיבל רשיון מיוחד לחזור ארצה והמשיך את עבודתו בבנק.

 בסוף שנת 1925 התפטר מהבנק ועסק בעבודות פנקסנות ובקורת חשבונות. אח"כ יסד בית-דפוס, שהיה מהמשוכללים בארץ, ועסק גם במו"לות על חשבון עצמו.

 בנותיו: <persName>בת-ציון</persName> אשת <persName>נח אלינסון, דינה </persName> אשת <persName>מרדכי סטארומינסקי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1440</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1441</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1442</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1443 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1443</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1444 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1444</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1445</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1446</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1447</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
