<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5218</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5219</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב חביב-לובמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשון לציון, י"ח באייר תר"ן (10.5.1890).

 לאביו <persName>מרדכי לוכמן</persName> (חי ופעל בא"י בשנות תרמ"ד-תרנ"ו (1896-1884) 12 שנים, שהיו השנים

 הראשונות להתישבות החקלאית במושבות ולתחית הלשון העברית כשפה חיה בבית הספר, בבית וברחוב. התחיל כ"מודד המושבות" ולאחר שהתנחל בראשון לציון יסד וניהל בה את בית הספר העברי הראשון ונתמנה גם כמפקח על כל בתי הספר במושבות הנדיב אדמונד דה-רוטשילד. נפטר בשנת תרנ"ו (1896). (ראה כרך ראשון, עמוד 382) ולאמו <persName>גיטל</persName> בת <persName>יצחק יצחקי </persName> (ציוני-לאומי, סוחר אמיד בחרקוב).

 אביו התאזרח והתעתמן (ויתר על נתינותו הרוסית, ונהיה לנתין עותומני עוד בשנת תרמ"ז (1887) (שלוש שנים אחרי שעלה לארץ) - שזה לפי התאריך המושלמי 1303, וקיבל "תזכרת תורכית".

 יעקב קיבל חינוך מסורתי ועברי בבית הוריו. השתלם בירושלים בבית הספר "למל" של חברת "עזרה" ובבית מדרש למורים בירושלים ובאוניברסיטה בגטינגן (גרמניה). נתן שם שיעורים בעברית.

 הוזמן כמורה לעברית בגימנסיה העברית בקובנה, ע"י ד"ר <persName>מנחם</persName> (מכס)<persName> סולובייצ'יק</persName> (בא"י החליף שמו ל<persName>סוליאלי</persName> ". בשנת 1919 נתמנה כראש המיניסטריון לעניני היהודים בממשלת ליטא והיה חבר בסיים הליטאי. (ראה כרך עשירי עמודים 3513-14).

 בחוזרו לארץ (1920) נתקבל לעבודה בחברת "הכשרת הישוב" והיה לעוזרו של <persName>יהושע הנקין</persName> (ראה כרך שני, עמוד 752) בגאולת קרקעות מהערבים לקהק"ל, וביחוד אדמת "עמק יזרעאל".

 נשא לאשה את הנה בת <persName>דוד לוין</persName> (שעלה עם משפחתו לארץ בשנת תרנ"ז (1897) מלוצין. אחותה <persName>דבורה</persName> נישאה לאחד ממיסדי העיר תל-אביב (אז חברת "אחוזת בית") <persName>מנחם גילוץ </persName> (ראה כרך שני, עמודים 1936-37).

 עבר לעבוד בחברת "רסקו" ובה שימש כיועץ ומומחה לרישום קרקעות, ובעל יחסים טובים עם השכנים הערבים. הצטיין כיליד הארץ ובקי בלשונותיה, בהתמצאות בענינים וכבעל סגולות: הסדר, הדיוק, הבהירות והיושר, הצליח במעשיו.

 כשיצא לגמלאות התמסר להכין ספר לזכרו של


 אביו ז"ל. אסף תעודות וחומר נשכח המפיצים אור על תקופת בראשית שבה פעלו החלוצים הראשונים ואביו בתוכם. בהתאמצות גופנית ורוחנית אסף וליקט העתקות ממכתביו ומאמריו ועדויות מפי תלמידיו וידידיו וכך זכה עוד בחייו לראות בהצלחתו (ראה להלן).

 נפטר בתל-אביב, י"ד שבט תשכ"ח (13.2.68) והובא לקבורה בראשון לציון.

 צאצאיו: <persName>מררכי, יונה אשת פנחס מכניק</persName>

 לאחר פטירתו בעצם ימי הכנת הספר לזכרו של אביו ז"ל, בשם : <persName>"מרדכי לובמן</persName> ז"ל - האיש ופעלו - ליקוטים מזכרונותיו, מכתביו ומאמריו, ערוכים ע"י<persName> בנו יעקב"</persName> . הספר ראה אור בעזרת ילדיו בשנת 1968, כולל 168 עמודים, על נייר משובח ונשלח למכירי אביו, ידידיו ומוסדות ע"י צאצאיו, לפי רשימה שאביהם יעקב ז"ל השאיר.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5218</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5219</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
