<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1975 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1975</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1976 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1976</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1977</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב יונדוף</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק ע"נ בוג (פולץ), י"ח אייר תרע"ו (21.5.1916), לאביו<persName> נחום</persName> (עו"ד) ולאמו <persName>פינקלה </persName> לבית <persName>פרידמן.</persName>

 למד בחדרים ובבי"ס עממי. הצטרף בגיל צעיר מאד לתנועת בית''ר. ב-1929 כבר היה מפקד קן בקובל

 ואח"כ מפקד גדוד הכשרה בקלסוב (בחלק ווהלין שהיה אז בידי פולין).

 בסוף 1933 עלה לארץ ועבד בבניו ואח"כ היה מזכיר הסתדרות העובדים הלאומית בחיפה.

 ב-1938 ניהל מו"מ עם נציג השרות החשאי האיטלקי והגיע לירי הסכמה אתו בדבר תכנית מחתרת כבירה. לפיה היו צריכים בחורים יהודים לנסוע מפולין לשטח הכיבוש האיטלקי בחבש ולקבל שם אימון צבאי ואח"כ יסתננו ארצה עם נשקם בעזרת אניות איטלקיות וגם אספקת נשק יקבלו בדרכי סתר מאיטליה לשם מלחמה בחיל-המצב הבריטי ולשחרר מידיו את הארץ. וכדי להיות בקרבת החוף ולעזור בהברחת חמרי המלחמה והאנשים לארץ הלך לעבוד בחברת "פרי הדר" בנמל חיפה. כשהתכנית היתה מוכנה לביצוע הציע אותה למפלגתו, אך משום שניהל את המו"מ על דעת עצמו, בלי להודיע ובלי לקבל הסכמה לה, הועמד למשפט דיסציפלינרי והוצא מהמפלגה באישורו של הנשיא <persName>זאב ז'בוטינסקי</persName> בעצמו ובכבודו, שלעצם הרעיון לא התיחס בשלילה, אך לא יכול להרשות שיחיד ינהל מו"מ חשוב כזה בשם המפלגה בלי ידיעת הנהגתה המוסמכת.

 התכנית לא יצאה לפועל ואחרי דיונים נתקבל חזרה לשורות הצה"ר. אך הידיעה על תכניתו הגיעה איך-שהוא לאזני האינטיליג'נס הבריטי וגם נחשד בהשתתפות במעשי-תגובה של הארגון הצבאי הלאומי (אצ"ל) נגד הפורעים הערבים. כשנודע לו כי השרות החשאי הבריטי בחיפה יודע עליו יותר מדי, נמלט לתל-אביב, אך ידיו הארוכות של השרות החשאי השיגוהו גם שם. נתפס והובל לחיפה כבול בידיו וברגליו

 ובלווי משמר מזויין, נחקר באיומי עינויים, אך לא הוציאו מפיו כלום. נעצר במבצר עכו ונבחר מטעם חבריו העצורים הפוליטיים לראש-תא (כעין "מוכתר" כלפי השלטון). הועבר ב-1939 עם החבורה למחנה המעצר בסרפנד. כאן השתתף עם ראשי אצ"ל בתכניות ובהכנות לבריחה, אלא שבינתיים פרצה מלחמת


 העולם ואותם אנשי התנועה שהסכימו לא לפעול נגד הבריטים בימי המלחמה באויב הגרמני המשותף שוחררו מן המעצר, וגם הוא בתוכם.

 אחרי השחרור חזר לחיים אזרחיים ושימש כחבר הועד הפועל של הסתדרות העובדים הלאומית, ובמחתרת המשיר למלא תפקידים באצ"ל כקצין בשרות הידיעות, בהשגת כספים וציוד ונשק, ובתקופה מאוחרת יותר גם בהשתתפות בתכנון ובביצוע של פעולות נגד הבריטים. כינוייו במחתרת היו:<persName> ירדני, אברהם,</persName> <persName>שמעון, ברקאי.</persName>

 נשא לאשה את<persName> רחל </persName> בת <persName>בנימין ימיני</persName> מפתח-תקוה.

 ב-1944 נאסר על-ידי הבולשת הבריטית, בעזרתו של בלש יהודי ידוע, ישב עם חבריו חדשים אחדים במחנה המעצר בלטרון ואח"כ הועבר בתוך 251 הגולים הראשונים, חברי אצ"ל ולח"י, לאריתריאה ואחרי חדשים אחדים "למקום בטוח יותר" בסודאן. משם ברח עם <persName>יעקב מרידור</persName> (מפקד אצ"ל) ועם <persName>שמעון שייבה</persName> בהתחפשות בקצינים בריטיים, ואחרי ששה ימים נתפסו באטיבארה והוחזרו למחנה קארתאגו שבסודאן והבורחים נענשו בישיבה בצינוק. ושוב הועברה כל החבורה לאריתריאה. שם השתתף בחפירת המנהרה, בה ברח אח"כ בין 54 הבורחים ביום 29.6.46 (יום "השבת השחורה" בארץ) ונמנה על אותו חלק של החבורה שהגיע בראשות מרידור עד לקרבת הגבול החבשי. (ראה פרטים מלאים בערך <persName>יעקב מרידור בכרך זה)</persName> . הבריטים יצאו בתכונה רבה ברכב ובמטוסים לרדוף אחריהם, וגם שבטי ילידים וכלביהם גויסו בכסף לשרות זה. הבורחים נתפסו ונכלאו במבצר בלדיזרע. גם כאן החל מיד עם חבריו בחפירת מנהרה חדשה במסמר קטן ובידים (כי כלים ראויים לחפירה לא נתנום הבריטים להחזיק אצלם) ולמרות השמירה המעולה הצליחו לחפור מתחת לחטמם של הבריטים מבלי שירגישו בכך. אולם אחרי שבועיים הועברו למחנה העצורים והמנהרה שלא נשלמה נשארה בידי הבריטים.

 השתתף בעזרה בכמה נסיונות לבריחה של המפקד מרידור וחבריו ועמד בתוקף נגד התנהגותם העצבנית של הבריטים, כשאבדו עשתונותיהם מהבריחות התכופות של ה"טירוריסטים" וחששו פן יבצעו מעשי טרור גם באפריקה.

 ב-1947 הועבר עם החבורה למחנה גילגיל אשר בקניה. גם שם עזר בחפירת המנהרה ליציאת מרידור וחבריו ובטשטוש עקבות בריחתם, שנשארה חידה ללא פתרונים בעיני הבריטים.

 ביולי 1948 הוחזר עם כל הגולים הביתה למדינת ישראל. נתמנה למנהל סניף ת"א של תנועת החרות ואח"כ נבחר למועצתה הארצית וניהל מצדה את מלחמת הבחירות לכנסת הראשונה באזור תל-אביב.

 פרסם ב"המשקיף", בחתימת "ירדני" שורת רשימות מפרשת הבריחה מסודאן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1975 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1975</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1976 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1976</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1977</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
