<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3361 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3361</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3362</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3363 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3363</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3364 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3364</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעל גורדון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באובודובקה (פודוליה), י"א חשון תרל"ט (סוף 1879).

 לאביה <persName>אהרן דוד גורדון</persName> (ראה כרך א', עמוד 413) ולאמה<persName> פייגל </persName> בת <persName>יחיאל מיכל טרטקוב,</persName> מאובודובקה.

 קבלה חנוך בחדר מסורתי והעיקר בבית אצל אביה ומורים פרטיים. קבלה תעודת מורה בבחינות לפני עליתה לא"י.

 ביחד עם<persName> בת-שבע (גרינברג)</persName> אשת הסופר <persName>יעקב פיכמן,</persName> יסדה בעיירה כאשצ'יוואטה (פודוליה) בית ספר ליולדות עניות, בו עבדה כמתנדבת. בביה"ס נתנו ידיעה יסודית בשפה העברית.

 באלול תרס"ח עלתה לארץ.

 עבדה במחיצת אביה ב"רחובות" ובתרס"ט-תרע"א ב"עין גנים", בחות הלימוד של <persName>חנה מיזל </persName> בכנרת, בחות "מגדל" וביהודה. מתרע"ג בתור מורה במרחביה (במשך שנתים), עבדה כפועלת בחוה. האמריקאית "פוריה".

 בחג השבועות תרע"ד התאספו במרחביה 30 צירות נבחרות ע"י צבור של 209 בוחרות בגליל וביהודה לועידה ארצית (רק גבר אחד השתתף בועדה כנציג ההסתדרות בגליל - והוא<persName> אליעזר יפה).</persName> ועדה זו הניחה את היסוד

 לתנועת הפועלות בארץ. <persName>יעל </persName> נבחרה אז בועד המרכזי יחד עם <persName>חנה מיזל, שרה מלכין ולאה מרון.</persName>

 בימי המלחמה העולמית הראשונה, כשגמר חוסר העבודה בין הפועלים, ורבים באו למרכז ל"כנרת", סודרה למענם עבודת יבוש הביצה הגדולה, וקבוצת חברות הסתדרה יחד לארגון המטבח לפועלי הביצה ולעיבוד גן ירק. וכשגברו הרעב והבטלה, ביחוד בין הפועלות, נתארגנה "קבוצת העשרים" <persName>ויעל </persName> בראשה, לשם עבודת משק לכל ענפיו. אחרי פיזורה - עם קבוצת פועלות ב"מרחביה", שאת גרעינה הוו חברות מ"קבוצת העשרים''.

 שנתים עבדה בהדרכה בתור חברה במשק הפועלות בפתח-תקוה וכעבור כמה שנים חברה ומדריכה בחבורת הפועלות בדרום תל-אביב (במשך 3 שנים).

 משנת תרפ"ט (1929) ואילך נמצאת בדגניה א'. כל זמן שאביה<persName> א. ד. גורדון </persName> היה בחיים - סרבה לבוא לדגניה על מנת לחיות שם ולעבוד, כי חששה, שמא יש כאן משוא פנים לגביה בגלל אביה אשר מצא את ביתו בדגניה, אך שנים אחדות לאחר מותו הוצע לה לעבור לקבוצה והיא קבלה את ההצעה ומאז לא עזבה את הקבוצה.

 רוב הזמן עבדה בשדה ובגן, מחוץ לימים ספורים, ימי גשם או ימי סוף העונה בשדה - יצאה כל בקר לירקות או למטעים, ביחוד באריזת פרי. היצר לעבודה היה גדול - היצרים אשר מלאו את כל ישותה.

 בקיץ תשט"ו עבדה באריזת ענבים והשתתפה בהבאת בכורים מטעם המטעים. ענף הכרם קבל פרס עבור עבודת החברים המסורה - טיול לגליל העליון עד "מנרה" (וגם יעל היתה בין המטילים). כלם ציינו שהיא הראתה התענינות וערנות יוצאות מהכלל. לא פסחה על שום פנה במשק מבלי שתשאל ותחקור על כל מהלך הדברים שם.

 יחסה למפלגה (מפא"י) ולהסתדרות היא למעלה מחיובית. זה היה ביתה, החברתי ותוכן חייה. אך היא לא כסתה על כל סתיה, ותמיד מעירה את אזני האחראים ותובעת תקון המעוות ובלי תנאי.


</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בדגניה א', ה' ניסן תשי"ח (26.3.58) (ראה כרך ט', עמוד 3363)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3361 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3361</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3362</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3363 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3363</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3364 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3364</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
