<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3515 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3515</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב פרומקס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגרודנא (רוסיה) בשנת תרס"ג (4.2.1903).

 לאביו<persName> חיים </persName> (קבלן. ראה בכרך זה) ולאמו<persName> רחל</persName> בת <persName>אריה פרידוביץ</persName> מגרודנא.

 קיבל חינוך מסורתי ובי''ס תיכון.

 היה פקיד בביח''ר לסיגריות<persName> שרשבסקי.</persName>

 בשנת 1925 עלה עם משפחתו לארץ.

 עבד בצבעות אצל אביו, שהיה קבלן לצבא הבריטי בסרפנד.

 כעבור שנה, התגייס לפי צו המוסדות הלאומיים לעבודה ברכבות בתור פועל. עלה לדרגת מבקר כרטיסים ואח"כ למנהל תחנה.

 בשנת 1925 נשא לאשה את <persName>שפרה</persName> בת <persName>שלמה וילדר</persName> מזכרון-יעקב.

 באוגוסט 1929 ,בפרוץ המאורעות, נסע בהסכמת קפטן <persName>פיליפס </persName> (ד.ט.ס.) מהנהלת הרכבות לעזה (המסיק של הקטר היה <persName>זאב גלבלום</persName> - ראה כרך ה', עמוד 2222) להוציא משם 23 משפחות יהודים מתושבי עזה. בעזרת מנהל תחנת הרכבת בעזה <persName>נסרי סאיג</persName> (נוצרי), הצליחו במטרתם.

 במאורעות 1936 ניצל ממכונת-תופת שנשלחה ברכבת מיפו לתחנת הרכבת בתל-אביב עבור ה' <persName>זוסמן שרייבר</persName> (ראה כרך בי, עמוד 1042) שהספנים ואנשי העסקים הימיים הערבים ביפו רצו לנקום בו, היות והוא העביר את מחסני הערובה שלו מיפו לנמל תל-אביב, והם לחמו אז נגד בנין נמל תל-אביב. הודות לזריזותם של הקצין סופר והקצין הבריטי קפיטן <persName>ריגס </persName> שגילו את המזימה, הספיקו להגיע לתחנת הרכבת בתל-אביב ולמנוע אסון ממנו וממקבל החבילה הנ"ל.

 כל השנים היה קשור עם המחתרות והגיש להם עזרה.

 נסע ברכבות בימי המאורעות ובסכנות נפשות ולא נבהל ממניחי המוקשים בין פסי הרכבת. ונשאר בתפקידו והמשיך לעבוד בכל המצבים הקשים בין העובדים הערבים שהיו קשורים עם הכנופיות.

 עשה רבות להכנסת פקידים וסבלים עבריים בשירות הרכבות במקום הערבים.

 בשנת 1945 עזב את השירות ברכבות ועבר לעבודה פרטית בקבלנות כללית בבנינים וכו' יחד עם אחיו אריה, בשם "אחים פרומקס" - קבלנים כלליים.

 צאצאיו:<persName> ויקטוריה (ויקי)</persName> אשת<persName> יצחק קרן, תמרה</persName> אשת<persName> ישראל וינטר, בן-ציון</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3515 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3515</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
