<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1932</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ברליאנסקי</persName>

</head>
         <div><p> "הסופות בנגב" (הפוגרומים בדרום רוסיה) איכזבו אותו מחזון גאולת יהודי רוסיה. הצטרף לתנועת ביל"ו בין הראשונים, הפסיק את לימודיו במכון לרופאים וטרינריים והפליג מאודיסה באניה הרוסית "לאזארוב" בקבוצה הראשונה של הבילויים, ביום א' תמוז תרמ"ב. באיסטמבול נבחר לועד ה"צירים" של ביל"ו, יחד עם <persName>משה מינץ, יוסף ברווין, יהודה סנדומירסקי, מ. צרנין</persName> <persName>וישראל בלקניד</persName> , והיה אחד משני "החברים הצירים", שהפליגו מאיסטמבול באניה הרומנית "טטיס" בי"א תמוז והגיעו ליפו בי"ט תמוז תרמ"ב 18823).

 נתנסה בכל יסורי העבודה הקשה והדיכוי וההשפלה במקוה ישראל ובחיי המצוקה והמחסור בקומונה שלהם בבית שבפרדס אנטון איוב. עבר עם כמה חברים לזמן קצר לעבודה בראשון לציון, ואחרי עלותם ירושלימה בחוה"מ פסח תרמ"ג ובחרם<persName> בהרי''מ פינס</persName> לנשיא הבילויים ופגישתם עם חכמי ירושלים ועסקניה, המבינים לשאיפותיהם, חזרו להתענות במקוה ישראל, מתוך תקוה לימים טובים יותר אשר יבואו. השתתף בכל ישיבות ביל"ו ובעריכת התקנות, ואחרי שהתקנות נשלחו ל"דורש טובתם" לפאריס לשם אישור ובמקום האישור באה למנהל מקוה ישראל הפקודה "לפטר את האנרכיסטים", נשאר להם רק הסיכוי להיות נעים ונדים ומנודים בארץ.

 שבור ברוחו ומאוכזב עזב את הארץ ב-21.3.1884 יחד עם <persName>אפשטיין, ברוכוביץ, מינץ, ספקטור ודבורה</persName> <persName>סירוט</persName> , - חזר לרוסיה וללימודיו במכון לרופאים וטרינריים, גמר והוסמך. נשא לאשה את<persName> דבורה</persName> <persName>(דריה) סירוט </persName> - (ראה את הערך שלה בכרך זה) ושניהם החליטו לחזור ארצה, כדי שהוא יהיה הרופא הוטרינרי הראשון בארץ. בינתים - עד שהבילויים יוכלו שוב להרים ראש - נסע עם אשתו לאלג'יר, עבד שם במקצועו והתכונן לחסוך כסף לצרכי העליה. אך המחלות והמות פקדו שם תחילה את דבורה ואח"כ גם אותו והוא נפטר באלג'יר ביום כ' אלול תרמ"ו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1932</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
