<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/732</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב איכילוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד באלכסנדרובסק, פלך יקאטרינוסלב, רוסיה, בשנת תרל"ג (1873), לאביו<persName> אברהם זלמן</persName> . למד בחדרים והשתלם בשפות רוסית, גרמנית ובעיקר צרפתית.

 עלה ארצה עם הוריו בשנת תרמ"ד והתישבו בפתח תקוה. התענין מאד בפיתוח החקלאות לכל ענפיה לפי ההישגים החדישים ביותר של המדע החקלאי ולשם כך רכש לו ספרים וירחונים בצרפתית על החקלאות ועשה נסיונות רבים בקביעות כדי להגשים את ההלכות למעשה ולהעשיר ולגוון את המינים והזנים של גידולי ארצנו.

 עבד שנים רבות בשרות פקידות <persName>הבארון רוטשילד</persName> , למד הרבה מהאגרונומים של הפקידות והדריך את האכרים.

 נשא לאשה את <persName>איטה (יהודית)</persName> בת ר' <persName>יעקב מרדכי</persName> <persName>זינגר</persName> , רבה של ראל"צ.

 הקצה בגנו שטח לנסיונות חקלאיים בעצים, בירקות ובפרחים, קיים קשרי מכתבים בקביעות עם התחנה לנסיונות חקלאיים שבאלג'יר, וגם בפרדסו עשה נסיונות לשיפור השתילה, ההרכבה והגידול של עצי הדר, עצי נוי ועצי פרי שונים ובכרמו עשה נסיונות בזנים חדשים של גפנים שהכניס מארצות אחרות ועזר לאיקלומם בארץ. כן ניסה לגדל כאן קפה ותה. עסק בדיג בירקון ועל שפתו גידל קני-סוכר, בננות וירקות. היה מזמין מארצות חוץ זרעים של מינים וזנים חדשים, שוקד על זריעה, הנבטה, שתילה, העברה, הרכבה, בירור ושיפור, - ואת הישגי נסיונותיו היה מוסר לחקלאים, ורבים מהם כבר זכו לקביעות במשקים העבריים באזורים שונים בארץ. פעם אף נסע לחו"ל והביא זרעים של אבטיח אמריקאי קשה-קליפה (מאכל בהמה), וכיום נפוץ גידול אבטיח זה במשקים רבים בארץ. כן הכניס ארצה מאלג'יר זן חדש של שסק. הסכום הכולל של חידושיו בכל הענפים הנ"ל רב מאוד, ותמיד היה מסור לרעיונו: ליצור קשר בין ההלכה והמעשה של החקלאות לכל ענפיה ולמסור לאחרים את ידיעותיו והישגיו לטובת שיפור משק הארץ בכללו. לשם מטרה זו שלח את בנו בכורו<persName> אברהם</persName> ללמוד בבית-ספר גבוה לחקלאות ליד האנובר בגרמניה.

 בשנות 1913-15 היה מורה-מדריך לחקלאות בביתהיתומים שיסד הרב ד"ר <persName>אליעזר גרינהוט</persName> בירושלים והעבירו לקרבת פתח-תקוה (על אדמת סלוונדי) לשם מתן חנוך חקלאי ליתומים.

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה היה נוסע לדמשק ולטורקיה בשליחות חברת "פרדס" לשם מכירת פרי הדר.

 נפטר בפתח-תקוה, י"ד שבט תש"ג (20.1.1943). על שמו נוסדה ספריה חקלאית בהרצליה, בה התנחל אברהם בנו, ויורשיו נתנו לספריה זו את הספרים הרבים בחקלאות שאסף בימי חייו.

 צאצאיו:<persName> אברהם, רחל, חיים, משה, עזרא, נחמיה,</persName> <persName>יאיר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/732</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
