<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5470</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5471</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב אבנר קפניס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"א אלול תרע''ט (16.9.1919).

 לאביו<persName> ישראל קפניס </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמו<persName> רוזה</persName> בת העסקן והסופר <persName>ישראל רב פרומ</persName>

<persName>קין,</persName> "עורך החבצלת" בירושלים. (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 489, והערך שלה בספר זה).

 דור שלישי בארץ. נצר לשתי משפחות ותיקות מעורות בארץ.

 קיבל חינוך עברי בגן ילדים, ובגיל 5, לרגלי התפתחותו המהירה, נתקבל בגמנסיה העברית "הרצליה" בת"א. גמר בהצטיינות את כל 12 הכיתות

 בבחינות הבגרות של ממשלת א"י. נתקבל לאוניברסיטה העברית בירושלים למחלקת המתמטיקה והפיזיקה ובאותו זמן למד גם בבית-הספר למשפטים של ממשלת א"י. שנה אחת לפני הסיום קרה האסון, ראה להלן.

 היה מעורב ופעיל בתנועות הנוער. נמנה בין מייסדי אגודת "צעירי בני ברית" ונשיא לשכתה בירושלים.


 היה פעיל בשורות ההגנה נגד המהומות והפרעות בשנים 1935-39.

 זמן מה היה גפיר אף שבמשך היום היה עסוק בלימודיו ובמשרתו. ואחרי יום לימודים ועבודה שמר בלילות כגפיר על משמרתו.

 עם פירסום צו הגיוס הראשון מטעם הסוכנות היהודית, עזב את לימודיו ואת משרתו והתגייס בתור חיל פשוט לגדוד הבפ"ס בצבא הבריטי למלחמה ב"שטן היטלר".

 בשנת 1941 נשא לאשה את <persName>תמר</persName> (מורה) בת <persName>אהרון קרון</persName> (מנהל ביה"ס העברי בראשון לציון. ראה את הערך שלו בכרך י"א, בעמוד 3854).

 גמר בהצטיינות את ביה"ס הצבאי לקצינים.

 ביום י"ח סיון תש"ב (3.6.1942) נפל חלל בתאונה עם הרכבת ליד חיפה בשעת מילוי תפקידו. הובא לקבורה בכבוד צבאי בבית העלמין נחלת יצחק בת"א, מקום שם הוקמה מצבה צבאית צנועה המכסה על עפרו.

 הוא מת מיתת עקדה... במו ידיו הכין לו את העקדה.

 לאחר פטירתו הועלה לדרגת סרן (קפטן).

 היה שקט ברוחו, אמיץ וטוב-לב, בעל תפיסה חריפה, מידות תרומיות, מלא מרץ ויזמה, ענו וצנוע. אהוב ונערץ היה ע"י מכיריו, מוריו וחבריו כאחד.

 המיור והקולונל שלו כתבו: שהיה אחד מקציניהם הטובים ביותר, ומותו גרם אבדה גדולה בלתי חוזרת לבפ"ס.

 מכתבי השתתפות באבל ההורים נתקבלו מאת היועץ המשפטי לממשלת המנדט כיו"ר שיעורי המשפט. מזקן השופטים, מהסוכנות היהודית והאוניברסיטה העברית, ממיסדר בני ברית בא"י, מהרב הראשי לא"י הרצוג, מהנהלת הקהק"ל וכו'.

 מאמרי הערכה נכתבו: <persName>משה סמילנסקי </persName> ב"דבר" בשם "צבר", <persName>אורי קיסרי</persName> , "תולדות קבר אחד ועוד.

 למשפחה נמסרו ע"י מדינת ישראל עבור שירותו כנ"ל: אות ההגנה, אות ההתנדבות ואות המשמר.

 ציונים לעילוי נשמתו וזכרונו: נרשם בספר הזהב של הקהק"ל; הוקמה ע"י הוריו "פינת יעקב" מרוהטת לשם קריאה וכתיבת מכתבים, במועדון החייל בספרנד, ועל ידה ספרייה יקרת-ערך; נקבעה "קרן יעקב קפניס ז"ל לפרסים ולגמילות חסדים" באוניברסיטה העברית בירושלים, עם זכות מתן בכורה לסטודנטים מצטיינים, שהתגייסו במלחמה; הוקדש על שמו "חדר" בבניין החדש של מעון

 היתומות, שברמת-גן, לאכסנת יתומות מחללי המלחמה ; נוטעה על שמו חורשה ביער החיל, על אדמת קרן-הקימת, שבמעלה החמשה, ועוד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5470</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5471</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
