<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3338</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3339</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ברומברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ט אלול תרס"א (31.8.1901) בחרסון שבדרום רוסיה.

 לאביו <persName>שרגא</persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> בת <persName>משה דורפמן.</persName>

 גמר גימנסיה קלאסית בחרסון. נתקבל לאוניברסיטת אודיסה, אך חזר לחרסון, נתקבל לסמינר למורים ולמד בו קרוב לשנה, והפסיק כדי לעלות לארץ.

 בנעוריו היה חבר הסתדרות התלמידים הציוניים בחרסון. אח"כ מראשוני החברים של מפלגת צ. ס. "צעירי ציון" ברוסיה וחבר הועד הגלילי שלה בחרסון, אח"כ חבר הועד של החלוץ בקיוב ועשה ב-1922 כמה חדשי הכשרה בחות החלוץ בסירף שליד קיוב ובשנתים האחרונות בגולה עסק במתן שיעורים פרטיים.

 עלה לארץ בקיץ 1924. עבד כפועל בפרדסי פתחתקוה. ב-1925 השתתף בחבורת "מעבר" בעליה על הקרקע למקום שליד פתח-תקוה שנקרא אח"כ בשם גבעת השלשה.

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת<persName> משה ברוך פרשציצקי.</persName>

 ב-ב-1926 נתמנה למזכיר מועצת פועלי פתח-תקוה.

 הצטרף לארגון ההתישבותי "יזרעאל" וב-1930 עלה עמו להתנחל בכפר-הס, עבד גם כפועל בפרדסי תלמונד ונכנס ב-1931 לעניני ההגנה בגוש תל-מונד. בסוף 1935 נקרא לשרת בתפקיד מזכיר מועצת פועלי חדרה.

 מ-1939 היה מזכיר מועצת פועלי ירושלים, שם היה חבר המפקדה העירונית האזרחית של ההגנה מ-1940, עד שב-1941 עבר לתל-אביב, ומאז עבד במרכז החקלאי ואח"כ בועד הפועל של ההסתדרות - בועדת הבקורת המרכזית של ההסתדרות, והנו בה חבר המזכירות והמליאה, וכן חבר המזכירות והמליאה במוסד לבקורת של מפלגת פועלי א"י וחבר מועצת סניף רמז של המפלגה בתל-אביב.

 היה ציר מטעם סיעת מפא"י בקונגרס הציוני ב1937 ("קונגרס החלוקה") בציריך.

 פרסם כמה מאמרים ב"דבר".

 בניו : <persName>אורי, משה.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3338</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3339</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
