<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 368 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/368</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/369</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב אלחנן ליטוינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד באודיסה, רוסיה, בשנת תרי"ג (31.10.1852), לאביו <persName>משה הלוי</persName> . נתחנך חינוך יהודי וכללי והתמחה במסחר. היה מראשוני חובבי ציון באודיסה. נשא לאשה את <persName>שרה ביילה</persName> בת <persName>אריה ליב פינקלשטיין</persName> (ממיסדי שכונת שלוש).

 בשנת תר"מ חיסל את עסקיו ועלה ארצה. יסד בעזה טחנה בתנאים קשים ביותר. לאחר זמן עבר ליפו ויסד שם בית-חרושת לסבון. בתרמ"ו היה אחד משלשה-עשר המתנחלים בעליה השניה בראשון לציון, קנה 40 דונם קרקע ויסד משק. משלא הצליח בו חזר ליפו ונכנס לעבוד בבית-המסחר לעצים של הבילויי <persName>יעקב הרצנשטיין </persName> (בית-המסחר היהודי הראשון בענף זה ביפו, כי לפניו היה המסחר בעצים כולו בידי ערבים ובידי הגרמני <persName>ברייש)</persName> .

 משגדל הישוב העברי בארץ, והוחל בהקמת נקודות-ישוב חדשות גדלה הדרישה לעצים, ובהיותו כבר בקי במקצוע יסד לעצמו בית-מסחר לעצים, שבמשך הזמן גדל והתפתח עד שהיה העסק הגדול ביותר ביפו בענף זה. כן יסד בית-חרושת לחביות, שגדל הצורך בהן בעקב התפתחות גידול הגפנים ותעשית המשקאות בארץ.


 השתתף ביסודה של תל-אביב, היה מששים החברים הראשונים ואחד מחמשה-עשר הראשונים שבנו בתים.

 פעל בפיתוח המסחר והתעשיה, יצר קשרים טובים עם נכבדי הערבים ביפו, ועלה בידו לגאול מהם שטחיקרקע רבים.

 גם בניו גאלו אלפי דונמים והקימו את קריתהגנים "תל ליטוינסקי", על שמו.

 נפטר בתל-אביב, ד' חשון תרע"ז (31.10.1916) ונקבר בבית הקברות הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 368 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/368</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/369</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
