<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3498 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3498</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3499 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3499</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב קליין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ג (1883) במיהאלוביץ שבמזרח סלובאקיה (אז בצפון הונגריה).

 לאביו <persName>צבי </persName> ולאמו <persName>חיה פרידל</persName> לבית<persName> גולדשטיין.</persName>

 למד בישיבת בוניהאד המפורסמת שבדרום הונגריה. גדל בסביבה שלא ידעה כלל על תנועת התחיה ועל

 זרם הציונות והתרבות העברית החדשה, והמעטים ששמעו עליהן ראו בהן סכנה ליהדות לא פחות מבתנועת הריפורמה, ותוך הנאה שה"רעה" לא הגיעה אליהם נזהרו לעבור עליה בשתיקה "שלא לפתוח פה לשטן". אך באורח פלא נתגלתה לו תנועת התחיה "שמעבר לגבול" (בזמן שבגליציה כבר היתה תנועה ציונית ערה), ובגיל 20 כבר היה מנוי על עתון יומי עברי שיצא בווארשה, ומתוך פקחות שמר את גילוייו בסוד ולא ניסה להסתער על בורותם של חבריו בעניני ההתחדשות היהודית הלאומית, וכך נשאר חי בשלום ובשם טוב כבחור מצטיין בידיעת התורה ובהתנהגות טובה.

 נשא לאשה את <persName>רבקה </persName> בת <persName>חנניה ברגר</persName> והשתקע בעיירה באנפיהוניאד שבמערב טרנסילבניה ועסק במסחר ובתעשיה. גם בעיירה זו היו היהודים אורתודוכסים בנוסח הונגרי, לא ידעו ולא תאבו לדעת את המתרחש בתנועת התחיה שבקרב הצבור היהודי בארצות אחרות, ור'<persName> יעקב</persName> לא הטרידם בגילוי נצורות אלה, אלא שמר את הטוב לעצמו בסוד, ובלא לזנוח את הקשר עם לימודי היהדות היה הוגה גם בתרבות העברית החדשה, במדעי היהדות החדישים, במדעי הרוח והטבע הכלליים ובעיקר במתימטיקה. בביתו היתה לו ספריה: בה החזיק ספרי-יהדות מסורתיים בהלכה ובאגדה ובחסידות וכו'. וספרים עבריים ולועזיים בעניני מדע ותרבות. היה בעל זכרון נפלא, בקי בש"ס ופוסקים, עסק בחקר ההלכה והיה בקי גם בכל ענפי התרבות העברית והספרות החדשה. לשיחות בדברי תורה מצא לו חברים בקהלתו וביתר הערים שביקר בהן לרגל מסחרו, ואילו בעניני תרבות ומדע התאפק מדיבורים והסתפק בחליפת מכתבים עם אנשי רוח שמעבר לגבול, ואחת לשנתים היה נוסע לחו"ל "לרגל עסקיו", אך למעשה היו ה"עסקים" הללו - הקונגרס הציוני ופגישות וחילופי דעות עם

 גדולי הספרות והתרבות העברית, שהיה מתמיד בחליפת מכתבים עמהם (בין השאר עמד בקשרי ידידות וחליפת מכתבים גם עם<persName> סוקולוב </persName> ועם <persName>ביאליק</persName> , ומפעם לפעם היה מפרסם מאמרים בכתבי-העת העבריים שבחו''ל וגם בעתון "העולם" של ההסתדרות הציונית העולמית. בעיירתו לא ידעו כלום על מעשיו הנסתרים הללו, אלא


 כיבדוהו כגדול בתורה ובמעשים טובים לשמים ולבריות וחיבבוהו בשל נועם מזגו והליכותיו, וכמה פעמים בחרו בו לנשיא הקהלה, והוא היה נשיא קהלה אורתודוכסית בגלוי ואיש הציונות והתרבות העברית במחתרת.

 משקמה בטרנסילבניה אחרי מלחמת העולם הראשונה תנועה של ציונות ותרבות עברית עלה ר' <persName>יעקב</persName> מהמחתרת, והצטרפותו בגלוי לתנועה הציונית הפיחה אומץ גם באורתודוכסים אחרים ללכת בעקבותיו ולא להרתע מפני ההתנגדות של קנאים לאדיקות של שנאת ציון. פעילי התנועה נהנו לא רק מדיבורו העברי השוטף במבטא הספרדי, אלא עוד יותר מתוכן שיחותיו עמו, ששימשו להם מקור השראה והדרכה. חוברתו על "הציונות, התרבות העברית והדת", שהוצאה על-ידי ההסתדרות הציונית בטרנסילבניה, הצטיינה בניתוח מעמיק של מכלול הבעיות ובהרצאה בהירה ונאה ועזרה בהרבה להחלשת ההתנגדות האורתודוכסית לציונות, וביחד עם הרב הגאון רבי <persName>משה שמואל גלאזנר</persName> זצ"ל מקלוזנבורג (קלוז') היה מאבותיה הרוחניים של הציונות ביהדות הדתית בטרנסילבניה. אחרי שנים מספר עבר לגור בקלוז, מרכז התנועה הציונית באותה ארץ, הגביר את פעילותו למשיכת היהדות הדתית לתנועה, ובמדה מרובה הודות להשפעתו נשאר שם המזרחי במסגרת ההסתדרות הציונית האחידה.

 היה ציר לקונגרס ציוני הי"ג בקארלסבאד באב תרפ"ג (1923). באותה שנה הופיעו שני ספריו. "יסודות מתימטיים בתלמוד ובספרות הרבנית" ו"שיטת הפלפול בתלמוד". כן פרסם מאמרים חשובים בקובצים הספרותיים שיצאו בטרנסילבניה; "אהל שם", "אוצר החיים", "יבנה" ועוד.

 במלחמת העולם השניה נלקח גם הוא וביתו לגיטו ולמחנות מעצר, הוצא ב"רכבת ההצלה" לעסקני הציונות למחנה ברגן-בלזן ואח"כ לשווייץ וב-1944 זכה לעלות ארצה עם שארית משפחתו, וכאן מצא לו ידידים ומוקירים נוספים בין אנשי התורה והמדע, ובהרצאתו על חקר ההלכה, במסיבה שערך הפועל המזרחי בתלאביב לקבלת-פנים לכבודו.

 הפתיע את שומעיו בהגדרותיו, בידיעתו הרחבה ובבקיאותו הרבה בספרות ההלכה מכל הדורות.

 אף בארץ התפרנס מיגיע כפיו, ובזמנו הפנוי עבד בהכנת ספרו השלישי, "תולדות הפלפול", וושה ונלקח לבית החולים הוסיף להגות בספר זה אף בשכבו שם, כיצד להמשיך בו לכשיקום מחליו, אך 

 נפטר בתל-אביב, י''ד אדר א' תשי"ד (17.2.1954)

 צאצאיו: <persName>חיה פרידל</persName> אשת<persName> אליהו דוד מרקוביץ</persName> הי"ד, <persName>לאה</persName> אשת <persName>אהרן אלבוים, פייגה ניחה </persName> ז"ל,<persName> פנחס</persName> <persName>אלכסנדר.</persName>

 חלק ניכר מספריתו, המכיל למעלה מ-1500 ספר, וביניהם אוסף של דפוסי טרנסילבניה, נמצא באוצר הספרים של "מוסד הרב קוק" וסודר באגף מיוחד הנקרא על שמו. גם חלק מעזבונו הספרותי נמסר למוסד הרב קוק לשם הכנתו לדפוס, ובשנת תשי"ח פרסם מוסד זה את תולדותיו בחוברת מיוחדת.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בירושלים, ט"ו חשון תרפ"ד (25.10.1923). לאביו <persName>משה קליין</persName> (ממתנדבי הגדוד העברי הראשון

 ליהודה, במלחמה העולמית הראשונה) ולאמו <persName>שרה </persName> בת <persName>אלתר אלפרט</persName> (שנים רבות רב בפיטסבורג).

 קיבל חינוך עברי, בי"ס עממי ובי"ס לקצינים בצה"ל.

 מפעילי הצופים, שירת בפלמ"ח, שנתים היה חבר בקיבוץ רמת דוד.

 כל השנים חבר פעיל בהגנה.

 4 שנים במשטרת הישובים העברים בעמק יזרעאל, בעמק ובבית-שאן.

 בשנת 1947 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת <persName>שבתאי שלם.</persName>

 משנת 1948 בצה"ל בדרגת סרן.

 בניו: <persName>עמירם, דן, עודד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3498 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3498</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3499 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3499</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4105</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
