<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5376 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5376</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5377 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5377</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5378 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5378</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ספוזניקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצ'רנוביל, פלך קיוב (רוסיה), בתמוז תרל"ג (1873).

 לאביו<persName> נפתלי צבי ספוז'ניקוב</persName> ולאמו<persName> חוה לאה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובבית המדרש. למד את השפה הרוסית, שהועילה לו במסחרו.

 בנעוריו התייתם מאביו ונהיה לסוחר עצמאי במסחר עצים וחוכר יערות.

 נשא לאשה את<persName> גיסה</persName> בת<persName> בן-ציון זלובינסקי</persName> (נפטרה ונקברה בקבר המשפחה בקרית שאול בשנת תש"ך).

 היה ציוני פעיל משחר נעוריו. היה איש אימונים של הרב מצ'רנוביל הרב<persName> טברסקי</persName> ואיש אימונים היה בשושלת המשפחה של הרבנים.

 כחבר פעיל ב"חובבי ציון" בעירו חלם ושאף לעלות לא"י ולהתיישב בה.

 בשנת 1917, עם פרוץ המהפכה ברוסיה, החליט לקיים את שאיפתו. חיסל עסקיו ועזב את עירו. בעת ההיא היו הדרכים משובשות וסכנה, עקב מלחמות ע"י המהפכנים. אך הוא לא נרתע ובעמל רב הגיע עם משפחתו לעיר קרטש בקרים. שם התגוררו אצל קרובי משפחה, ובשעת כושר עזב את רוסיה דרך קוקאז והגיע לקושתא בתורכיה. שם נפגש עם העסקן הציוני <persName>זאב טיומקין </persName> שהיה מורשה ובא כוח המוסדות להגירה. היות ובאותה שנה 1920 פרצו מאורעות בירושלים וכו' הציע לו לנסוע לאמריקה. הוא דחה את ההצעה ולא שינה את החלטתו. בהיותו עם משפחתו בתורכיה, כלו אמצעיו ונאלץ למכור תכשיטים וכלי ביתו היקרים שהספיק להוציא מרוסיה, כי לא רצה להעזר בכספי הציבור.

 באותה שנה, עלה על אניה יוונית שהובילה 700 עולים. בהגיעם לנמל יפו לא נשאר מרכושו הרב

 אלא לירה ושמונים גרושים (אגורות). לא נפל ברוחו ולא איבד את יזמתו והצליח לקבל משרה אצל סוחרי עצים וחומרי בנין, ובהיותו מומחה בעסק זה, היה הוא בא-כוחם בנמל ומשגיח על עסקיהם. שני בניו הצעירים יודעי עברית ובעלי השכלה לא בחלו בכל עבודת כפיים, ועבדו בהובלת חומרי בנין מנמל יפו לתל-אביב. הבנות עבדו במשרדי העליה, והגישו סעד לעולים שהגיעו מחו"ל. מהכנסותיו ומהכנסת צאצאיו הצליח לרכוש חצי מגרש שעליו החל לבנות בית למשפחה. בעזרת בניו יצק את הלבנים וכו' וכך הקימו בידיהם את הבית. וכך הפכו לבעלי מקצוע והחלו לבנות בתים קטנים למכירה. הסתפק בריווח קטן במטרה להקל על העולים החדשים להסתדר בארץ. בתקופה של 25 שנה בנה 15 בתים בתל-אביב, גמר את בנין בית הכנסת ברחוב מאה שערים בתלאביב והקים בנין גדול לפנסיון בטבריה.

 בשנת 1947 עבר מטעמי בריאות לרמת גן. כאן הקים בית גדול ברחוב מודיעין והקדיש את קומת הקרקע לבית הכנסת שנדב על שמו ושם רעיתו. ריהט


 את בית הכנסת, הכניס ספר תורה לארון הקודש והיה פעיל בהנהלת בית הכנסת וסידוריו.

 כל ימיו היה נדבן,עסק בגמילות חסדים והרבה בתרומותיו למושב זקנים, למוסדות חינוך עוורים ולישיבות.

 בשנותיו האחרונות נתאלמן (היתה אשת חיל, נבונה אשר דאגה לחינוך מעולה לצאצאיה. נתנה להם השכלה יהודית וכללית. לקחה חלק בעבודות הבנין של בעלה ובניה. בימי מחלה ומחסור - כשהגיעו לארץ עד שהסתדרו, התגברה על מצוקת החיים. דאגה לנקיון ולסדר הנאה בפנים בית הכנסת והבית), סבל יסורי נפש ואבלות אחרי מות בנו האהוב עליו ירמיהו ז"ל, שהיה יד ימינו בעבודת-בנין ומנהל ראשי בחברת בנין נוה. בתו הבכירה, בת-ציון פינסטון באה מארצות הברית ודאגו לו לעת זקנה.

 עד יומו האחרון היה ער ומתעניין בכל הנעשה בארץ. רבים היו מבאי-ביתו שנעזרו על ידו בעצתו, בהדרכתו וגם במתן בסתר.

 נפטר בתל-אביב, ט' תמוז תשכ"ו (27.6.1966) והובא לקבורה בקרית שאול, תל-אביב.

 צאצאיו: <persName>בת-ציון פינסטון; חיים אבא ספוז'ני</persName> <persName>קוב (אייזיקסון); ירמיהו</persName> ז"ל; <persName>חוה לאה</persName> אשת <persName>משברג.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5376 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5376</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5377 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5377</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5378 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5378</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
