<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/654</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב חיים מזרחי (פרנקו)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר העתיקה בירושלים בשנת תרי"ב (1852). בן משה מזרחי, מורה הדרך הידוע בירושלים בימים ההם. בנערותו בקש אביו את אחד מידידיו התיירים שישלח לו מלונדון חליפה "אהלה-פראנקה", כלומר: חליפה אירופית, אשר בני הארץ טרם נהגו ללבוש כמותה. בהתקבל החליפה ובלבשו אותה כנו אותו כל חבריו הילדים בשם : "יעקוביקו פראנקו", וכך צורף שם זה לו ולבניו ולבני בניו, עד כי השם "מזרחי" כמעט שנשכח ובמקומו נושאת המשפחה את הכנוי "פראנקו".

 התחנך ב"דורש ציון", שנקרא בימים ההם בשם "בית הספר מפראג" ("לה אשכולה די פראג"). בהיותו בן ט"ז שנים התחיל לשרת כחזן ב"ישיבת אלגאזי" (שהיתה במקום שנמצא היום דפוס "קדימה" על יד בית היתומים הספרדי), שבה התפללו מגדולי החכמים והרבנים בעיר. היה בעל קול ערב, תוקע מומחה, וקורא בתורה מובהק. בתפקידים אלה שמש עד שנת התשעים לחייו.

 בהיותו בן כ"ה שנים פתח "חדר" לעצמו והחל ללמד בו תינוקות. בין תלמידיו נמנים כמה רבנים ונכבדים, הממלאים היום תפקידים צבוריים.

 ב"ישיבת אלגאזי" שמש גבאי, חזן ותוקע במשך שלשים שנה. מול בית היתומים הספרדי נמצא בימים ההם המלון של משפחת קאמיניץ, שהיה המלון הטוב ביותר בעיר החדשה, ובו התאכסנו מטובי התיירים היהודים שהגיעו לירושלים. בחגים


 היה ר' יעקב מסדר להם מנינים מיוחדים לתפלת הימים-טובים השניים של גלויות. מאז התחבב אף הוא, כאביו, על התיירים ופעמים רבות שמש להם

 מורה-דרך למקומות הקדושים בירושלים.

 הצטיין ביושר לבבו, נועם דבורו והליכותיו, האצילות הספרדית היתה נסוכה על פניו הרזים, הסתפק במועט והתפרסם כדרשן מובהק ובעל השפעה. חי בצמצום והפריש "מעשר" מרווחיו הקטנים למטרות צדקה וחסד. תמך בידי עניים רבים. כמה פעמים נתבקש לצאת כשד"ר לארצות המערב וסרב לעשות זאת משום שלא רצה לעזוב את א"י. ובצוואתו שכתב באדר תש"ד צוה שיחקקו על מצבתו: "מצבת קבורת הזקן...<persName> יליד ירושלים שלא יצא מארץ</persName> <persName>ישראל לחוץ לארץ ונטמן פה בקבורת ארץ ישראל"...</persName>

 בשנת תרמ"ד (1884) נשא לאשה את רחל בת המנוח גדליה אשכנזי (לבית שכטר), שהיתה צדקת כמותו והרבתה לתת מתנות בסתר (היא נפטרה בט"ז באדר תש"ו), והוא נפטר בשביעי של פסח תש"ו, הניח אחריו שני בנים ושלש בנות.

 פרסם שני ספרים: א) "בן יקיר" - בספרדית: "היסטוריא טמירוזא די און איז'ו מויי פרסיאדו", ב) "כסף צרוף" - ירושלים בשנת ששו"ן (בו נמצאים כמה מחדושיו). במותו הניח אחריו ספר דרושים בכתב-יד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/654</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
