<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1781</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב כבשנה-עצמון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפלונסק, פלך וארשה, פולין, י"א טבת תרנ"ד (12.1.1894), לאביו <persName>יוסף חיים</persName> ולאמו <persName>רחל </persName> בת <persName>משה שיטקו.</persName>

 אחרי למדו בחדרים בפלונסק, עלה ארצה עם הוריו ב-1906. למד בביה''ס בפתח תקוה ואח"כ במחזור א' של הגימנסיה הרצליה בתל-אביב. ביחד עם <persName>אליהו</persName> <persName>גולומב </persName> הגה את רעיון יצירת הסתדרות חניכי הגימ

 נסיה, שחבריה יתמסרו לעבודה לאומית לכל ימי חיי הם (מהם יצא חלק להכשרה חקלאית בדגניה וחלק להשתלמות מדינית באיסטמבול), ואחרי גמרו את הגימנסיה יצא להכשרה חקלאית בבן-שמן, ביחד עם גומרי המחזור הראשון <persName>דב הוז, אליהו ויצחק טורנר</persName> . עבד בחקלאות בכנרת, מגדל, ויבנאל, ובשמירה ברחובות ובגליל ואחרי מלחמת-העולם הראשונה שירת במשטרה המיוחדת.

 ב-1918 נשא לאשה את<persName> בתיה </persName> בת <persName>אלקנה כהן</persName> . יצא לגרמניה ולמד באוניברסיטה החקלאית בברי לין, ואחרי שובו ארצה נתמנה מטעם ההנהלה הציונית למדריך לגידול בקר וממשיך בעבודתו זו משנת 1927 ואילך בביקורים במשקים בארץ, ובקביעות בתחנה לחקר החקלאות ברחובות. כותב בקביעות על נושאים במקצוע זה בירחון החקלאי "השדה". ובפרסומי התחנה לחקר החקלאות. בתרצ"ט יצא ספרו על גידול בקר בהוצאת "השדה''.

 בנו: <persName>דן עצמון</persName> (השתתף בהגנה על גוש עציון במלחמת המולדת, נפצע קשה ב-13.1.48, בהגינו על שיירה בדרכה מכפר עציון לירושלים והחלים אחרי טיפול ממושך וניתוחים רבים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1781</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
