<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1701</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1702 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1702</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1703</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1704</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1705</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב זרמתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תקצ"ח (1838), לאביו<persName> מימון</persName> (שעלה עם משפחתו ממארוקו שנתים לפני כן והמשיך גם כאן לעסוק במסחר). קיבל חינוך מסורתי ועזר לאביו במסחרו.

 נשא לאשה את פרלה עדני.

 נודע מנעוריו בין ערביי יפו בכוחו ובגבורתי. עסק במסחר פרדים וסוסות אצילות, שהיה קונה ברחבי חצי-האי סיני וסוריה והלבנון ומוביל למכירה במצרים, ובכל הדרכים המסוכנות ההן היה הולך לבדו בלי פחד ועובר בהן בלי פגע.


 כשיסדו יהודים אשכנזים מירושלים את המושבה פתח-תקוה (תרל"ח) התנדב לשנתים לעבוד אצלם בשמירה, בשכר, והודות לגבורתו ולבקיאותו במנהגי הערבים ידע לקיים תנאי בטחון למתישבים ולהדריך אותם בטיפול ולהתנהגות עם אנשי ההפקר ויצר במושבה מסורת של עמידה איתנה על הנפש והרכוש, שהומשכה בידי הבאים אחריו.

 אחרי השנתים חזר ליפו והחל לעסוק במסחר באתרוגים ובענפים אחרים. בגבורתו היה למגן ליהודים שהחלו מתישבים ביפו במספרים גדולים

 והולכים. היה מכובד על התושבים, שידעו לכבד רק את הכח והיו באים אליו לבוררות בסכסוכיהם ופסקי דינו נתקבלו בלי ערעור. כשראה כי ערבי מרים יד על יהודי או ערבי חלש ממנו, היה מציע לו להראות את כוחו בהתמודדות אתו, והזמנה זו היתה מפילה פחד על בעלי זרוע ומכריחתם להרפות מיריביהם החלשים. פעם, כשהובא מת יהודי מעזה לקבורה ביפו ושני החיילים שומרי שער העיר לא נתנו להכניסו.התגרה עמהם בריב ובתגרות ידים, הפליא את מכותיהם, ובינתים, הוכנס המת ונעשו צרכיו, והשלטונות כיבדו את מעשהו של הגבור ועברו עליו בשתיקה.

 בפרוץ מלחמת-העולם א' נשאר בידו מלאי גדול של אתרוגים, שקנה באשראי ולא יכול לשלחם לחו"ל בגלל הפסקת התחבורה בים. אז מכר את כל נכסיו וסילק את חובותיו עד הפרוטה האחרונה, וכך נשאר אביון, אך את כבודו הציל. בעת הגירוש הכללי מיפו, בתרע"ז, יצא לעקרון וביקש לעבוד לפרנסתו, אך בהיותו כבר בו 80 סירבו להעבידו. אז מכר את תכשיטי אשתו ובמחירם חיו שניהם בצמצום עד סוף המלחמה, כי לא איש כמוהו יפשוט יד לחסדי הבריות, ואחרי כניסת הבריטים חזר לעירו ולמסחרו.

 בן תשעים עוד התהלך, וכשבאה עליו חולשתו האחרונה עוד סירב שישכיבוהו במטה וחצי שעה לפני פטירתו עוד ביקש "לרדת ולהתהלך קצת על הארץ".

 נפטר ביפו, כ"ז שבט תרפ"ח, ונקבר בביתהעלמין הישן בתל-אביב.

 צאצאיו :<persName> מימון, יצחק, אסתר</persName> אשת <persName>שלמה בכר,</persName> <persName>שמחה</persName> אשת <persName>עדני, רחל</persName> אשת <persName>שמו, יאקוט </persName> אשת <persName>אלעזר ארואס, רוזה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1701</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1702 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1702</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1703</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1704</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1705</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
