<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 161 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/161</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 162 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/162</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב יוסף סגל (ברנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה טולצ'ין, פלך מוהילוב, רוסיה, בשנת תרי"ג (1853), לאביו זאב דוב ברנשטיין, למד ב"חדר" ובישיבה, וכשנדרש לשרת בצבא הרוסי, והוא אז כבר נשוי ואב לילד, שינה את שם משפחתו ל<persName>-סגל.</persName> עבר לטורופץ, פלך פסקוב, וניהל שם בית-חרושת לספירט.

 היה חובב ציון מבחרותו יחד עם חברו<persName> שניאור</persName> <persName>שניאורסון,</persName> וכשנוסדה המושבה חדרה קנו בה נחלאות וחיסלו את עסקיהם על מנת לעלות ארצה ולהתישב בה.


 בסוף שנת תרנ"א עלה ארצה עם שני בניו: <persName>מרדכי ויואל </persName> (שהיה אח"כ חבר הנהלת אגודת הכורמים בראשון לציון וזכרון יעקב)<persName> ושמואל </persName> (מפקידי<persName> הבארון</persName> <persName>רוטשילד,</persName> יק"א ופיק"א), השתתף ביסוד חדרה והיה מדרי ה"חאן" ההיסטורי שבה. אחרי זמן קצר הביא ארצה גם את אשתו ושתי בנותיו (בתו <persName>חנה </persName> נישאה <persName>לאדולף שטארקמט,</persName> אחיו של האדמיניסטרטור יצחק שטארקמט). עבד את נחלתו ונשא את חלקו בסבלות הראשונים, ויחד עם חבריו<persName> שניאור שניאורסון</persName> הנ"ל

<persName>ומשה שקצר </persName> ניהל את עניני בעלי הנחלאות מריגא וסביבתה, שעוד לא באו ארצה. היה חבר ועד המושבה והרבה לעזור לד"ר<persName> הלל יפה </persName> במאמציו למען הבראת המקום. הקדחת הצהובה לא פסחה אף עליו. אחרי שחלה בקדחת זו בפעם השלישית קיבל מכתב מאת בעלי בית-החרושת לספירט שניהל בחו"ל, בו הציעו לו שיחזור אליהם ויחזירו לו את המשרה הנוחה במשכורת טובה, אך הוא לא רצה לשמוע על עזיבת המערכה הקשה.

 ושוב תקפה אותו המחלה הממארת והוא הובל לבית-החולים שבזכרון יעקב ושם נפטר ביום ח' שבט תרנ"ח.

 אשתו עלקע בת יוסף נחום נפטרה בראשון-לציון, ח' טבת תר"ס.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 161 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/161</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 162 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/162</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
