<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב אורי (זסלבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פרוחורבקה, פלך פולטבה (על חוף הנהר דניפר) (רוסיה) בשנת תרמ"ח (21.3.1888).

 לאביו <persName>יהודה זסלבסקי</persName> (שו"ב וש"ץ בעיירה לפאטיחא הגדולה, נכד לסבתא<persName> הינדה </persName> ולסבא <persName>שמחה</persName> <persName>בונים, </persName> רב ושו"ב בעיירה ברוחורבקה הנ"ל. אחיו של הסבא היה רבי<persName> אורי</persName> , אשר מאד כבדהו, וכשקיבל נתינות תורכית בשנת תרע"ה (1915) במלחמת

 העולם הראשונה, במטרה להשאר בארץ, שינה את שם משפחתו - <persName>זסלבסקי לאורי,</persName> לכבודו ולזכרו של הרב <persName>אורי</persName> הנ"ל). ולאמו בתיה בת הרב <persName>ליבוש-צבי</persName> , בעיירה הפרליך, פלך קיוב.

 בילדותו למד מקרא וגמרא עם הסבא <persName>שמחה</persName> <persName>בונם</persName> , ובגיל 15 עבר לעיר חרסון ולמד גפ"ת בישיבה של רבי <persName>מאיר</persName> מקרישין, ושל ר"מ <persName>שמחה ראם.</persName> שם גם התכונן לבחינות בגרות. התפרנס ככל האקסטרנים, משעורים לעברית וללמודים כלליים. זכה שבין שומעי שעוריו היה גם הנער <persName>משה שרתוק</persName> אח"כ <persName>שרת </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1113), אשר בבית הוריו ובסביבתם נעשה "ציוני צעיר", סתם, בלי

 השתייכות רשמית למפלגה שהיא, אם כי התיחס בחיבה מיוחדת לתנועת "פועלי ציון".

 עלה לארץ באביב תר"ע (1910).

 ביקר בירושלים, בחוות שבהן ניטעו יער הרצל - בבן-שמן, בחולדה ובאר-טוביה (קסטינה). רבה היתה אכזבתו למראה עצי היער.

 חוות בן-שמן עשתה עליו רושם של מקום מאושר קצת יותר מחולדה.

 חזר לראשון-לציון והסתדר כעבור זמן בעבודה ובהוראה חלקית במושבה באר-יעקב.

 היה בין מיסדי הקבוצות הראשונות בארץ.

 בימי מלחמת העולם הראשונה עבד בבאר-טוביה. שם הכיר את רעיתו זהבה בת<persName> רחל לאה והלל ארקיס.</persName>

 יחד עברו למקוה ישראל והגיעו לנהלל. ראה להלן - רכישת נהלל (נולדה בשנת 1892 בעיירה אוברוץ שבאוקראינה. עלתה לארץ בשנת תרע"ב (1912). עבדה במשק הפועלות של <persName>חנה מיזל-שוחט</persName> בכנרת (ראה כרך ט"ו, עמוד 4747) וכן בחוות בןשמן וחולדה ובביה"ס החקלאי מקוה-ישראל ובמושב נהלל מיום הווסדו.

 חיפש דרכים לארגון קבוצת חברים לשם התישבות קבועה או לפחות לעבודה זמנית על אחריות עצמם. בחלל האויר בארץ ריחפו אז רעיונות הקואופרציה והקומונה וגם השאיפה להתישב התישבות פרטית על אדמות יק"א או בישובים שנוסדו ע"י "חובבי ציון". כל עולה חדש התלבט בבעיות אלו. האגרונום <persName>יצחק אביגדור וילקנסקי </persName> אח"כ פרופ'<persName> וול</persName> <persName>קני</persName> (ראה כרך שני, עמוד 933) אשר שאף לשינויים גדולים בחיי החוה ובמטרות קיומה וחיפש אחר חבר עובדים מתאימים לרוחו והשקפותיו. קיבל גם את הצעות<persName> אורי</persName> וחבריו להכניס למקום את קבוצתם הקטנה. רוח אחרת החלה לפעם אז בחיי החוה בבןשמן. את שדות הפלחה מסר לקבוצתם בתנאי שיעבדו לפי התכנית ולפי מחזור הזרעים, שהוא יקבע יחד אתם. אחרי כיסוי כל ההוצאות לזרעים, הספקה והשכר החדשי של העובד (45 פראנק לחדש תחת 70-60 פרנק שהיו מקבלים העגלונים החדשיים), אחרי כיסוי כל ההוצאות לזרעים וכו', צריך היה הריוח מהפלחה להתחלק שוה בשוה בין החוה והקבוצה.

 פיתחו משתלות לגידול ירקות, לול לעופות ואף העיזו לקנות בשוק לוד עדר כבשים בן עשרים ראש, מפעל חדש ובלתי נפרץ בימים ההם, - והעמידו רועה עברי, אולי מהרועים הראשונים מאז שוב ישראל לארצו. ענפי המשק של הקבוצה רבו. מספר חבריה משלושה מתחילים הגיעו לשמונה, תוך צירוף חברות וחברים מתאימים לרוחם. מלחמת המעמדות וקנאת העגלונים קלקלה במקצת את השורה. במשך הזמן קם ציבור פועלים גדול וחשוב במקום זה, אשר שימש אכסניה להתחלת ארגונם של הפועלים החקלאיים ביהודה ולמקום כינוס ועידתם השניה, ריכז את מיטב המחשבה הציבורית והפועלית אז ושימש התחלה ודוגמא לפיתוח ענפי המשק החקלאי בארץ.


 כאשר עזבה הקבוצה את בן-שמן ועברה לחולדה, קיבלה על עצמה את עיבוד הזיתים שם ואת עיבוד שדות הפלחה על אחריותה. שם המשיכה ההנהלה של חות בן-שמן לעבד את שדות הפלחה לפי תכניות מיוחדות, הרחיבה את שדות הנסיון והביאה אותם עד לדרגה של תחנת-נסיונות גדולה וחשובה.

 כעבור שנתיים הציע ד"ר<persName> ארתור רופין</persName> (ראה כרך ששי, עמוד 2607) לחברי הקבוצה לעבור לבאר טוביה (קסטינה), כדי להציל מכליון את המושבה הדרומית הקטנה והבודדה, לאחר שאחדים מאיכריה עזבוה ונסעו לאוסטרליה. הקבוצה קיבלה את ההצעה ועברה לבאר טוביה.

 יחד עם<persName> פרידמן </persName> היו המדריכים המקצועיים במשקי הפועלות הראשונים - לגידול עופות וכו'.

 הקורס לשימוש בנשק ואימוני שדה ע"י ההגנה בחולדה עבר בגלל הגשמים המרובים לבית העולים בת"א. סיום הקורס נערך בבנין גדול על מגרש התערוכה הישנה בת"א. אותו יום הדגימו לפני החברים איד מכינים סליק, איך עורכים אזעקה ומאותתים סימנים של קריאה לעזרה. אחר כך נערך מיסדר מבחן לחניכי הקורס בפני אנשי המרכז שנוכחו בסיום.

 בסיום הקורס נערכה פגישה בין החניכים ובין באי-כח הציבור בעמקים, בנוכחותם של אליהו גו<persName>לומב ודב הוז.</persName> דיברו <persName>אהרן אתקין</persName> מגבע<persName> ויעקב אורי</persName> מנהלל. הבטיחו חגיגית להגיש את מלוא עזרתם למפקדים בעבודתם. הדגישו את הצורך באימונים אלמנטריים בכל רחבי הארץ וחייבו את תרגילי הסדר כחלק בלתי נפרד מאימתו של איש השורה בכפר.

 בתחילת החורף תר"פ (1920) כשנודע לועד שעומדים לרכוש אדמה מצפון לתל-אביב וכן בשלשה מקומות בעמק יזרעאל, אחרי השתדלויות רבות עלה בידיו להשיג מעין מפות והוחלט לסייר את המקומות. אך מי ומי ההולכים ? החברים<persName> אליעזר</persName> <persName>יפה וא. לוין</persName> לא יכלו לעזוב את המקום, כי היו מרצים בבית הספר של "מקוה ישראל".<persName> אורי </persName> התקשה לעזוב את מקום עבודתו במקוה ישראל, כי היתה עונת הזריעה והיה אחראי לענף הפלחה, אך לאחר שנמצא לו מחליף יצא עם<persName> אליעזר שוחט</persName> (ראה כרך ט"ו, עמוד 4736) לבקר את אדמת כפר ג'ליל. בשובם, נוכחו לדעת שאין להתלהב למקום הזה, מחמת חסרונו העיקרי, שאינו בעמק או בגליל, כי אם בקרבה יתרה לתל-אביב, ואז הוחלט לסייר את המקומות העומדים להירכש בעמק יזרעאל. הוטל עליו יחד עם אחד מחברי הועד שעבדו אותה שעה בעמק יזרעאל ובעמק הירדן לבקר את האדמות שעמדו להירכש. נסע לדגניה ב' ויחד עם חבר ארגונם <persName>יוסף סליבקה</persName> , שעבד אז בקבוצת מרחביה, והכיר יפה את סביבת "עין-ג'לוד". יחד בקרו בעיןג'לוד, היא כיום "עין-חרוד" ומשם הגיע לתל-אלפאר", שהיה אח"כ ל"תל-יוסף", ומשם עם שיפולי הרי "הגלבוע" עד המקום בו נמצא כיום "בית

 אלפא". ומשם לאדמת הכפר "מהלול" שאדמתה וסביבתה התאימו להקמת "מושב נהלל". חזר למקוה ישראל ומסר דו"ח לחברי הועד וסקירה בכתב על ביקורו באדמת "מהלול" לד"ר<persName> יעקב טהון</persName> ממנהלי הכשרת הישוב. חברי הועד נטו למהלול וכך נכתב בחוזר לכל חברי האירגון.

 אחדים מחברי האירגון - מיוצאי דגניה, כנרת, מרחביה, חולדה, בן-שמן ומקומות אחרים - התרכזו אז בסלילת כביש חיפה-ג'דה, בהנהלת לשכת העבודה של מפלגת "הפועל הצעיר". חלק מהמחנה נמצא אז בקרבת הכפר יגור. אדמת הסביבה הזאת, שעמדה אף היא להירכש, היתה טובה בעיני החברים, וההצעה להיאחז בשטח הזה, שנתמכה ע"י האגרונום <persName>יצחק וילקנסקי</persName> (אח"כ פרופ' וולקני), היתה מקובלת עליהם. החלה חליפת מכתבים בין <persName>צבי הירשפלד</persName> , בשם חברי המחנה, ובין מזכירות האירגון שבמקוה ישראל. הוחלט על משלחת שניה לסיור שני המקומות - <persName>יגור ומהלול</persName> . המסיירים היו מחברי מחנה הכביש ובראשם <persName>אליעזר ליפא יפה</persName> , שהכריע לצד מהלול. נימוקו העיקרי נגד יגור היה קרבת המקום לחיפה. לדעתו גם המרחק של 25 ק"מ - המפריד בין אדמות מהלול לבין חיפה אינו מספיק להקמת חיץ בפני השפעת העיר, על אחת כמה וכמה שאין די במרחק 8-7 ק"מ שבין <persName>יגור לחיפה.</persName>

 באספת החברים שנערכה במחנה "סלע" שבכביש חיפה-ג'דה, נקבעה רשימת החברים לאירגון (להתישבות) הראשון למושב העובדים הראשון שנקרא "נהלל", אף שד"ר הלל יפה מזכרון יעקב התנגד להתישבות במקום זה, היות ותקדחו כאן וכו'.

 גם הנהלת פיק"א ע"י בא כוחה <persName>צבי פרנק</persName> התנגדה והציעה להם שטחי קרקע בשומרון וכו'. הוחלט על יסוד נהלל.

 עוד בשנת תרע"ח (1918) ביסס החבר <persName>אליעזר</persName> <persName>ל. יפה</persName> (ראה כרך א', עמוד 395) במאמריו "ליסוד מושבי עובדים" ב"הפועל הצעיר" את רעיון המושב, אשר מצא את הגשמתו הראשונה למעשה על אדמת "מהלול" אשר בעמק יזרעאל.

 באמצע הקיץ תרפ"א (1921) החלו להתכונן לעלות על הקרקע, והחליטו לשלוח את <persName>אליעזר ל. יפה</persName> לקונגרס הציוני הי"ב בקרלסבד והיה עליו להביא לידי החלטה את דבר ייסוד המושב והקצבת התקציב הנחוץ לזה, כי לחברי האירגון לא היו כל אמצעים כספיים להתישבות ולא להוצאות נסיעתו של יפה. "הפועל הצעיר" דאג לכרטיס נסיעתו, אבל לא יכלה לספק לו את הוצאותיו. בעזרת ידידים הושג התקציב והוא נסע. אחרי נסיעתו קבלו הודעה מחברת "הכשרת הישוב" שעליהם להיות מוכנים לעלייה על הקרקע בימים הקרובים ביותר. היות ולא היו להם האמצעים לעלית כל חברי האירגון החליטו שהחברים הרווקים יהיו הראשונים וע"י כך תקטן ההוצאה להחזקת המשפחה. ערכו רשימת עשרים העולים הראשונים, ועליו הוטל לדאוג לאמצעים הכספיים.


 השיג הלואה של כמה מאות לירות כגמילת חסד על חשבון התקציב שעתיד היה להתאשר. העולים ריכזו גם סכום מה משכר עבודתם בכבישים, ומשם לקחו אהלים אחדים ועלו בינתיים למקום.

 במועצת האירגון בחבורת "סלע" ביום ג' אב תרפ"א, דנו על מהלול או יגור ? - מתוך דברי חברים.<persName> אורי:</persName> החשבונות בדבר גובה ההכנסה מדונם - מביאים לירידת המשק. והוא אומר: המשק יתן לי מה שאני אתן לו, וככל שארבה לתת למשק ירבה גם הוא לתת לו.

 באור לחדש אלול תרפ"א תקעו החברים את אהליהם ליד האלון במורדות הרי זבולון בעמק יזרעאל המערבי, וכך הוקם המושב נהלל, שאורי ששם משפחתו היה <persName>זסלבסקי</persName> , פעל להקמתו. <persName>משה ארזי,</persName> בספר העליה השלישית (בעמודים 716-713) כותב:<persName> יעקב אורי </persName> לא רק הכשירנו במקוה ישראל לעבודה, אלא חינכנו להתישבות, למושב, לערכי תנועת העבודה. חדשים אחדים היה אתם ושימש דוגמא טובה לרבים מאתנו. כן עזר לקבל הכשרה חקלאית בענפים השונים במקוה ישראל לחברי הקיבוצים של "השומר הצעיר" שהיו קרובים גם <persName>לא. ד. גורדון.</persName>

 יחד עם <persName>אליעזר יפה ואלימלך לוין</persName> השפיעו על המנהל של "מקוה ישראל" אליהו קראוזה (ראה כרך ו', עמוד 2603) הוחלט להכניס את השפה העברית במקום הצרפתית ועבודה עברית.<persName> יעקב אורי</persName> שהיה אז מרכז עבודת הפלחה, רצה להוכיח כי גם פועלים יהודים "מסוגלים לעבוד במחרשה" - לדוש במורג ולזרות בקלשון בכוח.

 היה חבר הכנסת השניה מטעם מפא"י.

 היה פעיל בהתישבות העובדת.

 עורך ירחון "תלמים", של תנועת המושבים.

 פרסם מאמרים בעתונות בענין ההתישבות ובעיקר על תנועת המושבים.

 פרסם ספרים: "דרכנו" (תש"י); "בנתיבי מושם העובדים" (תש"י) ; "שרשים במולדת, מסע במושבי עולים חדשים" (תשי"א) ; "בנתיבי ישראל, רשמי סיור בדרום ובארץ הנגב" (תשי"ט) ; "שיחות על מועדים וחגים בישראל" (תשכ"ב). בספר "העליה השניה" (בעמודים 284-275) כתב על "תקופה אחת בתולדות החוות הלאומיות".

 צאצאיו: <persName>יוסף</persName> (עובד במשקו בנהלל. נקרא על שם<persName> יוסף בוסל</persName> , ראה כרך ד', עמוד 1833) ;<persName> הלל</persName> (בעל משק חקלאי ב"כפר יהושע") ;<persName> אהרן דוד</persName> (על שם <persName>אהרן דוד גורדון</persName> , ראה כרך א', עמוד 413) בעל משק במושב "ניר-בנים", שנוסד ע"י בני המושבים בסביבת המושבה באר-טוביה (קסטינה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
