<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5355</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5356</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5357</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5358</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5359</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5360</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב מוזר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיפפלן בשליסבורג (גרמניה) בשנת תקצ"ט (28.11.1839).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בהמבורג (גרמניה) וריס בפריז. למד משפטים וקיבל תואר עו"ד.

 היה בעל תעשיה.

 בן 60 היה כשעבר לגור ברדפורט (אנגליה). שם המשיך בעסקיו.

 ב-9.3.1875 נשא לאשה את <persName>פלורנץ</persName> , בתו הבכירה של<persName> סמואל כהן</persName> ממנצ'סטר.

 בעזרת רעיתו הנהיג את שיטת הנדבנות לפי "אלברפלדר", התנדבות לתמוך בעניים.

 היה שופט בעיירה ברדפורט באנגליה.

 היה אדם צנוע וישר דרך, מכובד מאוד. היה ציוני נלהב, מוקסם כולו מזהרו של ד''ר <persName>תיאודור</persName> <persName>הרצל</persName> כחסיד לרבו.

 בהיותו חסוך ילדים, חי עם אשתו בצניעות וחסך לו בימי חייו סכומים ניכרים.

 בקיץ תרס"ז (1907) התקיים הקונגרס השמיני ב<persName>האג,</persName> בירת הולנד. <persName>מנחם מנדל שיינקין</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1608) <persName>וד"ר חיים בוגרצ'וב</persName> (אח"כ :<persName> בוגר</persName> , ראה כרך שני, עמוד 1016) נבחרו כצירים לקונגרס מארץ ישראל. נסיעתם זאת היתה גורלית לעתיד הגימנסיה העברית ביפו - אח"כ בתל-אביב. הכל (הצירים) התעניינו במצב הגימנסיה. שיינקין הרבה להפיץ מניות של אגודת הגימנסיה בהצלחה. ד"ר <persName>שמריהו לוין</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1855) <persName>ומנחם מנדל אוסישקין</persName> (ראה כרך חמישי, עמוד 2316) העזו לדבר על השגת אמצעים לבניין בית לגימנסיה, ודווקא בית מפואר כראוי לגימנסיה העברית הראשונה, וכאן אירע הנס. בין הצירים היה הנדבן <persName>יעקב מוזר</persName> הנ"ל ואחרי נאומו של הנשיא <persName>דוד וולפסון </persName> (ראה כרך ט"ו, עמוד 4885) מעל במת הקונגרס, הלהיבו את דמיונו הציוני של מוזר והודיע, כי יתרום 80 אלף פרנק להקמת בית לגימנסיה, ותנאי אחד בלבד התנה, שהמוסד ישא עליו את שמו של ד"ר <persName>הרצל</persName> . הצעתו הקימה שאון ושמחה, ושם מוזר היה לתהילה. ד"ר בוגרצ'וב בירך אותו בשם הגימנסיה העברית והוא קיבל אותו בדמעות על לחייו. כל העיתונות כתבה על התרומה. מוזר שאל את בוגרצ'וב על דבר הפרוגרמה (התכנית) שלהם, ואם מלמדים דת בגימנסיה. תשובתו היתה - לא רק דת. דעתו היתה, שיהיה זה בית ספר תיכוני על פי התכנית של בתי ספר כאלה באירופה, באופן מודרני. והבטיח כי בעוד שנים-שלושה חדשים יבוא לבקר בא"י לראות את מצב הגימנסיה. ואם תמצא חן בעיניו יעשה עוד הרבה בשביל מוסד זה. כי חפץ הוא שנדבתו תהיה רק להתחלה של העבודה הגדולה של החינוך העברי בא"י.

 ד"ר וורבורג ואחרים השיגו סכומים ניכרים לרכישת מכשירי כתיבה ועוד.

 הגימנסיה עברה (לפני בנין ת"א) ברחוב סמוך למושבה הגרמנית ביפו, בבית בן שלוש קומות.

 בינתיים הודיע מוזר כי בחר בקורטוריום לגימנסיה העברית הרצליה ובראש הקורטוריום נבחר הרב החכם ד"ר<persName> משה גסטר</persName> שהואיל לבקר את הגימנסיה כדי להכיר את טיבה (הרב ד"ר <persName>משה גסטר</persName> היה הרב של עדת היהודים הספרדים בלונדון).

 בקונגרס ה-7 נבחר מוזר לראש הוועדה המתמדת ולסגן יו"ר הקונגרס הציוני.

 הוא ניהל את רוב ישיבותיו ביד חזקה, ונשא נאום נמלץ על שאלת התרבות הלאומית בציונות. הוא היה אחד הראשונים שהבליטו הבלטה יתירה את השרשים המסורתיים של התנועה הציונית.

 כשהגיע הד"ר <persName>גסטר</persName> ליפו נפגש עם יו"ר הוועד המפקח, <persName>מרדכי בן-הלל הכהן</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1114) והודיע, כי מטרתו להוודע, אם המוסד מחנך את הדור הצעיר על טהרת המסורת היהודית. נכנסו עמו לחדרי הלימודים, ולפי דבריו התענג לשמוע את הדיבור העברי החי והרהוט בפי התלמידים. אבל חיפש ומצא את הקוץ שבאליה. הוא ניגש אל שולחן


<persName>התלמידים והספר הראשון</persName> שלקח בידו היה "סיפורי המקרא" של <persName>ח. נ. ביאליק ורבניצקי. הוא זעק מתוך</persName> התרגשות: <persName>"להפוך את תורת משה השלמה לקטעי</persName> <persName>סיפורים</persName> ? אוי לעיניים שכך רואות! צריך לקרוע על חילול הקודש, אם זה מכשיר לחינוך דור עברי בארץ האבות !" ושוב גילה שילדים וילדות יושבים בצוותא בלי שום מסך ביניהם. "זה", אמר להנהלה, "חילול המסורת, חילול המוסריות !" והשלישי הכביד: הילדים ישבו גלויי ראש, וזה מתנגד לכל הנהוג בישראל, זוהי עבירה מפורשת: "בחוקותיהם לא תלכו".

 ניסו להתווכח עמו על ראשון ראשון: <persName>סיפורי המק</persName> <persName>רא של ביאליק-רבניצקי הרי שניהם אינם קטלי קנייא</persName> <persName>באגדה</persName> . והם נהגו לפי חז"ל : "<persName>התורה מגילות מגילות</persName> <persName>נתנה</persName> ", ישיבת הילדים והילדות על ספסלי הלימודים יחד, האם לא ישבנו יחד בקונגרס הציוני, גברים ונשים יחד ולפעמים גם שלובי זרוע וכבודו ישב בראש ולא ניסה למחות בידינו כאשר חל לאו של "בחוקותיכם" יש לו טעם במדינות הנוצרים שלא כן בארצות האיסלם: הערבי לעולם לא יסיר את התרבוש מעל ראשו <persName>וירשה נא הד"ר גסטר לקרוא באזניו</persName> פסקי הגאון מוילנא, אות סימן ח': אין איסור כלל לילך בגילוי ראש. רק כשעומד בפני גדולים או בעת התפילה אז נכון מצד המוסר לכסות הראש.

<persName>השבנו את תשובותינו שהשפיעו על הרב גסטר,</persName> <persName>אבל הוא כשלו: למלא את תפקידו באמונה ולהודיע</persName> <persName>לשולחו, כי לפי דעתו, אין לתמוך בבית ספר המחלל</persName> <persName>את מוסר היהדות, אבל מוכן הוא לנהוג לפי הגמרא :</persName> <persName>"אין עונשים אלא מזהירים" : "עליכם להודיע בכתב</persName> <persName>כי בחוקותיהם לא תלכו והתלמידים עם מוריהם לא</persName> <persName>יתהלכו גלויי ראש וההחלטה בידי המנדב.</persName>

 חברי הוועד המפקח של הגימנסיה ובפרט הזקנים שביניהם, נבהלו.<persName> ומרדכי בן הלל הכהן</persName> , יו"ר הוועד המפקח פנה במכתב אל מחותנו "אחד העם" שגר אז בלונדון, ושאל בעצתו. <persName>אחד העם</persName> ענה בפשטות : "מוטב גימנסיה עם כובע, מאשר בלי כובע ובלי גימנסיה". המורים אמרו פה אחד: אין זו שאלת הכובע אצלנו למעננו, אבל להודיע לתלמידינו: "חברה, תחבשו כובעים, אחרת הנדבן מוזר לא יתן כסף לא נסכים ולא נאמר" ! וזו היתה תשובתם גם <persName>למוזר.</persName>

 וראה זה פלא,<persName> מוזר</persName> התעורר, לקח אתו את רעיתו ועלה לארץ, ואמר ברדתו בחוף יפו: "באנו אליכם, לאמר לכם יישר כוחכם על אשר לא הסכמתם לשנות את אורח החינוך הטבעי שלכם מפני הסכנה של הפסד הכסף, ואנחנו, אני ורעיתי, החלטנו להודיע לכם, כי הסכום של 80 אלף פראנק שהוכרז על ידי בקונגרס הציוני ה-8 איננו קובע ואנו מקבלים על עצמנו <persName>להקים את בנין הגימנסיה העברית "הרצליה"</persName> מהמסד עד הטפחות על חשבוננו אנו".

 ביקורו זה, התקיים בניסן תרס"ח (אפריל 1908). היישוב החדש קיבל את פניו ברחשי תודה והוקרה. הוא קיבל עליו מיד לשלם גם את שכר הדירה של הגימנסיה השכורה ביפו כנ"ל, עד אשר יקום הבנין.

 ביקש לזרז את הקמתו והבטיח לבוא שנית לחנוכת הבית.

 כמה מושבות היו מעוניינות שהבניין יקום במושבותיהן. הורי התלמידים התנגדו. ובאסיפה הכללית שנתקיימה ביפו בחודש ביקורם (כנ"ל) במעמד <persName>הגברת והא' מוזר</persName> , הוחלט להקים את הבנין ביפו (תל-אביב עוד לא היתה קיימת).

 באותם הימים התארגנה קבוצה של 60 איש מתושבי יפו והשכונות "נוה שלום" ו"נוה צדק" שקראה לעצמה בשם "אחוזת בית" (במטרה להקים בצפונה של יפו שכונה מודרנית), שבראשם היו חמשת המייסדים וקוני הקרקעות: <persName>מאיר דיזנגוף</persName> (ראה כרך שני, עמוד 794); <persName>עקיבא אריה וייס</persName> (ראה כרך א', עמוד 442);<persName> יצחק חיותמן </persName> (ראה כרך א', עמוד 437);<persName> יחזקאל דנין-סוכובולסקי </persName> (ראה כרך א', עמוד 480) וחכם <persName>נסים קורקידי </persName> (ראה כרך א', עמוד 143). כאן המקום להעיר, שהתעודות הרשמיות החתומות ע"י חמשת המייסדים הנ"ל מוכיחות, שהמנוח<persName> דוד סמי</persName> <persName>לנסקי ז"ל לא היה בין חמשת המייסדים</persName> , ומפליא הדבר, שמי שהוא היה מעוניין לזרוק את שמו של "הספרדי" חכם<persName> נסים קורקידי</persName> ז"ל ולהכניס את <persName>דוד</persName> <persName>סמילנסקי</persName> ז"ל במקומו, בו בשעה שהוא היה בין 60 המתיישבים הראשונים. (ראה תעודה רשמית בכרך ראשון, בעמוד 213). בינתיים קראו על שמו רחוב במקום "הספרדי" הנ"ל. על זה הערתי לראש העירייה והבטיח לחקור ע"י ועדת השמות בדבר זה.

 ואז החליטה הנהלת הגימנסיה לרכוש בסוף רחוב הרצל שטח קרקע על שם הקרן הקיימת בכדי להקים עליו את הבנין במקום להקימו ביפו.

 ביום י' באב תרס"ט (28.7.1909), שבועות מספר אחרי הנחת היסודות לבנייניה הראשונים של השכונה "אחוזת בית" (היא תל-אביב), הונחה אבן הפינה לבנין הגימנסיה (שנוסדה ביפו בכ"ג תשרי תרס"ו (28.10.1905) ע"י ד"ר<persName> יהודה ליב מטמן-כהן</persName> (ראה כרך א', עמוד 468). ובשנת 1907 עברה לרשותה של "אגודת הגימנסיה העברית בארץ-ישראל").<persName> ולפי ה</persName> תנאי של התורם מוזר קראו את שם ד"ר הרצל על המוסד.

 בחודש אדר תר"ע (1910) עמד כבר רוב הבנין על תלו והנדבן <persName>מוזר</persName> ורעיתו קיימו את הבטחתם ובאו שנית לארץ לחנוך את קומתו הראשונה של הבניין. הניח את אבן היסוד בדיוטא העליונה של הבנין. 250 פרנק מסר לראש הפועלים לחלקם ביניהם (אז זה היה סכום הגון).

 באלול תר"ע (1910) הושלם הבנין כולו ועמד בחזית רחוב הרצל כשהוא מפאר את השכונה כולה.

 בראשית תרע"א (בסוף 1910) עברה הגימנסיה כולה מיפו לבנינה החדש. לבו של<persName> מוזר</persName> רחב משמחה, בעיקר, להצלחתו בהקמת יד לזכר <persName>הרצל.</persName> תרומתו הראשונה היתה שמונים אלף פרנק, עם גמר הבנין הסתכמו ההוצאות בתשעים ותשע אלף וחמש מאות פרנק, והוא סילק הכל בסדר. כעבור שנה הוסיף לת


 רום סכום לבנין גדר מסביב לבנין ואחר כך למען בנין אולם להתעמלות בחצר. ביומנו של ד"ר<persName> חיים</persName> <persName>בוגרצ'וב</persName> (בוגר) משנת תרע"א נמצאה רשימה של צרכים נוספים, שהגיש למוזר לפי בקשתו, והיא מסתכמת בסכום של מיליון פרנק.

 היה חבר בהנהלת הקרן הקיימת לישראל.

 כל השנים עמד לעזרת ד"ר <persName>הרצל</persName> להציונות המדינית.

 בשנת תרס"ט (1909) קיבל אזרחות כבוד מעירו, כשמלאו לו 70 שנה.

 ב-28.11.1909 נבחר לחבר הנהלת "אוצר התישבות היהודים" וחבר הדירקטוריון של "אנגלו-פלשתין קומפניי" (כיום: הבנק הלאומי לישראל בע"מ).

 בשנת תרע"א (1911) נבחר לראש עיריית ברדפורט.

 כשפתח בקיל (גרמניה) את התעלה, שלח לקיסר גרמניה 50,000 פרנק.

 לראש עיריית ברדפורט תרם 5000 לירות סטרלינג לבנין "מושב זקנים" בעיר.

 תרם סכומים ניכרים לנטיעת "יער הרצל".

 נפטר בברדפורט (אנגליה) בשנת תרפ"ב (1922). על שמו רחוב בתל-אביב, בקרבת בנין הגימנסיה ברחוב זבוטינסקי (הרחוב מתחיל ברחוב <persName>דוד ילין</persName> וגומר ברחוב פרופ' שור. בשלט עשו טעות, כתבו שם משפחתו<persName> מוזיר</persName> (במקום מוזר).

 בחדר ההנהלה של הגימנסיה הכינו פסל מחצי גופו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5355</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5356</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5357</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5358</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5359</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5360</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
