<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4213</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ברוש (בורשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט' שבט תרנ"ד (פברואר 1894) בווארשה, פולין.

 לאביו<persName> פרץ בורשטיין</persName> (מצאצאי הצדיק ר' <persName>שמחה בונם</persName> <persName>מפשיסחא)</persName> ולאמו<persName> חנה לאה</persName> בת<persName> אריה לויטה</persName> . למד בחדר ובבית-ספר ואח"כ מלאכת שען ועבד בה.

 הצטרף לאגודת הנוער ''חלוצי ציון" ועסק "בשרותי עזר" לציונות (התרמה לקק"ל, הפצת השקל וכדומה).

 ב-1912 עלה לארץ.

 עבר את שלבי העבודה של החלוצים, כפועל חקלאי שכיר באגודת נטעים ליד חדרה, בקבוצת גן שמואל, בחווה פרטית בכרכור (שם היה חבר בועד הפועלים, אקונום בעניני מזון וחבר ועדת עזרה ראשונה).

 אחרי פרוץ מלחמת העולם קיבל את הנתינות העותומנית, שיוכל להשאר בארץ, גויס לצבא הטורקי ושירת בו חדשים אחדים בשכם עד ששוחרר וחזר לעבודתו בכרכור. אח"כ עבד במושבות כנרת ומרחביה, ופעם נאסר על ידי החיילים ושוחרר.

 המשיך לעבוד בדגניה א', כחבר בקבוצת מרחביה, ושוב כשכיר במושבה בנתניה.

 ב-1920 פעל בשליחות ''הפועל הצעיר" באירופה, וביחוד בווינה, באירגון וסידור עלית חלוצים ועולים.

 ב-1921/22 עבד בתחנת הנסיונות של פיק"א ליד בנימינה וב-1923 בגידול דבורים בבנימינה.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>נסיה</persName> בת<persName> אליעזר ברקוביץ</persName> (סוחר יערות) <persName>ושרה</persName> לבית<persName> אליוביץ. </persName> (נולדה ב-1901 בהוסיאטין שבפלר פודוליה, מול הוסיאטי הגליצאית). גמרה גימנסיה רוסית בקאמיניץ-פודולסק והיתה פעילה שם בארגון-נוער ציוני במחתרת.

 עברה את הגבול ב"בריחה", הצטרפה להחלוץ בצ'רנוביץ, ואחרי שעלתה לארץ ביולי 1923, עבדה זמן-מה במטבח פועלי פיק"א ליד בנימינה עברה לבית-הספר החקלאי לנערות בנהלל. בתקופה מאוחרת עבדה בתור עוזרת לגננת בגן-הילדים בשכונת-בורוכוב.

 פעילה לפנים בהגנה, אח"כ גם בארגון אמהות עובדות ובמגן דוד אדום.

 בגלל מחלה עבר באותה שנה, 1924, לתל-אביב, השתכן בשכונת-בורוכוב ועבד בעירית תל-אביב, עד שיצא לפנסיה ב-1959.

 שירת בהגנה עד שפרש בגלל מחלה ב-1941.

 כתב לפעמים בעתון המקומי של שכונת-בורוכוב.

 בנו : <persName>אוריאל </persName> (מהנדס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4213</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
