<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1507</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1508</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1509</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב שרתוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפינסק, פלך מינסק, י" ח אייר תר"כ (1860), לאביו<persName> יהודה ליב</persName> (תלמיד חכם, עסקן) ולאמו <persName>יהודית</persName> בת <persName>דב קסובסקי </persName> (נפטרה בתל-אביב, כ"ב שבט תרפ"א). קיבל חינוך מסורתי וגמר בית-ספר ריאלי בפינסק. היה פעיל בין צעירי חובבי ציון בעירו, הצטרף לתנועת ביל"ו בראשיתה ושבועות מספר לפני עלות הקבוצה הראשונה עלה הוא לבדו מווארשה בתרמ"ב, כחלוץ לפני המחנה, עבד ביחד עם חברי ביל"ו שבאו אחריו כ-4 חדשים במקוה ישראל וחיו חיי קומונה דלה בבית שבפרדס אנטון איוב. אחרי מות<persName> קרל נטר</persName> וחיסול עבודת הבילויים במקוה ישראל עלה ירושלימה עם אחדים מחברי ביל"ו שהחליטו בהשפעת<persName> הרי"מ פינס</persName> ללמוד מלאכות הנחוצות בבנין הארץ והתארגנו בקבוצת שה"ו (שיבת החרש והמסגר - כעין סניף -המשך לביל"ו). בהדרכתם ובתמיכתם המוסרית של <persName>הרי"מ פינס ואליעזר בן-יהודה</persName> (החברים היו:<persName> זאב דובנוב </persName> (אחיו של פרופ' <persName>שמעון דובנוב </persName> ההיס טוריון), <persName>דוד יודילביץ, ד"ר משה מינץ, עוזר דב ליפ</persName> <persName>שיץ ויעקב מוגילנסקי</persName> (האזרחי). הם גרו בביתו של ר'<persName> אריה ליב לומזר (הורביץ)</persName> בשכונת נחלת שבעה, ישנו בשכיבה על הרצפה והניחו את ראשיהם על כר אחד שהונח על מחצלת הרצפה באמצע החדר). הוא עבד כשלש שנים במלאכת כלים וחפצי מזכרת מעץ-זית וכתב מפעם לפעם בשבועון "הצבי" של א. בן-יהודה.

 בתרמ"ו יצא לרוסיה ותקותו היתה לחזור בקרוב לארץ ולהתישב בין חבריו הבילויים במושבה גדרה. אך הדבר לא עלה בידו. הוא נשאר שנים אחדות באודיסה, נשא שם לאשה את <persName>פניה</persName> בת <persName>יהושע לב</persName> , השתקע בחרסון ועסק בתעשית שקיקי-נייר. היה מראשי הפעילים של חובבי ציון ואח"כ של הציונות בחרסון, ציר באספות חובבי ציון ובועידה הגלילית בייליסאבטגראד והשתתף בפעולות הועד האודיסאי של חובבי ציון.


 תרגם לרוסית את "מלחמות היהודים" ליוסף בן מתתיהו (פלאוויוס). פרסם מאמרים רבים בעתונות היהודית-הרוסית ("ווסחוד", "אודסקי ליסטוק", "בודושצ'נוסט", ועוד) וחוברות ברוסית על נושאים היסטוריים וציוניים: מהות ההיסטוריה היהודית. יוחנן בן זכאי, תככי בית הורדוס - בכינוי הספרותי "יהודי".

 בתרס"ו חזר ארצה עם אחיו<persName> זאב</persName> וגיסו<persName> ברוך</persName> <persName>קטינסקי </persName> ומשפחותיהם, ואחרי שהייה קצרה ביפו התישבו בכפר הערבי "עין סיניה", בדרך ירושלים שכם ועסקו בחקלאות על שטח של 400 דונם, בגידול עזים וכבשים, בטחינת יבול הפלחים באחוזה ובמחנה שחכרו ממשפחת אלחוסייני, ושהו שם כשנתיים. בהיותם רחוקים מכל ישוב למד ברוך קטינסקי שחיטת עופות, נבחן וקיבל קבלה לכך מהרב <persName>א. י.</persName> <persName>הכהן קוק </persName> מיפו, והוא שחט עופות בשביל שלש המשפחות.

 בגלל ההפסדים במשק, חזרו בתרס"ח ליפו. יעקב שרתוק פנה לעסוק במסחר בחמרי בנין והיה בין המשתכנים הראשונים בשכונת "אחוזת בית" (תל-אביב בראשיתה). הקדיש מזמנו גם לצרכי צבור כחבר ועד קהלת יפו וחבר פעיל במשפט השלום העברי ובועדי המפקחים של הגימנסיה הרצליה ובית-הספר לבנות. נתמנה לנהל את פירוק בית-החרושת<persName> ל. שטיין</persName> ביפו למתכת ויציקה, עמד על גורמי כשלונו של המפעל וכדי לתת לקח למיסדי מפעלים בעתיד להמנע משגיאות דומות פרסם את סיבות הכשלון בחוברת-בקורת חריפה שקרא לה בשם "הפנמה הפלשתינאית" (הוא כתב אותה ברוסית <persName>וי .ח. ברנר</persName> תרגמה לעברית).

 נפטר בתל-אביב, כ"ט אדר א' תרע"ג, ונקבר בבית העלמין הישן.

 צאצאיו: <persName>רבקה </persName> אשת <persName>דב הוז </persName> ז"ל, <persName>משה </persName> (שר החוץ במדינת ישראל), <persName>יהודה</persName> (קומפוזיטור ומנצח על מקהלות, חבר קיבוץ יגור), <persName>עדה</persName> אשת<persName> אליהו גולומב,</persName> <persName>גאולה</persName> ז"ל (היתה חברה בקיבוץ גבעת ברנר).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1507 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1507</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1508</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1509</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
