<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1929 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1929</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1930 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1930</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1931 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1931</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב פריימן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, פולין, בשנת תרל"ו (1876), לאביו <persName>אהרן מרדכי </persName> (ממיסדי ראשון לציון; ראה כרך ג', עמוד 1435) ולאמו <persName>מרים</persName> לבית <persName>אנגלשר.</persName>

 בתרמ"ב עלה לארץ עם בל בית אביו והיה מראשוני התלמידים בבית-הספר של המושבה ראשון לציון. אחרי גמרו את ביה"ס עבד במשק הוריו עד שגדל ואח"כ התנחל והיה לכורם.

 נשא לאשה את <persName>שרה (סוניה)</persName> בת <persName>יוסף יורובסקי</persName> (חבר ועד חלוצי יסוד המעלה, שיסד את ראשון לציון).

 השתלם באופן פרטי במדידת קרקע להלכה ולמעשה. מדד את כל אדמת המושבה והציב גבולות כל חלקה ונחלה ובמשך שנים רבות ניהל את ספרי האחוזה של ועד המושבה (בתקופת השלטון הטורקי היתה חשיבות לאומית וישובית חיונית לניהול ספרי-אחוזה עצמאים, בלי תלות בספרי-האחוזה הממשלתיים ובלי ידיעת השלטונות, שכן רק בדרך זו נתאפשר גם ליהודים נתיני-חוץ לרכוש קרקעות בארץ וליהנות מזכות הבעלות עליהם למרות האיסור החוקי), והמשיך בכך גם בשנים הראשונות של השלטון המנדטורי הבריטי


 מטעם המועצה המקומית, עד שהשלטון הנהיג סידור כללי בעניני הקרקעות ואז מסר את ספרי האחוזה למחלקת-הקרקעות הממשלתית בסדר למופת. היה פעיל בכל עניני הצבור וכן בועד המושבה ואח"כ במועצה

 המקומית וב-16 שנותיו האחרונות עמד בראש בנק "הלואה וחסכון" המקומי.

 בשנות כהונתו כנשיא המועצה המקומית (תרצ"בצ"ו) הגיע גל העליה הגדולה גם לראשון לציון וחל בה גידול עצום בנטיעה ובבניה, והודות לעזרה לעידוד שנתנה המועצה בהנהגתו נקלטו במושבה הרבה תושבים חדשים ומפעלי תעשיה (כתר, תרזה, אוקבה, גמיש ועוד), נסללו כבישים ומדרכות, שופרו השרותים הצבוריים, נבנה בנין מיוחד לספריה הצבורית עם אולם קריאה, הונהג פיקוח סניטרי, הוקמו בית מטבחים ושוק מודרני עם כל הסידורים הסניטריים הנחוצים, הורחבו בנינים צבוריים שונים. וביזמתו נערך ב-1933 מפקד תושבי המקום - ובכל המשימות האלה שקד להדביק את הקצב המהיר של ההתפתחות, שדרשה פעילות מסורה והנהגה יעילה.

 נפשר בראשון לציון, ג' תמוז תש"ז (21.6.47) ונקבר ליד אביו בחלקת המיסדים.

 צאצאיו: <persName>אליאל, יוסף, ורדה</persName> אשת <persName>לודוויג שפייאר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1929 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1929</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1930 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1930</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1931 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1931</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
