<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2184</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2185 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2185</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב רובינשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בריז'נאו, (פלך גרודנה, פולין), ח' במנחם-אב תרל''ד (1874) לאביו<persName> יצחק</persName> (ש"ץ, מלמד, פועל אריגה), ולאמו<persName> רבקה</persName> בת<persName> מאיר פנחס פרס</persName> (ממשפחת <persName>פרס </persName> בעקרון).

 למד בחדר ותלמוד תורה. התנאים הדחוקים בבית אילצוהו לאכול "ימים" אצל בעלי בתים שונים בעיר ואפילו כסף לקנות לו תפלין צריך היה לקבץ. אביו רצה לעלות ארצה, אך אמו עכבה בעדו. הם גרו בביאליסטוק ואביו החל ללמדו את מלאכת האריגה בלילות כי פועלי האריגה לא הרשו לאמן פועלים חדשים.

 לפני מותו צוה עליו אביו לעלות ארצה. הוא נסע לוילנה אל אחות אביו, קבל ממנה סכום מזער, בא לאודיסה ובעזרת יהודים רחמנים שחסו על היתום הנעזב הצליח להגיע ליפו בשנת תר"ן (1890).

 בא לעקרון אל בני משפחת אמו ועבד בחקלאות. חלה בקדחת ובעזרתו של <persName>שמעון רוקח</persName> הוכנס לבית יתומים <persName>דיסקין</persName> בירושלים.

 שנתיים היה בבית היתומים. משם עבר לזכרון יעקב ועבד אצל האכרים <persName>קורלנד וטוביה קרופיק.</persName>

 פעם נפצע ע"י שודד ערבי. בימי רפויו מצאהו יהודי עשיר מביאליסטוק <persName>יהושע יעקובזון</persName> , שהיה בעל חנות לכובעים בבירות. הוא לקח אותו עמו ושם למד את מלאכת הכובענות.

 חזר לירושלים, נשא לאשה - בתיווכו של הרב יהושע לייב <persName>דיסקין</persName> - את <persName>שושנה </persName> בת<persName> יצחק הולר</persName> מורשה. מכיון שלא מצא לחמו בירושלים חזר לבירות. שם הצליח במסחר בכובעים. באותו זמן סייע בידי אנשי העליה השניה להבריח את הגבול ארצה. בבירות נתפרסם במעשה גבורה כשפצע במספרים גברתן ערבי

 שהתנפל עליו באקדוחו. אז נתפרסמה תמונתו בעתוני בירות.

 לאחר שרפה בחנותו בשנת 1910 הגר לארגנטינה. בבואינוס-איירס נפגש עם אחיו צבי ואחותו גולדה. עבד בבית חרושת לחייטות. אח"כ רכל בתכשיטים ושעונים.

 שנתיים עבד כאכר בכפר כבניטה במחוז סנטפה. ב-1917 חזר לבואינוס-איירס ושב לכובענות.


 ב-1923 חזר ארצה, שוב יצא לזמן מה לפריס, חזר ב-1926 ולא עזב עוד את הארץ.

 התפרנס מהובלת עולים בעגלה, מיפו לתל-אביב. הוביל חלב, נפט, רחץ בתים. שנתיים (1935-1937) ישב בירושלים. עבר לעקרון והיה שמש בבית הכנסת, במועצה, בדואר. זה שתים עשרה שנה הוא בעקרון.

 אשתו הראשונה <persName>שושנה</persName> נפטרה בשנת תר"ץ. בזיווג שני נשא את <persName>שרה </persName> בת <persName>שלמה דב</persName> מהונגריה.

 צאצאיו: <persName>יצחק</persName> (ספר בתל-אביב), <persName>חנה</persName> ז"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2184</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2185 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2185</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
