<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2305</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2306 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2306</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ברדיצ'בסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ב (6.1.1902) בסטאווישצ'ה, פלך קיוב, אוקראינה, לאביו <persName>יצחק </persName> (סוחר סידקית, ממשפחת הסופר<persName> מיכה יוסף ברדיציבסקי)</persName> ולאמו <persName>שיינה רחל</persName> לבית <persName>פיינגולד.</persName> בילדותו עבר עם הוריו לביאלאיה צרקוב ("שדה לבן" בפי היהודים). שם התחיל ללמוד ב"חדר". אח"כ עברו לאודיסה, שם גמר את קורס הגימנסיה והיה פעיל באגודה ציונית של תלמידים.


 במוצאי מלחמת העולם עלה ארצה ב-1919 באניה "רוסלאן" (הראשונה שפתחה את העליה מרוסיה) ואחרי נופש מעמל הדרך בשכונת תל-אביב של יפו יצא לעבודה כפועל חקלאי לרחובות ואחרי ימים אחדים הדרים לגדרה,

 נתקבל לעבודה קבועה אצל הבילויי<persName> צבי הורביץ</persName> (ראה כרך א' ע' 484) ולמד ממנו את העבודה ואת האהבה לאדמה ולצומח, שדבקה בו בכל חיי עתידו. בגלל הצורך לצבור כספים להוצאות עלית הוריו וביתם מאוקראינה עבד בשנות תרפ"ג-פ"ד בעבודות עירוניות בתל-אביב בשכר גדול משאפשר להשיג בחקלאות וחי בעיר בצמצום של פועל חקלאי. משחסר את הסכום הדרוש חזר לגדרה ולבית הורביץ, וב-1926 נשא לאשה את בתו הצעירה שושנה והמשיך לעבוד במשק ולאחר שנים מספר קיבל נחלה בגדרה על אדמת הקהק"ל ברשימת פועלים ותיקים ובני אכרים שזכו בכך.

 בגלל קשיי הפרנסה נכנס לעבוד כמנהל מחלקת החשבונות במשרד שפתחה ביפו החברה האנגלית "תעשיות כימיות ממלכתיות" ויום-יום אחרי העבודה במשרד היה נוסע הביתה לעבוד במשקו. אך משאמרה החברה ב-1934 להעבירו למשרדה הראשי שבחיפה, התפטר ממשרתו, לבל ינותק ממשקו, ומאז התמסר אך ורק למשק והשתדל להכניס בו שכלולים. נבחר כמה פעמים לועד המושבה ולועד בית-הספר, ובהיותו חביב על האכרים והפועלים כאחד הצליח פעמים רבות לישב סכסוכים ביניהם, לבקשת שני הצדדים ולשביעת רצונם.

 מ-1941 ואילך היה מפקח על קרקעות הקהק"ל בדרום ובנגב יחד עם האחים<persName> יואב ועשהאל צוקרמן</persName> בני גדרה. אחרי יסוד המדינה נתמנה לקצין לעניני המיעוטים במשרד הפנים, ובשנים הראשונות היה אף חבר עירית באר שבע, וכעת הוא קצין מחוז הדרום.

 צאצאיו: <persName>אסא</persName> (אחרי גמירת הגימנסיה שרת בנוטרות ויחד עם <persName>אורי </persName> בן <persName>עשהאל צוקרמן </persName> היה שומר ראשו של הד"ר <persName>וייצמן </persName> בעת נסיעותיו בארץ. התנדב לבריגאדה ואחרי שחרורו למד בתכניון בחיפה וכעת הנו מהנדס בחברת "מקורות" ; שינה את שם משפחתו ל<persName>"ברק''), ניצה </persName> (תלמידת המגמה החקלאית בגימנסיה הרצליה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2305</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2306 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2306</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
