<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5140 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5140</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5141 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5141</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5142</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב רחביה (רחבלסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד במקרוב (רוסיה), כ"ב תשרי תרנ"ו (4.10.1896).

 לאביו <persName>ראובן רחבלסקי </persName> ולאמו <persName>חיה </persName> בת <persName>משה דוד</persName> <persName>פולישוק.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בעיירה מקרוב ברוסיה.

 בשנת 1911 היגר לארצות הברית.

 לשם מחיתו והוצאותיו היה מחלק עתונים והמשיך את לימודיו בבית ספר תיכון ואח"כ עבד בבית מרקחת והתכונן להמשיך במקצוע זה.

 בשנת 1917 נפגש בשיקגו עם<persName> יצחק בן-צבי</persName> ז"ל (אח"כ נשיאה השני של מדינת ישראל) שיחד עם <persName>דוד בן-גוריון</persName> היו ממייסדי הגדוד, התגייס לגדוד העברי האמריקאי וכך הגיע לא"י.

 בשנת 1920 עם פרוץ המאורעות נתמנה ע"י <persName>זאב</persName> <persName>ז'בוטינסקי </persName> למפקד כיתה להגנת שכונת מאה שערים בירושלים.

 עם שחרורו מהגדוד העברי בשנת 1919 נתקבל בביה"ס מקוה ישראל, אבל כששמע שהשלטון המנדטורי מחפש קבוצת צעירים יהודים לעבודת הטלפון הסכים ביום 9 לפברואר 1920 יחד עם כמה מחבריו ממשוחררי הגדוד העברי, לעבוד בדאר במחלקת הטלפון והטלגרף של ממשלת המנדט בירושלים, והמשיך במחלקה זו עד סוף 1965.

 בשנת 1922 נשא לאשה את <persName>פנינה </persName> בת <persName>אריה אב</persName> <persName>רמוביץ.</persName>

 מהקבוצה הנ"ל גדל צוות עובדי טלפון יהודים אשר היה מוכן למלא את כל התפקידים עם קום המדינה.

 בשנות המאורעות 1936-39 גרמו הכנופיות הערביות חבלות קשות ברשת הטלפון מדי לילה. עשה את כל המאמצים לקיים את הקשר בין הערים והמושבות והקיבוצים היהודיים בארץ. בפעולות אלה נפצע ע"י כנופית פורעים בשנת 1938 ביפו שתקפו את מכוניתו.

 בשנת 1939 הוענק לו ע"י הממשלה הבריטית אות ההצטיינות הגדול מ.ב.א.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה החליטה המפקדה הצבאית הבריטית לקשר את הבסיסים שלה ע"י כביל טלפון תת-קרקעי ממצרים ועד סוריה דרך א"י. המשימה בחלקה הוטלה עליו, והיא הנחת כביל תת-קרקעי מעסלוג (רביבים) דרך בארשבע-עזה-רמלה ומכאן הסתעפות לירושלים וחי


 פה. העבודה בוצעה לפני הזמן שהוקצב לו למטרה זו.

 בשנת 1945 קיבל את התפקיד לנהל את שירותי הטלפון בארץ.

 עם קום המדינה 1948 שירת את המדינה כמנהל שירותי הטלפון הראשון שלה, עד שיצא לפנסיה בשנת 1965.

 אחרי שפרש מעבודתו נתבקש לתת קורסים מקצועיים לאפריקנים המשתלמים בארץ.

 צאצאיו ; <persName>שולמית</persName> אשת <persName>שמואל שלם; שמואל</persName> <persName>רחביה</persName> (עורך דין); <persName>ראובן</persName> (פקיד בבנק לאומי לישראל בע"מ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5140 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5140</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5141 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5141</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5142</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
