<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2292</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2293 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2293</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גל (גלפר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ד תשרי תרע"ה (14.10.1914) בבריסק שעל נהר בוג (בפי היהודים "בריסק דליטא") שבפולין אחרי מות אביו <persName>יעקב </persName> (ממשפחת הגאון מרוגאצ'וב), ונקרא על שמו, ולאמו <persName>מאטל</persName> בת ר' <persName>אליעזר לייזרוביץ</persName> (המגיד הנודע מבריסק). נתחנך באוטבוצק ובווארשה בחינוך מסורתי וכללי, למד מוסיקה בקונסרבטוריה בווארשה ומפי מורים פרטיים והגיע לתרבות מוסיקלית וכללית גבוהה, ובכתיבתו עוד בגיל צעיר נתגלה כאדם שיש לו מה להגיד ויודע כיצד להגיד.

 עלה ארצה ב-1935 והחל בעבודה עתונאית וביחוד כמבקר מוסיקלי בעתונים יומיים ובשבועונים. אך לא הצטמצם בתחום המוסיקה, כי בכל גילויי החיים מצא ענין להגות אנושית ולתיאורם במגמה חינוכית לשיפור המין האנושי. מתוך כך התמסר לענף הרפורטאז'ה ושקד לתפוס ולמסור את המאורעות בעודם טריים ולחשוף את המעניין והמאלף שבהם. המעשים הרעים שבחומר הרפורטאז'ה גרמו לו יסורי נפש ורבות הגה כיצד להשפיע למען שיפור פני הדברים מבחינה לאומית ואנושית. כששמע על יחס בלתיאנושי לאסירים בבית הכלא החליט לבדוק את הדברים מקרוב. לשם כך התהלך בלילה כמשוטט בנסיבות חשודות והצליח ליפול בידי השוטרים. ימים אחדים הסתיר את זהותו ומקצועו וטעם בגופו את הטיפול הכללי הניתן

 לאסירים, ואחרי ששוחרר פרסם סידרת רפורטאז'ות על חיי הכלא, שעוררו את רגש הבושה של האחראים לסדרים במוסד הסגור והביאו לשיפור התנאים.

 עבד הרבה שנים בסניף תל-אביב של ''פלסטיין פוסט", ובשנים האחרונות ב"מעריב" וב"העולם הזה"


 וככתב תל-אביבי של "פארווערטס" הניו-יורקי. עסק גם בתרגומים ספרותיים משפות לועזיות לעברית ופרסם ספר "עליזה בארץ הצלילים".

 אחרי מלחמת העולם נסע לבקר בפולין ערש ילדותו, לשם קליטת חויות ורשמים לצרכי כתיבה. אך מראה חורבן החיים היהודיים באוטבוצק ובווארשה היה בשבילו קשה מנשוא, ואחרי יומים חזר ארצה. האדם והיהודי ניצחו בו את הריפורטר.

 ב-1940 נשא לאשה את הפסנתרנית<persName> ברטה </persName> בת<persName> אהרן</persName> <persName>ווזה,</persName> ואחרי מותה נשא את הפסנתרנית דינה בת<persName> שמואל</persName> <persName>זאב אברך.</persName>

 בשנים האחרונות נאבק עם מחלה ממארת שקיננה בו, עד שנפל למשכב ואחרי חדשי יסורים קשים נפטר בבית החולים אסותא בתל-אביב ביום ט"ו בטבת תשי"ב (13.1.52).

 בתו:<persName> אלנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2292</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2293 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2293</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
