<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5172</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5173</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5174</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב אס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וילנה</placeName> (רוסיה), ט"ו בתשרי תרס"ז (23.9.1906).

 לאביו <persName>שלמה אס</persName> ולאמו <persName>אסתר בתיה</persName> בת <persName>יהושע</persName> <persName>כלב </persName> ז"ל ראש ישיבת וילנה. לזכרם הקימו ספריה. תלמודית בבית הכנסת בגבעת רמב"ם).

 קיבל חינוך מסורתי ותיכוני בגימנסיה העברית "תרבות" ב<placeName>וילנה</placeName> ע"ש ד"ר<persName> אפשטיין.</persName>

 בית הוריו היה רווי אוירה יהודית-ציונית. בשנת תר"ס (1900) יסדה המשפחה בעירם בית חרושת למעדני בשר ונקניק בשם "אס", אשר לטיב תוצרתו יצאו מוניטין במרחבי ליטה, פולין וברחבי רוסיה. שלושת בניהם ושלוש בנותיהם (כולם חניכי הגימנסיה הנ"ל) עזרו להורים בתעשיה שלהם.

 כבר בגיל 13, לאחר שעות הלימוד, היה מייצר לבדו מעדני בשר ונקניק, כך שבאופן טבעי מצא את דרכו, בעקבות הבכור <persName>אברהם</persName> - להיות החלוץ של משפחתו לעלות לארץ.

 בהיותו בן 18, בשנת 1925 קיבל מ"החלוץ" סרטיפיקט של "בעל הון" מהקונסול הבריטי, מסוג רשיונות עליה ל"בעלי הון". עלה לארץ כחודש ימים לפני בואה של משפחתו ליפו עם הציוד של בית החרושת שלהם ב<placeName>וילנה</placeName>.

 המשפחה לא נתקלה בבעיות השפה העברית, היות והיתה שגורה בפיהם עוד ב<placeName>וילנה</placeName>.

 בעיות הקליטה לא היו קלות. צריך היה להתגבר על תנאי האקלים ע"י סידור מיתקני קירור להחסנת הבשר, בעיות חומר הגלם - בהשגת בשר מתאים במידה מספיקה לייצור תוצרתם, מאחר וחסרו אז בארץ סוגי הבשר המתאימים לכך.

 לראשונה הקימו את בית החרושת ב"שכונת אהרן" ב"מנשיה" (נוה שלום), אך מחוסר חשמל ביפו, נאלצו לייצר את תוצרתם ולהפעיל את הציוד בעבודת ידיים. עברו את כל ההיתוך של החלוציות והלבטים מסוג זה בימים ההם. לשם קיום - עבדו


 האחים והאחיות כפועלים בכבישים, בבניו, בבתי חרושת שונים וכו'.

 בשנת 1929 עם פרוץ המאורעות עם השכנים הערבים, יעצו להם שכניהם הערבים לעזוב את המקום.

 לאחר המאורעות נטשו את יפו והעבירו את בית החרושת לרחוב החרושת בתל-אביב המתנוסס שם לתפארת עד היום הזה.

 צייד את בית החרושת במכונות המודרניות החדישות ביותר שהובאו מחו"ל, וכך היה היקף הייצור גדול ושופרה איכותה של התוצרת. במפעל מעסיקים פועלים מומחים מטובי הוותיקים במקצוע זה בארץ.

 מרבה לנסוע לתערוכות המזון בחו"ל בכדי ללמוד ולהשתלם ולרכוש ידע מהתקדמות התעשיה במקצועם.

 בשנת 1933 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>שבתיאל</persName> <persName>דייטש</persName> (חקלאי, ממיסדי יקנעם ומפעילי הציונות בליטה).

 שוב הרחיב את התעשיה, המייצרת כיום למעלה משלושים סוגי נקניק, העומדים על רמת ייצור גבוהה. לתעשה 35 סניפים מקומיים בארץ. עוסקים גם בייצוא התוצרת לחו"ל.

 כל השנים היה חבר ההגנה.

 חבר המשטרה המיוחדת.

 כחבר בתחבורה המתנדבת, בשעה שהעביר נשק בשנת 1946 במכוניתו, בדרכו לאחד הישובים ליד המושבה נס-ציונה, שקעה המכונית בחול. פתאום הופיעה בכביש יחידת צבא בריטי שנחלצה לעזרתו ועזרה לו להעלות את המכונית לאם הדרך, מבלי לחשוד במטען הרכב...

 בניו:<persName> דוד</persName> (אשתו:<persName> אילנה בת יוסף ויסלפיש);</persName> <persName>יאשיהו </persName> (אשתו:<persName> דפנה </persName> בת <persName>דוד גוטפלד); דינה</persName> אשת <persName>אפרים וילדר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5172</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5173</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5174</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
