<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1627</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1628</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1629</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1630</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב בן-דב (לסוטרה)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פולין, מחוז ז'יטומיר, אוקראינה, ד' תמוז תרמ"ב (1882), לאביו<persName> דב </persName> ולאמו <persName>רייזל</persName> בת <persName>יעקב כץ</persName> .

 למד בחדרים, השתלם בהשכלה בעזרת מורים פרטיים ולמד את מלאכת הצילום. עסק בארגון אגודות ציוניות בעיירות הפלך.

 בכסלו תרס"ח עלה לארץ. למד ציור בביה"ס "בצלאל" והתפרנס מעבודת צילום ומהוצאת גלויות ואלבומים של תמונות מחיי הארץ וממראותיה, שהופצו

 ברחבי רוסיה כאמצעי תעמולה ציוני על-ידי המרכז הציוני שבמוסקבה. נמנה על חברי "הפועל הצעיר".

 בתר"ע נשא לאשה את רוזה (רוקחת מוסמכת) בת<persName> ישעיה דב רבינוביץ</persName> , שהזמינה למטרה זו לעלות מז'יטומיר לירושלים. (נפטרה בירושלים בשנת 1940).

 בראשית מלחמת-עולם א' התאזרח בארץ, גויס לצבא ושרת בעבודות צילום לצרכים רפואיים בביתחולים צבאי אוסטרי בירושלים. קיבל אות הצטיינות צבאי, השיג בעזרת האוסטרים מכונת הסרטה, בה צילם אח"כ את כניסת צבא אלנבי לירושלים ואת הגדודים העברים בתנועותיהם והיה בכך חלוץ ההסרטה בארץ. מאז יצר כמעט בכל שנה - עד להמצאת סרט הקולנוע שדחה את הסרט האילם - סרטים דוקומנטריים לצרכי תעמולת הקרנות והמוסדות הלאומיים ב-1933 עשה נסיון ליצירת סרט קולני עם החזן <persName>יוסלה רוזנבלט,</persName> אך בגלל פטירת החזן חדל מנסיונות אלה ונשאר במלאכת הצילום, בה המשיך לעסוק גם בהוצאת גלויות ואלבומים).

 אחרי כיבוש ירושלים, בראשית 1918, פעל בליכוד בעלי המלאכה בעיר ב"מרכז בעלי מלאכה", נבחר ברשימתו לועד העיר הראשון ליהודי ירושלים ולועד הפועל שלו, לחבר במשפט השלום העברי, ומטעם "הפועל הצעיר" לאספת הנבחרים הראשונה. היה נוכח בין נציגי-הצבור המוזמנים בהכרזת הצהרת בלפור בבית הממשלה על הר הצופים מפי הגנרל <persName>בולס</persName> , ולזכר השתתפותו במאורע שנחשב אז כגדול צילם את עצמו באותו יום.

 ב-1919 ארגן את הגרעין של 50 בעלי מלאכה להשתתפות ביסוד בנק הלואה וחסכון ומאז הנו חבר ההנהלה.

 ב-1922 בנה את ביתו בין ארבעת הראשונים בשכונת תלפיות (ולאחר זמן בנה בית גם במרכז העיר).

 ב-1930 פעל לחידוש ארגונם של בעלי המלאכה בירושלים באגודה הידועה כיום בשם "ברית בני מלאכה".

 ב-1932 יזם ופעל ביסוד אגודת "בנין ומלאכה" שבנתה ב-1934 את שכונת "בנין ומלאכה"


 (ליד ארנונה) וב-1934 יסדה את המפעל "פרי עמל" להקמת שכונת משקים זעירים בגוש עציון על קרקע שקנתה אז מחברת "אל ההר", שנתפוררה אח"כ בעקב מהומות תרצ"ו, ועל הקרקע ההוא, שהוכשר על-ידי האגודה הוקמה אח"כ הנקודה ''משואות יצחק".

 ב-1935 יזם ופעל ביסוד החברה ''שיכון ומלאכה", שרכשה וחילקה ומכרה לחבריה מגרשים לשכונה חדשה ליד רמת רחל.

 פעיל כחבר ועד ''ברית בני מלאכה", חבר ועד עיר-גנים תלפיות, חבר הנהלת חברת ''שיכון ומלאכה", ועוד.

 משתתף בעריכת ירחון ''המלאכה" בירושלים וכותב בו לפעמים.

 בנותיו: <persName>אורה</persName> אשת<persName> נתן שפרי, חנה</persName> (ציירת ופסלת, מתרגמת ספרים מלועזית לעברית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1627</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1628</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1629</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1630</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
