<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 937 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/937</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 938 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/938</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב מירנבורג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחסלביץ, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), בחדש אלול תרל"ט (16.9.1879), לאביו <persName>יצחק</persName> (תלמיד חכם, נודע בבחרותו בישיבת וולוז'ין בתואר "העילוי מאמציסלב", מגדולי הסוחרים) ולאמו<persName> פיה </persName> בת ר' <persName>יעקב</persName> <persName>וליפקא פריגוזין </persName> (שעלו ארצה לפני כ-70 שנה ומנוחתם בהר הזיתים בירושלים). למד בחדרים ובישיבה והשתלם בהשכלה כללית ובידיעות המסחר, והיה מפעילי הציונות ברוסיה מנעוריו.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>שמעון יוסף כהן</persName> מחסלביץ.

 עסק בתעשיות סבון ושוקולדה עם אחיו והצליח


 בעסקיו. היה מפעילי הצבור היהודי ומוסדותיו ובעיקר בציונות.

 כשניצחה המהפכה הסוביטית ברוסיה הצליח לצאת משם ובשנת 1924 עלה ארצה עם אחיו <persName>שפטיל</persName> והתישב בתל-אביב. גם כאן התמסר לפעילות כלכלית והיה שותף לבית-החרושת לשוקולדה "נועם", והתנסה בסבל החלוציות בתעשיה בזמן שהישוב היה עוד קטן ולא יכול לכלכלה.

 ב-1929 השתתף עם אחיו ביסוד הבנק לחקלאות ולבנין (אגרובנק) בתל-אביב ועבד בהנהלתו עד סוף ימיו. פעל למען משיכת הון עממי יהודי של משקיעים פרטיים בארץ ובארצות השכנות למפעל אגרות החוב (האובליגציות) של הבנק, בעוד שלפני כן היה השוק מוצף רק אובליגציות זרות ששאבו כספים מהישוב לפיתוח ארצות נכר, - וההון היהודי שרוכז במפעל זה עזר בהרבה לפיתוח מפעלי חקלאות ושיכון עירוני וכפרי בארצנו.

 היה פעיל בציונות הכללית ובמוסדות צבור שונים, תמך במפעלי חסד והרבה לתת צדקה בסתר ובהתרחקות מן הכבוד והפרסומת.

 נפטר בתל-אביב, י"ז אדר תרצ"ט, ונקבר ביום המחרת בבית-העלמין הישן.

 צאצאיו: <persName>שמעון</persName> (ברוסיה), <persName>חסיה</persName> אשת עוה"ד <persName>ישראל בר-שירה, יהודית</persName> אשת<persName> דב בינימוב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 937 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/937</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 938 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/938</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
