<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/967</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גרין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרי''א (1851), לאביו<persName> אברהם</persName> <persName>חיים</persName> ולאמו<persName> סלובה</persName> , מהאשכנזים הראשונים ביפו. למד תורה ביפו ובירושלים ואח"כ למד את מלאכת החייטות, השתקע ביפו ועסק במלאכתו, מהראשונים

 במקצוע בעיר זו, ועבד בשביל היהודים הספרדים שהחלו להתישב בעיר ובשביל נכבדי הערבים. הודות לקשריו הטובים עם ערביי יפו ניתן לו לעזור בהבאת נוסעים ועולים יהודים בסירות מהאניות אל החוף.

 בשנת תרל"ה נסע פעם בסירה לקראת עולים, שמילאו אח"כ תפקיד נכבד בבנין הישוב, <persName>אלעזר</persName> <persName>ראב </persName> (מראשוני מיסדי פתח-תקוה, אבי משפחת <persName>ראב </persName> <persName>בן-עזר</persName> ) ומשפחתו שעלו אז מהונגריה. בדרך אל החוף נפלה בתו טויבה מהסירה, והוא, יעקב גרין, קפץ אחריה הימה והצילה, ובהסכמת ההורים נישאה לו לאשה.

 עסק במשך עשרות שנים במלאכה ובמסחר בבגדים מוכנים (הראשון במקצוע זה ביפו), היה לעזר לעולים הבאים ארצה ולמשתקעים ביפו.

 נפטר בתל-אביב, א' ניסן תרצ"ה.

 צאצאיו:<persName> שלמה</persName> (מיסד שכונת גרין), דרומית-מזרחית ליפו, שהיתה גרעין ראשון ליסוד <persName>חולון), דב</persName> (ברנרד), <persName>יצחק </persName> (ממיסדי הפירמה המסחרית הגדולה<persName> האחים גרין</persName> במצרים), <persName>יהושע </persName> (שותף ראשי בפירמה הנ"ל ובעיקר בחלקה הארצישראלי הידוע בשם<persName> י. גרין ושות' א"י</persName> <persName>בע"מ)</persName> , ד"ר <persName>אברהם חיים</persName> (רופא בצפת, שנפטר שם בדמי ימיו תוך עזרה מסורה לנגועי המצוקה והמגפות במלחמת-העולם הראשונה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/967</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
