<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/313</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/314</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/315</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב חי עבו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, בשנת תר"ב (1842), לאביו<persName> שמואל</persName> (שעלה מאלג'יר בתקע"ז, היה הקונסול הצרפתי היהודי הראשון בארץ, מראשי העדה שפעל רבות למען גאולת קרקעות בגליל).

 למד בת"ת ובישיבה והוסמך לרבנות. עזר לאביו בניהול עניני הקונסוליה ובעסקי המסחר הגדולים (הזכיון מאת בית<persName> ששון </persName> בהודו למכירת הצבע "אנילין" בארץישראל ובארצות השכנות) ובגאולת קרקעות בסביבה.

 נשא לאשת את<persName> אסתר מלכה </persName> בת ר' <persName>יצחק כהן</persName> מליברופול, נכדת הרב <persName>נפתלי כהן-צדק</persName> , כשבאה עם הוריה לבקר בארץ ומרוב חיבה לעיר הקדושה הסכימה להשאר בה ולהנשא לו, ואחותה הצעירה <persName>גולדה </persName> נישאה אז לסיניור <persName>אברהם פ'ינצי</persName> , סגן קונסול בריטניה בעכו, שהיה גבור נודע ומכובד בעיני הדרוזים.

 אחרי מות אביו (א' תשרי תרל"ט) נתמנה הוא מטעם ממשלת צרפת במקום אביו לקונסול בצפת וטבריה וסביבתן. (כתב-המינוי ועוד תעודות בעלות ערך לתולדות הישוב נמצאים ברשות בנו<persName> מאיר</persName> בצפת). הגן על היהודים בתוקף משרתו והשלטונות המקומיים התחשבו באישיותו ובדרישותיו. ביתו היה פתוח תמיד לרבים שבאו אליו בענינים מסחריים וקונסולריים, בעניני צבור ובבקשת עצה ועזרה ותווך בסכסוכיהם. עמד עשרות שנים בראש העדה.

 בתרמ"ב עזר <persName>לדוד שוב </persName> ולמיסדי ראש פנה ברכישת הקרקע ונבחר ל"נשיא כבוד" של הועד הראשון ואחיו <persName>יצחק מרדכי</persName> ל"חבר נכבד" באותו ועד.

 בעת חתונה בראש פנה בתרמ"ג נפגע ונהרג בשגגה ערבי ממשפחה צפתית גדולה מיריות החוגגים היהודים. כמאתים ערבים, אנשים ונשים ונערים בני המשפחה השכולה באו מצפת מזוינים במקלות ובאבנים, התנפלו על המושבה ואמרו להחריבה לשם נקמת דם. השייך של הכפר הסמוך, ג'עוני, מיהר לצפת להודיע למשפחה ולשלטונות שקרה מקרה הריגה בשגגה, ואנשיו, אכרי הכפר ג'עוני, ובראשם חג' עלי ג'ילבוד, עמדו כחומה חיה להגן על היהודים וניסו לשדל את הצפתיים הזועמים שלא יוסיפו לשפוך דם בגלל מקרה מדאיב שקרה בשגגה. בינתים שלח דוד שוב את הצעיר<persName> ציפרים </persName> ברכיבה לצפת

 להודיע לקונסול הצרפתי<persName> יעקב חי עבו </persName> על המקרה ולבקש את עזרתו. הוא בא יחד עם החיילים, שני אחיו, חכם <persName>אברהם ויצחק מרדכי,</persName> עם הקאוואסים של הקונסוליה, פיזרו את המתנפלים, לקחו לצפת את גופת ההרוג ואסרו את הצעיר שנאשם ביריה, והערבים מהכפר השכן לא נתנו להשבית את שמחת החתונה והמשיכו לרקוד עם היהודים כל הלילה, והקונסול עבו אסף אליו את קרובי הנהרג והרגיעם והשיג את הסכמתם ל"שביתת-איבה",


 ואח"כ סודר הענין לחלוטין בעזרת הבארון<persName> בנימין</persName> <persName>(אדמונד) רוטשילד</persName> כפי המנהג על-ידי תשלום כופר וזבח-שלום.

 הוא ומשפחתו רכשו ביגיעות מרובות את הקרקעות בשביל המושבות<persName> יסוד המעלה</persName> של עולי מזריץ' (בתרמ"ג) <persName>ומשמר הירדן </persName> של עולים מפולין ומאשכנז (בתר"ן), ואח"כ עמדו לימין המתנחלים בעזרה ובעידוד בעת הצרות והתלאות שעברו עליהם. שטחים גדולים שהיו בגליל לבני המשפחה מכרו לפקידות הבארון לצרכי התישבות עברית. הוא נטע עצים על אדמת המשפחה במירון, שחלקים חשובים מאדמתה רשומים עד היום על שם האחים עבו. השקיע הרבה מרץ וכסף להקים ישוב עברי חקלאי בכפר זה, בקרבת המקום הקדוש, אך מחוסר עזרה מצד המוסדות שהיו חייבים לעזור נכשלה התכנית.

 נלחם במרץ למניעת ציד נפשות מישראל על-ידי המיסיון ועמד על משמר קניני העדה הספרדית בצפת.

 בקיץ תרמ"ג ביקר אצלו הקפטין<persName> מיכאל גולדסמית</persName> מאנגליה (הוא הידוע בספרי הימים של<persName> הרצל</persName> בשם <persName>קולונל גולדסמית</persName> , חובב ציון ותיק ומראשוני הציונים) והביא אתו מכתב מגיסו<persName> כהן</persName> אחי אשתו מאנגליה שהיה ידידו. בבית עבו נפגש גולדסמית עם <persName>דוד שוב</persName> וגיסו <persName>מרדכי כץ </persName> מראש פנה, וכשביקר אח"כ בראש פנה בדרכו לדמשק שאל אותם, אם האכרים העברים מוכנים להלחם בנשק להגנת הארץ אם יהיה צורך בכך ? וכשהשיבו לו בחיוב אמר בצאתו לדרכו לדמשק : - "ראש פנה לתפארת ישראל".

 למעלה מעשרים שנה שימש יעקב חי עבו כקונסול ומנהיג העדה, הצטיין בתכונות נעלות ובכושר הנהגה צבורית והיה אהוב ומכובד על היהודים ויתר התושבים.

 נפטר בצפת ג' טבת תר"ס.

 לפי המסורת המשפחתית היתה משרתו צריכה לעבור לבנו <persName>מאיר,</persName> אך בהשתדלות <persName>יהושע אוסובצקי </persName> אצל הקונסול הכללי הצרפתי בבירות נמסרה המשרה לאחיו, החכם <persName>יצחק מרדכי עבו</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/313</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/314</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/315</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
