<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1335</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1336</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1337</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1338</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב פיכמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בג' כסלו תרמ"ב (1881), בבלצי (בסרביה), לאביו <persName>אליהו</persName> (סוחר אמיד, חוכר-אדמה ומגדל-צאן) ולאמו <persName>פייגה </persName> לבית שווארצמן.

 למד בחדר וכן קיבל תורה מפי ר' <persName>יצחק זלוטניק,</persName> מבריסק-ליטובסק (סוחר, תלמיד-חכם) שהתגורר בבית הוריו.

 היה מילדותו מרבה לקרוא, נתרשם בעיקר ממאפו, מיכ"ל, ואח"כ מפרץ ופרישמן, הרוחות החדשים שנשבו ברחוב היהודי אז.

 מסיבות חיים עקרו אותו במוקדם מעיירתו הנדחת. בגיל 14 ברח מבית אביו ונדד בגלילות חרסון-פודוליה בצמאונו להשכלה ולהרפתקאות כאחד. עבד כל עבודה שנזדמנה לידו כדי להתפרנס. בהגיעו לקישינוב התמסר ללימוד השפה הרוסית ולשונות אחרות. שם למד בתור אקסטרן לימודים כלליים. בתקופה זו התחיל לכתוב שירים בעברית, באידיש וברוסית.

 נסיונותיו הראשונים בשירה (וגם בבקורת) נכתבו בצורת מכתבים שנשלחו ממקומות נידודיו אל חבריו בעיר המולדת. לאחר מהפכה פנימית שחלה בו עזב את הלועזיות, חזר לבית אביו והתמסר ללימודי היהדות. בשאפו לקנות ידיעה עמוקה בלשון העברית וספרותה, שקד על לימוד המקורות. התרכז בתנ"ך, במדרש, ולמד את הפרוזה המודרנית מתוך ספרי אחד-העם


 ומנדלי מוכר-ספרים. בתקופה זו כתב שירים עבריים, שאחדים מהם נתפרסמו בעתון לילדים "גן שעשועים" (בשנת 1899). הושפע בהרבה מלרמונטוב והיינה, ועם ראשית בגרותו - מפושקין ומגיטה. אותה שעה הטביעה עליו יצירתו של טשרניחובסקי חותם עמוק.

 בשנת 1901 עבר לאודיסה, התקרב אל ביאליק ואל יליד בסרביה ש. בן-ציון. פרסם מחזור שירים ב"הדור" של פרישמן וכן ב"עולם קטן" של ש. ל. גורדון.

 בשנת 1903 עבר לוארשה והתחיל לחיות כסופר שפרנסתו על הספרות. עבד בהוצאת ספרים "תושיה", "האור" וב"הצופה" - כמזכיר המערכת. התקרב אל פרישמן ונומברג והושפע מהם השפעה אישית; כן נפגש עם י. ל. פרץ, עם נחום סוקולוב, היתה זאת התקופה הקשה ביותר בחייו.

 בשנת 1905, כשנפסקו, בתוצאות המהפכה, כל העתונים העבריים, חזר לבסרביה ושימש כמורה-קודם בקישינוב (שם היה עד ראיה לפרעות אוקטובר), ואחר כך בליאובה (עיירה על הפרוט) במשך שלש שנים, בשנים אלו הרבה ללמוד. וכאן התגבשו בו היסודות הליריים והבקורתיים. בימים ההם בא במגע קרוב עם י. ח. ברנר שיצירתו ואישיותו עשו עליו רושם גדול ומתמיד. "המעורר" שהשתתף בו, קירב אותו אל ברדיצבסקי ושופמן, שהכיר בהם את באי כוחה של הפרוזה המודרנית.

 בשנת 1908 הוזמן כמזכיר "העולם", שנתחדש בווילנה. לאחר ישיבה לא ממושכה בווילנה, עבר, לפי הזמנת לוינסקי, לאודיסה (אביב 1909); שם ערך את כתבי יהודה שטיינברג והקדיש להם מבוא מקיף, ראשית עבודתו הגדולה במבקר.

 בשנת 1910 נשא לאשה את<persName> בת-שבע</persName> בת יצחק דוב גרינברג (נתחנכה בביתו של א. ד. גורדון, ויחד עם בתו <persName>יעל </persName> יסדה בעיירה כאשצ'יוואטה, (פודוליה), בית ספר לילדות עניות, בו עבדה כמתנדבת. עלתה עם בעלה בשנת 1912 לא"י. בכל ימי חייה בת-לוויתו הנאמנה, ובשנות חייה האחרונות, למרות מחלתה

 הממושכת, עוזרת פעילה בעבודתו הספרותית. אהובה על כל יודעיה. נפטרה בתל-אביב, ט"ז אלול תש"ה, ונקברה בבית הקברות הישן בתל-אביב. הערכות לבביות אחרי מותה כתבו: ר' בנימין, משה סמילנסקי ("הארץ"), זמורה ("דבר"), עמנואל בן-גריון ("הפועל הצעיר"), יעל גורדון, רבקה גורפיין ("דבר הפועלת"), ובעלה הקדיש לה בשיר ובפרוזה את הפואימה "זכרי אהבה").

 אותה שנה הוא מתקבל כתלמיד בשיעורים ללמוד בקורסים להוראה, ועובר לגרודנה. אך לפי הזמנת בן- אביגדור הוא מקבל עליו בקיץ 1910 את עריכת "הביבליותיקה הגדולה תושיה", וקובע את מושבו בוארשה. בשנת 1911, יצא לאור בהוצאת "תושיה" ספר שיריו הראשון "גבעולים". בתקופה זו כתב מבואות לכתבי ק. א. שפירא, הלל צייטלין ולשירי ד. פרישמן ושורה של מסות קצרות ב"העולם" על בעיות הספרות ("פאתוס ואלגיה", "פשטות ושבלונה" ועוד).

 בשנת 1912 הוזמן על ידי הסתדרות המורים לארץ ישראל לערוך את הירחון "מולדת" (בהוצאת "קהלת"), שזכה להצלחה בהיותו מכוון לסגנון החדש של החיים והלשון, שהתרקם אז בארץ.

 בשנת 1914 יצא לברלין בהזמנת בן- אביגדור וש"י איש הורביץ לשם עריכת ירחון עברי גדול, שעמד לצאת לאור בברלין בכוונה להעבירו אח"כ לארץ ישראל. אך מפני המלחמה העולמית שפרצה, לא יצא הדבר אל הפועל. בשנות מלחמת העולם הראשונה ישב באודיסה, במקום שעבד ב"מוריה". השתתף ב"כנסת" של ביאליק.

 באביב 1919, חזר לתל-אביב, המשיך בעריכת "מולדת" שנתחדשה וערך את הירחון "מעברות" שהתחיל אז להופיע. ערך ספרי הסניף הא"י של הוצאת "שטיבל".

 בתקופה זו כתב את מחזורי הסוניטות "יהודה" ו"ירושלים" ואת הפואימה הגדולה "רות", ביטויים ליריים צרופים שבהם הגיע לידי בגרות ראשונה בשירה. לסוג הפואימות צללפונית התנכיות שייכות גם "אבל דוד".

 בשנת 1922 יצא לווארשה, בהזמנת הוצאת שטיבל והשתתף בעריכת "התקופה" ושאר ספרי הוצאת "שטיבל". הוציא את ספרי הלימוד "לשון וספר" (ב-5 חלקים), שעליהם נתחנכו רבבות בני נוער בכל תפוצות הגולה. איכות החומר - הוא הקו היסודי בספרי לימוד אלה, שיצאו בעשרות מהדורות. בשנות 1924-25 ישב בסרביה, כתב הרבה דברים באידיש והכשיר על ידי כך את הנוער היהודי מבסרביה לקראת ארץ ישראל.

 בשנת 1925 חזר לארץ ישראל. מראשית שנת 1926 ערך יחד עם ד"ר יוסף קלויזנר את "השלוח" בירושלים. הוציא את האנטולוגיה הגדולה "ספר הארץ'' (בהוצאת "דביר" והקהק"ל). השתתף השתתפות אקטיבית ב"מאזנים", שאחר כך נעשה אחד מעורכיו. ומ-1936 עד 1942 עורכו היחידי ב"מאזנים" שנערך מתוך הקפדה


 מיוחדה על טיב החומר, פיריסם את רוב מאמריו היסודיים על סופרי הדור (ג. שופמן, ז. שניאור, ש"י עגנון, אשר ברש, יהודה .בורלא, יעקב. שטיינברג ועוד), בו פירסם עבודה מקיפה על "סמולנסקין המספר" וכמה פרקי מסה. על ביאליק. ב"מאזנים" נתפרסמה הפואימה הדרמטית על הבעש"ט וגם הפואימה "בירוניקה". במלאות ששים שנה לביאליק יצא בעריכתו (מטעם אגודת הסופרים) "ספר ביאליק" בו פירסם פרקים ראשונים מעבודתו הגדולה על ביאליק.

 משנת 1942, לאחר שמשך את ידו מעריכת "מאזנים" - התרכז ביצירת עצמו ועסק בכינוס כתביו. מאזסופר קבוע ב"דבר" (במדור "קטעי שירה ופרוזה", המתפרסם פעמים בחדש).

 פרסם בבמות שונות שירים ואת המסה הגדולה על נחום סוקולוב (ב"ספר סוקולוב"). בשנים האלה נכתבו השירים שיצאו אח"כ בספר "פאת שדה" (הוצאת שוקן תש"ג), בו הגיע למרום יכלתו כמשורר לירי. ספר זה, שהוא תמצית יצירתו הביא לידי ביטוי מלא של ליריקה צרופה, בו באו גם בלדות ושירים על רקע אגדתי ותנ"כי ("דמויות"). הספר זכה להערכה נלהבת והמחבר הוכתר בפרס ביאליק. בפרס יוסף אהרונוביץ (של הסתדרות העובדים) נתכבד במלאת לו ששים שנה. בתקופה זו כתב את המבואות המקיפים לכתבי מאפו, ביאליק, מנדלי, בוקי בן יגלי, זלמן אפשטיין ,אפרים לוצאט ושלמה סויזון. הוציא את שירי <persName>מיכ"ל</persName> בצירוף מבוא וציונים מחקריים. ערך את המאסף "בסער" שניתן שי ע"י אגודת הסופרים לבריגדה העברית.

 יחד עם זה היה פעיל באגודת הסופרים העברים, חבר הועד בכל שנות קיומו (פרט לשנים שהיה בחו"ל), וגם כיו"ר, חבר הקורטוריון של מוזיאון ת"א, חבר ועדת השופטים לפרס גורדון לתיאטרון מטעם הסוכנות היהודית, חבר ועד הלשון, יו"ר בית ביאליק

 הכרך הראשון של מבחר כתביו בשיר ובפרוזה יצא לאור בשנת תש"ו, שירת ביאליק" (הוצאת "מוסד ביאליק") שהוכתר ב"פרס אוסישקין" לשנת<persName> תש"ז</persName> ; ב"עם עובד" עומדים לצאת "בני דור" בשלשה. חלקים (משוררים, מספרים, ואישים), "ערוגות" על הספרות הצעירה, גם מבחר מסותיו בששה ספרים, ביניהם על התנ"ך, האגדה, משוררי ספרד, סופרי אירופה ("שפע עמים") בעיות הספרות והאמנות.

 בהוצאת "מוסד ביאליק" הופיע בשנת תש"ח ספר הפואימות "דמויות קדומים". עומדים להופיע : ספר על סופרי אודיסה, על סופרי וארשה, וגם מבחר הפרוזה השירית.

 בהוצאת "שוקן" עומד להופיע "כל שירי י. פיכמן" בכרך אחד.

 בהוצאת "מסדה" הופיעו ספרי-הילדים: "אילתהעמק" (1942), "יוסי בגליל" ועומדים להופיע: "לילה ביער" קובץ ספורים לילדים, "חיים למופת", קובץ ביוגרפיות לילדים. שיריו לילדים נאספו ב"ערבה''

 ("אמנות" 1922), "דייגים על הירקון" .("עם עובד"), "כלנות" ("שוקן"). 

 חוץ מן הספרים הנ"ל הופיעו בזמנים שונים: "בבואות" ("מוריה" 1919); "ימי שמש" (1934); "צללים על שדות" ("שטיבל" 1935); "אנשי בשורה" מסות על סופרי ההשכלה ("דביר" "ומוסד ביאליק"); "יקטן בתלאביב" ("שטיבל" 1935), וביוגרפיה של ביאליק לילדים (הוצאת הועד הלאומי), ספר על סמולנסקין לנוער (הוצאת "דביר").

 בהוצאת "ספרות פועלים" ("דורון") הופיעו מבחר שירים "אביב. בשומרון" ואוסף של פורטרטים ספרותיים "דמויות מנצנצות".

 עומד להופיע ספר תולדותיו של שאול טשרגיחובסקי לילדים בהוצאת "עם עובד".

 תירגם "הורדוס ומרים" להבל ; "נרקיס וגולדמונד" להסה - הנובילות של יעקבסן ועוד.

 לשיריו נכתבו קומפוזיציות (מהם שנתפרסמו ביותר; "על שפת ים כנרת" - חנינא קרישבסקי; "שוב האדמה" - מוסיקה של ליאו ליוב, נרדי ועוד, "שישו אדמת השרון" (נ. נרדי, יריב אזרחי). גבריאל גראד כתב מוסיקה על מחזור גדול של שירי פיכמן.

 פיכמן עצמו כתב כמה מסות על הנגינה החזנית (פינחס מונקובסקי ועוד).

 הוא כתב גם אידיש, השתתף ב"דער יוד" ו"צוקונפט", הוציא אנתולוגיה בשם "די אידישע מוזע" וקובץ שירים לילדים "דער קוואל זינגט" (המעין שר).

 צאצאיו: <persName>אפרים</persName> (מהנדס, סרן בצבא ישראל), <persName>יוסף</persName> (חבר וממיסדי הקיבוץ שדה נחום, מורה וחקלאי, הוציא ספר שירים "אלומה"), <persName>חוה </persName> (תרגמה ספרי ילדים לעברית),<persName> עדה</persName> אשת ישראל זילברשטין (מגדולי סוחרי הנייר, משותף בכמה מפעלים ספרותיים) תירגמה כמה ספרי ילדים לעברית (בסידרת "הילד הקורא"), בפסידונים "צזוס" . 

 נולד באורשה, פלך מוהילוב, רוסיה הלבנה, י"ח אלול תרנ"ד (1894), לאביו <persName>ברוך</persName> (עסקן בחיבת ציון ובציונות, מורה עברי, ראה כרך א', עמוד 309), ולאמו <persName>שרה</persName> בת מרדכי גיסין מדווינסק. קיבל את חינוכו הראשון מפי אביו שהנהיג בביתו את הדיבור העברי עוד בחו"ל באורשה, ואח"כ באלושטה וביאלטה שבחציהאי קרים, למד גם בבית ספר רוסי.

 באלול תרס"ו עלה ארצה עם הוריו וכל המשפחה. האב קיבל משרת מורה בבאר טוביה והאם החזיקה פנסיון ביפו, כדי שהילדים יוכלו ללמוד בבתי-הספר בעיר. אחרי שנים אחדות נתמנה האב למורה ב"תחכמוני" ביפו ומאז היתה כל המשפחה יחד. 

 למד בגימנסיה "הרצליה" והיה מבוגרי המחזור הראשון. התקרב למפלגת "פועלי ציון" ואנשי "השומר", ואחרי גמרו את הגימנסיה עבד בשנות 1913/14 כפועל בקבוצת דגניה.


 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה קיבלה המשפתה את הנתינות הטורקית, כדי, שתוכל להישאר בארץ, וב-1915 התגייס לשרות בצבא הטורקי, <persName>ויחד</persName> עם בוגרי "הרצליה" ובית-המדרש למורים הירושלמי נשלח לבית-הספר לקצינים באיסטמבול ואחרי גמרו נשלח לשדות בגדוד שומרי קוי הטלגרף שמרכזו היה בדמשק. הוא וחבריו התנדבו לצבא, כדי לחזק את מעמדו האזרחי של הישוב היהודי בתוך הממלכה העותומנית, ובתקופת לימודו ושרותו הצליח להתקרב אל הקצינים הטורקים ולהשפיע עליהם למען הקלת והטבת היחס לחיילים היהודים. כן השפיע על חשובי היהודים באיסטמבול שיפעלו לטובתם ולעזרתם של החיילים היהודים.

 כשביקר אצלו אביו בדמשק חלה בדרכו ואח"כ מת בת"א. הוא קיבל רשיון לנסוע הביתה להלוית אביו ובראותו את משטר הדיכוי שהנהיג השלטון הצבאי בארץ נגד היהודים, לא חזר לגדודיו, ובהתהלכו בארץ במדי קצין אף באזור החזית של בארשבע הצליח לא רק להסתיר את עריקותו, אלא אף להתערב לטובת החיילים והעובדים היהודים כקצין בעל סמכויות. בא בדברים גם עם אנשי "השומר" בדבר הגנה על הישוב אף בכח, במקרה שהשלטון הטורקי ינסה להתנכל לו במקומות אחרים כמו שעשה בגירוש הכללי מיפו ות"א. משנודע לו, ששלטונות הצבא מחפשים אחריו חזר לדמשק והצטרף בלי פקודה למשלחת צבאית שיצאה לתדמור. כשנודע לו, כי בית-הדין הצבאי חרץ עליו משפט-מות שלא בפניו באשמת עריקה ובגידה, ברח ארצה, ובעזרת עשרת הבחורים שהושארו לשמור על בתי היהודים ביפו ות"א, שבעקב הגירוש נתרוקנו מדריהם, הסתתר בת''א. עד שהצבא הטורקי גורש מהחלק הדרומי של הארץ. 

 כשיצא ממחבואו והחיים בעיר חזרו במקצת למסלולם, עבד זמן-מה כמורה בבית-ספר עממי. אח"כ הצטרף למארגני תנועת ההתנדבות לגדוד העברי הארצישראלי, היה חבר ועדת ההתנדבות, מקשר בי

 נה ובין המוסדות הלאומיים וסרג'נט-מייג'ור בגדוד במצרים ובארץ.

 נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת הבילויי<persName> יעקב שר</persName> <persName>תוק</persName> (מבוגרות הגימנסיה "הרצליה", מורה למוסיקה, אחותו של <persName>משה שרתוק</persName> , שר-החוץ בממשלה הזמנית של מדינת ישראל. ראה בספר זה את הערך שלה בעמוד 1350).

 המשיך בפעילותו בין צבור העובדים. ממיסדי מפלגת "אחדות העבודה", חבר הועד הפועל של הסתדרות העובדים מראשיתה ובשנים האחרונות חבר מזכירותה, ממיסדיו וממנהליו של המשרד לעבוותת צבוריות של "אחדות העבודה" וההסדרות (אח"כ "סולל בונה"), ממיסדי "הפועל" ומנהיגיה. היה מראשי הלוחמים של הסתדרות העובדים בחזיית הפנימית (למען עמדות במוסדות הישוב והתנועה הציונית ובחיים הכלכליים והמדיניים בארץ) ובחזית החיצונית (יצירת קשרים עם ארגוני תנועת א"י העובדת בחו"ל ועם מוסדות ומרכזים סוציאליסטיים. ביןלאומיים). נסע בשליחות בעניני ההגנה לוינה, היה מזכיר הועד העולמי למען ארץ-ישראל העובדת בברלי, ניהל את המשרד המדיני של ברית פועלי-ציון בלונדון, היה שם נציגה המדיני של הסתדרות העובדים והשתתף בקונגרסים בינלאומיים סוציאליסטיים מקצועיים וקואופרציה ובועידת פועלי בריטניה והקיסרות הבריטית, נסע בשליחויות בעניני "סולל בונה" ומגביות ההסתדרות לארצות מערב-אירופה ואמריקה. בתקופות שהותו בוינה ובלונדון הפריש מזמנו להשתלם בהיסטוריה וסוציולוגיה באוניברסיטאות שם. אך מרוב עבודתו בתפקידיו הצבוריים לא הספיק להתמסר ללימודים חפצו.

 בלונדון רכש לו קשרי ידידות עם ראשי תנועת הפועלים ועסקני האגודות המקצועיות (ביניהם גם מזכיר אגודת פועלי ההובלה ארנסט בווין, שבתקופת שרותו כמיניסטר-החוץ של בריטניה גילה את איבתו העצומה לתקומת עם ישראל.

 לא פעם השתמשו ראשי הסוכנות היהודית והישוב בקשריו אלה לטובת הציונות והישוב בשליחותו והוא עשה כמיטב יכלתו.

 כאחד מראשי הפעילים במזכירות הועד הפוועל של הסתדרות העובדים שיתף פעולה עם התביעה הכללית (שנציגה היה קצין-המשטרה<persName> בכור שלום</persName> <persName>שיטרית</persName> , אח"כ שופט וכיום שר המשטרה והמיעוטים מממשלה הזמנית של מדינת ישראל) בהמצאת עדויות והוכחות, שרוצחיו של הד"ר <persName>חיים ארלוזו</persName> <persName>רוב</persName> , מנהל המחלקה המדינית. של הנהלת הסוכנות היהודית, היו יהודים חברי המפלגה הרביזיוניסטית. שנרצח על שפת ימה של תל-אביב בליל שבת, כ"ב סיון תרצ"ג).

 עוד מבחרותו היה פעיל בצמרת ה"הגנה" ובשנים האחרונות גם בפיתוח התעופה העברית למען תוכל גם היא למלא את תפקידה בהגנת הישוב. למדי טיסה ואף עמד בבחינה וקיבל רשיון-טיס.


 השתתף כציר הקונגרסים הציוניים החל מה-12. פרסם מאמרים בעתונות הפועלים הציוניים ותנועת החלוץ בארץ ובחו''ל.

 נבחר למועצה השניה של עיריות ת"א (1925/26). ב-1935 נבחר למועצה השישית בה שימש עד יומו האחרון כסגן ראש העירית וחבר פעיל בכמה ועדות עירוניות.

 בעמדו לצאת לאנגליה בשליחות לאומית ביקר עם משפחתו בבית הסהר בעכו את 43 האסירות, בדרכו חזרה לת"א ביום כ"ט כסלו תש"א במכונית שנהג אותה בעצמו, ובה אשתו, בתו <persName>תרצה</persName> , בת אחותו<persName> אורה בורודובסקי</persName> , גיסתו <persName>צביה שרתוק </persName> וחברו <persName>יצחק בן-יעקב</persName> מפעילי התעופה העברית. בעברם בכביש הראשי חיפה תל-אביב נפגעה המכונית בהתנגשות ודרכים ונהרסה ובה נספו הוא וכל יתר הנוסעים, מלבד אחותו חוה בורודובסקי שנרפאה מפצעיה. על שמו: רחוב, שדה תעופה ("שדה דב") ובית הנער העובד בתל-אביב, "בית דב הוז" בצפת, בכ"ח כסלו תש"ב (במלאת שנה למותם) עלתה פלוגת הקבוץ המאוחד בדרום יהודה על הקרקע ונקראה בשם "דורות" (דב, רבקה ותרצה).

 בתש"א נקבע ע"י עירית תל-אביב פרס שנתי בשם: פרס דב הוז לתרבות הגוף ולתעופה" לשם עידוד השתלמותם המקצועית מבין המצטיינים שבחברי הקלוב הארצישראלי לתעופה.

 בנותיו: <persName>תמר, תרצה</persName> ז"ל.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ז אייר תשי"ח (17.5.58) (ראה כרך ג', עמוד 1334)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1335</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1336</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1337</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1338</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
