<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1818</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1819</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1820</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ריפטין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר וולקה פרופצקה, ליד פולאווי, פולין, א' ניסן תרס"ז (1907), לאביו <persName>יהודה</persName> (מורה לעברית, יליד שקלוב, מחניכי ישיבת וולוז'ין, מראשי הסיעה הציונית "על המשמר" בפולין) ולאמו <persName>רבקה</persName> לבית <persName>סנדו</persName> <persName>מירסקי.</persName>

 למד בגימנסיה ממשלתית בקוטנא. בן 10 הצטרף לתנועת הנוער הצופית הציונית "השומר", שהפכה אח"כ ל"השומר הצעיר" והוא המשיך בה והיה לאחד מראשי פעיליה וחבר הנהגתה הראשית, חבר מרכז התנועה למען ארץ-ישראל העובדת, צירה בקונגרסים הציוניים וחבר הועד הפועל הציוני. כתב בעתונים ובפרסומים של התנועה בפולין ואח"כ בארץ. השתתף בארגון קיבוץ עליה א' בפולין, עבר הכשרה חקלאית בחות חלוצים ליד לומזה ופעל לעיצוב הדמות החלוצית והסוציאליסטית של תנועתו.

 עלה לארץ ב-1929. עבד ביבוש ביצות כברה, ביעור חולות קיסריה, בחקלאות בחדרה, כרכור, בנימינה ובמשק עין-שמר, ואח"כ נקרא לעבודת הנהגה בתנועתו ולמילוי תפקידים כנציגה במוסדות המרכזיים.


 נשא לאשה את<persName> ז'ניה</persName> בת <persName>נחום יונס</persName> (חברה במועצת הפועלות).

 היה חבר מזכירות מועצות הפועלים בבנימינה ובכרכור. נבחר למועצה החקלאית ולמועצת ההסתדרות, אח"כ לועד הפועל של ההסתדרות ובתוכו מילא תפקידים במחלקת האיגוד המקצועי ובועדה המרכזת. נבחר לאספת הנבחרים ולועד הלאומי והיה מפעילי

 הנהגת ההגנה וחבר ועדת הבטחון הישובית. מילא תפקידים מרכזיים ב"השומר הצעיר" ואח"כ במפ"ם, כמזכיר מדיני, חבר משרד הברית העולמית של מפ"ם, חבר הועד הפועל של הקיבוץ הארצי השומר הצעיר, חבר הועד למען השלום, חבר מרכז הליגה לקשרי ידידות עם ססס"ר והשתתף במשלחת למסירת שי הישוב לטהראן ולמסרה שם לנציגי ססס"ר. השתתף בצום אישי הישוב (בפסח תש"ו), שישבו בתענית בועד הלאומי במטרה להשפיע על השלטון הבריטי שיחדל ממניעת עליתם של המעפילים, שקרא לה "בלתי חוקית", היה חבר המשלחת המדינית למושב עצרת האומות בלייק סאכסס (מאי 1947).

 פרסם מאמרים ב"השומר הצעיר", "דבר", "על המשמר" וחוברות תעמולה והסברה.

 נבחר לכנסת הראשונה של מדינת ישראל ובתוכה לועדות לעניני חוץ ובטחון.

 בניו: <persName>גיורא, יהודה, נחום.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1818</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1819</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1820</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
