<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5207</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5208</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5209</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5210 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5210</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב דוידון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בוברויסק</placeName> (רוסיה), א' אייר תרנ"ח (1898). לאביו <persName>מיכאל</persName> ולאמו <persName>שיינה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בבית הספר. היה מורה בעירו.

 מארגן "החלוץ" ברוסיה הלבנה. בשנת 1920 עלה לארץ.

 באותה שנה היה חבר קבוצת הבנאים הראשונה בארץ.

 בשנת 1921 הם מקימים על אדמת קק"ל בפתחתקוה את שכונת "מחנה יהודה" (השכונה התימנית).

 במועצת פועלי פתח-תקוה הוא מכהן בתפקיד ראש ועדת התרבות.

 הקים את התיאטרון העברי הראשון (1922) ופעיל בשדה הקולנוע (בונה תיאטרונים ובתי קולנוע) משנת 1925.

 בשנת 1925 נשא לאשה את <persName>שושנה </persName> בת <persName>שרגא</persName> <persName>וייס </persName> ולאמה ממשפחת<persName> דיאמנטשיין </persName> (נולדה בדצמבר 1898 ונפטרה בתל-אביב, י' אדר תשכ"ו - 2.5.19.66). יסדה את אירגון "יוצאי גרודעק גלונסקי" (עיר מוצאה) והיתה יו"ר האירגון.

 שחקנית ופעילה בשדה הציונות. ממיסדיה של אירגון "צעירי יהודה" בעיירה שלה. עלתה לארץ בשנת 1925 .בחיפה נפגשה עם שני אחיה<persName> יהושע</persName> <persName>ומשה וייס</persName> . בעיר מולדתם היתה שחקנית (לא פרופסיונלית). באותו זמן בנו את התיאטרון בחיפה. ביום היו עובדים והלילות הוקדשו לחזרות על הצגות תיאטרון. התכוננו להציג את המחזה המקורי הראשון בארץ "על הכנרת", מאת הסופר <persName>ש. מקלר.</persName> חסרה להם בחורה לתפקיד הראשי במחזה, שסביבו התרכזה העלילה מראשיתה ועד סופה. והנה מצאו בה את "הבחורה" הדרושה, ששני אחיה שיחקו בקבוצתם. בעלה לעתיד הכיר אותה ביום בואה. לימד אותה עברית והדריך אותה בהלכות השפה והמשחק.

 היא היתה המשענת, העידוד, היועץ, המלט של בעלה, כשהוא ריחף בעננים...

 ביתה היה בית מלא חמימות, בו השרתה רוח אצילות, מסירות ואהבה לזולת. בית שאיש לא יצא ממנו רעב ללחם או למלה חמה וגואלת.

 בשנת 1930 הוזמן ע"י "חברת הסולל'' שהוציאה לאור את העתון "דאר היום" (ואח"כ באנגלית) בתור מנהל. עזב עם אשתו את חיפה ועברו לירושלים, עבד כחדשיים. התנאים היו קשים, התקשר עם עתון חדש - שבועון בשם "ירושלים" ולא ראה ברכה מהכנסותיו. כתב בהם גם מאמרים, ובסוף עבר עם אשתו ובתו הבכירה לתל-אביב ובכיסו סכום פעוט. שכר חדר, חיפש עבודה ולא מצא. בשלהי שנת 1931 הצליח להשיג בתשלומים מכונת קולנוע נודדת (פורטייבל) בשיתוף מכונאי קולנוע בלבד. נדדו (יחד עם האשה והילדה) בכל רחבי הארץ והציגו את סרטיהם. בעיקר ביקרו בישובים שלא היה קיים בהם קולנוע וכן במחנות הצבא הבריטי והגיעו עד עבר הירדן. לאחר תקופה קצרה הצליחו לתקוע יתד בשלושת מקומות קבע: טבריה, הרצליה וראשון לציון. בכל הטלטולים הקשים האלה השתתפה אשתו הענוגה והחלשה, ללא כל תלונה או מחאה כלשהי, בחיוך של עידוד על השפתיים וגבורה עילאית, תוך הכרה להוביל גם את התינוקת.

 בשנת 1932-36 אחרי שהצליח להרויח סכום כסף מעסקי הקולנוע חזרו לתל-אביב. פתח משרד ושכר דירה צנועה. נתקבל בתור פקיד הנהלה והנהלת הקופה בקולנוע "גן-רנה". היה עליו גם לכתוב את התרגום והפעלתו ואף סיוע למכונן ולסדרנים בשעת הצורך. במשך הזמן הצליח לחדור להנהלת הקולנוע ע"י שכירות מופקעת, לאחר שהקולנוע החליף חוכריו מדי שנה שלא יכלו לעמוד בהתחייבויותיהם. בהשפעת אשתו שהכירה במרצו הרב, קיבל עליו את הסיכון ובכוחות הדדיים הצליחו להחזיק מעמד ולהוציא למרחב את הקולנוע הקייצי הכושל.

 לאחר גן-רנה נטל לידיו גם את הקולנוע "בית העם". נוסף לזאת המשיך להשתתף גם בבתי הקולנוע הקודמים בראשון לציון, טבריה והרצליה, וכל זה ללא פקידים ואדמיניסטרציה מנופחת. יד מוכשרת היתה לרעיתו וידעה לעזור ולכוון את דרכם.


 והיתה להם עוד עבודה משותפת: הסינכרוניזציה (דבינג) של הסרטים דוברי אידיש. שפה זו היתה אסורה באותה תקופה על בדי הארץ. עיברו אותם והעלו את הסרטים בשפה העברית. לטיפול זה זכו הסרטים: "על חטא" (עם <persName>דז'יגאן ושומכר</persName> ); "אידל מיטן פידל" (עם <persName>מוטי פיקון)</persName> ; "מיין שטעדטעלע בעלז" (עם <persName>משה אושר</persName> ); "שיר השירים" (עם <persName>טומשבסקי)</persName> ו"מוטל בן פייסי החזן" (סרט אילם כדג מתוצרת רוסית שסידרו שידבר עברית).

 בכל הסרטים האלה נשמע קולה המרנין של אשתו ז"ל יחד עם קולו וקול האנשים הקרובים להם. שותפו השחקנים: <persName>מרים ברנשטיין-כהן; מיכאל גור</persName> (כיום בעלה) ; <persName>חנה שינדלר; יוסף גולנד; משה</persName> <persName>וייס</persName> (גיסו) ורבים אחרים. היתה זו עבודה מפרכת שנעשתה על ידם בסטודיה חסרות המכונות והמכשירים הדרושים "כרמל פילם" ונאלצו לעשות הכל במו ידיהם (אשתו והוא), ללא הזנחת יתר התפקידים המרובים שנמלאו על ידם ללא עזרה כמעט מן החוץ.

 אף שעיבוד הסרטים מאידיש הכניס רק הפסדים, המשיכו בו בתקוה להגיע לידי יצור סרטים בעברית.

 בשנת 1936 בקרו בלבנון וקשרו קשרים מסחריים עם ספקי פילמים ובעלי קולנוע, ומשם נסעו למצרים ושם הוציאו לפועל את עבודת ה"דבינג" המורכבת לסרט "מוטל בן פייסי החזן".

 בשנת 1966 עלה באש קולנוע השרון בהרצליה לאחר שחכרוהו מחדש לתקופה ארוכה והכניסו בו סכומים רציניים ביותר, ושוב הורע מצבם הכלכלי. חכרו את קולנוע "אדיסון" בירושלים ושוב החלו להתבסס.

 הקימו קולנוע בחיפה בשם "מאי".

 בשנת 1931 משתלט הקולנוע על הראינע. בתלאביב נפתחו 3 בתי קולנוע.

 חינך אומנים רבים לתיאטרונים וכן מומחים לבתי הקולנוע בארץ. כל השנים חובב (וגם שיחק בהצגות שונות) תיאטרונים ותומך באומנים וסופרים.

 אירגן פסטיבלים של קולנוע - פעם בשנה. כשנשאל - מה עושה אצלנו פסטיבל קולנוע ? ענה: כדי לחנך את ההמונים כדי שילמדו לקרוא ספרים יפים, כדי לספק לאנשי הקולנוע המקצועיים. בשנים 1954-55 אירגן פסטיבלים בחיפה. בשנת 1958 בנהריה.

 חיבר שירים, סיפורים ואגדות ואף מחזות. במרוצת השנים הפך לאיש הבידור הקולנועי.

 ספריו: "היה היתה חיפה" (הוצאת "מאי", 1947) ; "מפלגת הבהמות" (הוצאת "מאי", 1948 - בחרוזים) ; "עץ השדה" (שירים הוצאת "יבנה", 1953) ; "היה אדם ואיננו" (הוצאת "התאחדות בעלי הקולנוע", 1955) ; "לב משותף" (שירים, הוצאת "מאי", 1955) ; "אגדת צפת" (שירה. הוצאת "עירית צפת", 1957); "פורים בגן החיות" (לילדים. הוצאת "זימרון", 1958) ; "בשעריך ירושלים" (שירה. הוצאת "דעת", 1961); "על ידיד כי הלך" (הוצאת "התאח

 דות מפיצי הסרטים", 1962); "לזכרה..." (לזכר רעיתו ז"ל. הוצאת "ידידי המשפחה", 1966); "אהבה מאונס" (סיפור דרמתי אוטנטי של הוויות, אירועים ומעשי יצירה מתחילתו ועד סופו. זוהי, איפוא, דרמה בשלוש מערכות: א. העבודה החלוצית בשטח הבנין; ב. התיאטרון; ג. הראינוע. הזמן 19201935.

 בנותיהם: <persName>זמירה</persName> אשת <persName>חיים פלד; דפנה </persName> אשת <persName>משה בן-שושן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5207</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5208 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5208</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5209</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5210 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5210</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
