<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/589</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב זאב (ג'ורג') לוינברג</persName>

</head>
         <div><p> בן משה. - נולד ב-28 ביולי 1891 בעיר פוזן, שהשתייכה אז לגרמניה. - מצאצאי וקרובי ר' עקיבא איגר.

 חנוכו היה בעיקר כללי: למד בגימנסיה בפוזן ואח"כ למד באוניברסיטה הפרייבורגית (במדינת בדן) ובברלין. שם סיים את למודיו במחלקה המשפטית וקבל את התואר עורך דין.

 אחרי שסיים את למודיו באוניברסיטה נתמנה לשופט, אך בעבור זמן-מה עזב את משרתו זו ונהיה לעורך דין ונוטריון צבורי.

 משנת 1905 חבר ההסתדרות הציונית בגרמניה, ומשנת 1909 חבר של ק. י. פ. K.I.V (התאחדות הסטודנטים הציונים בגרמניה), ונבחר גם לנשיאות הק. י. פ. ולראש נשיאות .B.Z.K (אגוד של קורפורציות סטודנטים ציונים בגרמניה), וסגן יו"ר של ה"יודישע געזעלשאפט" בברלין. היה חבר ה"יודישה פאלקספארטיי" - מפלגת הציונות הלאומית בקהלת ברלין.

 נשא לאשה את בלומה רוזה בת אלחנן ארש. השתתף בקונגרס הציוני העשירי בבזל (1911) ועלה לארץ ישראל ב-1933. בארץ התחיל לעסוק בבנקאות

 ונתמנה למנהל "בנק קולינשר, לוונברג ושות'" בע"מ. בארץ הצטרף לאגף הציוני הלאומי, השתתף כציר ארצישראלי בקונגרס הייסוד של הצ"ח בשנת 1935 בוינה. וכן השתתף גם בפעולה למען אחוד המפלגות הבלתי שמאליות, היה חבר בועד הפועל של הארגונים המאוחדים למען אי-השתתפות בבחירות לאספת הנבחרים של כנסת ישראל בשנת 1944, אחד ממיסדי תנועת "בני חורין" והיה המרכז הכללי של "קהלת עם" ברמת גן בשנת 1943 לטובת הרעיון של יסוד "ממשלה יהודית זמנית בגולה". נבחר ב"קהלת עם" זו לחבר הועד הפועל של "בני חורין".

 לפני כמה שנים לקתה ראיתו אך הוא ממשיך לעבוד בעבודה צבורית וער לכל דבר צבורי וציוני. רוב הישיבות של אותם ועדי המוסדות, שבהם הוא משתתף, נערכות בביתו.

 פרסם מאמרים רבים ב"יודישה רונדשאו" על נושאים ציוניים, ועל נושאים יורידיים וכלכליים. פרסם מאמרים גם בעתונות הגרמנית היומית והכללית. בתו:<persName> דינה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/589</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
