<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2600</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2601</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2602</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2603</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גלילי (רובינשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ג בסיון תר"ס (1900) בחרסון שבדרום רוסיה (אוקראינה).

 לאביו<persName> יהודה </persName> בר-אוריין, סוחר ובעל ספינות בנהרות דנייפר ואינגול ; עלה ארצה בגיל 60 ובחר לו דוקא עבודות קשות בזכרון יעקב ואח"כ רכש לו פרדס בנתניה) ולאמו<persName> ברכה</persName> בת<persName> זלמן לייב ברודינסקי </persName> (ממשפחת חסידי הרבי מרחמיסטריבנה).

 למד בחדר, בבית-ספר למסחר בניקולאייב (שם נענש על התקוממותו נגד הנוהג להכריח תלמידים יהודים להשתתף בתפילת התלמידים הנוצרים מול האיקונין), המשיך ללמוד בישיבת אודיסה (ישיבת "רב צעיר"), בגימנסיה ובמכון לחקלאות בניקולאייב.

 מילדותו פעיל באגודה ציונית לנערים "ציוני קטן" בניקולאייב ומעורכי עתונה. אחרי מהפכת 1917 ברוסיה


 היה חבר "צעירי ציון" צ. ס. ועמד בראש החלוץ בניקולאייב וארגן עלית החברים ארצה. נאסר על-ידי המשטר הבולשבי באשמת ציונות וישב זמן-מה בכלא ריבניצה. הצליח להמלט מרוסיה דרך נהר דניסטר לבסראביה שסופחה לרומניה נתפס על הגבול וישב זמן-מה במעצר רומני, ואחרי שחרורו ישב בקישינוב ועסק בארגון בריחת חלוצים מרוסיה והסעתם ארצה דרך גאלאץ ואיסטנבול.

 ב-1921 עלה ארצה גם הוא. עבר ביבוש בצות כברה ליד זכרון יעקב, אצל אכרים בסג'רה ובכפרתבור, וכחבר "חבורת העמק" עבד בבנין, כבישים וחקלאות בכפר יחזקאל, הר נצרת, עפולה, חיפה, זכרון יעקב ושם היה חבר ועד הפועלים. כשנוסדה בנימינה עבד שם במדידה, ביבוש בצות ובבנין. ב-1924 נכנס ללמוד בבית המדרש למורים בירושלים, ואחרי שהוסמך למורה ב-1926 נשלח מטעם מחלקת החינוך של ההנהלה הציונית לטוניס, שם יסד את בית-הספר העברי הראשון, מועדון עברי ותנועת החלוץ. בשנות 1929/28 שרת בשליחות חינוכית דומה כמורה בבית-הספר התיכון של קהלת בגדאד, ומשם פרסם כתבות ב"הארץ" על חיי הקיבוץ היהודי בעיראק ובעיותיו.

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>בינה</persName> בת<persName> חיים גרבליך</persName> .

 משחזר ארצה נתמנה למורה ואח"כ למנהל בביתהספר העממי בבנימינה. ב-1933 עזב את ההוראה ונכנס לעבודה ארגונית כמזכיר אגודות בנאים וטייחים בתלאביב, אח"כ מזכיר לשכת העבודה בהרצליה, ומשם חזר לתל-אביב ועבד כמזכיר לשכת העבודה, ופרסם שורת מאמרים ורשימות ב"דבר", "מפנקסו של מזכיר".

 ב-1935 נתמנה לסופרו של "דבר" ומנהל אדמיניסטרטיבי של סניפו בגוש דן והשתקע ליד רמת גן במקום הכלול כיום באזור מועצת גבעתים. משתתף בחיים התרבותיים והציבוריים המקומיים, ובאחרונה, בתור אב שכול ממלחמת הקוממיות, הנו חבר ועד "יד לבנים" בגוש דן. היה פעיל ב"הגנה" ומפקד עמדות בה מאז בואו ארצה.

 פרסם מאמרים ב"הארץ", "דבר", הפועל הצעיר", "ירושלם פוסט" (שהנו סופרו הקבוע בגוש דן), "קונטרס", ובתקופת עבודתו בטוניס בעתון יהודי-צרפתי שם. כן חיבר מחזות לתיאטרון-ילדים (בכתב-יד).

 צאצאיו: <persName>עמוס </persName> ז"ל (נפל בפעולת-נקם בכפר חוואסה שליד חיפה, כסגן מפקד פלוגת הטכניון, ולזכרו קרא אביו לביתו בגבעתים בשם "נוה עמוס"),<persName> יעל</persName> אשת <persName>בצלאל זלינגר</persName> (טכנאי בתע"ש).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2600 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2600</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2601 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2601</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2602</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2603</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
