<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/108</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/109</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גולדמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ג' אדר תרט"ז (1856), לאביר ר' <persName>אשר</persName> , מיקירי ירושלים, ולאמו<persName> חיה רחל</persName> בת הרב ר'<persName> שלמה ליב פארזיוור</persName> מפינסק, שהצטיינה בחכמה ובמעשי-חסד לנצרכים ובעיקר ליתומים וליתומות. בעודו ילד נהרג אביו בידי שודדים בסביבת סאלוניקי בהיותו שם בתור שד"ר של העדה האשכנזית שבירושלים, ואמו נישאה לר' <persName>צבי גראייבסקי</persName> מסלונים (אביו של הסופר ר' <persName>פנחס גראייבסקי</persName> שרשם לזכרון ופרסם את תולדותיהם של אנשים ומפעלים בירושלים ובישוב בכלל). ר' צבי שקד מאד לתת חינוך טוב לשני בני אשתו: יעקב <persName>ושלמה ליב,</persName> ושכר להם ,את טובי המלמדים וגם. הוא עצמו חינך אותם ברוח ההתנגדות ל"השכלה הברלינית" אבל בעד השתלמות בשפה העברית. יעקב למד תורה מפי הרב <persName>מנחם מנדיל יפה</persName> ממינסק ומפי רבנים אחרים מגדולי הדור. אח"כ למד בישיבת "עץ חיים" בהנהלת הרב <persName>משה נחמיה כהנוב</persName> . נשא לאשה את מרת <persName>אסתר מלכה</persName> בת הרב <persName>אברהם וולפינ</persName> <persName>זון</persName> , מצאצאי אחד העולים הראשונים מיסדי הישוב האשכנזי בירושלים ביזמת תלמידי הגר"א מווילנא.

 היה מראשוני המשכילים בבני-הישיבות בירושלים, ששאפו לשפר את חיי הישוב בחומר וברוח. אך מבלי להנתק מקרקע המסורת והתורה. כתב מא

 מרים בעתונים הראשונים שבארץ: "יהודה וירושלים" ו"שערי ציון" והשתתף בקביעות ב"החבצלת"(זמן מה היה גם עורכו), ובעתוני חו"ל: "המגיד",


 "המליץ", "הצפירה" (היה סוטרו הקבוע), "האסיף" של סוקולוב, במאספים "ירושלים" ולוח ארץ-ישראל של <persName>א. מ. לונץ</persName> ובקובצי<persName> זאב יעבץ</persName> . פרסם בעתונים כתבות מהנעשה בארץ, וכן מאמרי מדע, פילי(טונים, רשמי מסע ועוד (בחתימות: "גר ותושב", עקביא בן הראש"). בתרמ"ח הצטרף בין הראשונים ללשכת בני ברית "שלום" שיסד הד"ר<persName> זאב הרצברג.</persName> הוא שאף לטשטוש ההבדלים בין העדות השונות. היה תלמיד חכם וירא-שמים, מידידי הרב<persName> שמואל סלנט</persName> (הרב הראשי בירושלים), הרב נפתלי הירץ הלוי (רבה של יפו), הרב<persName> יעקב מאיר </persName> (שהיה אחר כך ה"ראשון לציון"), ועוד מגדולי התורה בירושלים.

 בראשית תר"ן ביקר במערב אירופה לצרכי ריפוי ופרסם ב"הצפירה" רשמי-מסע מדרכו. באותה שנה קמו כמה מחבריו ב"בני ברית" שהשתקעו ביפו ויסדו בה עדה אשכנזית עצמאית והזמינוהו למזכיר העדה ובתמוז תר"ן עבר ליפו. כאן היה מזכיר העדה האשכנזית, שקד על יסוד "ועד העיר ליהודי יפו" (הקהלת המאוחדת של אשכנזים וספרדים בתנאי שויון, לא כמו קודם לכן, כשהאשכנזים היו כפופים לספרדים) ושימש כמזכירה, ממיסדי ספרית "שער ציון" ומזכיר הכבוד של לשכת בני ברית "שער ציון", והיה בכל הפעולות הצבוריות יד ימינו של ר'<persName> שמעון רוקח</persName> . כן היה ממיסדי בית המדרש לפרושים בנוה-צדק, בו היה מרצה לקהל בשיעורי משנה ואגדה בכל ערב. כן היה פעיל בהנהגת תלמוד תורה "שערי תורה", חברה קדישא ועוד, ובכל יום ר לפנות ערב היה מהלך בשכונות היהודים ותוקע בחצוצרה להזהיר על הפסקת העבודה לקראת כניסת השבת.

 בתרע"ו פרש מעבודתו הצבורית והיה רב ודרשן ומרצה שיעורי תורה בבית-הכנסת שבנוה-צדק, ובתר"פ יסד ליד בית-כנסת זה קופת גמילות חסדים בשם "מנצפ''ך" (ראשי תיבות: מדרש נוהצדק פרושים כנסיה) וניהלו כל ימיו. חיבר והדפיס את הספרים "בני אשר" (חידושי תורה, יפו, תרפ"ד) ו"פרט ועוללות" (ביאורים על המשנה, חלק א' - ירושלים, תר"ץ, חלק בי ירושלים תרצ"א).

 הוא העלה בחקירותיו, שיפו לא נתקדשה בקדושת ארץ-ישראל לא בימי יהושע ולא בימי עזרא, ומאחר שהעלאתו לקבורה בירושלים תצריך הוצאות מרובות (והוא שקד תמיד לטובת הכלל וחי בצמצום ולא צבר הון לעצמו) לכן כתב בצוואתו עוד בתרס"ב, שיקברוהו בפתח-תקוה, בנחלת בני דן.

 אחרי צוואה זו עוד האריך ימים קרוב לשלשים שנה, ולעת זקנתו ביקש לשכוח ולהשכיח את פעולתו הספרותית מלפנים, שראה אותה כ"חטאת נעורים".

 נפטר בי"ז תמוז תרצ"א בתל-אביב ונקבר בפתחתקוה.

 צאצאיו:<persName> אשר</persName> (ז"ל); <persName>שלמה פזי </persName> (ז"ל);<persName> יונה</persName> (טייבל);<persName> נחמה </persName> אשת<persName> דוד גנגס </persName> <persName>; רבקה </persName> אשת<persName> מתתיהו</persName> <persName>סילצקי; צבי; שמשון </persName> ושלום (ז"ל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בפלונסק, פלך פלוצק (פולין), כ"ו אייר תרנ"ו (1896), לאביו<persName> אברהם</persName> (ממשפחת רבנים ולמדנים) ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>זאב סגל</persName> (דודו של נחום<persName> סו</persName> <persName>קולוב)</persName> . קיבל חינוך מסורתי בחדרים.

 עלה ארצה עם הוריו בתרס"ז והתישבו בירושלים. למד בישיבת "תורת חיים" בהנהלת הרב<persName> יצחק</persName> <persName>וינוגראד</persName> (ר' יצחק מתמיד) מפי ר' אברהם משה קצנלבויגן. חלה בקדחת, ולעצת הד"ר <persName>מזיא</persName> עבר לביתהחולים היהודי ביפו בהנהלת הד"ר <persName>חיים חיסין</persName> , ואח"כ למד בבית-המדרש של הרב ברכות שליד הת"ת "שערי תורה" בנוה שלום, שמע שיעורים מפי הרב <persName>א.י. קוק</persName> והרב <persName>זלמן שך</persName> הי"ד, היה מבאי ביתו של הרב קוק וזמן-מה אף גר אצלו. בהשפעת הרב קוק הונהג לימוד מלאכה במחצית שעות היום לחלק מתלמידי הת"ת. למד עבודות מתכת במוסד זה, שהתפתח לבית-ספר למלאכה בשם "שערי תורה" בהדרכת בןציון אוירא (לופט) והמהנדס עוזרמן, ואח"כ עבד בבתי-החרושת של <persName>ליאון שטיין </persName> ושל ואנגר.

 בראשית תרע"ג הוזמן לנהל את בית-המלאכה "שערי תורה" והעמיד דור של חניכים (ביניהם בעלי המפעלים "לפיד" ו"עשת" ועובדים במפעלי הרכבות ובמפעלים ממשלתיים ופרטיים). החל לייצר בביתהמלאכה קופות-ברזל העומדות בפני אש, ולעצת הסופר<persName> אברהם לודויפול</persName> , סוכן-הביטוח הראשון בארץ (סוכנה של החברה "הבאזילאית", שהפרישה חצי פרמיה לקה"ק) הציג בל"ג בעומר תרע"ד קופה מתוצרתו במבחן האש בנוכחות <persName>דיזנגוף</persName> ואחרים מותיקי הישוב, ואחרי שעמדה במבחן החלו קונים אותה. הקונים הראשונים היו: <persName>מאיר דיזנגוף, בצלאל יפה</persName> , <persName>שמחה גולדברג,</persName> גמילות-חסד רחובות,<persName> ז. ד. ליבונטין</persName> , בנק אפ"ק ועוד. באותו הזמן היה מפעילי "המכבי" ואחד מחבריו הראשונים שנלחמו במסירת נפש במיסיון ביפו, ופעיל בחברת "לינת הצדק" ביחד עם יעקב חבס, שלמה גוטפריד, חמדה חבס ובתיה קוק.

 השתתף ביסוד חברת "מגרש גנים" שהתמזגה עם "עיר גנים", שרכשה את הקרקע ליסוד רמת-גן (ביזמת ד"ר י. ל. מטמן-כהן) ושנתים עמד בראש הועד, ובאותו זמן היה החולם-הלוחם <persName>מיכאל הלפרין</persName> הגזבר של הועד והשיג בעזרת יהודה פרנקל (נדיבי)

 ששימש כפקיד ראשי במזכירות מושל המחוז ביפו, רשיון להנחת פסים ודקובילים מיפו לעיר גנים לשם העברת מים.

 במלחמת-העולם הראשונה עבד בשרות הממשלתי למלחמה בארבה בתפקיד "מאמור אל-ג'יראד" והשתמש בקשריו עם קציני הצבא בנגב להצלת יהודים שנתפסו כמשתמטים ועריקים ("פארר"). בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א באביב תרע"ז עבר לרחובות ועבד כמכונאי אצל יהודים וערבים במושבות הדרום ובכפרים, בתיקון המכונות ביקב ראשון לציון ובתיקון כלי-רכב ומכונות לצבא הטורקי והגרמני.

 אחרי הכיבוש הבריטי חזר ליפו, ובאין גוף צבורי שיטול עליו את האחריות להחזקת בית-הספר למלאכה "שערי תורה" פתח וניהל את המוסד על חשבון עצמו וקיימו מהכנסות שכר העבודות (לאחר זמן קרא "המזרחי" את שמו על המוסד).

 ארגן לפי הדרכת נטע הרפז, דוד בלוך-בלומנפלד, יהודה זריז ורחל ינאית את פועלי המתכת לאגודה מקצועית, ייצג אותה כחבר ובא-כחה במועצת פועלי יפו ונבחר בשמם כציר באספת הנבחרים הראשונה ברשימת "אחדות העבודה".

 בתרפ''ד נסע בהמלצת ההנהלה הציונית לסייר את בתי-הספר למלאכה במצרים ועפ"י המלצת מיניסטרהחינוך פהמי ביי נתקבל בכל מקום בכבוד וניתנה לו העזרה לסיוריו, וכשחזר פרסם ב"הארץ" את רשמי מסעו וסיוריו.

 בשנת תר"ץ נשא לאשה את אסתר בת אלישע שוויצר, מקמניץ-פודולסק (אחות הרבנית דבורה אשת הרב משה קלירס, אב"ד וראש ישיבה בטבריה).

 במשך הזמן פיתח את מפועלו לייצור קופות וארונות משורינים, שהעסיק פועלים לעשרות ולפעמים אף למעלה ממאה. ב-1933 העביר את המפעל שנקרא בשם הפירמה מפעלי "מגן" - יעקב גולדמן לבנין מיוחד. יצר ובנה גם חדרי-אוצר משורינים ברוב הבנקים בארץ, וגם אצל הערבים בארץ, וכן ביתר ארצות המזרח התיכון ובמצרים ובפרס. המציא שכלולים רבים וקיבל פטנטים עליהם, ותוצרתו צוינה במדליות זהב בתערוכות תוצרת הארץ בשנות 1932, 1934 ו-1936.


 במלחמת-העולם השנית לבד גם למען המאמץ המלחמתי.

 ב-1945 נסע לאנגליה, יצר קשרי שותפות עם הפירמה הבריטית הגדולה, "צטווד" בשרויסבורי, שתשקיע הון, נסיון ופאטנטים במפעל ארצישראלי זה, שיעבוד בשביל כל המזרח התיכון באפשרויות מורחבות ובהוספת ענפים חדשים, ומאז נקראת הפירמה בשם <persName>מגן-צ'טווד בע"מ</persName> , ב-1946 נסע שנית לאנגליה לביסוס החברה, וכתוצאה מזה רכשה החברה שטח של 63 דונם באזור התעשיה של פתח תקוה והחלה בהקמת המפעל הגדול המשוכלל.

 פעיל באירגון בעלי התעשיה ונבחר לחבר הועד הפועל של התאחדות בעלי התעשיה בארץ-ישראל. בשנת תש"ד רשם אותו הועד הפועל של ההתאחדות בספר הזהב של הקהק"ל "במלאת 30 שנה ליצרו את קפת הברזל הראשונה מתוצרת הארץ, ל"ג בעומר תרע"ד - תש"ד, כחלוץ בענף-חרושת זה".

 צאצאיו:<persName> אלישע, בתיה, טובה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ג ניסן תשכ"ה (15.4.65)

 (ראה כרך ב/ עמוד 748)

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד ביפו (ישראל) י"ד אדר תרס"ג (13.2.1903).

 לאביו <persName>יהודה-אלתר גולדמן </persName> (דור שלישי בארץ), יליד ירושלים. היה מורה בתלמוד-תורה בנוה שלום. ולאמו<persName> שושנה ריזל.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי. סיים בהצטיינות את ביתהספר "אליאנס". עבד בביהח"ר שטיין ביפו 10 שנים וקיבל תעודת שבח.

 בשנת 1926 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת<persName> ישראל רו</persName> <persName>בינשטיין </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה, עמ' 5629).

 בשנים 1929-1933 עבד בצבא הבריטי בסרפנד, בתע"ש, כמפקח ראשי .

 ב-1933 היה בין מייסדי ביהח"ר "לפיד" בנסציונה.

 ב-1935 בימי המאורעות, הרסו הערבים את הסניף הנ"ל.

 לאחר מכן הקים בית מלאכה מכאני בגבעת-הרצל ת"א.

 ב-1946 הופצץ ונהרס לחלוטין בית המלאכה.

 ב-1947 הקים שוב בית מלאכה מכאני ברחוב "חומה ומגדל" בת"א, הנושא עד היום את השם "יעקב גולדמן ובנו" והמנוהל כיום ע"י בנו <persName>ישראל.</persName>

 יחד עם <persName>דוד ליבוביץ </persName> (ממציא ה"דווידקה") הרכיבו את התותח הידוע "דווידקה" ועסק בהתאמת כדורים להפעלתו. בבית המלאכה עסקו כל השנים בסתר בתיקון כלי נשק עבור ההגנה בשעות הלילה ובשבתות וכמובן ללא תמורה.

 היה כל השנים חבר ב"הגנה" במחתרת. לאחר קום המדינה: חייל, מס' אישי 601990.

 נפטר בתל-אביב, ז' אדר ב' תרכ"ה (11.3.1965) והובא לקבורה בחולון.

 צאצאיו:<persName> ישראל</persName> (רעייתו<persName> מירה </persName> בת<persName> דב גולדוובר</persName> וילדיו: <persName>מיכל וטליה.</persName> היה חבר ב"הגנה". השתתף בשלוש המלחמות. נפצע במלחמת השחרור. ממשיך כיום את המפעל של האב); <persName>רבקה,</persName> אשת <persName>יעקב</persName> <persName>בש</persName> (צורף זהב), כיום פקידה בכירה בחברת הביטוח "מנורה". בתה :<persName> אורנה בש).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/108</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/109</bibl>
            <bibl>Volume: #2 ,Page: 748 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/748</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4804 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4804</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5630</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
