<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4526</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4527</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב הינדין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סטרי (רוסיה) בשנת תרצ"ד (1834). לאביו<persName> בר ליב הינדין</persName> ולאמו<persName> דבורה</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. היה חסיד חב"די מסור ונאמן.

 היה סוחר ובעל יערות ואחוזות בפלך פסקוב ברוסיה. בעל שטח של כ-15 אלף דסיאטין אדמות בסביבות טרפץ, וליקי-לוקי ועוד. היה גם בעל משרפות ליין שרף ועוד עסקים שונים.


 נשא לאשה את <persName>רוזה רבקה,</persName> אחותו של הרב <persName>שמואל מוהליבר</persName> ז"ל.

 כשיסדו את חדרה בשנת תרנ"א (1891) רכש בין הראשונים שטח של 5000 דונם אדמה. לפי בקשת ידידיו בריגה העביר להם החצי מאדמתו.

 חתנו <persName>שניאור צבי שניארסון</persName> היה בא-כחו בחדרה וישב בימים ההם בחאן הידוע במושבה.

 בביקורו בארץ בשנת 1899 נבחר יחד עם האכר <persName>משה צבי שקצר</persName> בתור משלחת אל הברון רוטשילד ששהה בזכרון יעקב כבאי-כח המושבה חדרה. הברון דבר אתם גרמנית-אלזסית. הבארון הורגל לראות לפניו אנשים זקוקים לעזרה. שאלם לחפצם, תשובתם

 היתה, שאין הם זקוקים לכל עזרה ובאו רק לברך אותו בשם המושבה. אמר להם שהוא<persName> בארון </persName> ויכול לעזור להם. על כך ענה לו<persName> הינדין</persName> : "אנחנו בעצמנו <persName>בארונים</persName> קטנים ואיננו זקוקים לעזרה". "הראוס" (החוצה) - וגירשם מעל פניו. זמן רב אסור היה להזכיר במעמדו את השם חדרה. וכאשר הורע המצב בחדרה והקדחת פשטה והלכה, וחיפשו דרכים כיצד לנטוע אקליפטוסים ולייבש את הביצות, לא העזה האדמיניסטרציה של הבארון לפנות אליו בבקשת עזרה, מדעת מה רב היה כעסו על אנשי חדרה.

 רק כעבור שנים אחדות, הודות למאמציו של ד"ר <persName>הלל יפה</persName> שהיה בפריז, ובעזרת הרב <persName>צדוק כהן</persName> הסכים הבארון לקחת חלק בייבוש ביצות חדרה, בתנאי שהאדמות עליהן יינטעו עצים תהיינה שייכות ליק"א. <persName>הינדין</persName> העביר מנחלתו הפרטית על שם הבארון 267 דונם ביצה. שם נוטע יער רוש-ראשי וכן העניק מנחלתו 50 דונם אדמה לנטיעות גן אתרוגים על שם גיסו הרב <persName>שמואל מוהליבר</persName> , זהו היסוד של "גן שמואל" של היום.

 בצוואתו הוריש לבארון 120 אלף רובל לצרכי צדקה ולמטרות אחרות לפי ראות עיניו. נפטר בווייסבאדן (גרמניה), כ"ג חשון תרס"ה (1.11.1904).

 צאצאיו : <persName>נחמיה, מנדל, שריה, זלמן, אסתר</persName> אשת <persName>שניאור צבי שניאורסון, שרה אמציסלבסקי, פניה</persName> <persName>גורודושץ, חנה רבינוביץ'</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4526</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4527</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
