<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1324</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1325</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1326</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גוזמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבוריטובקה, פלך מינסק, רוסיה הלבנה, בשנת תרל"ד (27.7.1874), לאביו <persName>משה מרדכי </persName> (ש"ץ בבתי-כנסת במקומות שונים ובסוף בקיוב) ולאמו <persName>דסיה-אלי.</persName> למד בחדרים ועזר לאביו כנער במקהלתו בקול "אלט" ואז למד קריאת תוים ותורת המוסיקה. משבגר היה לו קול באריטון יפה ופיתח אותו. למד בקונסרבטוריון הממלכתי בפטרסבורג וב-1905 גמר

 את לימודיו בתור "אמן חפשי", קיבל מדליה של זהב ותעודה בחתימת הנסיך הגדול קונסטנטין.

 כשנתקבל רשיון מיוחד מאת הצאר ניקולאי השני (והאחרון) ב-1907 לפתוח מחדש את בית הכנסת הגדול במוסקבה - אחרי היותי סגור שנים אחדות - הוזמן החזן גוזמן לחגיגת פתיחתו ואח"כ נתמנה לחזן קבוע בו ונתפרסם לשבח כזמר אמן וכקומפוזיטור. הוזמן לשיר באופרה הממלכתית, אך סירב להמיר את עבודת הקודש בעבודת חול. מ-1910 ואילך היה חזן ראשי בבית-הכנסת הכוראלי במוסקבה והיה מבאי-ביתו של הרב הראשי <persName>יעקב מזא"ה</persName> . פעל גם למען פרסומה והפצתה של המוסיקה היהודית. תרגם לעברית - בסגנון מקראי ובהתאמה לקצב המוסיקה - את הטכסטים ליצירות של קומפוזיטורים מפורסמים, כגון: האריה "אליהו" באורטוריה של מנדלסון, "יהלדה" מהאופרה "המכבים" ו"אזרה" של רובינשטיין, "שירים עבריים" של רימסקי-קורסאקוב, ועוד הרבה אריות ורומנסים. חיבר קומפוזיציות לתפילות ולשירי ביאליק, טשרניחובסקי ועוד.

 נשא לאשה את <persName>יהודית</persName> בת<persName> יוסף</persName> בן <persName>זכריה אווא</persName> <persName>דנקא</persName> מהעיירה רוקיטנה ליד קיוב (בת אחותו של הזמר המפורסם<persName> מאיר (מיכאל) יוסיפוביץ מדווידוב</persName> , שזנח את יהדותו ומשפחתו, רכש תעודת התנצרות והיה במשך שנים רבות זמר בתיאטרון. המלכותי בפטרבורג, ואחרי שנחלש קולו - פרופיסור למוסיקה ברוסטוב ; תמך בקרוביו ביד נדיבה ולפני מותו חזר בתשובה והובא לקבר ישראל).

 לפי החוזה עם יער בית-הכנסת במוסקבה היה לו בכל שנה חופש לשלשה חדשים. בחופשותיו אלה

 בא ארצה בשנות תר"ע, תרע"א ותרע"ב. עבר לפני התיבה בהתנדבות בבית-הכנסת "החורבה'' בירושלים ובמושבות. בתרע"א בא להתפלל. בפתחתקוה ורוכבים יצאו לקראתו לקבל את פניו בכבוד על גבול המושבה.

 בקיץ תרע"ד הוזמן לשיר בחנוכת בית הכנסת הגדול באנטוורפן והנה פרצה המלחמה ולא יכול לשוב למוסקבה, ומשפחתו נמצאה אז בגרמניה. בקושי רב


 נצלו מכליאה במחנה-הסגר כנתיני האויב והורשו לצאת להולנד ומשם עברו לאנגליה. נתמנה לחזן ראשי ב"התאחדות בתי-הכנסיות" בראשותו של הלורד רוטשילד ואח"כ לחזן ב"בית-הכנסת הברודי" במנצ'סטר. אחרי המלחמה ערך מסע תפילות וקונצרטים במרכזי הישוב היהודי באמריקה ונחל תהילה רבה. בניו-יורק ערך את תפילות ההשכבה בהלויתו של <persName>מנחם שיינקין.</persName>

 הכבוד הרב בגולה לא נתן סיפוק לנפשו ובשנת 1926 עלה ארצה ונתמנה לחזן בבית-הכנסת הגדול בפתח-תקוה. התנאים החמריים לא היו טובים למדי, אך הוא נשא את סבלו ומחסורו בדממה. ובהופיעו לתפילה בפ"ת, ופעם בימים נוראים בבית-הכנסת הגדול בת"א, הקסים את הקהל והמשיך ליצור ולעבוד את עבודת הקודש.

 בשעות הפנאי היה שוקד על לימוד תורה, וכן היה מרבה לפזר מכספו אף בזמני דוחקו, וכל-שכן בשנות השפע, לתמיכה בנצרכים ובמוסדות תורה וחסד (אף את ההכנסה מתפלתו הראשונה כאורח בביתהכנסת "החורבה" בירושלים הקדיש למוסדות תורה וחסד).

 השאיר אחריו בכתב-יד הרבה מיצירותיו: קומפוזיציות חזניות, מחקרים במוסיקה היהודית ותרגומים לאופרות.

 בפעם האחרונה בחייו הופיע באזכרה לחללי הגנת פתח-תקוה ביום הזכרון בשנת תרפ"ח והזיל דמעות מעיני הקהל הרב. אז כבר היה שבור ורצוץ בגופו ובנפשו אחרי מות בנו יחידו <persName>אברהם,</persName> מחניכי מקוה ישראל, בדמי ימיו, וכשגברה מחלתו נתקבל לביתהחולים "ביקור חולים" בירושלים.

 שם נפטר ביום י"ח אב תרפ"ח ונקבר בהר הזיתים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1324</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1325</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1326</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
