<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5692</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5693 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5693</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב אב-רזי (קיסילוב)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר שיריובקה (פלך טטרניגוב, רוסיה) בשנת תרנ"ט (8.4.1899).

 לאביו<persName> שמואל יוסף </persName> (עלה לארץ בשנת 1909 והביא עמו שני בנים וארבע בנות. היה בין ראשוני בוני שכונת "אחוזת בית" (שאז נוסדה) היא כיום העיר תל-אביב. הקים לו בית ברחוב יצחק אלחנן, וכן הקיוסק הראשון בת"א, ברחוב הרצל, פינת שדרות רוטשילד, בקרבת הגימנסיה העברית "הרצליה", שהתנהל ע"י בתו אלישבע ז"ל (נפטרת בתל-אביב, ט"ו אדר תרפ"א - 23.2.1921). הקיוסק הזה סיפק

 צרכי תלמידי הגימנסיה בספרים ובמחברות, וכן שימש בתור קפה ובין מבקריו היו; משה שרת, אבא אחימאיר, תלמידים, מורים וסופרים) ולאמו <persName>בלה</persName> בת <persName>יהושע צייטלין.</persName>

 בוגר המחזור החמישי של הגימנסיה העברית "הרצליה" בתל-אביב וסיים בהצטיינות.

 היה חבר "המכבי", מפעיליו ומהספורטאים המצטיינים באגודה זו.

 שירת כמזכיר לשכת העליה של ההנהלה הציונית בתל-אביב.

 בשנת 1932 נשא לאשה את <persName>פאני</persName> בת <persName>נחום פולי</persName> שוק מלונדון.

 בשנת 1923 נסע, בעידודו של ד"ר <persName>ארתור רופין,</persName> שהיה אז יו"ר ההנהלה הציונית (ראה את הערך שלו בכרך שישי, בעמוד 2607) לבית הספר לכלכלה בלונדון, השתלם שם בפקולטה לכלכלה בינלאומית, במדעי מדינה ובמינהל ציבורי. קיבל תוארים : BSc. )Econ(ומילגה מקרן רוקפלר לעבודת מחקר בהנהלת לורד בוורידג' והרולד לסקי.

 ד"ר<persName> חיים וייצמן,</persName> ראש ההסתדרות הציונית (ראה כרך חמישי, עמוד 2396), שהכירו, מינה אותו למזכיר ועדת <persName>מרשל-וייצמן </persName> להכנת דפוסי הסוכנות היהודית.

 כשחזר לארץ, בסוף 1927, עשיר בתיאוריה, נוסף על ידיעותיו בעברית, ערבית ואנגלית, הוזמן (לפי


 בקשתו) ע"י המזכיר הכללי מר מודי ממשרד הנציב העליון הבריטי - לשיחה. לאחר שמר מודי בדק את כל תעודותיו ותהה על קנקנו ואוצר ידיעותיו, אמר לו בחיוך: "לצערי אין לי לעת-עתה להציע לפניך שום עבודה שתהא ראויה לך... אם לא את עבודתי שלי" - לאחר חצי שנה נתקבל למינהל המנדטורי כעוזר לממונה על ענייני הקרקעות ומסי מקרקעין.

 ב-1933 מונה קצין מחוז בירושלים. בתפקידו עסק בענייני בטחון הקהילה היהודית ובענייני העיריה. בין השאר עסק בענייני הקהילה העברית, בסדרי הבטחון במקומות הקדושים ובהם "הכותל המערבי".

 יחס הבריטים אליו היה מצויין, נקט בשיטה של יחס הוגן, והבריטים גמלו לו ביחס דומה.

 הכיר במשך שנות שירותו בירושלים את הנציבים העליונים, ואף קיבל תואר כבוד מהממשלה הבריטית - "חבר המיסדר של האימפריה הבריטית".

 את עבודתו במינהל המנדטורי ראה כשליחות ולא כמקום עבודה נוח.

 ב-1945 עבר לתל-אביב ומונה למושל המחוז. הציבור היהודי התייחס אליו באמון בלתי מוגבל, בכלל זה אנשי המחתרת.

 אחרי צאת הבריטים מהארץ (השליטה בא"י היתה להם נטל כבד) שמח שתם השלטון של ממשלת המנדט הבריטי. אחרי יום הכרזת המדינה הוזמן לטקס במוזיאון תל-אביב. זימן את הפקידים לחדרו והודיע להם, כי מעתה השפה המדוברת במשרד תהיה העברית.

 כעבור ארבעה חודשים לפני סיום המנדט, ניתן לו מכתב בחתימת דוד בן-גוריון (ראש הממשלה) <persName>וזאב</persName> <persName>שרף</persName> , בו נקבע כי הוא מתמנה לתפקיד הממונה על המחוז בת"א ,עם צאת הבריטים, ותפקידו לדאוג למעבר תקין של המינהל לידיים ישראליות.

 היות וצורת השלטון הבריטי על הרשויות המקומיות, בהשוואה לדפוסי השליטה הישראלית, היה שלטונם תקיף, מערכת היחסים היתה של שליט שפקודותיו מחייבות ציות. בעוד ששליטתו של משרד הפנים על הרשויות המקומיות רופפות יותר. השינויים בחוק - לאחר קום המדינה - מכתיבים את מערכת היחסים הדמוקראטית והחופשית בין המינהל המקומי למשרד המרכז. וכיום: מעודדים את הסמכויות של הרשויות המקומיות.

 ב-1948 עבר לירושלים למשרד שר הפנים בתור סגן המנהל הכללי לשלטון המקומי.

 בסוף אפריל 1969 הוא פורש, בתום 41 שנות שירות במינהל הממשלתי (הבריטי והישראלי) לגימלאות.

 בשם המשפחה <persName>אב-רזי</persName> בחר לאחר נפילת בנו יחידו בסוף שנת 1951 בשירותו בצה"ל.

 קשה היה לו להתאושש מאסון זה. מאז הקים מפלעי הנצחה התואמים את אישיותו של הבן, שהיה חובב ספרות ונגינה. ניטעה חורשה על שמו, הוקם אולפן למוסיקה על שמו במדרשת נח"ל, בית תר

 בות בקיבוץ גונן, ופינות לאמנות בספריות של הגימנסיה הרצליה והגימנסיה העברית בירושלים, בהן למד.

 בנו יחודו:<persName> רזי</persName> ז"ל (נפל בנתיב ל"ה, ביום כ"ו כסלו תשי"ב (25.12.1951).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5692</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5693 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5693</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
