<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4450</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4451</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב אשר ברויזמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד באושומיר, פלך וואהלין (רוסיה) בשנת תר"ז (1847).

 לאביו<persName> חיים חייקל ברויזמן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי, מוסמך להוראה.

 מפעילי תנועת חובבי ציון. היה בא כח התנועה הציונית וקהק"ל.

 אף שהיה ירא שמים קרא בקביעות את העתון "המגיד והראשון אשר חתם בעיירה שלו על "המליץ". מעשה זה מצד אברך ירא שמים היתה בו סכנה. העיירה היתה כמרקחה, אך הוא לא חת, וסביבו התלקטו צעירים וביתו הפך להיות בית ועד לבני הנעורים אשר שתו בצמא את הכתוב בכתבי העת הנ"ל. אח"כ פרסם כתבות ב"המליץ''.

 בא בקשרי מכתבים עם הרב <persName>שמואל מוהליבר,</persName>


<persName>הרמן שפירא, ליליינבלום</persName> ועוד. עם הופעת ד"ר תיאודור הרצל, כינס אספות עם, דרש דרשות מתובלות במשלים ובפסוקים, שיש בהם משום רמזים לגאולת ציון, והשפעתו הלכה וגדלה לא רק בעיירתו, אלא בכל הסביבה הגדולה והרחבה שבפלך וואהלין. החגים של פתיחת הקונגרס הציוני הראשון, יסוד ה"קולוניאל בנק" והקהק"ל הוחגו ברוב עם. באהבה רבה עסק בהפצת מניות הבנק, במכירת השקלים ובאוסף תרומות לטובת הקהק"ל. לא עברו ימים מרובים - והעיירה היתה לסמל של עבודה ציונית, ועיירתו הקטנה והעניה צויינה לנס ולדוגמא באוסף כספים.

 בתורת מורשה השתתף בועידת קיוב ונעשה ידידו של הד"ר מנדלשטם.

 אחרי שמצבו החומרי הורע ע"י עסקנותו, סגר את חנותו הקטנה למכולת, מכר את מטלטליו ועלה בשנת תרס"ד (1904) לארץ.

 בארץ לא הצליח להסתדר, ובעזרת ידידו מנוער ר' <persName>יעקב קיפניס</persName> ברחובות קיבל תפקיד של שמש בית הכנסת במושבה. אחרי פטירתו של ידידו הנ''ל עזב את המושבה ועבר לראשון לציון ונעשה חזן בבית הכנסת הגדול.

 אחרי המלחמה העולמית הראשונה כתב "חיבור" גדול על הנושא של "חיבת ציון", מלא התפעלות מ"הכרזת בלפור" שמצא לה סמוכין בנגלה ובנסתר.

 נפטר בראשון לציון, כ"ח סידן תרצ"ב (2.7.1932) והובא לקבורה בהר-הזיתים בירושלים.

 אשתו<persName> טעמע</persName> (נפטרה באותה שנה והובאה לקבורה בהר הזיתים בירושלים).

 צאצאיו:<persName> טוביה ברויזמן </persName> (אשתו - <persName>גיסיע רוזנ</persName> <persName>זאפט), שרה מאליע</persName> אשת <persName>יוסף לבני, משה ברויזמן</persName> (אשתו -<persName> רחל שימשילביץ), נחמה</persName> אשת<persName> אברהם</persName> <persName>בלוך.</persName>

 הסופר <persName>לוין קיפניס</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2103) הוא בן אחותו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4450</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4451 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4451</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
