<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4970</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גליס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> ביום כ' מנחם אב תרע"ו (19.8.1916). לאביו<persName> צבי גליס</persName> (עסקן צבורי מובהק. ר' הערך

 שלו בכרך שביעי עמוד 2870) ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>אפרים</persName> <persName>בנימין גוטליב</persName> (שהיה מחרשי עצי-הזית הראשונים ב<placeName>ירושלים</placeName>. מצד אביו, דור רביעי ב<placeName>ירושלים</placeName> (אבי סבו, ר' <persName>יעקב מנקר גליס,</persName> הגיע לירושלים לפני

 מאה ועשרים שנה, מנקר בחצר הרב מבריסק, וסבו ר' <persName>אברהם ישראל גליס,</persName> שהיה מראשוני לומדי ישיבת מאה-שערים ומזכיר הישיבה, ומצד אמו דור שביעי ב<placeName>ירושלים</placeName>).

 למד בחדרים ב<placeName>ירושלים</placeName>. כשהוריו עברו מירושלים לגור ביפו, עבר ללמוד בתלמוד תורה "שעריתורה". עם סיום התלמוד תורה, נכנס לבית הספר הריאלי "תחכמוני" של המזרחי, בהנהלת ד"ר <persName>יהודה</persName> <persName>מהרשק.</persName> לאחר סיימו את ביה"ס הריאלי, זכה במילגה מידי הרב <persName>מאיר בר-אילן</persName> , נשיא המרכז העולמי של המזרחי, ונשלח ללמוד בישיבת חברון שב<placeName>ירושלים</placeName>, שם למד שש שנים רצופות. משם עבר ללמוד


 באוניברסיטה העברית על הר הצופים, השתלם במדעי הטבע וסיים בה חוק לימודיו.

 נשא לאשה את<persName> רחל </persName> בת ר'<persName> ישראל כהן,</persName> ממנהלי "בקור-חולים" ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 עם קום המדינה, נתמנה כמנהל בית-ספר בראשון לציון והקים בראשון את בית הספר הגדול הממ"ד "בילו" במערבה של העיר.

 בשנת תשי"ט (1959) עבר לעיר חולון, יסד והקים בה את בית-הספר הממ"ד "בר-אילן" ומשמש מנהלו עד היום. חבר מרכז ארגון המורים הדתיים בישראל. משמש גבאי בבית הכנסת הגר"א בתלאביב ומגיד שעורים בצבור בהלכה ובמשנה.

 על אף היותו תושב תל-אביב, ומעורה בחייהמעשה של העיר חולון, קשור הוא כאבותיו, בכל נימי נפשו לירושלים הנצחית, שבה נולד ובה נולדו ילדיו, וכך הוא מחדיר בלב תלמידיו מחן-ירושלים ומרוחה. (מסורת היא במשפחת גליס, שהנשים המגיעות לחודש התשיעי להריונן, הן עוברות לירושלים, כדי שכל ילד חדש לבית גליס יולד כירושלמי (יראה לראשונה את שמי ירושלים).

 צאצאיו: <persName>שרה</persName> אשת <persName>מנחם אליהו בגנו</persName> (בן <persName>משה בגנו,</persName> לשעבר ראש עירית בני-ברק) <persName>חיים</persName> <persName>בנימין</persName> (מזכיר במועצה הדתית לת"א-יפו), <persName>צבי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4970</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
