<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1492</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1493</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1494</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ויניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלונקובקה, ליד אומאן, פלך קיוב, אוקראינה, ו' תשרי תרמ"ח (1887), לאביו<persName> דוד</persName> ולאמו<persName> חנה</persName> לבית <persName>גולדשמיד</persName> . למד בחדרים ובשנתו ה-12 עבר לאודיסה ועבד כעוזר בחנות. הצטרף לסוציאלדמוקרטיה הכללית וב-1905 עבר ל"פועל ציון" והיה פעיל במפלגה בעניני פוליטיקה ותרבות במחיצתו של <persName>בר בורוכוב</persName> .

 עלה ארצה ב-1910. עבד בשמירה בראשון לציון, באר יעקב ורחובות. הצטרף ל"השומר" ועבד בשמירה במושבות הגליל. עבד כשנתים בבן-שמן ואח"כ בפתח תקוה. השתתף בעליה על הקרקע (כיבוש המקום) בעטרות (קלנדיה) ובקרית ענבים (דילב), ובאותו זמן התגורר עם חבריו בכפר הערבי אבו-גוש. עם פרוץ מלחמת-העולם הראשונה והשלטון הטורקי החל לרדוף את היהודים, ברח יעקב ויניק מחשש מאסר מאבו גוש דרך ההרים לכפר מידיה (מודיעין), לבן שמן ומשם לפתח תקוה והצטרף לקבוצת הפועלים השיתופית "אחוה" שרוב חבריה היו מאנשי "פועלי ציון". (באותו זמן השתייכו שאר חבריו לקבוצת "העבודה" של אנשי "הפועל הצעיר"). עבד זמן מה בחקלאות בפתח תקוה ואח"כ נלקח לעבודת-כפיה בשרות הצבא הטורקי. עבד בכריתת עצים להסקת הרכבות בנחל שורק (ואדי צארר), בחפירת באר בנבי רובין ליד נס ציונה, ובהובלת חמרי מלחמה בחזית עזהבאר שבע. בסוף 1917 חזר לפתח תקוה, עבר לבאר יעקב ועבד בשמירה ובכריתת עצי זית ברמלה עד הכיבוש הבריטי. נשלח עם קבוצת חברים מטעם המוסדות לחדש את העבודה ברוחמה, שהוזנחה אחרי מות המנהל<persName> צבי הירשפלד</persName> . התנדב לגדוד העברי הארציש

 ראלי ושירת בו כשלש שנים. אחרי שחרורו עבד כחבר בקבוצת "אחוה" ביעור הכרמל בחיפה והצטרף למפלגת "אחדות העבודה".

 ב-1919 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>מאיר דב ורבקה</persName> <persName>לאה טובולסקי.</persName>

 בשנות 1922/23 עבד בעגלונות בתל-אביב, לשם עזרת קרוביו שעלו ארצה וביסוס, אך לא


 הסתלק משאיפותו להתנחלות על הקרקע. ב-1924 התנחל כמיסד במושב תל-עדשים (לשעבר תל-עדס בערבית) בעמק יזרעאל, ביחד עם קבוצת חברים ממתנדבי הגדוד מארגנטינה וקבוצת יוצאי כפר אוריה.

 פעיל במפא"י, בועד המושב, בענף הנטיעות ובקואופרטיב "אלומה".

 בתו: <persName>חנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1492</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1493</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1494</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
