<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1108</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1109</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1110</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1111</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1112</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1113</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1114</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1115</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1116</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1117</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1118</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1119</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1120</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1121</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב דורי (דוסטרובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (רוסיה), בשנת תרנ"ט (8.10.1899), לאביו <persName>אברהם צבי דוסטרובסקי</persName> ולאמו<persName> מרים </persName> בת <persName>יצחק</persName> <persName>לוינסון.</persName>

 ב-1905 השתתף האב בהגנה העצמית היהודית, בעת שהשתוללו הפרעות ב<placeName>אודיסה</placeName> ביזמתם ובהדרכתם של שכירי השלטון הצארי. הצבא, שנועד לפי המזימה להשתלט על העיר אחרי טביחת היהודים, הוכרח להכנס אל העיר שהיהודים נשארו בה בחיים משום שהגנו על עצמם בנשק. והפילו כמה מהפורעים. השלטון זמם איפוא, לענוש את "הרוצחים היהודים", ובתוכם גם אותו. אך הוא התחמק מפני בלשי השלטון ונמלט

 לארץ-ישראל, בד. היה מובטח מפני השנותן של צרות כאלה, שבן בארץ-ישראל הגן השלטון הרוסי, באמצעות הקונסול ומשטר הקאפיטולאציות על נתיניו, אף על היהודים, אפילו מפני שוטריו של השולטן. אולם הוא לא יכול לתזות אז מראש, שגם בארץ יהא צורך בהגנה עצמית בנשק ושבנו הקטן עוד ימלא בה תפקידים מרכזיים.

 האב החל לעבוד כפועל ברחובות ואחרי כשנה באו בעקבותיו אשתו ושלשת הילדים<persName>: שלמה, יוכבד</persName> <persName>ויעקב.</persName> הם נפגשו ביפו ואחרי זמן מועט עברו לחיפה והאב נכנס לעבודה בבית-החרושת "עתיד", שברבות הימים הפך לבית'החרושת "שמן" (האב נפטר בחיפה, כ"ה שבט תרצ"ב - 2.2.32).

 בחיפה היה ביתם פתוח לחלוצים בדרכם מיהודה לגליל או להיפך, ובין באי ביתם היו גם חברי "השומר", שספרו על פעולות-קרב זעירות אך גם חריפות להגנה על הרכוש והנפש של ישראל מפני שוסים, וכן על

 מקרים חמורים, בהם נהרג איזה גנב או שודד והבחור שפגע בו הוכרת "להגר" מהגליל ליהודה. פעם ביקר עם אביו אצל חלוצים מכרים בסג'רה בימים ההם קן "השומר"/ גרעין ה"הגנה".

 למד בבית-הספר הלאומי הראשון בחיפה, "אבטליה", שנוהל בידי <persName>פנחס כהן</persName> ממטולה, המשיך בביתהספר של חברת "עזרה" הברלינית ובבית-הספר הלאומי שנוסד בעת מלחמת-השפות וגמר במחזור הראשון של בית-הספר הריאלי.

 בבית-הספר ארגן המורה פנחס כהן את התלמידים ב"אגודת משוטטים" להכרת הארץ וגם "לחיזוק הסדר והמשמעת בין החברים" (משימה של הכשרה צבאית שלא במתכוון) ויעקב שימש בה ראש קבוצה וקיבל את הכשרתו הראשונה בתיכנון, בהצטיידות ובניהול.

 אחרי כניסת צבאות אלנבי לחיפה (23.9.1918) התנדב לגדוד העברי הארצישראלי ("גדוד 40 של קלעי המלך") ובהיותו במדים קיבל את תעודת הבגרות. התאמן במצרים והשתתף אח"כ עם הגדוד בשמירה על קן הרכבת קנטרה-לוד. נשלח מצרימה לקורס במקלענות. הועלה לדרגת סרג'נט וחזר להדריך את אנשי גדודו בנשק זה, ואגב מסר את ידיעותיו גם לאנשי ה"הגנה" על חוף ימה של תל-אביב, כמובן, בלי ידיעתה והסכמתי. של המפקדה הבריטית.

 עם התפזרות הגדודים נשאר הוא בתוך מסגרת בת 65 איש, קצינים וסמלים, שלפי השמועה נועדה להיות גרעין לגדוד עברי קבוע להגנה על הבטתוו בארץ. והנה פרצו המהומות ביפו ב-1 במאי 1921 והוא חש עם חבריו ועם הלואיס-גאן שלו להגנה על בטחון הישוב ובמשך שלשת למים "הרביץ" במכונת-היריה כלפי הפורעים המנסים לפרוץ מעבר ממסגד חסן בק אל משכנות היהודים בנוה שלום ותל-אביב.

 כאביו וחבריו ב<placeName>אודיסה</placeName> כך גם הוא וחבריו בארץישראל חטאו נגד מזימות השליטים הנכרים, שסוכניהם ארגנו את הפרעות והיו מעונינים מאד בהצלחתן, אלא שהיהודים הללו, וביניהם לובשי המדים של הוד מלכותו, הכשילו את המזימה. גם באן באו מעשי נקם מצד השלטון: פריקת הנשק מאונס, משפט צבאי למשתמשים בנשק הצבא בניגוד לרצון המפקדה העליונה (בלי פקודתה) ופיזור שארית הגדוד.

 אז יצא לגנט שבבלגיה, למד הנדסה ארבע שנים והתמחה שנה וחזר הביתה כמהנדס-בנאי. עבד שלש שנים במחלקה הטכנית של ההנהלה הציונית, היה חבר פעיל ב"הגנה", ובמסעיו בישובים החקלאים בכל רחבי הארץ, התענין בשאלות ההגנה על המקומות לעת הצורך.

 בראשית 1929 זנח את משרתו כמהנדס ונתמנה לסגנו של<persName> יעקב פת</persName> , מפקד העיר חיפה במחתרת מטעם ה"הגנה", ואח"כ למפקד במקום יעקב פת שהועבר למקום אחר. בימי מהומות תרפ"ט באותה שנה עבר את המבחן הראשון בהצלחה גדולה. שכן היה אז סוד גלוי בעתונות העולמית, שחיל-המלחים הבריטי שעלה אז על חוף חיפה הובהל שמה להגן לא על היהודים מפני הפורעים הערבים, אלא להיפך.


 בתקופת פיקודו בחיפה שכלל את ארגון ה"הגנה" והכליל בתוכו את כל השרותים (מכבי-אש, מגן-דודאדום). הרבה להגות בספרות הצבאית ברוסית, צרפתית, אנגלית וגרמנית ולהתאים את הידיעות שרכש לתנאי הארץ, וגם להקנות ידיעות צבאיות שיטתיות למפקדים ולאנשי השורה של הארגון, ובמהומות תרצ"ו-צ"ט ניהל את ההגנה ואת לימוד המדע הצבאי בתוך נסיון יום-יום. ארגן קורסים להדרכת מפקדים ומדריכים. הנהיג את החג"ם (חינוך גופני מורחב להכשרה צבאית של הנוער הלומד), בתחילה בבית-הספר הריאלי בחיפה ואח"כ בכל הארץ. יצר התחלה של ספרות צבאית בעברית בסדרת החוברות "לנוער". ניהל למעשה את הקורס של "פלוגות-הלילה המיוחדות" בראשותו של <persName>וינגייט</persName> (עין חרוד, אוקטובר 1938). היה ראש מחלקת ההדרכה הארצית ב"הגנה" וכשהורכב בספטמבר מטה כללי של ה"הגנה" להפיכת הארגונים המקומי לכח צבאי ארצי עם כל שרותיו ואביזריו, הועמד הוא בראשו וניהלו כל הזמן, חוץ מבתקופת אוקטובר 1945 - אפריל 1947, כשהיד. בארצות הברית

 עם פרוץ מלחמת הכנופיות הערביות בסוף נובמבר . 1947 נגד הישוב העברי, לשם סיכול החלטת ארגון האומות בדבר יסוד מדינה עברית, נתגלה - במדה רבה הודות לפעולתו של ראש מטה ה"הגנה", כי מתחת לחממו של השלטון הבריטי העוין הספיק הישוב העברי להכין לו כח צבאי מאורגן להתגונן מבלי להזדקק לחסדי הצבא הבריטי, ש"איים" בעזיבת הארץ (ועוד קודם לכן קיבל כמה דחיפות לכך מהמהלומות שהנחיתו עליו כוחות המחתרת העברית, ה"הגנה" ו"תנועת המרי" שהיתר. קשורה במטה הכללי). משום כך הוכרח השלטון הבריטי לעמוד בדיבורו, להגשים את איומו ולעזוב את הארץ ב-14 במאי 1948. באותו יום הוכרז על יסוד המדינה העברית והממשלות הערביות שמסביב פתחו עליה במלחמה גלויה בצבאות סדירים. אז יצא ארגון ההגנה מן המחתרת והפך גם הוא לצבא סדיר של מדינת ישראל- ויעקב דוסטרובסקי, ראש המטה של ה"הגנה" הפך <persName>ליעקב דורי,</persName> ראש המטה הכללי של צבא ישראל. בשנת 1929 נשא לאשה את <persName>בדנה </persName> בת <persName>יהודה ליב</persName> <persName>פינטוב, מקורנץ,</persName> מחוז ויליקי פלך וילנה (כיום, בעל משק פינטוב בשרון, ע"י רמת-הכובש). צאצאיו:<persName> ירחמיאל, צבי, איתנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1108 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1108</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1109 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1109</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1110 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1110</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1111</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1112</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1113</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1114</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1115</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1116</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1117</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1118</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1119</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1120</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1121 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1121</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
