<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/523</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/524</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/525</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב קנטרוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקלצק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), כ' תמוז תר"ן (1890), לאביו מיכאל (תלמיד-חכם ידוע, מוסמך לרבנות מגדולי וילנה), ולאמו <persName>נעמי </persName> בת ר' <persName>שלמה שניצר</persName> (נקרא כך על שום היותו אמן בחיטוב דיקורטיבי יפיגוראלי מעץ - לקישוט ארונות-הקודש וכדומה).

 למד בחדרים ובישיבות. נמשך בסתר לצייר ציורים מההוי הדתי ומהטבע. בעודו צעיר עבר עם משפחתו לדרום רוסיה, לייקאטרינוסלאב (כיום דנייפרופטרובסק). למד וקרא בסתר בספרות רוסית. נמשך לציונות בעקבות אחותו<persName> נחמה </persName> (ז"ל), שהיתה, מתאמצת לדבר עברית אף בבית ההורים. ברח מהבית לאודיסה ואחרי בחינה מוצלחת נתקבל כתלמיד בבית הספר לאמנות, סבל מחסור והתקדם בלימודיו. היה פעיל באגודות ציוניות וארגן באודיסה את בעלי המלאכבאגודה ציונית שקראו לה בשם "פועלי ציון" (לפני יסוד מפלגת הפועלים בשם זה), נבחר ליושבראשה ושימש בתפקיד זה עד עלותו ארצה. היה פעיל באודיסה בהגנה העצמית היהודית נגד הפורעים הרוסיים,

 בפורים תרס"ה הגיע ארצה באורח "בלתי חוקי". יצא לפתח תקוה, מרכז "העליה השניה" בימים ההם. עבד בחרישה ב"בחר", בעידור, בחפירת בארות, בשמידת פרדסים, כרמים. מראשוני העובדים באדמת חזרזור בהדרכתו של יהודה ראאב נהל את חפירת הבאר הארטיזנית הראשונה בפתח-תקוה מטעם אבא נימן ואבא קנטרוביץ. השתתף ביסוד מפלגת "הפועל הצעיר".

 כשהחל הפרופ' <persName>ב. שץ </persName> ביסוד בית-הספר "בצלאל" נכנס לבקרו, בעת עלותו לרגל ירושלימה לחג הפסח, וסיפר לשץ על נסיונותיו ולימודיו באמנות לפנים. נענה להצעת שץ והצטרף לראשוני העובדים והלומדים ב"בצלאל". השתלם במקצוע המרבדים וביקר בבית התעשיה למרבדים של השולטן בהאראקי (באנטוליה, על חוף ים השיש.) וביתר המרכזים לתעשית מרבדים במזרח ופעל כמורה ומנהל מקצועי במחלקת המרבדים של "בצלאל", היה פעיל במקהלה, בתזמורת, באגודה לספורט ובלהקות השחקנים החובבים של עובדי "בצלאל" והיה חבר בקומונה הראשונה לכלכלה משותפת מהכנסות דלות של קבוצה מתלמידי "בצלאל" ותלמידי בית-המדרש למורים, בבית ששכרו לכך בשכונת הבוכרים. בקומונה השתתפו בין השאר דוד אידלסון, זלמן אסושקין, שמואל לוי, ראובן ליפשיץ, מרדכי קליין, קרטקו, יהודה רון-פולני, נחום ירושלמי, אלכסנדר זייד. כן השתתף ביסוד סניף המכבי בירושלים והיה חבר הועד שלו. היה חבר לחובבי הבימה

 העממית בירושלים, ביחד עם הצייר שטרייך, השחקנית רבקה וינטרויב, שמואל פרסוב, ירמיהו הלפרין ועוד.

 כשניצחה מהפכת "הטורקים הצעירים" והונהג משטר פרלמנטרי בכל הממלכה העותומנית ויתר על היתרונות של נתינים זרים והיה בין המעטים שקיבלו עליהם את הנתינות העותומנית. גויס לשרת בצבא, והואיל והחוקה המודרנית לא ביטלה למעשה את משטר ה"בקשיש" עלה בידו להסתדר כך, שאף בתקופת שרותו בצבא יוכל להמשיך בעבודתו ב"בצלאל";

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה התגייס לצבא.הטורקי עוד לפני שנקרא לכך. שירת בחזית מדבר סיני בחיל הרגלי, הפרשים, התותחנים, פלוגות מכונות-יריה, בשרות סניטרי, בתפקידים שונים במפקדה


 המצביא ג'מאל פחה, כצנזור בירושלים, בירות ודמשק על מכתבים, מברקים, ספרים ודברי דפוס. בתקופת שרותו כצנזור בירושלים העביר טלגרמה לאמריקה על המצוקה הגדולה שבאה על הישוב. בעקב הטלגרמה נשלחה מאמריקה אנית-המכולת "וולקאן" לעזרת הישוב, והוא נאסר והועמד למשפט צבאי ואחרי גמר תקופת המאסר שהוטלה עליו הוחזר לשרותו בצנזורה. כשנתגלה קשר המחתרת העברית "נילי" בסתיו 1917 ונאסרו אנשי "נילי" ו"השומר" והמון "חשודים", נאסר גם הוא ונשלח לבית-הסוהר "חאן איל באשה- בדמשק, מקום מעצר האסירים המדיניים, ומשלא מצא בו המשפט הצבאי שום אשמה נשלח בחשוד - דרך בתי-הכלא של סוריה ואנאטוליה לאיסטמבול, ומשם נשלח לחזית קאוקאז נגד רוסיה ועבד בשרות מסלות-הברזל הצבאיות באזור ארזרום. פעם שמע מפי חבריו הטורקים, שירושלים נכבשה בידי האנגלים, העומדים ליסד מדינה יהודית בארץ-ישראל, וצבא עברי בא מארצות רחוקות להשתתף עם האנגלים במלחמה נגד הטורקים. אז ברח מהצבא, עבר ברגל, בהרפתקאות ובסכנות, את הדרך מארזרום עד אודיסה, כדי להגיע משם ארצה ולהשתתף במלחמת היהודים למען ארצם. מאודיסה הגיע באניה לאיסטמבול אחרי סיום המלחמה וחזר ארצה באניה הצרפתית "לא גיאול", האניה הראשונה, שבולים ואסירים פוליטיים יהודים וערבים חזרו בה ארצה והיהודים שינו את שמה בעברית לאניה "הגאולה".

 חזר לעבודה ב"בצלאל" וכשפסקה תעשית המרבדים במוסד זה יסד את המפעל הפרטי "מרבדיה" והמשיך לעבוד בו שנים אחדות.

 ב-1930 עבר לתל-אביב וחזר לעסוק בחקלאות (במשק ירקות ובפרדסנות ע"י נחל מוצררה בקירבת שרובה). נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> בת <persName>אליעזר פולאק</persName> מקופנהאגן. ושוב הנהיג את תעשית המרבדים ב"עמל" וב"ויצו" בתל-אביב, שהתקיימה עד לפני פרוץ מלחמת-העולם השניה, בה היה פעיל במשמר האזרחי. נסע לשני קונגרסים ציוניים בקארלסבאד כשליח מכבי ארץ-ישראל ולקונגרס הציוני בפראג כאורח.

 כתב מאמרים ב"החרות" וב"דאר היום" ורשימות הומוריסטיות ב"ליהודים" של<persName> ק. י. סילמן</persName> . הכין בכתב ספר זכרונות מתקופת סבלו והרפתקאותיו בצבא ובכלא הטורקי ובנדודיו במלחמת-העולם הראשונה.

 בניו : <persName>אליעזר, מיכאל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/523</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/524</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/525</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
