<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1836</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב מיבר (מייברג) </persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> יהודה</persName> (ראה כרך א', עמוד 53) ולאמו <persName>טויבה</persName> בת ר' <persName>יוסף ליבמן</persName> (ראה כרך א' עמוד 235).

 נולד בצפת, א' אייר תרע"ג (8.5.1913).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות "חתם-סופר" בצפת, אח"כ ביקר בקולג' האנגלי שבעיר. חבר הגנה משנת 1930 (מחניכי <persName>זוסיה שחורי</persName> , ראה כרך א', עמוד 339), איחד את כל הנוער בצפת מכל המפלגות והזרמים. איחוד זה היה חשוב אז מאד ועזר להגנת צפת גם במאורעות האחרונים. על אף כל הזעזועים של פורשים ומפלגות, לא נתפלג הנוער בצפת בשעת חירום. משנת 1933 היה מפקד איזור צפת. עסק אז בעליה בלתי ליגלית מצד גבול הלבנון. המעפילים היו מועברים בשיירות בלילות בעזרת צ'רקסים מכפר "רחניה" עד להרי כנען ולכביש עכו-צפת. משם מועברים לחיפה ות"א.

 ארגן את "המכבי" בעיר והיה כמה שנים יו"ר האגודה, ארגן את סניף "התאחדות בני הישוב" בצפת וחבר הועד הפועל הארצי שלה.

 ב-1937 שמע תורה באוניברסיטה העברית בירושלים. ב-1938 הביא אביו עם עוד כמה יהודים ביח"ר לגליצרין לארץ<persName> ויעקב</persName> התמהה בתעשית הגליצרין. ביח"ר זה היה הראשון בארץ. אחריהם, הקים ביח"ר "שמן" תעשית גליצ'רין. כעבור זמן העביר, הקים והפעיל את תעשית הגליצ'רין שלהם בבית החרשת "יצהר" בת"א.

 תעשית הגליצירין הביאה תועלת רבה בימי המלחמה העולמית השניה ובימי מלחמת השחרור שלנו.

 ב-1940 השתתף בקורס הראשון למדריכי נוער מטעם ההסתדרות הציונית שהתקיים אז בירושלים (השתתפו בו 40 מדריכי נוער מכל הארץ).

 יזם את ה"חברה לפתוח צפת", שאח"כ ארגנוה המוסדות. עניין יהודים בהשקעות הון לפיתוח "הרכנען" בצפת.

 עסק במולו"ת "ספרית השעות" והשבועון "הדירושלים" יחד עם הסופר<persName> יהושע-טן-פי.</persName>

 בספטמבר 1948 עבר לת"א לרגל מחלת בנו. היה פעיל ב"מחלקת ההסברה" של ההגנה, מחוז ת"א. בעיקר - עתונות, ספרות ואמנים לאנשי העמדות במחוז ת"א. עבר ל"מחלקת ההסברה" הארצית שנקראה עם הקמת צ. ה. ל. בשם "מחת"ר" (מחלקת תרבות של הצבא). מלא כמה תפקידים חשובים בשרות, ביניהם - קצין העתונות הארצי.

 בנובמבר 1949, עם ייסוד "שירות הסעד" בצ. ה. ל. נתמנה כקצין המנהלה של השירות והיה מראשוני השירות כמומחה לבתי מלון והבראה (ממנהלי מלון "מרכזי" בצפת ומלון "גנוסר" - אלישבע בטבריה) מונה כראש מחלקת הנופש בצבא וניהל שבע מחנות נופש צבאיים - בהצלחה.

 במרץ 1949 הציע לשר החוץ, <persName>משה שרתוק </persName> את השם העברי "שרת", שנתקבל ע"י המשפחה ברצון.

 בשנת 1941 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת<persName> ליב ברונפלד</persName> מצפת.

 צאצאיו: <persName>פיה, יוסף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1836</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
