<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1264</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב ישראל שניאורסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניז'ין, רוסיה, י"ז אב תרל"ז (1877), לאביו <persName>מרדכי זלמן</persName> (מצאצאי רבי <persName>שניאור זלמן מלאדי,</persName> בעל ה"תניא"), ולאמו <persName>פנינה (פרל)</persName> לבית <persName>שניאורסון.</persName> למד בחדרים ובישיבה ובית-המדרש וקיבל חינוך תורני-חסידי.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת אברהם יפה.

 בעירו עסק במסחר. הצטרף מבחרותו לתנועה הציונית והיה פעיל בכל ענפי העבודה הציונית שחלתה נהוגה בימים ההם.

 בתרס''ד עלה ארצה עם משפחתו, התישב ביפו ויסד בית-חרושת לפקקים, לימד את העבודה לפועלים יהודים והעסיקם במפעלו.

 הצטרף לחברת "אחוזת בית" והשתתף בפועל בבנין שכונת תל-אביב שהיתה הגרעין לעיר העברית הראשונה. בשנים הראשונות לקיום הגימנסיה העברית הרצליה בתל-אביב (אחרי שהועברה מיפו אל השכונה העברית החדישה) שימש בה כמזכיר בהתנדבות. בבי

 תו שבנה בקצה השכונה לצד יפו (נוה צדק), ברחוב אחד העם מספר 1, פתח את חנות-המכולת הראשונה לשרות תושבי השכונה (בשכונה עצמה אסור היה לפתוח חנויות, כי נועדה לעיר-גנים), ובעיקר סיפקה חנותו את צרכי תלמידי הגימנסיה, ושימשה מרכז וכעין מועדון לותיקי השכונה ועסקני העיר ברכוהו על יזמתו, שהוסיפה נופך של חיי-מעשה עירוניים לגרעין העיר העברית.

 היה חבר ב"המכבים הקדמונים" ומסור לכל פעולה צבורית וציונית (הפצת שקלים, מפעלי הקהק"ל, ועוד).

 נפטר בתל-אביב, ו' ניסן תרצ"ח, ונקבר בביתהעלמין בנחלת יצחק.

 צאצאיו:<persName> רחל</persName> אשת משולם לבני (מורה)<persName>, הרצ</persName> <persName>ליה אשת דוד זילברשץ, מרדכי </persName> (בקבוץ רמת הכובש).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1264</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
