<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4681</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4682</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב גוראלי (גורזלקה)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפראגה-וורשה (פולין), י' בכסלו תרמ''ו (ינואר, 1886).

 לאביו<persName> צבי גורזלקה</persName> ולאמו<persName> אסתר דבורה</persName> בת <persName>משה יחזקאל ריטשוול.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ב"חדר", אצל מלמדים פרטיים, בבית-המדרש וב"שטיבל" (בית-תפילה לחסידים). לימודי-חול רכש בעזרת מורים וכאוטודיקדט. את פעילותו הצבורית החל בנעוריו וארגן תנועת נוער ציונית וספריה בעיר-מולדתו.

 ב-1911 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת<persName> יוסף זאוועליביץ</persName> (נפטרה במגדיאל ב' מרחשון תשכ"ה).

 מ-1910-1908 שירת בצבא הרוסי, בעיר טולה, שם חנה גדודו. כחייל עשה בהסתר ובסיכון היכרות עם יהודי המקום וניהל ביניהם תעמולה ציונית.

 במפגשים, שנערכו בבתים פרטיים, נקראו הרצאותיו בשפה הרוסית, בהיעדרו, מטעמים מובנים.

 בימי הכיבוש הגרמני בפולין, במלחמת העולם הראשונה, נתמנה בהמלצות רבה הראשי של וורשה, ד"ר<persName> ש. א. פוזננסקי</persName> , והמשורר-הפרשן לתנ"ך, <persName>ש. ל. גורדון, </persName> (ראה כרך עשירי, עמוד 3629) למורה בבית-הספר העברי, מיסודה של "תרבות", בעיר גומבין, בפיקוחו של הרב המקומי דאז, <persName>י. ל.</persName> <persName>אבידע </persName> (זלוטניק) (ראה כרך ד', עמוד 1915). הקים את בית-הספר הזה מהמסד עד הטפחות. היה מנהלו ומורה בו.

 מהמייסדים של שעורי-ערב לעברית בגומבין שע"י "תרבות" והספריה הציונית. נשא הרצאות תכופות על נושאים לאומיים וספרותיים, והיה זה


 בימי המאבק הרעיוני עם מפלגת "בונד'" האנטיציונית ועם ה"יידישיסטים".

 בשנת 1920 עבר לגור לקרטוז-ברזה (פולסיה), מקום-מגוריה של אשתו. לאחר מאמצים רבים הצליח לעורר את דעת-הקהל המקומית והקים תנועה ציונית מופתית, למרות התנגדותם הנמרצת של מתנגדי ציון. יסד בית-ספר עברי במקום ועשה רבות למען הקמת בנינו רחב-הידיים וכמו-כן הקים גן ילדים עברי ראוי לשמו וספריה צבורית.

 עוד בשנת 1921, עם ההכרזה על ייסודה של "קרן היסוד" בקונגרס הציוני (קרלסבד, 1921), גייס מטעם הדירקטוריון של קה"י בפולין לתת

 את שירותו המלא לקרן זו, בהנהלתם של ראשיה <persName>ד"ר ארטור הנטקה (ראה </persName> כרך ד', עמוד 1964) <persName>ולייב יפה </persName> (ראה כרד א' עמוד 83).

 היה מראשוני מטיפיה ומדריכיה בפולין היהודית רבתי.

 הצטיין כמרצה מחונן ומעמיק בנושאים על בנין הישוב.

 רשמים מסיוריו ברחבי פולין פרסם בעתונות ובעיקר בירחון "קרן-היסוד" שהופיע בוורשה.

 ביקר לראשונה בארץ כנציג "קרן היסוד" לרגל פתיחת האוניברסיטה העברית בירושלים (1925).

 עוד בהיותו בפולין רכש אדמה במגדיאל, שם נטע פרדס ושלח את בנו למקווה ישראל ואת בתו לבית-הספר לבנות בנהלל, לשם השתלמות בחקלאות.

 ב-1934 עלה לארץ לישיבת-קבע והתישב במגדיאל. נמנה עם עובדי אגודת שוחרי האוניברסיטה בירושלים.

 במגדיאל פעיל בכל המוסדות הצבוריים המקומיים : חבר בועד המושבה, יושב-ראש משפט השלום, ועד-החינוך, מועצת הבנק "הלואה וחסכון" וכמו-כן יושב-ראש הסניף של מפלגת הציונים הכלליים; ממיסדי "אגרא" (אגודה לאספקת מספוא לבעלי-חי), חבר הועד של מפעל המים "המרווה" ואגודת

 "פרדס", מייסד הספרית ליד הועד החקלאי, חבר המועצה הארצית של אגודת שוחרי האוניברסיטה בירושלים ועוד.

 מושך בעט. חיבר את הספרים: "האילן ונופו" (הוצאת "אלף", תשכ"ד), "מנוף אל נוף" (אותה הוצאה, תשכ"ה).

 מוכן לדפוס הספר השלישי "תחומים יונקים ופולטים".

 בספרים הנ"ל (טרילוגיה) משתקפים בבהירות מרובה וביריעה נרחבת חיי משפחה מהיהדות החסידית, שנתגלגלה מפולין לפולכיה, על כל גלוייה וגלגוליה. התקופה - המאה התשע-עשרה וראשית העשרים. הבקורת ציינה את הספרים לשבח.

 צאצאיו: <persName>שרה</persName> אשת <persName>מאיר אורלין</persName> (חיפה), <persName>יצחק</persName> (מגדיאל, חקלאי),<persName> אסתר</persName> אשת סגן-האלוף <persName>שלמה</persName> <persName>קופלביץ</persName> (תל-אביב).

 נכדיו: <persName>איתן, בן-ציון, צבי. אילנה, שולמית.</persName> (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4681</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4682</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
