<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4105</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4106 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4106</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יעקב בנדט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וורשה</placeName> (פולין) באדר א' תר"ס (11.2.1900).

 לאביו <persName>שמואל בנדט</persName> (נתן חינוך ציוני לילדיו. היה מראשוני הקרבנות של הגרמנים במלחמת העולם הראשונה) ולאמו<persName> אסתר יהודית</persName> בת <persName>ישראל דב רוטה</persName> (הוריה עלו לא"י לפני כ-60 שנה ונפטרו בירושלים).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות. ולאחר שהצטיין בעיקר בלימודי המתימטיקה ומדעים מדוייקים, התמסר ללימודים אלה.

 היה פעיל באירגונים הציוניים בעירו.

 בשנת 1922 נשא לאשה את <persName>פריבה</persName> בת<persName> אהרן הורוביץ</persName> (משרידי החסידים של הרבי מגור. עלה עם אשתו לארץ ונפטרו בירושלים).

 בערב פסח תרפ"ד (1924) עלה לארץ.

 בהשראתו ועצתו של הר'<persName> ישעיה'לה שפירא,</persName> משושלת הרבי דגדודיסק, יצא לעבוד את הרי הגליל. היתה זו תקופת כיבוש עבודה עברית. הצטרף לקבוצת "הנציב" בהר-כנען בצפת. היה בין ראשוני העובדים היהודיים


 במטעי הטבק באותו אזור. עבר אח"כ לעבודות חקלאות ביבנאל. עם תום 6 חדשי עבודה מאומצת חלה בקדחת והועבר לבית חולים בירושלים. רופאיו הציעו לו לצאת לחו''ל. אולם הוא ביכר להישאר בארץ ועבר לתל-אביב.

 יסד קבוצת מובילי הזיפזיף מהירקון לכבישי תלאביב ולבניניה. היה מנותני עבודה לעולים החדשים שבאו במסגרת "העליה הרביעית" (1925-26).

 את מלוא מרצו הקדיש בשנותיו הראשונות בארץ, להעברת בני משפחתו מהגולה לא"י. האם, האחים והאחיות, חיסלו שם את עסקיהם ורכושם ועלו לארץ.

 בשנת 1926 עבר לבני-ברק והיה לאחד מראשוני מתיישביה. עוד בהיותו ב<placeName>וורשה</placeName> קנה מחברת "בית ונחלה" שטח קרקע בבני-ברק. עבד שנים במחיצתו של הרב <persName>יצחק גרשטנקורן</persName> , מייסדה וראש מועצתה של בני-ברק וראה כרך ב', עמוד 935).

 יחד עם<persName> גרשון לסקי </persName> ביצע כקבלן של הסוכנות היהודית לא''י את הקמת הרפתות הראשונות למתיישביה הראשונים של בני-ברק.

 השתתף בהנהלת "הבנק לחקלאות ולתעשיה", אשר מטרתו היתה לעזור לביסוס מצבם הכלכלי של מתיישבי המקום. בעבודתו זו היה לעזר רב לאזרחיה הראשונים של בני-ברק.

 בשנת 1930 עבר למסחר ולתעשיה ויסד את מפעלי "צמג" בע"מ. הביא את המכונות הראשונות לתעשיית חידוש הצמיגים בארץ. עסק גם בייבוא כללי, בעיקר מצ'כיה, לשם יצא פעמים מספר.

 נחשב למומחה במקצועו והיה איש קשר בענפי הגומי והעור בין שלטונות המנדט לבין משרד המסחר הצ'כי.

 לפי המלצתו קיבלו יהודים בארץ ויזות לצ'כיה הקומוניסטית לשם ריפוי.

 ב-14.3.1944 קודש בלשכת הבנאים החפשים "ברקאי" בתל-אביב.

 בשנת 1950 היה ממייסדי חברת "אשפרה", מפעל לצביעה ולאשפרה על בדים באזור.

 צאצאיו: <persName>יצחק, נחמה</persName> אשת <persName>אריה מהולל</persName> (מזכיר לשכת המסחר והתעשיה בחיפה. מגולי קניה ואריתריאה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4105</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4106 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4106</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
