<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5343</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5344</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5345</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יפה נאמן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ב-1895 באוטיין (ליטא).

 לאביה <persName>משה סלמן</persName> ולאמה <persName>רייזי</persName> בת <persName>אברהם.</persName>

 קיבלה חינוך דתי-לאומי, ומגיל שמונה החלה לצייר. בהיותה בת 16 נסעה לקרובים בפטרבורג (לנינגרד) והתכוננה באופן אכסטרני בשביל בחינות לבית ספר תיכון. בכרך זה ביקרה במוזיאום לאמנות על שם אלכסנדר השלישי והושפעה מיצירות הקלסיקים.

 לאחר מלחמת העולם הראשונה עברה לחרקוב ומ

 מנה לקרים. התמסרה להוראה ולפעולה ציבורית בהסתדרות "צעירי ציון". הופיעה באסיפות ציוניות בקריאה אמנותית, והשתלטה בציור בסטודיות שונות.

 ב-1920 עלתה לארץ עם החלוצים הראשונים מפיאודוסיה שבקרים. בבואה לארץ עבדה במקוה ישראל זמן מה ואחרי כן השתקעה בירושלים. התקבלה כתלמידה בבית הספר "בצלאל", שבהנהלת הפרופ' בוריס שץ (ראה כרך חמישי, עמוד 2336). והתפרנסה מעבודה בשן וחפצי חן אחרים. משסיימה חוק לימודיה כיהנה כמורה לציור בבית הספר אולינה דה-רוטשילד. לקחה חלק פעיל בחיי החברה והשתתפה בקריאה ספרותית במסיבות בבית העם.

 בשנת 1922 נישאה למורה<persName> אהרן נאמן</persName> (ראה כרך ט"ו, עמוד 4656).

 כעבור 4 שנים נשלח בעלה לגליל התחתון להורות ב"מצפה" ואח"כ ב"כפר תבור", ושם גרו 3 שנים.


 ב-1929 עברו לתל-אביב ונולד להם בן.

 חילופי מגוריהם איפשרו לה להכיר את נופי הארץ השונים, על הריהם ועמקיהם, הפרחים והימים, מתוך הסתכלות ממושכת ומעמיקה, והם נחרתו בלבה ובזכרונה ושימשו רקע לתמונותיה.

 במלחמת השחרור נפל בנה <persName>משה</persName> ז"ל בקרב "נבי יושע" (עכשיו "מצודת כח"), ב"י"א בניסן תשכ"ה (13.4.1965). כדי להתגבר על יגונה הרבתה לצייר ונתנה ביטוי לרגשותיה ביצירותיה. אחת התמונות מביעה, לפי הסברתה, "סמל ללוחמינו הנועזים בשעת סופה וסערה כשעננים כבדים מכסים את פני השמים. הרבה פרחים נעקרו ואחד מהם בני".

 רוב תמונותיה מתארות את נופי הגליל, ירושלים ותל-אביב, שהכירה מקרוב. "מראות הנוף הרבגוני ורעיון הגאולה - רשמה ביומנה - נותנים בי כוח ומרץ לגלות בציור את כפרנו החדש ואת טבע ארצנו. לדעתי קיים ציור לאומי, כשם שקיימת שירה לאומית".

 יצירותיה הוצגו בתערוכות אחדות וזכו להערכה חיובית בעתונות. על תערוכתה בגלריה כץ בתלאביב, במאי 1942, כתב הד"ר <persName>חיים גמזו</persName> ב"הארץ" מיום 25 דנא. בין שאר דבריו אמר: "תערוכה זו היא מעין תגמול על כל מאמציה במשך יותר משתי עשרות שנים, שנות שהותה בארץ... לפנינו אשה האוהבת את השדה, את העץ ואת הפרח ומשתדלת להביע אהבתה זו על ידי התייחדותה עם הצבע... יש כאן דבקות אל עצמים פשוטים, אל נופים תמימים, אל הצמחיה המגוונת, אל הניצן, הגבעול והעלעל, אל בשמי הפרחים וניחוחי הדשא. רצונה של יפה נאמן להיות נאמנה למראה עיניה הוא אחד מקוויו האופייניים של דרכה".

 תערוכתה בירושלים בקבינט אמנויות, שנערכה באוקטובר 1944, צויינה באחד העתונים, כי היא "מגלה גישה ושאיפה לחבב עלינו את הרבגוניות שבטבע ארצנו".

 באדר 1954 לקחה חלק בתערוכה הכללית של אמני ישראל, שנתקיימה במוזיאון תל-אביב. ובקיץ 1967 השתתפה בתערוכה של בית "יד לבנים" בפתח-תקוה. תמונתה "ירושלים הרים סביב לה" מתערוכה זו נדפסה ב"דבר הפועלת", סיון תשכ"ז. כן תרמה מדי שנה בשנה תמונה לשוק התערוכה של ארגון אמהות עובדות, וזכתה להוקרה מצד הארגון.

 נפטרה בתל אביב ביום כ"ג לתשרי תשכ"ט (15.10.1968).

 צאצאיה: <persName>אביבה</persName> אשת <persName>בועז ענבל </persName> (ובנותיהם <persName>מיכל ותמר); דרורה</persName> אשת <persName>אליעזר וורטמן </persName> (ובניהם <persName>משה ואיזי); משה</persName> ז"ל (שנפל ב"מצודת כח" בנבי יושע).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5343</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5344</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5345</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
