<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3838</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק הלוי</persName>

</head>
         <div><p> לאביו ר' <persName>חיים ברוך</persName> , מטבריה.

 צעיר ספרדי שהתעורר לחפש את עשרת השבטים. בשנת תרל"ו, (1876) חלם חלומות שונים, אחד מהם היה בפקיעין, ועל-ידיהן נמשך לרעיון הזה. היה לו גם כתב-יד של ר'<persName> יוסף טאיטאצאק,</persName> ובו מצא ידיעות שונות על בני משה. בשנת תרמ"ב (1882) הגיעו לטבריה שמועות על הטבח של היהודים בדרום רוסיה ואז נתעורר להוציא את מחשבתו אל הפועל. קיבל מכתביהמלצה מרבני טבריה, ספרדים ואשכנזים, ואגרת מיוחדת אל בני-משה. וראה איפוא את עצמו כ"שד"ר בעד כל "כוללות ישראל"

 בקיץ תרמ''ג (1883), יצא לדרכו ולא הגיע להודו אלא בראשית תרמ"ה (1885).

 בשבט של אותה שנה פנה, באמצעות העתון "הפרח", אל נדיבי-ישראל שאספו לו סכום של שלוש מאות רופיות כדי שיוכל להגיע עד הסמבטיון. איים שאם לא יזכו הם במצות זו יסכים לקבל את תמיכת "המלכות של ניפאל". ואמנם מכתבו עורר הד-חזק ובקשתו נתמלאה.

 חשב לנסוע לטיבט אבל הדבר לא עלה בידו והוא חזר להודו.

 כשראה את הקשיים הכרוכים בדבר עמד וייסד בבומביי חברה בשם "מקימי דגל ישראל". בשנת תרמ"ו (1886) פרסמה החברה כרוזים שמטרתם לעזור לו ואף התכונה להוציא ירחון בשם "ויציץ. מהירחון הופיע גליון אחד בלבד, ובו נדפסו בין השאר שני כרוזים על האיש שיצא בשליחות כללית הנפלאה ספרדים ואשכנזים וחסידים ארבע ארצות תובב"א לילך לנהר סמבטיון... בעזה"ו (-בעזרת ה' וישועתו) בעגלא ובזמן קריב נתראה פנים עמהם בציון". הם הבטיחו שמכל התמיכות ישלחו חלק לעניי א"י. הם לא הסתפקו בזה והדפיסו עוד שני ספרים "חכמת היד" שבראשו הדפיסו תפלה יפה מהשד"ר "מסודרת על גאולתינו זאת האחרונה שתהיה בקרוב". וחוברת קטנה בשם "העתק האגרות" (של ר' ברוך גד בענין עשרת השבטים) מבומביי חזר לכלכולתא ונשאר שם עד אמצע סיון תרמ"ו- לאחר שגם חברה זו לא הועילה לו בהרבה החליט לחזור לטבריה. ופנה באגרת אל יהודי העולם שלא יאמרו נואש וימשיכו בפעילות לגלות את עשרת השבטים. (נדפס ב"הפרח" עיין א' יערי. "סיני ו' עמ תע"ח).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3838</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
