<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1531</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1532</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1533</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק אייזיק שפירא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בויניצה, פלך פודוליה ואוקראינה), ו' אלול תרנ"א (1891), לאביו הרב <persName>יוסף </persName> (רב בויניצה למעלה מ-40 שנה, ממשפחת רבנים מפורסמת מצאצאי <persName>הרא"ש</persName> והרב <persName>נתן שפירא </persName> מקראקא, בעל "מגלה עמוקות"; עלה לארץ בשנת תרצ"ה ומכהן במחלקת משמרת שבת ובמחלקת הקידושין והגיור ברבנות הראשית בתל-אביב) ולאמו <persName>עטל</persName> בת<persName> צבי ויינשטיין</persName> מדרז'ני.


 למד תורה מפי אביו ובישיבת מוהילוב-פודולסק וקיבל היתר הוראה, אך לא רצה להתפרנס ממנה, כי מנעוריו שאף להיות חקלאי בא"י. השתלם באופן פרטי בשפות ובלמודים כלליים והיה פעיל בתנועה הציונית בשקידה ובמסירות.

 בסוף מלחמת-העולם הראשונה עבר לקיוב ונתמנה לנאמנו ומזכירו הפרטי של<persName> א. ס. פרנקל</persName> יצרן הסוכר הנודע. היה מקורב להרב <persName>שלמה הכהן אהרנסון </persName> (אז בקיוב, אח"כ בברלין ובסוף רב ראשי בת"א) והשתתף בפעילות בארגון תנועת "אחדות ישראל", שנטלה על עצמה לקרב את המוני היהודים הדתיים באוקראינה לפעולות ישוב ארץ-ישראל ותחיה לאומית בלי הכינוי "ציונות" ,שהיו לה מתנגדים מטעמים דתיים-פוליטיים.

 נשא לאשה את<persName> פנינה </persName> בת ר' <persName>ברוך פרידמן</persName> מקלינובקה (מצאצאי הבעש"ט), מחסידי סקווירה, בעל עסקים, עסקן צבורי נדיב לב) ולפני ההתקשרות הותנה בפירוש, כי באפשרות הראשונה עליהם לעלות לא"י.

 בעת מלחמת האזרחים והפרעות באוקראינה, במוצאי מלחמת-העולם הראשונה עבר לויניציה ונתמנה מטעם ועד העזרה לנגועי המלחמה והפרעות ("ייקופו") למורשה-מארגן לפלך פודוליה, ולמדות סכנת הדרכים - שהשליכו יהודים מהרבבות בנסיעתן, היה מבקר בעיירות הפלך שנפגעו מהפרעות, מארגן ועדים מקומיים לעזרה ומקשר ביניהן ובין המרכז. נשקהמגן היחיד שלו היה כתב הסכם חתום על-יד הקומיסר <persName>ל. טרוצקי</persName> בשם השלטונות הסובייטים ועל יד<persName>מקס פיין</persName> נציג ועד העזרה של יהודי אמריקה.

 בעיירה קלינובקה, שנפגעה ביותר מהפרעות, ארגן את העזרה מטעם המוסד הממשלתי הסוביטי לסיוע ("סובז") ופתח מטבח צבורי לכלכלת התושבים הרעבים, וכשהאכרים סרבו למכור מזון תמורת מטבע סוביטי, קיבל מהשלטונות מלח והחליף חופן מלח בפוד קמח. בסרט צלב האדום על זרועו ובחותמת הממלכתית בכיסו היה כעין שלטון במקום. בסמכותו היה גם להוציא תעודות "אבקואציה", ובזה איפשר

 ליהודים להשיג מקומות ברכבות צבאיות ולעבור למקומות יותר בטוחים מפרעות.

 אם כי מצבו הפרטי לא נתערער וגם עיר מגוריו ויניצה לא נפגעה ביותר מהפרעות שהציפו את כל ערי אוקראינה, מכיוון שבה התאכסנה הממשלה האוקראינית בגלותה מקיוב - על כל המיניסטריונים שלה, לרבות המיניסטריון לעניני היהודים בראשותו של "המיניסטר היהודי" <persName>פנחס קרסני.</persName>

 אך השאיפה לא"י לא נתנתו להשאר שם, ובחנוכה תרפ"א יצא בהחבא בעגלה עם רעיתו וילדם בן שנה מעירו, ואחרי שלשה חדשי נדודים, סכנות והרפתקאות הצליחו לעבור את הדניסטר לעבר גבול רומניה ולהגיע לקישינוב, בירת בסראביה שסופחה לרומניה, שבה ובסביבתה היו מרוכזים אז כשלושים אלף פליטים יהודים מאוקראינה (לפי הספירה שסידר העסקן זאב טיומקין, שבא במיוחד להתחקות על מצב פליטי אוקראינה בבסרביה), ורובם שאפו לעלות ולהתנחל בא"י בחקלאות, ולשם כך קמה תנועה לארגון קואופרטיביים לא"י. בועד שנבחר בראשותו של העו"ד <persName>ישראל טריווש</persName> נתמנה הוא למזכיר מארגן. התכנית של הקואופרטיביים היתה : שאת האדמה תיתן הקהק"ל והאמצעים להקמת המושב יושגו בחלקם מהמתישבים בעצמם והשאר ע"י הלואות מפיק"א וההנהלה הציונית. עד הקמת המושב יעבוד כל אחד במקצועו, יכניס את רוחיו לקופה המשותפת וכן את הכספים במזומן שברשותו. הקופה תפרנס את החברים עד התנחלותם ותממן את הוצאות הנסיעה לא"י. יתנהל חשבון לכל חבר ובבואם למטרה הסופית יסוכם החשבון לחובה ולזכות.

 השתתף בעיבוד פרטי התכנית ובהסברתה להמוני הפליטים ובפעולתו נוסדו שבעה קואופרטיבים והוא עצמו הצטרף לקואופרטיב ''גאולה" של יוצאי ברשד, נבחר להנהלתו ועבד בה במרץ ובשקידה. לקראת הקונגרס הציוני ה-12 סידר הסכם עם הד"ר<persName> י. ברנשטיין</persName> <persName>כהן</persName> , שהיה אז יו"ר המרכז הציוני בבסראביה, שלפיו ינתן לפליטי אוקראינה לבחור ציר משלהם לקונגרס הציוני הי"ב, הרבה לעבוד בתעמולה בכתב ובעל-פה בכל ריכוזי הפליטים בבסראביה, ואכן נבחר עוה"ד א. טריווש לצירם לקונגרס, וכך הובאו שאיפותיהם ודרישותיהם אל הבמה העולמית של ההסתדרות הציונית.

 בחגיגה הפומבית שנערכה ע"י ההסתדרות הציונית המקומית לכבוד הצהרת בלפור בתיאטרון העירוני, הובטחה אהדה ועזרה לעם ישראל בא"י באופן רשמי ע"י המיניסטר איבאן מאזפו.

 ב-1921 נסע בשליחות הקואופרטיב לקושטא, ובעזרת<persName> מ. זלטופולסקי וי. ליפשיץ</persName> , חברי המשרד הארצישראלי שם, השיג ויזות ורשיונות-עליה לחברי הקואופרטיב, וכמה מהם קיבלו בדרכים אחרות ויזות באמצעות המשרד הא"י שבוינה ועלו לארץ בכמה שיירות, כ-180 חברי הקואופרטיב רובם בעלי משפחות שבחלקם השתכנו זמנית בצריפים ובאהלים ברחוב


 נצרת שבחיפה, עד לסידור התישבותם, וכמה מהם עבדו בחפירות היסודות לבית-החרושת "שמן" שנבנה אז.

 עלה לארץ בחנוכה תרפ"ב באחת השיירותהקואופרטיב התדפק על דלתות המוסדות הציוניים ופיק"א והשתדל להשגת קרקע והלואות להתנחלות החברים. כן ניהל מו"מ עם <persName>ש. לביא</persName> בדבר צירוף הקואופרטיב ל"קבוצה הגדולה" שעלתה אז להתנחל בעין-חרוד. אך לפי התנאים והמצב ששררו במוסדות לא היה אז מקום וכסף בשביל התישבות סתםיהודים בעל- משפחות.

 החבורה נתפזרה מתוך אכזבה מרה על אי-אפשרות להגשים את שאיפתם. כל אחד ניסה להסתדר כאשר יוכל, וי. א. שפירא עבר לתל-אביב ועבד כמזכיר שכונת נוה שאנן שנוסדה אז וב-1925 נתמנה על-ידי <persName>בצלאל יפה,</persName> מנהל חברת "גאולה", למנהל מחלקה בה, ומאז הוא משמש כמזכיר החברה עד היום.

 המשיך בפעילות צבורית. בתרפ"ג נבחר לועד קהלת תל-אביב, עד תר"ץ היה חבר ההנהלה וזמן-מה היה חבר נשיאות המועצה הדתית. היה פעיל בהסתדרות המזרחי וחבר ועד סניפה המקומי. השתתף ביחד עם הרב הראשי <persName>ש. אהרנסון, מאיר אהרנסון, י. ז. ולפסון,</persName> <persName>ישראל מייזל ואריה מזא"ה</persName> ואחרים ביסוד הועד לעזרה תכופה ליהודי רוסיה בזמן הרעב הגדול שהיה שם בשנת 1933, התמסר בשקידה מיוחדת לפעולה זו, שהודות לה נשלחו במשך שלש שנים אלפי חבילות מזון ליהודים ברוסיה באמצעות חברת "טורגסין", הוא חבר הנהלת בית העם, ועד התאחדות יהודי רוסיה, חבר ועדת הבקורת בחברה קדישא ומוסדות תורה וחסד, ובמשך שנים רבות חבר ועדת הבקורת באגודה לעזרת חולי-רוח וישיבת תל-אביב. נבחר (14.5.39) מטעם עירית תל-אביב כיו"ר הועדה המפשרת לעניני שכר-דירה. בתשרי תש"ט התמנה מטעם ממשלת ישראל כחבר בית הדין למניעת הפקעת שערים וספסרות באזור תל-אביב.

 צאצאיו:<persName> צבי, גאולה </persName> אשת <persName>זלמן ויינר, אמנון.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1531</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1532</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1533</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
