<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2281</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק רבינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש אב תרמ"ז (1887) בכפר וישביאני שבליטא לאביו <persName>אריה </persName> ולאמו <persName>בתיה</persName> לבית זלוטובר. גמר בי"ס תיכוני, למד בבית-ספר טכני בסכסוניה, גרמניה, והוסמך למהנדס.

 ב-1913 נשא לאשה את ד"ר <persName>אהובה</persName> בת <persName>יחיאל רבי</persName> <persName>נוביץ</persName> .

 עבד כמהנדס בבית-חרושת במוסקבה ואחרי מהפכת אוקטובר נתמנה למנהל המחלקה למתכת במיניסטריון לבניה של ברית המועצות.

 היה פעיל בתנועה הציונית, ממיסדי המכבי, המכבי הצעיר ואח"כ השומר הצעיר ברוסיה והיה חבר המרכז הציוני האחרון ברוסיה, שפעל במחתרת.

 משגברו רדיפות השלטונות נגד נאמני ציון ושותקה כל פעילות ציונית הצליח לקבל רשיון לצאת מרוסיה ובמאי 1929 הגיע ארצה. השתקע בתל-אביב ועסק בתעשיה ובמסחר במיתקני חשמל ומתכת וביחד עם המהנדס <persName>גורודישץ</persName> הנהיג את השימוש בהסקה מרכזית בארץ.

 השתתף ביסודה ובפעולותיה של חברת "מגן" לעזרת אסירי ציון ברוסיה, ובשנים האחרונות הנו מנהל המדור הרוסי של הסוכנות היהודית והנאמן הממונה על הרכוש הרוסי במדינת ישראל.

 פרסם מאמרים על הציונות והציונים ברוסיה ב"הארץ", "הצופה", "הד ירושלים" ובעיקר ב"העולם".

 ערך חוברת וספרים ברוסיה לשם רכישת אהדת ברית המועצות למפעל הציוני, ביניהם הספר "ארץ-ישראל ופיתוח יחסי המסחר בינה ובין ברית המועצות" והחוברות "למשק ולנשק", "פנינו לים", "לחופי המולדת העתיקה", "הרצל ופינסקר", ד"ר סירקין", ועוד.

 חבר ב"הגנה" מ-1933 ואילך ובמלחמת העולם ב' היה מנהל מחלקת המקלטים במפקדת הג"א.

 בניו: <persName>מאי,</persName> סגן אלוף (מפקד בחיל ההנדסה), <persName>מיכאל</persName> <persName>רב-סרן </persName> (מפקד פלוגה טכנית בצה"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2281</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
