<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2838</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2839 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2839</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק וגר (וואגער)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י' תשרי תרנ"ג (1892).

 לאביו ר' <persName>אשר זאב וואגער</persName> מנובוגרודק, שעלה לארץ בשנת תרמ"ד (ראה בכרך ששי, עמוד 2529) ולאמו <persName>שרה עטיל</persName> בת<persName> יצחק קמינסקי</persName> מפינסק (ראה את הערך שלו בכרך זה). 

 למד בחדר תורה בירושלים ולאחר שעברו הוריו לגור במושבות יהודה למד שם בבית ספר עברי ונכנס לעול העבודה במושבת ראשון לציון.

 היה בין העובדים המקצועיים הראשונים ביקב ראשון לציון והיה פעיל ואהוב על חבריו.

 נסע אחר כך לאמריקה לשם השתלמות והוסמך במקצוע החשמלאות. כשחזר, פרצה מלחמת העולם הראשונה והיה נאלץ לצאת את הארץ יחד עם אחיו כנתיני רוסיה.

 במצרים התגייס לחיל הים של המשלחת הבריטית הצבאית בגליפולי. אחיו הצעיר<persName> יוסף חיים וגר</persName> (ראה בכרך ששי, עמוד 2496) שהשתתף עמו לראשונה נשאר בשרות הצבא הסדיר עד סוף המלחמה ואילו הוא חזר לאלכסנדריה במקום שקבל תפקיד - עובד ראשי וסגן מהנדס בחברה גדולה של חשמל.

 עם פתיחת שערי הארץ בשנת 1919 חזר לעיר מולדתו שלא עזבה מאז כל ימיו, היה בין המומחים הראשונים שהכניסו ציוד חשמלי בבנינים צבוריים בעיר ולאחר הקמת חברת החשמל הירושלמית נתקבל בה כעובד ראשי וכאחראי על התקנת רשת החשמל בכל חלקי העיר.

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> לבית<persName> וויינשיין </persName> מירושליים (היתה גננת בגן-הילדים הראשון בירושלים).


 ממיסדי שכונת בית הכרם ומבין 25 המשפחות הראשונות שהתישנו בשכונה, בבתיהן שבנו בשממה שלפני שלושים וחמש שנים בערך, והיה תושב אותה שכונה עד יומו האחרון.

 עמד על משמר הגנת העיר בשנות 1920. 1927, 1936, ובימי מלחמת השחרור מלא תפקידו האחראי ככל פנות העיר וסביבותיה תחת מטר פגזי האויב.

 באופיו היה עניו וצנוע, אך עשוי לבלי חת נגד כל עוול ושחיתות, והתרחק מעניני מפלגות והתנצחות.

 היה חבר להסתדרות הכללית של העובדים העברים בירושלים (בתקופה האחרונה של חייו התאונן כי עובדים ותיקים אינם מקבלים הכרה וזכויות ראשונים אינן נשמרות) ונחל אכזבות.

 נפטר באופן פתאומי ביום י"ז טבת תשט"ו (11.1.1955).

 צאצאיו: <persName>אליהו וגר</persName> (ממיסדי הקבוץ החקלאי "גינוסר" וחבר בו, נשוי <persName>למיכל</persName> לבית <persName>שפר</persName> , מעליית הנוער הגרמני וחברת הקבוץ ולהם נולדו שני ילדים <persName>רמי ונעמי): אשר וגר</persName> (בוגר הטכניון ומהנדס חברת החשמל הישראלית בחיפה. נשוי<persName> לטובה</persName> לבית<persName> זיבנברג</persName> (זוהר) מחיפה, ולהם בת בשם<persName> טליה); חמדה וגר</persName> (בוגרת ביה"ס התיכון בבית הכרם ומוסמכת מבית הספר לאחיות "הדסה" ועובדת סוציאלית) אשת<persName> ישראל פונט</persName> (קצין בצה"ל. להם שתי בנות - <persName>זיוה וחגית).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2838</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2839 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2839</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
