<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/595</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/596</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק אייזיק בן-טובים (בנדט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראסיין, ליטא, בשנת תרי"ב (1852), לאביו הרב<persName> שלמה זלמן בנדט</persName> , רב מטעם הממשלה בביאליסטוק (בן הגאון הצדיק ר'<persName> שמואל חסיד</persName> מראסיין). למד בחדרים ובישיבות נובהרדוק והשתלם בשפות ובמדעים באופן פרטי. החליף בבחרותו את שם המשפחה<persName> בנדט</persName> לשם העברי<persName> בן-טובים</persName> וכך נרשם גם בפנקסי השלטונות.

 נשא לאשה את <persName>שיינה חיה</persName> בת ר' <persName>מרדכי דו</persName> <persName>דובסקי</persName> מביאליסטוק ועסק שם בניהול פנקסים ועסקים. היה מראשי עוזריו של הרב<persName> שמואל מוהליבר</persName> בפעולות חיבת ציון והשתתף יחד אתו ועם <persName>יעקב</persName> <persName>בכרך</persName> מביאליסטוק באספת חובבי ציון מכל רחבי רוסיה בוילנה (ח' אב תרמ"ט) ובנסיעותיו המסחריות הרבות ברוסיה הטיף לחיבת ציון. הצטרף לאגודת "בני משה" מיסודו של<persName> אחד העם</persName> . באביב תר"ן נבחר יחד עם הרב<persName> מוהליבר</persName> וד"ר<persName> יוסף</persName> <persName>חזנוביץ</persName> כצירי חו"צ מביאליסטוק להאספה המיסדת של "החברה לתמיכת יהודים עובדי אדמה ובעלי מלאכה בפלשתינה ובסוריה" שהתקיימה ב-28.4.1890 באודיסה. החברה אושרה ע"י הממשלה הרוסית כחברה ראשית שמרכזה באודיסה וסניפים לה בבל רחבי רוסיה.

 באותה ועידה נבחר לחבר הועד הפועל של חו"צ ביפו ובסיון תר"ן עלה ארצה בשיירה הראשונה של חו"צ בראשות הרב מוהליבר והיה מזכיר השיירה. פעל ביפו בעניני העליה והישוב כחבר הועד הפועל, יחד עם ר' <persName>יחיאל מיכל פינס</persName> , בראשותו של המהנדס <persName>זאב טיומקין</persName> . העלה אחריו את משפחתו מביאליסטוק (הגיעה ארצה ביום ח' כסלו תרנ"א) ונתן יד ועזרה ליסוד אגודת "עזרת נשים" ביפו, לשם עזרה לעניים, שבראשה עמדו רעיתו,<persName> חיה צפורה</persName> אשת הרי"מ<persName> פינס, רחל לאה</persName> אשת ר' <persName>זרח ברנט, טובה</persName> <persName>ברקוף</persName> , ועוד.

 בגלל חילוקי דעות בענין בית-הספר שיסדו עם


 קני "בני משה" ביפו בעזרת חובבי-ציון, שלא תפס עמדה חיובית מוחלטת כלפי הדת, פרשו היא והרי"מ פינס מ"בני משה", ובהיות ובעקב הגזירות החמורות שהנהיג אז השלטון הטורקי אחרי העליה הגדולה של "תקופת טיומקין" הקצרה, למנוע את עלית יהודים והתנחלותם על הקרקע בארץ, נצטמצם מאד חוג הפעולה של לשכת חובבי ציון ביפו, - מצא לו רי"א בן-טובים שדה פעולה לעסקנות צבורית חרדית בקרב הישוב ביפו. יחד עם

 חבריו ר' <persName>משה בצלאל טודרוסוביץ</persName> ור' <persName>זרח ברנט</persName> פעל למען שכלול התלמוד-תורה "שערי תורה", להקמת בניניו בנוה שלום ולייסוד "ישיבה" כהמשך לו. במשך כמה שנים ניהל את הת"ת והישיבה והכניס בהם תיקונים פדגוגיים ושכלולים.

 בתרנ"ט עבר עם משפחתו לירושלים ופעל שם, יחד עם<persName> הרי"ד פרומקין,</persName> כחבר הנהלת בית מושב זקנים וזקנות. עוד מעת בואו ארצה בחבר הועה"פ של חובבי ציון היה בעניני מושב זקנים הירושלמי בא-כח ומורשה מטעם הגביר הנדבן ר' <persName>אריה ליב פרידלנד</persName> מפטרבורג; ומאחר שמקומו של המוסד בעיר העתיקה לא התאים למטרתו ולא התאים להרחבה, לכן רכש הרל"א בן-טובים, ב-10.000 פרנק שהשיג מהגביר פרידלנד למטרה זו, את המגרש הגדול במעלה רחוב יפו שבקצה העיר, ופעל במרץ להקמת בניני המוסד על המגרש הזה וכן בכל הנחוץ למען החזקת המוסד ושכלולו. היה גם חבר הנהלת בית חינוך עוורים ונשיא אגודת "בני ישראל" למלחמה במיסיון ולהרמת כבוד ישראל. בתרס"ו השתתף ביסוד אגודת "אחיסמך" להגנת עניניהם ושיפור מצבם של פקידי המוסדות.

 בתקופת משטר הקאפיטולציות שלפני מלחמתהעולם הראשונה היה במשך שנים רבות חבר בית-הדין שליד הקונסוליה הרוסית, שהיה שופט

 נתינים רוסיים (רובם הגדול יהודים) בענינים שלשלטונות הטורקיים לא היתה בהם שליטה עליהם.

 היה נואם ודרשן בדברי תורה ובעניני צבור ודבריו עשו רושם רב על שומעיו בירושלים וביפו.

 הלה מראשוני עסקני המזרחי בארץ ואחרי הכיבוש הבריטי נבחר כציר לועידה הארצית של המזרחי. עד ימיו האחרונים היה פעיל במסירות ב"משמרת שבת" בירושלים ועבד בהתנדבות במזכירות של אגודה זו.

 בעודו אברך צעיר ברוסיה פרסם חוברת בשם "עצת שלום" או "דבר בעתו" למען יסוד בתי-ספר דתיים-לאומיים ברוסיה. אח"כ פרסם את החוברת "הגיוני אב" (דברי הדרכה ומוסר לבר-מצוה, שהצטיינו בסגנונם וברעיונותיהם), חוברת "גאון יעקב" (קובץ מדרשותיו ונאומיו). כתב מאמרים רבים ב"החבצלת" בשאלות היהודיות והלאומיות ובעניני הצבור. השאיר אחריו בכתב-יד ספר המכיל את צוואתו לבניו וביתו אחריו, יחוס משפחתו, אגדות וסיפורים מזקנו ר' שמואל חסיד, וספר גדול בשם "רמתים" (חידושי תורה וביאורי מקראות ואגדות חז"ל).

 נפטר בירושלים, כ"ג אדר תרפ"ו.

 צאצאיו : <persName>רבקה </persName> אשת<persName> יצחק מרדכי סחרוב, זלמן</persName> (סופר ומורה),<persName> שמואל, סלובה</persName> אשת <persName>יעקב מלך</persName> , <persName>פרידה</persName> אשת<persName> שאול אייזיק ליפשיץ, עלקה דבורה</persName> אשת <persName>עזרא פורר, ברוך</persName> (ממנהלי אפ"ק בת"א)<persName>, זהבה</persName> אשת <persName>משה גינזבורג</persName> (פיק"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/595</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 596 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/596</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
