<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/836</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/837</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/838</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק יוסף ברגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט' תשרי תרל"ו במינסק (רוסיה הלבנה), לאביו גרשון אברהם ולאמו חנה רבקה לבית גולדין.

 קיבל חינוך מסורתי. למד בחדר, בישיבת וולוד'ין ואחר-כך רכש לו השכלה כללית בכוחות עצמו. בנעוריו הצטרף לתנועה הציונית ובשנת 1900 היה ממייסדי תנועת "פועלי ציון" במינסק (זרם הידוע בשם: "מינסקר טולק", האירגון הראשון של תנועת "פועלי ציון" ברוסיה). לקח חלק פעיל בחיים הציבוריים, הכלכליים והתרבותיים בעירו. אירגן בשנת 1902 את הכנסיה הציונית במינסק, הועידה הציונית היחידה הליגלית בימי השלטון הצארי. ידוע בכתביו הפולמוסיים נגד ה"בונד" ולביסוס תנועת הפועלים הציונית (בחתימת ''לא ספרא" בהוצאות הבלתי-ליגליות של פועלי ציון ובעתון "דער ארבעטער ציוניסט"). הש

 תתף כציר "פועלי ציון" בקונגרסים הציוניים ה-5 וה-6. היה חבר המזכירות של ה"פרקציה הדמוקרטית". לאחר פולמוס אוגנדה עזב את "פועלי ציון" "המינסקאים" שהצטרפו אז לטריטוריאליסטים ומאז היה לציוני כללי. בשנת 1905 ישב במאסר הרוסי בשל ציונותו. לאחר ששוחרר המשיך בפעולתו למען הקהילה היהודית במינסק ולמען החדרת הרעיון הציוני.

 בשנת 1903 נשא לאשה את מרים (מאשה) בת זאב גולדשטיין מביאליסטוק (מראשונות התנועה הציונית בביאליסטוק. צירה לקונגרס הציוני הששי. חברת ועד הקהלה במינסק. בשנת 1922 נאסרה ע"י השלטון

 הסוביטי על פעילות ציונית. לאחר שעזבה את רוסיה השתתפה בפעולות תנועת הנשים הציוניות בווילנה, בסרביה ועוד. בארץ ישראל היתה פעילה באירגוני נשים, בויצ"ו, בנות ברית ובהתאחדות נשים עממיות).

 בימי מלחמת העולם הראשונה היה פעיל באירגון העזרה לפליטים בעירו. אחרי מהפכת 1917 המשיך בפעולה ציונית וצבורית. היה מראשי המדברים בועידה להכנת הכנסיה היהודית הכל-רוסית (בקיץ 1917 בפטרוגראד ויחד עם יצחק גרינבוים ייצג ובסס את עמדת הציונים לעיצוב דמותה של האוטונומיה הלאומית היהודית ברוסיה). בשנת 1920 היה נשיא המועצה


 היהודית הלאומית ברוסיה הלבנה ויו"ר הקהילה היהודית במינסק.

 בשנת 1921 יצא לקרלסבד להשתתף בקונגרס הציוני ה-12 (הראשון לאחר מלחמת העולם הראשונה) וייצג שם את יהודי רוסיה הלבנה. משם עבר לווילנה. היה זמן-מה יו"ר הועד המרכזי של ההסתדרות הציונית בחבל ווילנה. אח"כ סגן יו"ר המועצה הציונית העליונה בפולין. בשנת 1925 נכנס לעבוד בקרן היסוד בווילנה ואח"כ פעל כשליח הקרן בפולין, בבסרביה (משנת 1927 עד 1934).

 בשנת 1935 עלה לארץ ישראל. הוסיף לפעול כשליח קרן היסוד בליטא ובארצות אחרות. משנת 1939 המשיך בעבודתו בקרן היסוד בארץ.

 נפטר בי"ג טבת, תש"ו. הובא לקבורה בבית הקברות בנחלת יצחק.

 צאצאיו: <persName>הרצל</persName> (חבר מערכת ''דבר"), <persName>מרדכי</persName> (חבר מזכירות מועצת סניף מפא"י בת"א, מעובדי מגבית ההתגיסות והצלה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/836</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/837</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/838</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
