<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/437</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 438 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/438</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק חיותמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פרילוקי</placeName> (אוקראינה), כ"ז כסלו תרכ"ח (1867) לאביו ר<persName>' ישראל,</persName> מצאצאי האדמו"ר ר' זושא מהאניפול. למד ב"חדר" ובישיבה, הצטיין בידיעותיו בתנ"ך ובתלמוד ונחשב ל"עילוי". בבחרותו החל קורא בספרות העברית, החדשה, נטה ל"השכלה" ובהתלהבות חסידית, מורשת. אבות, התמסר לתחיה לאומית. משנשא אשה (חיה גיטל לרמן) ביסס את מעמדו כסוחר בקישינוב. השתתף עם <persName>מאיר דיזנגוף </persName> ועם המשורר<persName> נח שפירא</persName> ביסוד אגודת. "חובבי ציון" והצטרף לאגודה החשאית "בני משה" מיסודו של אחד העם.

 בתר"ן חיסל את מסחרו ועלה ארצה. בתחילה עבד בכרמי ראשון לציון ואח"כ עבר לרחובות. השתתף עם <persName>מיכאל הלפרין </persName> ועם <persName>אפרים חרל"פ</persName> ביסוד אגודת הפועלים. הראשונה על בסיס לאומי לוחם, שהיתה מאורגנת בסדר צבאי לפי "תכנית יתרו" שבתורה, והוא היה בה "שר

 חמישים". עבר לעבוד בחדרה בראשיתה, חלה בקדחת ולפקודתו הנמרצת של הד"ר<persName> הלל יפה</persName> עזב את המקום ועלה לזכרון-יעקב ואחרי טיפול ממושך הבריא. כאן נפגש שוב עם מאיר דיזנגוף, שיסד (1892) בשליחות הבאתן "אבי הישוב", את בית-החרושת לזכוכית בטנטורה


 הקרובה, ודיזנגוף מינהו לסגנו בניהול המפעל. כשנסגר ביהח"ר הניח דיזנגוף בידו את חיסול המפעל. אח"כ נבחר חיותמן יחד עם בני אכרים ופועלים ותיקים להתישבות במושבה החדשה שיסד הבארון בגליל העליון (תרנ"ו), היא מתולה. כאן עבד את האדמה במשך שמונה שנים בתלאות ובמחסור ובסכנות מתמידות בשל איבת הדרוזים והתקפותיהם. באותו זמן התקרב אל <persName>יהושע אוסוביצקי</persName> הפקיד הראשי של הבארון במושבות הגליל, המריצו ועזר לו בגאולת שטחי-קרקע רבים בגליל, כי בינתים למד את השפה והמנהגים של הערבים וידע אותם כיליד הארץ.

 בתרס"ד עבר ליפו כסוכן ראשי של חברת "סינגר" להפצת מכונות-תפירה, ועם התחלת העליה השניה כבר היד, בית-מסחרו לשכת-מודיעין ועזרה לעולים החדשים ובית-ועד לתושבים הותיקים. השתתף בכל הפעולות לחיזוק העדה היהודית ולקיום מוסדותיה ועזר להשכנת השלום בקהלה. היה מהראשונים שהגו את הרעיון בדבר יסוד שכונה עברית חדישה מחוץ ליפו, מראשוני המיסדים של חברת "אחוזת בית" שיסדה את תל-אביב ובהשפעתו משך רבים להצטרף לחברה והתמסר בדבקות חסידית לבנין השכונה, ואף היה בין הראשונים שבנו את ביתם בתל-אביב. היה ממיסדי לשכת-המודיעין הראשונה של <persName>מנחם שיינקין </persName> שמטרתה היתה לעזור לעולים החדשים בעצה ובהדרכה והמשיך לעסוק בגאולת קרקעות. עם כל מסירותו לתל-אביב היה מסור לבנין הארץ גם במקומות אחרים, וכשנודע למיסדי ת"א, שהסכום שהוקצב להם להלואה מאת הקרן הקימת (שהוא השתתף בהשתדלות להשגתה) יופחת כי צריך להלוות גם לקבוצת בוני בתים בחיפה, השקיט את הרוגז של חבריו ב"אחוזת בית", באמרו שגם חיפה היא בארץ-ישראל וגם שם צריך לחזק את הישוב העברי. כן השתתף כחבר במיסדר "המכבים הקדמונים" בפעולות להרחבת הישוב החקלאי בארץ, וכחבר לשכת בני ברית "שער ציון" עזר בכל המפעלים לטובת הישוב והתושבים בחומר וברוח. היה מיוזמיה ומיסדיה של שכונת נוה שאנן בתל-אביב והשתתף ביסוד שבונות אחדות בסביבה, קנה שטחים גדולים מאדמת הכפר ספוריה ועזר בכך להרחבת שטח ראשון לציון. השתתף ביסוד, בנק "קופת עם" והבטחון ההדדי ועוד. בשנותיו האחרונות יזם עוד כמה וכמה פעולות להרחבת העיר תל-אביב ולארגון התישבות חקלאית עממית.

 כתב מאמרים ב"הצבי" וב"דאר היום" בשאלות ישוביות וזכרונות מימי בראשית של הישוב.

 נפטר בת"א ביום כ"ב סיון תרצ"ח ונקבר בבית הקברות הישן.

 אשתו נפטרה בתל-אביב, ט' אב ת"ש (13.8.40).

 צאצאיו:<persName> זכריה; בן-ציון; זרובבל </persName> (ז''ל); <persName>חגי; שול</persName> <persName>מית</persName> (ז"ל); <persName>גאולה </persName> אשת <persName>מאיר הולצר; יהודה; הרצל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/437</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 438 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/438</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
