<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 93 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/93</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 94 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/94</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק פורטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניקולאייב, רוסיה, כ"ח כסלו תרל"ח, לאביו משה, מראשוני חובבי ציון בעיר. קיבל חינוך מסורתי ולמד אף בגימנסיה רוסית. בילדותו נתגלה בו

 כשרון לנגינה בכנור ובן תשע כבר הוזמן לנגן בארמון מושל המחוז, במסיבה שערך המושל לאורחים רמימעלה. למד מוסיקה כללית בכלים שונים והגיע לדרגה גבוהה של ידיעה וכושר.


 בתרנ"א עלה ארצה עם הוריו והתנחלו על האדמה בגולן, בחלק הסורי שבעבר הירדן מזרחה. שם היה עובד מבוקר עד ערב כמו המבוגרים ובשעות הפנאי היה מנגן ומנעים למתנחלים את החיים הקשים בבדידות, מרוחקים ממקומות הישוב היהודי.

 כשהוכרחה חברת יק"א לחסל את ההתישבות בגולן עלתה המשפחה לצפת. שלשה ימים נדדו מהרי הגולן והבשן דרך עמק הירמוק וטבריה לצפת, כמעט כולם נגועים בקדחת, רוכבים על חמורים והנער מחמר אחריהם וכנורו תחת בית-שחיו. מצפת עברה המשפחה ליבנאל. בינתים נתפרסם יצחק הצעיר בכל הארץ ככנר מיטיב-נגן,<persName> ואוסובצקי,</persName> נציג<persName> הבארון רוט</persName> <persName>שילד,</persName> הכיר בו את הכשרון גם להדריך אחרים במוסיקה והזמינו לפעול בשטח זה בצעד הראשון כמיסד ומדריך תזמורת כלי-נשיפה בראש פנה והזמין את כליהנגינה מפאריס בשביל התזמורת. אח"כ עבר לזכרון יעקב וגם שם יסד וניהל תזמורת.

 בתרס"ד נשא לאשה את<persName> צפורה </persName> בת <persName>דוד קופלר</persName> מצ'רנוביץ.

 כושרו המוסיקלי נתפרסם גם בארצות השכנות, ופעמים רבות הוזמן אליהן לנגן ולנצח על תזמורות. ביחוד היה אורח קבוע על במות קונצרטים בעונות התיירות בבירות, אלכסנדריה וקאהיר. לא פעם הציעו לו בערים אלה משרות קבועות בשכר גדול, אך הוא סירב לנתק את קשריו עם ארץ-ישראל ולצאת אחרי ברק הזהב והכבוד. על סף פרוץ מלחמת-העולם הראשונה סירב לצאת מצרימה אף לזמן קצר, בחששו שלא יוכל לחזור ארצה בגלל המלחמה.

 אז השתקע בראשון לציון, הורה נגינה וארגן תזמורת לכלי-נשיפה ורביעיה לכלי-מיתרים. עוד לפני המלחמה היה מופיע עם תזמרתו בחגיגה העממית והמכבית שהיתה נערכת ברחובות בכל שנה בחולמועד פסח בהשתתפות המוני נוער מכל הארץ. בראשוןלציון היה מנגן עם תזמורתו בחגיגות עם בבית העם וברחבת בית-הכנסת, בקבלות פנים לשליטים ולאורחים רמי-מעלה, ולכבוד אנשי צבא האנזאקים (גדודי אוסטרליה וניו-זילנד) ששחררו את מושבות הדרום מידי הטורקים. מאז היתה ראשון לציון כעין מרכז מוסיקלי למחנות הצבא שבדרום הארץ. כן השתתף עם תזמרתו בכינוס הראשון של המכבי, שנערך אחרי הכיבוש בירושלים.

 בשנותיו האחרונות ישב בתל-אביב ועסק בהוראת מוסיקה, בנגינה, בעיבוד יצירות לתזמורת ולכלים שונים ובכתיבת התוים להפקת היצירות בכלים שונים ובצורות שונות, בשביל הצגות תיאטרון, באלט והופעות אמנותיות אחרות. המוסיקה להצגת "בלשצאר", שחיבר <persName>יוסף אחרון</persName> בעת שהותו בארץ, עובדה על-ידי פורטר להפקה בתזמורת וכן עיבד יצירות ונעימות שונות שנפוצו בקהל בכל הארץ.

 שנים אחדות חלה בשיתוק-רעד ונפטר בתל-אביב, ה' כסלו תש"ה.

 בנו יחידו הוא עורך-הדין<persName> דוד פורטר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 93 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/93</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 94 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/94</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
