<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1962</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק מן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדזילושיצה (פלך קילץ, פולין), בשנת תרמ"ט (3.5.1889), לאביו<persName> אבשלום</persName> (ממשפחת הרבי מקומרנו), ולאמו רחל.

 קיבל חינוך מסורתי. הצטיין בקולו החזק. מעל ספסל החדר נקרא לשיר אצל חזנים. שר במקהלותיהם של החזנים ידועי השם:<persName> זיידל ראונער, לייזר גולדבר,</persName> <persName>שבתאי ספיבק, בירנבוים.</persName>

 ממקהלות החזנים הובילה דרכו לבמה. גמר את הקונסרבטוריון למוסיקה ופיתוח הקול בקרקוי. נדד לארץ הקלסית של הזמרה: איטליה. הודות לסגולות קולו הצליח להבקיע לו דרך עד לפרופ'<persName> קורזלי,</persName> שהיה גם מורה<persName> לקרוזו </persName> הגדול.

 בשנת 1912 עלה לראשונה על קרשי הבמה באופירה בלבוב (גליציה). ומאז היה לטינור ראשי באופירה זו חמש עשרה שנה. תוך כדי שירותו באופירת למברג היה מופיע באופירה המלכותית בוינה, באופירה העממית בורשה, קרקוב, פראג, ברין, נאפולי.

 ב-42 אופירות שר בתפקיד הראשי. מהם החביבים עליו ביותר: ב"אאידה", "היהודיה", "כרמן", "טוסקה", "הוגנוטים", ו"הנביא".

 "בקבליריה רוסטיקנה" למסקני הופיע בניצוחו של המחבר וזכה לדברי הוקרה מידיו על תמונתו שהגיש לו למתנה.

 בעתונות הצ'כית כונה בשם: "קרוזו היהודי".

 נשא לאשה את<persName> הלה</persName> בת <persName>יוסף לפקוביץ.</persName>

 בשנת 1927 הוזמן לכהן כחזן ראשי בקהילות ברין (צ'כיה).

 בשנת 1934 בא לביקור ארצה. הופיע בשורה של קונצרטים לשירה יהודית וקלאסית. בתפילה הופיע ב"אהל שם". לאחר התפלה עלו מאיר דיזנגוף וח. נ. ביאליק על הבמה וברכוהו.

 בשנת 1939 עלה ארצה. הופיע בקונצרטים וב"קול ירושלים". כעת הוא חזן ראשי בבית הכנסת המרכזי בחיפה וגם מורה לפיתוח הקול. הרבה זמרים וזמרות מקבלים אצלו את אימוניהם.

 צאצאיו:<persName> משה</persName> (סוחר),<persName> גוסטי </persName> אשת<persName> מרדכי בן</persName> <persName>ארצי</persName> (סרן בצ.ה.ל.),<persName> שלום </persName> (סוחר), <persName>מרדכי</persName> (נפל מידי הנאצים בצרפת),<persName> עזריאל </persName> (נרצח בצ'כיה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחיפה, כ"ד בטבת תשכ"ג (20.1.63)

 (ראה כרך ד', עמוד 1962)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1962</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
