<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1406</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1407</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק אלתרמן</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> אריה </persName> (חסיד), נולד באוברוביצי, מחוז הומל (רוסיה הלבנה), ו' סיון תרמ"א (1881).

 קיבל חינוך מסורתי ותורני בחדרים ובישיבות ורכש גם השכלה כללית.

 נשא לאשה את <persName>בילה</persName> בת <persName>שניאור</persName> .

 עוד מעלומיו היתה, לו נטיה לחנוך ולפדגוגיה. החל בהוראה כמורה בבית הספר העברי המתוקן בורשה של המשורר <persName>אהרן לובושיצקי</persName> . בחושו הפדגוגי המפותח הרגיש כי לחינוך העברי חסר היסוד הוא גן הילדים. ולשם זה יש צורך להכין גננות עבריות. יחד עם חברו<persName> יחיאל הלפרין</persName> (ראה כרך א', עמוד 256) יסד בשנת 1910 קורסים פרבלים לגננות עבריות בורשה. והגננות שסיימו את חוק למודיהן במחזורים הנ"ל הסתדרו בעבודה ויסדו רשת של גני ילדים עבריים. השתתף בפעולה התרבותית העברית וביחוד בחברת "חובבי שפת עבר", וביתו היה בית ועד לסופרים ואנשי תרבות עברית. עם פרוץ המלחמה העולמית הראשונה העביר את הקורסים למוסקבה, במקום שהפעולה העברית היתה מפותחת ע"י סניף "תרבות". אח"כ עבר לאודסה וביחד עם חברו <persName>יחיאל</persName> <persName>הלפרין</persName> יסד סימינריון לגננות שבו הורו טובי הכוחות הפדגוגיים והספרותיים. באותו הזמן ערכו והוציאו לאור את דו-הירחון "הגנה".

 עם פרוץ מלחמת האזרחים עבר לקיוב, גם שם המשיך בפעולתו הפדגוגית בקיום הקורסים לגננות. והודות למשפחות הלל זלטפולסקי ופרסיץ שמימנו את החזקת המוסד ואת רשת בתי הספר של "תרבות" באוקראינה.

 עם השתלטות הבולשביקים נמסר השלטון ברחוב היהודי לידי הייבסקציה (המחלקה היהודית של המפלגה הקומוניסטית) שבה התרכזו שונאי ציון ובונדאים לשעבר, נסגרו כל בתי הספר של "תרבות", ובתוכם גם הקורסים לגננות.

 בשנת 1920, יצא (כבא כח קהילת קיוב) מרוסיה במשלחת מרכז ההסתדרות הציונית במוסקבה לארגון העזרה למען הפליטים היהודים שעברו את הגבול בסביבות הדנייסטר בגבולות רומניה, וכתוצאה מזה נשלח ביחד עם ש. הללס, ר. רילוב, ינטיס וסנדרוביץ לעבר הגבול הרומני לקישינוב, לבוא בדברים עם השלטונות ברומניה להקלת מצב הפליטים שם.

 השתתף בקונגרס הי"ב בשנת 1921 בקרלסבד ובועידה למען הפליטים בפרג, שהתקיימה בספטמבר 1921.

 השתקע בקישינוב, ובשנת 1922 יסד שם סמינריון לגננות עם אימון והכשרה חקלאית לתלמידות. בהשתדלותו פתח הג'וינט לירחי הקיץ מגרשי משחק לילדים בקייטנות. והעלה את הסמינר למוסד תרבותי


 בעל ערך ממדרגה ראשונה, ונסע לפריז וללונדון לשם ביסוסו החומרי של המוסד.

 בשנת 1925 עלה לארץ. ב-1926 נתמנה למפקח כללי ארצי על גני הילדים בא''י מטעם מחלקת החינוך של כנסת ישראל. פיתח את רשת הגנים והכניס שפורים ושכלולים בהם.

 בשנת 1934 נתמנה למנהל מחלקת החינוך של עירית תל-אביב. הצליח בפעולתו למען הגדלת רשת בתי הספר והגנים בעיר. דאג לשכלולם ולהקמת בנ

 ינים מפוארים על ידי העיריה. ארגן תזמורת כללית לבתי הספר העיוניים. לפי יזמתו סודרה הזנת הילדים העניים בבתי הספר. הוכנסו מכשירי למוד ומלאכה במדה מרובה. הונהגה הספקה מרכזית של צרכי לימוד. פיתח את פעולות המועדונים ליד בתי-הספר, הרחיב את החינוך והטיפול המיוחד לילדים מפגרים והשתדל ליסוד בתי ספר מיוחדים לילדי עולים. יסד גם קייטנות ומועדוני קיץ. וכן דאג למוסדות חינוך תורניים, דאג למפעל ההיגיינה בבתי-הספר, טיפול בצופיות וסידור גינות ע"י בתי הספר והכניס בפעולתו רוח אהבה לאומית בין החניכים. עבודתו במחלקת החינוך היתה חדורה אהבה לילדים, למורים ולמחנכים.

 נפטר בתל-אביב, י"ג שבט תרצ"ט (2.2.1939) והובא לקבורא בבית העלמין הישן.

 צאצאיו: <persName>נתן </persName> (סופר ומשורר, בעל "הטור השביעי" ב"הארץ" וכיום ב"דבר"), <persName>לאה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1406</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1407</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
