<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1402</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1403</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1404</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק רזיאל (רוזנטל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ידינצי, פלך בסראביה, רוסיה, ז' אדר תרנ"ג (1893), לאביו <persName>אברהם</persName> (סוחר, עסקן, מראשי חסידי הרבי משטיפאנשטי) ולאמו <persName>הניה</persName> בת <persName>שלמה הרמן</persName> . למד בחדרים וב"חדר מתוקן".

 משנודע לו על קיומה של הגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב החל מתכונן בלימודים, לפי הפרוספקטים שלה, שהגיע לידו, ולעבוד ולהשתכר כסף באופן עצמאי, כדי שיוכל לעלות ארצה וללמוד בה אף בלי עזרת אביו, שבודאי יתנגד לכך, וכן למד ניהול חשבונות.

 בסוף 1911 הצליח לעלות ארצה ומחוסר מקום בגימנסיה הרצליה עבר לירושלים ונתקבל שם במחלקה החמישית של הגימנסיה העברית בהנהלת <persName>שלמה שילר</persName> . כשנסגרה הגימנסיה בראשית מלחמת-העולם הראשונה בגלל היותה תחת חסות צרפת, עבר לתל-אביב ונתקבל למחלקה השביעית של הרצליה, ולבל יגורש מהארץ בנתין אויב התעתמן, התנדב לצבא הטורקי בקבוצה הראשונה של חניכי הרצליה (<persName>ברצנקו, כרמי, כספי,</persName> <persName>שמיון</persName> והוא) ונשלחו לבית-ספר לקצינים בבעל-בק שבלבנון. במגפת הטיפוס שפרצה אז בין תלמידי בי"ס זה נספה ברצנקו, והוא הצליח לחזור לדמשק ולהשתחרר זמנית מהצבא. חזר לת"א לגמור את לימודיו, ובזמן ההכנות לבחינות הגמר במחזור החמישי גלה עם הגימנסיה ומוריה ותלמידיה לשפיה (בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א באביב תרע"ז) והיה אז ראש ועד התלמידים. אחרי עמדו בבחינת הבגרות עבר לחיפה, יסד וניהל את הצרכניה הקואופרטיבית (הראשונה בארץ). אחרי הכיבוש הבריטי נתמנה למזכיר העדה האשכנזית ואח"כ למזכיר הועד המאוחד של קהלת חיפה (ספרדים ואשכנזים יחד), ונבחר כאחד מנציגי קהלת חיפה לאספת הנבחרים, שבה נוסד הועד הלאומי של יהודי ארץישראל הראשונה.

 בעת האספה הזאת בירושלים היתה שם גם ישיבת הועד המרכזי של מפלגת פועלי ציון, והוא, כקרוב אליה עוד מעת לימודו בירושלים, נתמנה למנהל חשבונות ולמזכירו ועוזרו של <persName>דוד בלוך-בלומנפלד</persName> בהנהלת קפא"י (קופת פועלי ארץ-ישראל מיסודה של "הברית העולמית של פועלי ציון" והמכשיר הכספי שלה להגשמת מפעלי הפועלים בארץ: לשכות עבודה, מטבחי פועלים, יסוד קואופרטיבים לחקלאות ולמלאכה) ובתפקיד זה השתתף בעבודה ארגונית ביסוד הקבוצות אילת השחר, כפר גלעדי, תל-חי ועוד. כן השתתף ביסוד

 קופת-חולים של פועלי א"י. השתתף ביסוד "אחדות העבודה", בניהול פעולותיה המשקיות וניהל את שבועונה "קונטרס" ואת ירחונה "האדמה".

 עם יסוד ההסתדרות הכללית נכנס ללמוד משפטים בבית-הספר שיסדה אז הממשלה. אחרי זמן מועט הזמינתו ההסתדרות להפסיק את לימודיו ולנהל את עניני עבודתה הקבלנית הגדולה בסלילת כביש חיפה-ג'דה,


 ואח"כ נתמנה למנהל-חשבונות ראשי בסניף ת"א של המשרד לעבודות צבוריות של ההסתדרות (קודמו של "סולל-בונה"), שעסק אז בבנין השכונות נורדיה, צ'לנוב, בורוכוב, תל-נורדוי ועוד.

 ב-1929 נשא לאשה את <persName>טובה </persName> בת <persName>שמעון לוסקי</persName> מפונסק, פלך סובלק, פולין, שעבדה בסלילת כביש חיפה-ג'דה.

 כשניתן לתל-אביב מעמד של מועצה מקומית (עיריה) נפרדת מיפו ניהל מטעם ההסתדרות את הארגון והתעמולה לקראת הבחירות למועצה הראשונה, נבחר לשלש המועצות הראשונות ברשימת ההסתדרות והיה פעיל כחבר וכיו"ר בועדות עירוניות שונות, ביחוד כיו"ר ועדת הבקרת של העיריה, וכיו"ר ועדת המשטרה של עירית תל-אביב, וכמארגן עניני המשטרה בתלאביב. בו בזמן היה ראש הועד המבקר של מועצת פועלי ת"א ומבקר חשבונות ברוב מוסדות ההסתדרות במשך שנים אחדות.

 בשנת 1930 השתלם במדעי המסחר, הוסמך בבית ספר גבוה למדעי מסחר ולבקורת. חשבונות ונתקבל כחבר באגודת רואי-חשבונות מוסמכים באנגליה. ומאז המשיך לעבוד כרואה חשבון מוסמך, מיסד ומנהל מכון להדרכה משרדית ש. ח. ם, ממציא ומפיץ פטנטים שונים שלו ושיטות חדשות להנהלת חשבונות מעתיקה. הצטרף לצבור האזרחי והשתתף ביסוד "האיחוד האזרחי".

 חבר ה"הגנה" מראשיתה, חבר המפקדה שע ה"הגנה" בת"א כעשרים שנה (כנציג ההסתדרות ואח''כ כנציג האזרחים), המפקד בפועל של ה"הגנה" בעת מאורעות תרפ"ט בת"א. חבר המרכז הארצי של ה"הגנה" ומנהל מחלקת הכספים שלה מראשית מלחמתהעולם השנית ועד קרוב לסופה. כן פעל בהתנדבות בארגון "כופר הישוב" ובניהול סניפו בת"א במשך שנים אחדות, ניהל את מפעל "מס חירום" בת"א, שהפך במשך הזמן ל"מגבית ההתגייסות",

 צאצאיו:<persName> רזיאל</persName> היה מטובי הלוחמים ב"הגנה". ימים אחדים אחרי ה-29 בנובמבר 1947, כשהערבים ניסו למחות בדם ישראל את החלטת עצרת האומות ליסוד מדינה יהודית, נאסר רזיאל על-ידי הבריטים, מסיתי הערבים ותומכיהם, בהגנו על שכונת התקוה ליד ת"א, ובית-דין צבאי בריטי דן אותו לחמש שנות מאסר ב"אשמת" החזקת נשק. שוחרר ב-15 במאי 1948, ביום הראשון למדינת ישראל. המשיך להשתתף במלחמת המולדת נגד הפולשים המצרים ונפל ליד משלט איבדיס בהגנה על נגבה ביום ג' תמוז תש"ח בגיל 19 שנה, ראה את הערך שלו בכרך זה (לזכרו שינה האב את שם המשפחה מרוזנטל <persName>לרזיאל), אסתר</persName> . 

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ב טבת תשכ"ז (4.1.67) (ראה כרך ג', עמוד 1403)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1402</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1403</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1404</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 5008 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5008</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
