<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/402</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/403</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק בנבנישתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>יוגוסלביה</placeName> בשנת תרכ"ד (1864), לאביו <persName>עזרא</persName> (שהיה ממשכילי הצבור הספרדי, הוציא זמןמה בפאריס את העתון "יהודית" ובשנות תרל"א-ל"ב ערך את ההוצאה המיוחדת של "החבצלת" (מבשרת

 ירושלים) בשפת לאדינו (אספניולית) בשביל המוני הספרדים).

 עלה ארצה עם הוריו בשנת תרכ"ז. למד בתלמודתורה של הספרדים ואח"כ בבית-המדרש "דורש ציון".

 כשגדל נתקבל לעבודה כפקיד בבנק של<persName> יעקב</persName> <persName>ואלירו </persName> ושות' בירושלים ועלה לדרגת פקיד ראשי וחבר ההנהלה.

 נשא לאשה את<persName> לאה</persName> בת ר' <persName>יהודה בכר ישראל</persName> <persName>פאניז'יל,</persName> אחות הרב <persName>אליהו משה פאניז'יל,</persName> שהיה חכם באשי וראשון לציון בירושלים.

 כשנוסד בנק אנגלו-פלשתינה בבירות נתמנה לחבר ההנהלה שם, אך מאחר שלא יכול לקיים את מנהגי הדת ולתת לבניו חינוך תורני כמו בירושלים התפטר כעבור שנה וחזר לעבוד בבנק ואלירו בירושלים.

 היה כמו אביו ממשכילי ירושלים, כתב מאמרים בעתונות, עסק בצרכי צבור בצניעות, עזר לזקוקים בכתיבת בקשות בענינים רשמיים ובסידורים בממשלה. מנע נגישות ורדיפות בתקופת מלחמת-העולם הראשונה, הודות לקשריו הטובים עם פקידי הממשלה הטורקיים.

 נפטר בירושלים, ט' סיון תרע"ח.

 צאצאיו: <persName>עזרא </persName> (ז"ל),<persName> שרה </persName> (שרינה) אשת<persName> משה</persName> <persName>מאייסי </persName> (בקולומביה), <persName>דוד, משה </persName> (פקיד ראשי בבנק ברקליס בתל-אביב),<persName>ויקטוריה </persName> אשת<persName> אליהו קארילו, מאיר</persName> (הי"ד, נהרג בפרעות תרפ"ט בלוד), <persName>ריקה</persName> אשת <persName>עמנואל</persName> <persName>קלינגר, יהודה, ידידה </persName> אשת <persName>מכס אלקלעי, שולמית.</persName>


</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בקראיובה (רומניה) ראשית שנת תרל"ג (13.12.1873).

 לאביו <persName>יעקב בנבנישתי</persName> (למשפחת סוחרים) ולאמו <persName>שרה </persName> בת<persName> משה פנחס.</persName>

 קבל חנוך מסורתי, בוגר אקדמיה מסחרית בוינה (אוסטריה) והשלים את לימודיו במנצ'סטר (אנגליה).

 לאחר סיום לימודיו, חזר לרומניה. שימש מזכיר כבוד לרב<persName> זכיה לוי.</persName>

 היה סוחר ואח"כ פקיד בחברה האמריקאית של הטליפונים ברומניה.

 בשנת 1904 השתקע בבוקרסט (רומניה). באותה שנה נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת<persName> משה חזן.</persName>

 עד מהרה נתמנה ליועץ הקהילה הספרדית ויועץ לאיחוד הקהילות הספרדיות ברומניה.

 במסירותו ובמאמציו הבלתי פוסקים תרם ליצירות חדשות ולשמירת המוסדות הקיימים.

 דאג להגן על האינטרסים של היהודים ברומניה ולשם כך דאג לתפוש את מקומו במוסדות ממשלתיים.

 נבחר כחבר במועצת עירית בוקרסט וכסנטור בפרלמנט הרומני.

 היה סגן יו"ר של ארגון הקהילות הספרדיות ברומניה.

 בשנת 1951 עלה לארץ והשתקע בירושלים.

 למרות זקנותו חזר לפעילות צבוריות ולקח חלק פעיל בחוג הרומני בסניף הירושלמי של הסתדרות הציונים הכליים.

 נבחר כציר מטעם החוג לועידת המפלגה האחרונה והשתתף בדיוניה בהתמדה.

 היה חבר בני-ברית ברומניה משנת 1899 ופעיל במסדר זה.

 נפטר בירושלים בספטמבר 1958.

 בתו: <persName>מרים מרצדס זנפט.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/402</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/403</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3639 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3639</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
