<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 157 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/157</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 158 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/158</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/159</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק תורג'מן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחברון, י"ט אלול תרל"ה (1875), לאביו <persName>ישראל רפאל</persName> , ממשפחה ספרדית ותיקה ונכבדה שמוצאה ממארוקו, בן-תורה, מוסמך לשחיטה וסוחר, ולאמו<persName> גיטל מלכה</persName> לבית <persName>דרבארימדיקר</persName> , נכדת רבי<persName> לוי</persName> <persName>יצחק מברדיטשוב</persName> , שעלתה ארצה בילדותה עם אמה האלמנה והשתקעו בירושלים, ומשם נישאה לבעלה שבחברון, בהשפעת התעמולה של סיר<persName> משה מונטיפיורי</persName> ל"נשואי תערובות" בין אשכנזים לספרדים. למד בתלמוד-תורה של העדה הספרדית מפי החכמים<persName> יהודה</persName> <persName>סגרי ושם-טוב </persName> עובדיה, אח"כ למד גמרא מפי החכם <persName>בכור קסטל</persName> והמשיך ללמוד בישיבה מפי הרבנים <persName>סלימן מני ומאיר קסטל </persName> הי"ד (שנהרג בפרעות תרפ"ט). כן למד יחד עם המנוח השופט מלכיאל מני ז''ל את השפה הערבית הספרותית ואח"כ נתקבל לביה"ס הממשלתי "רושדיה", ולשם כך הוכרה אביו ואף הסכים לוותר על הנתינות האנגלית, שהגיעה למשפחה

 בירושה עוד ממארוקו, ולקבל את הנתינות העותומנית. אחרי גמירת ביה"ס בחברון נתקבל, בהמלצת <persName>איסמעיל בק אל-חוסייני </persName> (המפקח המחוזי על בתה"ס), לביה"ס התיכוני הממשלתי "אעדאדי" שבירושלים, ובו למד גם את השפה הטורקית.

 באותה כתה למד אז גם נער יחסן ידוע, <persName>מחמד אמין אל-חוסייני,</persName> שנתפרסם אחר-כך כ"מופתי גדול" של ירושלים. אביו של זה היה שואל תמיד את התלמיד היהודי החברוני להתקדמות בנו בלימודים, וזה היה משיב, שאין הוא מצליח ומוטב לשלחו ל"אל-אזהר" ללמוד דת, כי לימודי החול קשים ביותר בשבילו...

 אח"כ, בימי מאורעות תרפ"א, כשחניך אל-אזהר זה הועלה למופתי ועמד בראש ההסתה לפרעות ביהודים, שאל תורג'מן את איסמעיל בק אל-חוסייני, דודו של המופתי וידיד משפחת תורג'מן מזה עשרות שנים: - מאימתי נעשה אמין זה למנהיג ? הלא אני מכיר אותו מבית-הספר שאינו מוכשר! - על זה השיב הדוד הזקן: - אתם, והרברט סמואל שלכם, עשיתם אותו לאדם גדול...

 הוא למד עוד זמן-מה בביה"ס של "אליאנס" בירושלים, ואח"כ חזר לחברון ונתמנה ל"שאוויש"עירוני (כעין מפקח). שנים אחדות שרת את עירית חברון, ונשא אשה ממשפחת<persName> יושע</persName> מיפו, עד שהחלו חתירות תחת מעמדו בגלל יהדותו. אנשי השלטונות הגבוהים עמדו לימינו ופיטרו את ראש-העיריה שפיטר

 אותו, אך בחברון לא יכול להשאר ולכן נתקבל, בהמלצת <persName>סלים אפנדי אל-חוסייני</persName> , ראש עירית ירושלים ויועץ הפחה בעניני העיריות, למפקח בעירית יפו בשנת 1900. גם כאן התנכלו לו בנסיון להכריחו לעבוד בשבת, אך הודות לתמיכת החוגים הגבוהים בשלטון המרכזי שבירושלים בטלה הגזירה, וראשהעיריה שהתנכל לו נכשל בבחירות הודות להכרעת קולות היהודים. בשנת 1909 נתמנה למוכתר היהודים במחוז יפו.


 בתפקידו הכפול, כמפקח עירוני ומוכתר, השתמש למנוע הפרעות חוקיות להתפתחות הישוב העברי בעיר וגזירות ורדיפות כלפי יחידים, וביחוד בשנות טלחמת-העולם הראשונה, כשהיד. צריך לא למצוא יהודים שהז-נדרמים מחפשים אותם בתור "פרר" (משתמטים מהגיוס).

 במפקד התושבים היהודים, שערך ב-1916 יחד עם <persName>יוסף אליהו שלוש</persName> לשם קבלת חטה מהממשלה, נפקדו ביפו ובת"א 1919 בתי-אב, שכללו 9163 נפש.

 גם ביסוד ת"א השתתף כמקשר בין קוני הקרקע ובין מוכריו. כן השתתף בעסקנות צבורית של העדר. הספרדית ו"היהודים העותומניים".

 בתקופת מלחמת-העולם הראשונה סבל רדיפות מצד פקידים שרגזו עליו בשל יחסו הרך ליהודים בשרותו הרשמי. ב-1917 גורש לטבריה. אחרי המלחמה חזר לת"א ובשנות 27-1919 שימש בתפקיד מנהל משרד ההוצאה לפועל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 157 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/157</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 158 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/158</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/159</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
