<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/265</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 266 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/266</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק-נסים רחמים</persName>

</head>
         <div><p> בן רחמים בן שלמה דוד בן יעקב. נולד בבגדאד, כ"ה כסלו תרנ"ו (1895). מנעוריו הצטיין בתפיסתו המהירה זבהתעמקותו בכל ענין. מעט מאד למד אצל מלמדים ומורים. את רוב ידיעותיו רכש מעצמו. מגיל צעיר אהב מאד את הספרים וקרא בעיון כל ספר שנפל לידיו, ועל-ידי כך רכש לו ידיעה יסודית בכל סוגי ספרות הפוסקים. הוא נחשב לאחד המעיינים המופלגים הבקיאים בעניני הלכה. ידיעותיו אינן מצטמצמות בשטח התורני בלבד, הוא


 בעל ידיעות רחבות גם בעניני עולם. תודות לחריפותו ותפיסתו משמש איש-עצה לכל הפונים אליו בעניני חוק ומשפט. פעל הרבה למען הקהלה היהודית

 בבגדאד. על ידו נסדרו ונתקנו תקנות חשובות. ביחוד ידועות תקנותיו בעניני שחיטה וחנוך. בהשפעתו נמנעה הריסת בתי כנסיות עתיקים.

 בשנת תרס"ו (1906) עלה לארץ-ישראל. לאחר שישב בירושלים כמה שנים חזר לבגדאד. בשנת תרפ"ו (1926) עלה שנית לא"י והשתקע בירושלים. מתוך רצון ודאגה להציל ספרים בכתבי-יד של רבנים קדמונים הו''ל בירושלים כמה ספרים; א) בשנת תרפ"ו הדפים את הספר שו"ת, "צדקה ומשפט" לרי צדקה חוצץ, מגדולי רבני זמנו ששמש ברבנות בבגדאד בשנים תק"ג-תקל"ג. הוא צרף לספר מבוא והערות. בראש הספר נדפס וכוח-תורני בינו לבין הראי"ה קוק ז"ל. ברשותו נמצאים כתה"י של יתר החלקים. ב) בהיותו אחד המעטים שמצאו חן בעיני הגאון ר' שלמה אליעזר אלפנדרי ז"ל, הדפיס בשנת תרצ"ב, אחר מות הרב הנזכר, חלק אחד מתשובותיו החשובות בשם "שו"ת מהרש"א" בצרוף הקדמה והערות. ג) פרסם בירושלים בשנת תרצ"ו את הספר "וכרונית אליהו" לר' אליהו מני, בצרוף כמה הערות ממנו. בראש הספר נדפס וכוח בעניני הלכה בין ר' יצחק נסים לבין הראב"ד רי צ"פ פראנק, המסתיים בהכרעת הראב"ד ר' בן ציון קואינקה ז"ל שנטה לצדו של ר' יצחק נסים. ד) בשנת תש"ה הצליח לגלית ולהציל את הספר "משפטי צדק" לר"ש גרמיזן ובהשתדלותו יצא הספר בהדור רב.

 בשנת תר"ץ, כאשר פרץ סכסוך בין "ועד עדת הבבלים" ו"ועד העדה הספרדית" בירושלים בענין חלוקת כספי קופות הצדקה שבבבל למען ועניי א"י, פנה אליו הראש"ל ר' יעקב מאיר ובקש ממנו את חוות דעתו על פסק דינם של רבני בגדאד. על פסק דינו של ר' יצחק נסים שנתפרסם בקונטרס "כנגה צדקה" (ב' חלקים) סמכו רבני א"י וחכמי ארצות אחרות. מחדושי תורתו נתפרסמו בירחו

 נים "שערי ציון", "הדביר" ו"אהל תורה". תחת מכבש הדפוס נמצא עתה ספרו החשוב "יין הטוב" הכולל שו"ת רבים בעלי ערך.

 אביו של החוקר הצעיר מאיר בניהו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/265</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 266 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/266</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
