<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1768</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1769 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1769</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק לובימוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגלוכוב, פלך צרניגוב (רוסיה), בשנת תרמ"ב (13.5.1882), לאביו<persName> משה חיים</persName> (מהכפר הרוסי לובימובקה שבמורד הוולגה, שכל תושביו, ובכללם הוא בילדותו עם כל בית אביו, התגיירו יחד, מאחר שלפי המסופר נתגלה להם מתוך כתבים עתיקים, שהם כולם מצאצאי הכוזרים בני דת ישראל ולפני מאות שנים נאנסו להתנצר; והוא כבר קיבל חינוך יהודי שלם אף בישיבה, למד גם באוניברסיטת קיוב, ואח"כ היה קבלן ממשלתי לספירט; כתב בעתונים רוסיים וב"המליץ") ולאמו <persName>דובה</persName> בת <persName>משה יאנפולסקי.</persName>

 למד בחדרים, בגימנסיה ממשלתית ושנתים במחלקה למשפטים באוניברסיטת אודיסה. שם הצטרף ל"פועלי ציון" והיה אורח קבוע בחבורת העסקנים והסופרים הפעילים בחיבת ציון ובציונות <persName>(אוסישקין, ד"ר יוסף</persName> <persName>ספיר, ז'בוטינסקי, ד"ר מ. גליקסון, יעקב רבינוביץ</persName>

 ועוד). השתתף בהגנה העצמית היהודית בעת הפרעות באודיסה ב-1905.

 בראשית תרס"ה עלה לארץ (היה הנוסע היהודי היחיד באניה הרוסית, שנסעה 14 יום מאודיסה עד יפו). עבד שבועיים כמלצר במלון "בלה ויסטה" שבבתי פיינגולד ביפו (נוה שלום). אח"כ יצא לרחובות ועבד בפרדסי <persName>משה סמילנסקי ומיכאל לוין</persName> (בחבורת<persName> מאיר</persName> <persName>רוטברג, נח נפתולסקי, משה גולדוורק, אהרן דוד גורדון</persName> <persName>ודוד שטרן)</persName> ובשמירה בכרם <persName>אלטשולר</persName> (היהודי היחיד


 בין 85 שומרים ערבים בסביבה). יצא עם 18 חברים והלכו ברגל לעבוד בחדרה. בדרך השתמטו הרוב מהם ולחדרה הגיעו רק הוא, <persName>לויצקי </persName> (אח"כ ממתנחלי ירקונה) ועוד אחד. שם עבד 9 חדשים במשק <persName>יעקב סמסונוב</persName> ובפרדסים של יהודים מרוסיה בחפצי-בה בהנהלת <persName>אהרן אהרנסון,</persName> ואח"כ עבר לראשון לציון.

 ב-1908 נשא לאשה את<persName> אניוטה </persName> בת <persName>נחמן לוברסקי</persName> מווזנסנסק, שעלתה באותה שנה, ואחרי שנפטרה בתל-אביב בכ"ב תשרי תר"ץ נשא ב-1933 את <persName>שרה</persName> בת<persName> חיים אביתר</persName> , שעלתה מווארשה ב-1927 והיא מפקחת על גני הילדים של עירית תל-אביב.

 בשנות עבודתו לפני מלחמת העולם א' פרסם מכתבים מהארץ בעתון הרוסי "אודסקי נובוסטי".

 בראשון לציון הצטרף ב-1909 לקבוצת חברים, ביניהם <persName>פ. ויגודסקי, אלכסנדר נורדשטיין, זאב גניס</persName> ומשה רחומוביץ (זה היה מחבורת הבחורים הרוסטוביים, שנקראו בכינוי ה"רוסטובצים"; חזר אח"כ לרוסיה, עלה לגדולה במשטר הסובייטי ונתמנה לקומיסר לתעופה ולרכבות) וקנו את מחצית אדמת הכפר "ביר סאלים" (כ-2000 דונם שנרכשו מעירית רמלה ע"י אלברט ענתבי בשנת תרס"ז) להתנחל בו (את המחצית השניה קנה הגרמני שנלר). בסך הכל היו תשעה חברים וכל אחד הכניס 500 פרנק ויתר הכספים שילמו אח"כ באמצעות הד''ר <persName>ח. חיסין ומאיר דיזנגוף</persName> שהיו אז המורשים של "חובבי ציון" ביפו.

 עלה הראשון על הקרקע ושהה שם יחידי במשך שלשה חדשים. אף את הבית הראשון בנה במושבה, ובאין לו רשיון לבניה הכין את השלד והחלקים בראשון לציון ובלילה הובאו אל המקום והוקמו, ולבוקר עמד הבית מוכן ומכוסה גג (לפי החוק הטורקי אסור היה לבנות בית אף בכפר בלי רשיון והשלטונות היו חייבים להרוס את הבנוי, אפילו בכוחות המשטרה והצבא; אבל אם לא נודע לשלטונות עד שהושלם הבנין ונתכסה גג, שוב אסור היה להרסו).

 כחודש ימים אחרי יסוד המושבה שלח אליהם אוסישקין 12 משפחות של יהודים עובדי אדמה מקאוקאז ("יהודים הרריים"), שיצטרפו אל המתנחלים האשכנזים וילמדום עבודה חקלאית (אף כי הבחורים הללו לא היו זקוקים לכך, כי כבר התמחו בעבודה בארץ).

 כשקרא הד"ר חיסין את המתנחלים לאספה היה בה לובימוב האשכנזי היחיד בין 12 הקאוקאזיים. באספה דרש הד"ר חיסין, שלמושבה החדשה ייקרא מיד שם עברי, ונתקבלה הצעת רבם של הקאוקאזיים, חכם <persName>יעקב יצחקי </persName> מדרבנט, לקרוא לה בשם באר יעקב. נימוקו של החכם היה, שבכל אחת מהמשפחות נקרא השם יעקב על מישהו, אך בעצם הצליח להבטיח בכך מזכרת לשמו.

 לובימוב סידר לו משק חקלאי ומשתלה, נטע כרם שקדים וכרם גפנים, התמחה בנטיעה ובהרכבה ועבד כמומחה גם אצל בעלי מטעים בראשון לציון. בתקופה מאוחרת יותר נטע פרדס והיה נציג חברת "פרדס" בתחנת הרכבת בבאר יעקב. הנו חבר בועד המושבה

 באר יעקב זה שנים רבות ובשנים האחרונות הנו תושב גם בתל-אביב.

 צאצאיו : מאשתו הראשונה - <persName>יפה דרורי, תחיה</persName> אשת<persName> יהושע צימרינג, גאולה גולדברג, נחמן </persName> (אכר במגדל שליד טבריה: מהמתנדבים לצבא במלחמת-העולם השניה).

 מאשתו השניה - <persName>רפאלה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1768</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1769 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1769</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
