<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1681</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1682</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1683</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק וייסל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוילייקה, פלך וילנה (רוסיה הלבנה), כ"ה כסלו תר"י (1849), לאביו<persName> אברהם</persName> ולאמו<persName> רבקה</persName> . (אביו היה מלמד ולמד את אמנות המוהל, והילד הראשון שמל היה בנו זה, ואז קראו הנוכחים בשמחה : "וימל אברהם את יצחק בנו בן שמונת ימים"). בילדותו עבר עם הוריו לקרמנצ'וג ולחוביץ. למד בחדרים ובישיבות.

 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> לבית<persName> ריחלזון</persName> ועסק כמו אביו במלמדות ובמלאכת סופר סת''ם.

 כדי להפטר מהשרות בצבא הרוסי הצליח להשיג פספורט טורקי וחי ברוסיה כנתין זר. אך בתרמ"ו, כשהשלטון הרוסי הכביד את ידו על נתיני חו"ל, הוכרח "לחזור למולדתו", לאיסטמבול. שם יסד תלמוד תורה והמשיך לעבוד בו במקצועו.

 בתרנ"ז עלה לארץ וכנתין טורקי ניתן לו להכנס בלי הקשיים וההגבלות שהוטלו על נתינים זרים. התישב בירושלים והמשיך לעסוק במלמדות. בראותו את העזובה והחרבן בבית-הכנסת של החסידים בשכונת ימין משה, מצא "חתיכת עבודה" לעצמו. השקיע מרץ בניקוי המקום הקדוש ובשכלולו והצליח בכך, עד כי רואי המקום מלפנים לא הכירוהו במראהו החדש.

 אחרי שבניו התישבו ביפו עבר גם הוא שמה בתרס"ו והמשיך לעסוק במלמדות ובמלאכת סופר סת"ם. חי בדחקות, אך לא נפל ברוחו ומרצו לפעול למען הישוב. הכניס סדרים ושכלולים בבית-הכנסת של חסידי חב"ד ביפו. ואחרי שהחלו לבנות את שכונת "אחוזת בית" (היא תל-אביב) הרגיש חובה לפעול גם הוא למען הרחבת הישוב ולבנות שכונה


 שתתנהל ברוח המסורת, ובכן ארגן, בתרע"ב מאה יהודים, שהכניסו בשמונה חדשים 30 נפוליונים כל אחד ובכסף זה גאלו שטח בן מאה אלף אמה ואח"כ הוסיפו עוד קרקע שקנו מאת חברת "גאולה" ויסדו את השכונה "מאה שערים" (רחוב יונה הנביא ליד הצטלבותו ברחוב גאולה), וקראו לשכונה כך על שום מאה מיסדיה וכן רמז לפעולתו הוא, ר'<persName> יצחק</persName> , כלשון הכתוב: "ויזרע <persName>יצחק</persName> - - וימצא - - <persName>מאה</persName> <persName>שערים</persName> ", הצלחתו זו עודדתו להמשיך ובאלול תרע"ג יסד עוד חברה בת 45 חברים, שכל אחד הכניס 40 נפוליונים, קנו 62 אלף אמה, חילקו את השטח ל-40 מגרשים ובשנת תר''פ בנו שם 40 בית וקראו לשכונה "נחלת יצחק" על שמו (בקרבת הכניסה לבית העלמין הישן). אך הוא לא רדף כבוד ורווחים והמשיך לחיות בדחקות, תוך הרגשת סיפוק בחלק שיש לו בבנין העיר העברית.

 נפטר בתל-אביב, כ"א אב תר"ץ (15.8.30), ולפי בקשתו בצוואתו הובא לקבורה בירושלים. ורעיתו נפטרה בירושלים, ה' שבט תש''א (2.2.41).

 צאצאיו: <persName>שמחה</persName> אשת <persName>דוד ריקלין</persName> (סוחר בת"א), <persName>שכנא</persName> ז"ל (עבד ביקב ראשון לציון מגיל 18 שנה ועד לפטירתו בניסן תש"ט).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1681 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1681</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1682 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1682</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1683 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1683</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
