<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2587</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2588</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק ווייט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פילדלפיה</placeName> (ארצות הברית), בשנת תרל"ה (1875).

 לאביו <persName>יואל אברהם</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו <persName>שרה.</persName>

 קבל חנוך מסורתי, ובגיל 8, עלה לארץ עם הוריו (תרמ"ג-1883) והתישבו בירושלים.

 אביו פתח בית מסחר לבגדים מוכנים שהביא מחוץ לארץ.

 המשיך ללמוד בישיבת "תורת חיים" מתלמידיו של הרב יצחק וינוגרד (המתמיד) ושל ר'<persName> מנדל יפה, ממינסק.</persName>

 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת ר' <persName>ליפא מאיר ויגוליק</persName> (שהיה ראש ישיבת "אור החיים" אשר ברחוב חב"ד, בעיר העתיקה בירושלים).

 ממיסדי שכונת "אחוה" והיה מהראשונים שהתישבו בשכונה (1906) בירושלים. בנה את בית הכנסת, סלל את כבישיה וסייע בהקמת בתיה ובסידור כל התכנית.

 היה חבר פעיל באגודת "אחוד," ושלים.


 נכנט לעבוד בחנות הבגדים המוכנים של אביו, והתחבב על לקוחותיו היהודים, המושלמים והנוצרים.

 השקיע מאמצים מרובים להשכנת שלום בין הסוחרים ובין אדם לחברו.

 לקח חלק פעיל בהשלמת בנין בית החולים "ביקור חולים" בעיר החדשה.

 שימש נשיא הכולל "תפארת ישראל" לאנשי אמריקה.

 לאחר פטירת אביו, עבר בית המסחר לידיו ולידי גיסו <persName>יצחק ספיר</persName> . היה נוסע לרגל מסחרו, פעמים בשנה לחו''ל, לשם הזמנת בגדים מוכנים.

 בימי המשבר הקשה שעבר על הישוב במלחמה העולמית הראשונה, משבר כלכלי, כספי ומדיני, בתקופת שלטונו של ג'מאל פחה, היה הוא אחד הקרבנות הראשונים לשלטון החמס, שהחליט להגלות את חשובי הסוחרים היהודים לערבות אנטוליה. הצליח לברוח ולהסתתר במושבות יהודה, ורק לאחר שבוטלה הגזרה חזר לירושלים, אך כאן השיגה אותו שוב ידו של העריץ, והוגלה לדמשק. גם בגלותו לא פסק לדאוג לצרכי צבור, ובעיקר למחסורם של העניים, הנכים והחולים מבין המהגרים. יחד עם<persName> אלתר ריבלין </persName> ייסד את המטבח העממי שסיפק ארוחות חינם לכל נצרך מבין הפליטים בדמשק.

 כשנכבשה דמשק חזר מיד לירושלים (במסע קשה והרפתקני שנמשך תשעה ימים רצופים).

 נפטר בוינה (אוסטריה), אלול תרפ"ד (4.9.1924) והובא לקבורה בירושלים.

 צאצאיו:<persName> זלמן</persName> (ראה בכרך זה), <persName>דוד, צפורה </persName> אשת <persName>זאב גולדשמידט, יואל, משה, מרים</persName> אשת<persName> ג'הן ביטסון</persName> <persName>עלקה</persName> אשת<persName> הרוי מארש</persName> מקנדה (מהנדס בחיל הים בצ.ה.ל.).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2587</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2588</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
