<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4043</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק לדור (לדרמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ז'רבקובו על יד אודיסה (רוסיה), י''ג אדר תרס"א (15.2.1901).

 לאביו <persName>פרץ לדרמן</persName> (ממשפחת חב''ד) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת<persName> בן-ציון ציל.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, בבי"ס עממי, בגמנסיה ובבי"ס גבוהה למשפט וכלכלה באודיסה.

 היה פעיל בתנועה הציונית.

 בסוף 1914 עם סיום הלימודים באוניברסיטה הפקולטה לכלכלה - נאסר כפעיל בתנועת "צעיריציון" ו"החלוץ". גורש למקומות רחוקים - קלמקיה,

 קזרסט וסיביר, וטולטל ב-17 בתי כלא שונים, בס"ה במשך ארבע שנים.

 בסוף 1924 נבחר לחבר מרכז החלוץ ברוסיה.

 בנובמבר 1928 הורשה לצאת את רוסיה ולעלות לא"י.

 בירושלים עבד כפועל בנין ובאותו זמן נרשם כתלמיד לאוניברסיטה העברית. עבד אצל ד"ר <persName>ארתור רופין</persName> ועזר לו בהכנת ספרו ה"סוציאולוגיה היהודית", בחלק הנוגע למצב יהודי רוסיה.

 בשנת 1929 הוזמן להיות מורה בחיפה, ולאחר-כך בתל-אביב. מאז עבד כמורה בבתי-ספר תיכוניים שונים ובעיקר בבי"ס תיכון "גאולה" בתל-אביב במשך 24 שנים.

 בשנת 1945 נשא לאשה את <persName>מרים </persName> בת <persName>מרדכי ויסמן.</persName>

 בשנתים האחרונות מנהל בי"ס תיכון ברעננה.

 באותו זמן עצמו עבד כמרצה מטעם מוסדות וארגונים שונים - הועד הפועל של "ההסתדרות", "ויצ"ו",

 בקורסים של המשרד לחינוך ותרבות בשביל מורים משתלמים וכו'.

 במשך השנים הנ''ל הוציא חוברות וספרים על; גיאוגרפיה כלכלית של א"י, גיאוגרפיה כלכלית של אסיה והמזרח הקרוב, כלכלה מדינית, ולאחרונה פרסם ספר על תולדות התישבות היהודים בא"י, "התישבותנו בארץ, תולדותיה וצורותיה" (הוצאת אופק, מהדורה שלישית 1952, מהדורה שניה, אשר יצאה בעצם מלחמת העולם השניה. תורגמה על ידי הלשכה לעלית הנוער שעל יד הסוכנות העברית לשפות: גרמנית, ספרדית, בולגרית, הונגרית ורומנית), כעת מכין המחבר לדפוס את המהדורה הרביעית של ספרו זה.

 באותו זמן לא פסק מלהשתתף בעתונות ובירחונים שונים בכתיבת מאמרים בעיקר על נושאים חברתיים, כלכליים וחינוכיים.

 אח בבני ברית ברמת-גן.

 במשך שנים השתתף בכתיבת מאמרים ב"מעלה" ב"הפועל הצעיר", וב"דבר".

 היה חבר פעיל ב"הגנה" וב"נוטרות" (ב-1938 במשמר העמק), ובמלחמת העצמאות בתשי"ח.

 בתו: <persName>שולמית</persName> אשת<persName> יוסף לוי </persName> (מאשתו הראשונה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4043</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
