<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5592</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5593</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5594</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5595</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק גולדין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (דרום רוסיה - אוקראינה) ח' טבת תרנ"ח (דצמבר 1897).

 לאביו הרב <persName>אברהם מרדכי גולדין,</persName> מטובי הרבנים ב<placeName>אודיסה</placeName> ובתל-אביב (ראה את הערך שלו בכרך זה). ולאמו<persName> איטה</persName> בת <persName>אליעזר חיים קרול</persName> - בעל בתיחרושת ב<placeName>אודיסה</placeName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 קיבל חינוך מסורתי בשילוב עם חיבת ציון בבית הוריו שהשפיעו עליו כמו על יתר בני המשפחה.

 בחנוכה תרס"ה (1905) עם העליה השניה עלו כ-50 נפש מבני המשפחה המסועפת לארץ ישראל והתיישבו ביפו.

 למד בבית ספר מיוחד ברוח המסורת וגם לימודי חול שהסבא יחד עם כמה מעסקני יפו החרדים יסדו בשביל בניהם ונכדיהם שנקרא אח"כ בית ספר "תחכמוני" (ראה פרטים בערך של אחיו<persName> משה גולדין-זהבי</persName> בכרך זה).

 בגלל משבר חמרי של תעשיית ה"שרויט" של הסבא ב<placeName>אודיסה</placeName> נאלצה המשפחה (שקיומה בארץ היה מהכנסות בתי החרושת ב<placeName>אודיסה</placeName>) - לחזור לשם בשנת 1910. שם המשיך <persName>יצחק</persName> במשך שנתיים בלימודי תלמוד וכו' ואחר שהתכונן לחזור לארץ (בינתיים פרצה מלחמת העולם הראשונה בשנת 1914) הכשיר את עצמו במקצוע שיהיה לתועלת בארץ: "מכונאות". גמר בית ספר טכני-מקצועי ב<placeName>אודיסה</placeName> בשם בית-ספר "מנדלביץ". המשיך וסיים את בית הספר "טרוד" ואחר כך ב"טכניון" במחלקה לטחנות קמח. נשארו לו כשנה ורבע לגמור מהנדס-טוחן אך עם האפשרות הראשו

 נה בגמר מלחמת העולם הראשונה (1919) חזר לארץ.

 ב<placeName>אודיסה</placeName> היה חבר "ההגנה העצמית" ובשנות המהפכה ברוסיה 1917-1919 נמנה על מפקדת ההגנה כחבר "ועדת ה-9" מטעם "פועלי ציון", מפקדה שהיתר, מורכבת משלושה ארגונים. למרות היותו חבר המפקדה הראשית לא נתן לו ליבו להימצא רק במקום המפקדה, אלא השתתף בפועל בקרבות נגד הכנופיות

 והחוליגאנים ביחוד בקרבת השוק הסיטונאי לפירות ב<placeName>אודיסה</placeName> ("פריגוז"), מקום ריכוז הכפריים מהסביבה שהיה מועד לפורענות.

 בו בזמן עסק גם בתנועת העבודה ונדרש מטעם התנועה הסוציאליסטית לצאת לכפרים לארגון האיכרים.

 היה במארגני ספינת מפרשים גדולה אשר היתה צריכה להעביר את נוסעיה מאודיסה ליפפטוריה (קרים) סבסטופול ואח"כ לקושטא ולארץ. בכללם היה גם העו"ד הידוע ממשפט <persName>מ. מ. בייליס, אוסקד אוסיפו</persName> <persName>ביץ גרוזנברג</persName> (על שמו ולזכרו רחוב בתל-אביב).

 ההפלגה לא יצאה לפועל אף על פי שנוסעיה כבר נמצאו עליה ימים מספר על ציודם. הקבוצה התארגנה ונכללה מחדש בקנה מידה גדול יותר וחכרו אניה מיוחדת בשם "רוסלאן" אשר פתחה את העליה השלישית המאורגנת. הגיעו ליפו בחנוכה תר"פ (19.12.1919) אודיסה - יפו - תל-אביב ובה עלו כ-670 איש, ביניהם מגדולי המדע והעסקנות (לפני "רוסלאן" הגיעו עולים בודדים לארץ).

 באניה זו עלו<persName> יצחק</persName> ושני אחיו <persName>משה ויוסף</persName> (ראה את ערכיהם בכרך זה).

 מיום עלייתו לארץ (בפעם השניה) לא נח אף יום אחד ובכל המשברים לא היה "מחוסר עבודה". מיום עלייתו עבד במקצוע המכונאות בבית החרושת של "אבא נאמן" (ראה את הערך שלו בכרך א', עמוד 520) וזמן קצר אח"כ עבר לעבוד כמשרטט מכונות בבית החרושת של המהנדס "ליאון שטיין" (ראה את הערך שלו בכרך שלישי, עמוד 1455) שם עבד עם ה'<persName> יוסף</persName> <persName>שפירא</persName> , אח"כ מנהל הברת החשמל בתל-אביב (ראה את הערך שלו בכרך שמיני, עמוד 3089).


 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>יעקב בורובסקי</persName> , שעלתה אתו ב"רוסלאן".

 ב-1920 נדרש ע"י המוסדות הלאומיים להיות בין החלוצים לכיבוש העבודה ברכבות א"י. נכנס לעבוד ב"לוקו" בלוד ומשם הועבר לחיפה.

 היה מפעילי הסתדרות פועלי הרכבת וחבר המרכז שלה וגם לה הקדיש מכוחו ומרצו הרב.

 בתקופה זו בשנת 1921 נבחר ונשלח כציר יחיד של פועלי ההובלה בארץ ישראל מטעם הפועלים היהודים והערבים לוועידה העולמית של פועלי ההובלה שהתקיימה בהמבורג (גרמניה) והצליח להפגין בצד שליחותו הפרולטרית גם את האופי הלאומי של הפועל-עבודה העברי ושפתו.

 בחזרו מהוועידה המשיך ביתר שאת ומרץ את עסקנותו באירגון פועלי הרכבת כיהודים ובערבים. הדבר לא נשא חן בעיני השלטון המנדטורי. כתוצאה מכך נקטו באמצעי לחץ נגדו - אי-העלאת שכרו הדל (35 גרוש ליום) ומניעת התקדמותו למרות ידיעותיו כשרונותיו ומסירותו.

 עם הקמת תחנת הכוח של חברת החשמל בחיפה עבר מהרכבת (מרץ 1925) יחד עם ה'<persName> בן ציון אליהו</persName> <persName>לופט</persName> , מנהלו הישיר להרכבת מכונות הדיזל בתחנה הנ"ל ולהפעלתן.

 כאשר הוקמה תחנת הכוח בטבריה הועבר לשם להרכבת המכונות. גישתו וידיעותיו עשו רושם על <persName>פינחס רוטנברג</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שני, עמוד 866) שמינה אותו למכונאי הראשי של התחנה בטבריה יחד עם חברו ומנהלו מהנדס<persName> חיים סלאבין </persName> הקימו את תחנת הכוח בנהרים-תל-אור בפיקוח אליהולופט על המכונות ושוב גילה מסירות אין קץ וידיעות במקצוע שם החל להעניין גם במקצועות הדאייה והטיס.

 כעבור זמן מה עבר לתחנת הכוח "מפעל רידינג" בצפון תל-אביב ושם נתמנה כמנהל משק התחבורה של חברת החשמל.

 בזמנו החופשי טרח, טיפל וטיפח את התעופה העברית בארץ ישראל. הוא אשר חינך את הצעירים הראשונים לתעופה בארץ והודות לטיפולו בזמן מאבקנו על עצמאות ישראל היו לנו טייסים ואנשי אוויר אשר קיימו את הקשר היחידי עם הנקודות המרוחקות והמנותקות כמו גוש עציון, ישובי הנגב וכו'.

 עברו עשרות שנות עבודה ותלאות והמשיך בלי ליאות נאמן לשאיפותיו ולהשקפותיו סירב להישמע לעצת הרופאים לשמור יותר על בריאותו ולהימנע מנסיעות רבות מעיר לעיר וממושבה למושבה, לקיבוצים וקבוצות, לישיבות, כינוסים, הרצאות ופעילות ללא הגבלה למען התעופה העברית בארץ.

 ממניחי היסוד של "ק.ה.ל. (קלוב התעופה לארץ ישראל) על סניפיה השונים בערים והעמקים וליכודם כמוסד כל-ארצי של בית הספר לטיס מוטורי הראשון בארץ באפיקים בעזרתם של<persName> דב הוז ויצחק בן</persName> <persName>יעקב</persName> , מפעילי התעופה העברית..

 יוזם ומארגן של בנייה עצמית של דאונים - 35

 פוהרו - תכנית מקורית של מהנדס ק.ה.ל. של מפעלי התעופה והמועצה לתעופה.

 שמונה עשרה שנות עבודה מתמדת ובלתי פוסקת בכל שעה ובכל מצב.

 נתכבד באחד הפרסים של פ. א. י. בעד שירות טוב לפיתוח התעופה לקלוב התעופה לישראל נמסר ע"י הנסיך <persName>ברנארד</persName> , בעלה של מלכת הולאנד<persName> יוליאנה</persName> בוועידה ה-46 של פ.א.י. בהאג - הולנד, 1953. (התעופה, אוגוסט 1953).

 נפטר בתל-אביב, י"ג בתמוז תשי"ג (26.6.1953). הלווייתו התעכבה בחצר תחנת הכוח של חברת החשמל בתל-אביב כשמעל ארונו טסים אווירונים של מוסדות התעופה העברית. הובא למנוחות בבית העלמין קרית שאול בתל-אביב (ראה מאמרי הערכה בירחון "התעופה" של קלוב התעופה לישראל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5592</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5593</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5594</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5595 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5595</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
