<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/275</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/276</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/277</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק דיסקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ט"ז אדר תרמ"ח (1888), לאביו <persName>בנימין</persName> (מעסקני פתח-תקוה ומיסדיה) בן ר'<persName> מרדכי</persName> <persName>דיסקין</persName> , ממיסוי המושבה פתת-תקוה עוד בתקופתה הראשונה כשנוסדה ליד הירקון, ולאמו <persName>ציטה</persName> בת ר' <persName>ישראל דב פרומקין</persName> , העסקן הירושלמי הנודע עורך ה"חבצלת".

 בילדותו עבר יצחק עם הוריו מירושלים לפתחתקוה בשנת תרמ"ט להתישב בנחלתם. למד בחדר ואח"כ בבית-הספר של המושבה. ממיסדי המכבי בפתחתקוה.

 בשנת 1906 יצא לאמריקה, עבד בבתי חרושת שונים ובשעורי ערב למד הנדסה. בשנת 1909 חזר ארצה ועבד כפועל בפרדסי פתח-תקוה וב-1914 היה חבר קבוצת "גן שמואל" שליד חדרה.

 ב-1915 נשא לאשה את<persName> חמדה</persName> בת ר'<persName> דוב מרגלית</persName> , מראשוני פתח-תקוה. באותה שנה יסד יחד עם מר <persName>משה אוקסהורן</persName> את הפירמה השיתופית<persName> אוקסהורן</persName> <persName>דיסקין</persName> , שעסקה עד 1918 במסחר סיטונאי במכולת בפתח-תקוה ואח"כ עברה ליפו ופתחה סניפים בירושלים, חיפה, פ"ת, עזה ובאר שבע, ועסקה ביבוא צרכי מכולת ובנציגות פירמות שונות מכל ארצות תבל. ב-1922 יסדה השותפות בשכונת נוה שאנן ומרכלת בתל-אביב מפעלי תעשיה ליצור גפרורים, נרות וסבון, שהתקיימו עד שנת 1928. בשנת 1929


 הקים את בנין הפירמה ברחוב הקישון בת"א והעביר לשפ את העסק מיפו. ב-1930 נפרדה השותפות ואז יסד פירמה בשם<persName> יצחק דיסקין</persName> בתל-אביב - ירושלים - חיפה למסחר סיטונאי במשקאות חריפים. יסד בחיפה בית-חרושת למים מינרליים "קרנה" וב-1937 בבת-ים את בית-החרושת לבירה "כביר" (חברת מניות) ובגבעת שאול שבירושלים בית-חרושת למלץ "לתת".

 השתתף בין הראשונים בבנין המרכז המסחרי בתלאביב, בבנין שכונת "רמת השרון" (כיום הרחובות החשמל, ליבונטין, ברזילי ומקוה ישראל), בה בנה את ביתו ובהקמת בנינים בשכונת "בית וגן" ליד יפו (היא בת-ים).

 הוא ממלא תפקידים צבוריים כחבר הועד הפועל של התאחדות האימפורטרים, חבר התאחדות בעלי התעשיה, חבר לשכת המסחר. חבר המועצה למסחר שליד עירית תל-אביב מטעם התאחדות האימפורטרים, שליד עירית תל-אביב, מטעם התאחדות האימפורטרים חבר המועצה הישובית למען החיילים המשוחררים מטעם האיחוד האזרחי, חבר הסתדרות הציונים הכלליים, חבר פעיל בהתאחדות בני הישוב, גזבר-הכיבוד של הועד להקמת "בית השומר העברי" שליד ארגון השומרים העברים בארץ-ישראל, ועוד.

 למוסדות צבוריים אלה עוזר הוא בתבונה ובנאמנות, בלי רעשנות רודפת-פרסום, ותורם ביד רחבה לכל מפעל צבורי וישובי בעל ערך.

 עומד להקים בקרוב בתי חרשת אחדים. בניו;<persName> יאיר, ישראל, עמינדב ואיתן</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/275</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 276 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/276</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/277</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
