<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1643</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1644</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק לוינשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברדיצ'ב, אוקראינה, אב תרל"ט (1879), לאביו <persName>משולם </persName> (למדן מופלג, סוחר אמיד, מגדולי חסידי קוצק, מצאצאי<persName> מהר"ם מרוטנבורג;</persName> בביתו התאכסנו גדולי הרבנים מקרוב ומרחוק) ולאמו <persName>מלכה</persName> <persName>שרה</persName> בת<persName> דב סטפינסקי </persName> (בעל בית-חרושת לטבק בברדיצ'ב)- קיבל חינוך תורני בחדרים ומפי טובי המורים הפרטיים ולמד גם את השפה הרוסית. נתיתם מהוריו בגיל צעיר. המשיך ללמוד ואח"כ החל לעסוק במסחר. קרא הרבה ספרי השכלה והיה בין ראשוני הנוער שנסחפו בזרם הציונות. 

 לעצת<persName> מ. אוסישקין</persName> עלה ארצה בתרס"ח ובכיסו כמה אלפים פרנקים. באותה שנה התקשר בשותפות עם<persName> מאיר שולמן</persName> ויסדו ביפו בית-חרושת לסוכריות, עבדו קשה ביצור, בהפצה, בניהול החשבונות ואף בעבודות השחורות, כגון הבאת מים מהבאר שבפרדס ובשטיפת הרצפות וכו'. בחצי שנה כבר ידע ערבית די הצורך למסחר ובמשך הזמן למד גם את השפה הצרפתית. התגבר על קשיים רבים והפיץ את התוצרת

 בערי הארץ ואף בבירות, חומס וחלב בסוריה, בין הערבים. לא פעם תקפוהו ערבים בהאשימם אותו בהפצת סוכריות מורעלות, ובכל המקרים (וכן במק- רים של גניבות ואונאות מצד ערבים) ידע לעמוד באומץ על נפשו וכבודו, ואף זכותו כ"מוסקוב"


 (תחת הקונסול הרוסי, שאימתו היתה על השלטונות הטורקיים) עמדה לו לחלצו מן הסבך. עבד בשקידה רבה וסיסמתו היתה "להראות כי גם בארץ-ישראל אפשר ליצור". ועם גידול הישוב גדל גם מחזור הפצת תוצרת בית-החרושת, ונתרבו פועליו ופתח סניפים להפצה בירושלים, חיפה ובירות. בנה לו בית בנחלת בנימין (השכונה שנוספה אז לתל-אביב המקו

 רית - כיום רחוב בשם זה) בעבודה עברית טהורה.

 בתרע"ג נשא לאשה את <persName>זהבה</persName> בת <persName>זאב דוד</persName> <persName>זיברג מווילקוב</persName> <persName>ישקי</persName> , ליטא (גמרה לימודי מסחר באוניברסיטה בשווייץ), ואחרי פטירתה (תל-אביב, ז' שבט תרפ"ח) נשא בזיווג שני את<persName> בתיה</persName> בת<persName> יצחק</persName> <persName>ליפשיץ</persName> מוינה.

 בעת הגירוש הכללי מיפו ותל-אביב במלחמת-העולם הראשונה (ניסן תרע"ז) יצא לפתח-תקוה ואח"כ לחדרה, ואחרי המלחמה חזר לביתו ולעסקו. נבחר לועד הקהלה והשתתף בעבודה צבורית.

 ב-1920 קנו הוא ושותפו מאיר שולמן את הבנין של בית-החרושת<persName> שטיין</persName> , מול הדואר הישן ביפו, הרחיבו בו את מפעלם, שמספר עובדיו כבר עלה למאה, החלו לשלוח תוצרת ללונדון, לאמריקה ולדרום-אפריקה, השתתפו בתערוכה הראשונה בתל-אביב ובתערובת הקיסרות הבריטית בוומבלי (לונדון) וקיבלו מדליות. והנה פרצה במפעל שביתה שארכה כחצי שנה. השביתה חוסלה בתיווכו של <persName>ח. מ. קאלוואריסקי</persName> , שנתמנה על-ידי הנציב העליון סיר הרברט סמואל לבורר יחיד, אך הפסידו בה הון רב. אח"כ קיבלו לשותפים את <persName>האחים מירנבורג</persName> והפירמה נרשמה בממשלה בשם "נעם" ושמות ארבעת השותפים (1926). משנתמנה <persName>מאיר דיזנגוף</persName> למנהל מחלקת מסחר ותעשיה בהנהלה הציונית שמעו לעצתו ובמאי 1928 מיזגו את מפעלם עם בית-החרושת ליבר, אך המיזוג לא עלה יפה. אחרי ארבע שנות משפטים והפסדים רבים ניסו לקומם את המפעל בנחלת גנים בשותפות עם חלק מהפועלים, אך גם מיזוג זה לא הצליח ובסוף מכרו את המפעל לפועלים ההם, ומאז הסתלק לוינשטיין מפעילות בתעשיה.

 רכש חלקת אדמה מהקק"ל בשכונת מקור חיים,

 ליו ירושלים, בנה בית ובשנת תש''א יצא לדור בו עם רעיתו. סיקלו והכשירו את הקרקע, נטעו עצי פרי וגפנים, גידלו עזים ועופות, וכך חיו בשלוה עד פרוץ המלחמה על ירושלים. גם אח"כ נשארו שם ברעב ובצמא ובמטר היריות וההרעשות, עד שביום 22 במאי 1948 הוכרחו לעזוב את המקום בפקודת הצבא ולעבור למרכז ירושלים היהודית.

 בניו (מאשתו הראשונה):<persName> זאב דוד</persName> (מהנדס במחלקת המים של עירית ת"א), <persName>משולם</persName> (מהנדס).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ה סיון תשכ"ד (5.6.64) (ראה כרך ד', עמוד 1643)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1643</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1644</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
