<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5586 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5586</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5587</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5588</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5589</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק די-אבילא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ר"ח כסלו תרמ"ט (5.11.1888).

 לאביו<persName> מסעוד (בן-סעדה ומשה די אבילא,</persName> מזר"ק הרה"ג רבי <persName>אליעזר די אבילא</persName> , המפורסם בערי מרוקו, שעשה נסים ונפלאות שם. ואנשי צפון אפריקה מזכירים את שמו בחרדת קודש) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת <persName>הרה"ג</persName> <persName>דוד בן-שמעון,</persName> זצ"ל, המכונה צוף דב"ש, שרכש ברח'

 ממילה בירושלים, את הבית הראשון (בנה עליד ביתו גם מקוה טהרה) מחוץ לחומת העיר בשכונה הראשונה, שכונת "שאננים" שנבנתה בשנת 1860 ע"י מונטיפיורי בתרומת השופט היהודי <persName>יהודה טורא מניו-אורליאנס</persName> . הרב<persName> דוד </persName> עלה לארץ בשנת תרי"ד (1854) בראש קבוצת רבנים מארצותהמערב (מרוקו) והתיישבו בירושלים). בשנת 1868

 יסד את השכונה השניה מחוץ לחומה של העיר העתיקה בשם "מחנה ישראל", לעדת המערבים (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 קיבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה בעיר העתיקה ועבר ללמוד בבית ספר "דורש ציון", אח"כ למד בבית ספר של חברת כי"ח (ה"אליאנס").

 היה מן הראשונים בארגון <persName>המכבי</persName> . הכרטיס שלו הוצג ללורד מלצ'ט בעת ביקורו בארץ.

 ב-1909-1907 - פקיד בבי"ס המקצועי של האליאנס ונתמנה אח"כ מנהל המשק של החברה ודאג לכלכלת 72 תלמידים (בפנימיה) ועוד כחמש מאות פועלי בתי המלאכה בהנהלתו המפוקחת של אלברט ענטבי שהרבה לעשות לטובת ירושלים ובהשפעתו הרבה על אנשי המשטר המקומי עזר לבניין הנחלאות במערב העיר כבא-כוח חברת פיק"א (ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 853).

 בשנים 1918-1909 נתמנה לסגן מנהל של ה"בנק קומרסיאל דה-פלשתין" (שנחשב לבנק לאומי של פלשתינה) מורכב מיהודים, מוסלמים ונוצרים. ענטבי העבירו מתפקידו באליאנס לבנק זה כנציג עברי עם הנהלת הנוצרי<persName> סלים ביי איוב.</persName>

 בנק זה יצר חברת-בת עותומנית לשם ביצוע עבודות ציבוריות הנחוצות לירושלים כאוויר לנשימה, כגון: הארת העיר בחשמל, ביוב כללי, טלפון, ספנות על ים המלח וסלילת רשת חשמליות בהיקף של 20 ק"מ סביב שער יפו והבאת מים לעיר מראש העין; אולם, זמנית הובאו מעין פארה למנזר האבות הלבנים שגובהו 840 מטר מעל פני הים, והנמצא בדרך לרמאללה.

 קווי החשמלית ההכרחיים נקבעו ע"י החברה לארבעה ומחוץ לשער יפו.

 במטרה לקצר הדרך ל"כותל המערבי" לחלשים והמבוגרים האיץ <persName>באיסמעיל ביי אלחוסיני,</persName> ראש מועצת הבנק שהלה רכש את לבו בנאמנותו ומסירותו הכנה לדרוש עוד קו קצר משער יפו עד "מסגד עומר" כדי להקל על החלשים ותשושי הכח של המוסלמים הבאים ממרחקים להתפלל במסגד עומר, והקו הקצר בשש מאות מטר משער יפו הוכנס בחוזה כסעיף מקרי.

 חבר בוועד העדה המערבית (המרוקנית) במשך 35 שנה אשר מהן 26 שנה שימש גזבר ועד העדה. והנהלת רכושה.

 ב-9 בדצמבר 1917 יום היכנסו של הכובש הגדול הגנראל אלנבי לפתח ירושלים, נלקח בשבי ע"י התורכים כאשר פנו את העיר והובל ברגל מירושלים ליריחו ביחד עם 60 אמריקאים, 50 שיכים וכעשרים כמרים זקנים וצעירים שנעצרו לפני כן. ומיריחו הובלו האסירים במשאיות לדמשק. וכעבור ימים אחדים נשלחו הכמרים והוא ביניהם לאנקרה (תורכיה). מכאן נשלחו הכמרים למרחקים בכפרים של אסיה הקטנה. והוא שמצא באנקרה חברה יהודית ערק מהמאסר ונשאר, עד יום שביתת הנשק בסוף 1918, וחזר לארץ.


 ב-1919 הוזמן לעבודה באפ"ק (בנק אנגלו-פלשתינה. כיום הבנק הלאומי לישראל בע"מ) סניף ירושלים, שם נשאר עד 1952 וקיבל פנסיה.

 ב-1922 נשא לו לאשה את <persName>ויקטוריה </persName> לבית<persName> שמחה</persName> (גננת בהסתדרות המורים בישראל).

 ב-1937 התנדב להגנה ולמשמר העם למרות גילו.

 חבר ועד ארגון יד לבנים סניף ירושלים וגזברו; מטפל בעזרת אלמנות ויתומים של המשפחות השכולות מחוסרות אמצעים .

 ב-1947-1938 ניצל בכל שנה את חופשתו לניהול מו"מ לשם קניית הזכיין למרחצאות "אל חימה" ליד טבריה מידי בעליו <persName>סלימן ביי נסיף</persName> שהיה פעם מראשי מועצת בנק קומרסיאל דה פלשתין ואח"כ היועץ של ממשלת המנדט שהעניקה לו למשך שלושים שנה עם תקנון על פעולות שעליו לבצע בתקופה זו. מביקור נימוסים ראשון הוזמן לבוא בכל יום לשיחה על ספל קפה, ולא היסס לגלות באוזניו שעליו להכניס בהנהלת הזכיון גם מספר יהודים כי ההתחייבויות כבדות והוא (כבן 83) לא יוכל לשאת בעול.

 בראשונה סירב לשמוע עצות דומות, אבל במשך הזמן התחיל להתרגל לשיחה והודיע שעליו לשוחח עם שני בניו המנהלים את העסק, וגם הם בסירוב דומה ; אך לאחרונה, בנובמבר 1947 כאשר באתי להיפרד ממנו דיבר אלי לאמור: הידעת שהיהודים שלך כבר הציעו לי 600 אלף לירות שטרלינג עבור המפעל ? וזה אחרי שהוא הצליח לשכנעו שבלי מלון ממדרגה ראשונה לא יצעד המפעל קדימה וכתוצאה מכך נבנה המלון בן ארבע או חמש קומות וזה היה שכרו של המתווך והיועץ, בימי החופש שלו.

 לפי עצת המנוח <persName>יוסף חכמי</persName> <persName>(חכמישווילי</persName> , מי שהיה מנהל ברקליס בנק בת"א. ראה את הערך שלו בכרך א', עמ' 87) מסר להנהלת הקק"ל שקיבלה באהדה את הדברים ב-24.11.1947 והודתה על המעשה וביקשה לחזור בעוד שבוע שבועיים ועם הצהרת ארה"ב מיום 29.11.47 נתבטל העניין.

 ב-1955 תיכנן והציע למר <persName>שביב </persName> (שהיה עסוק בתכנון אב לבירת ישראל) כביש לעלות ברכב להר ציון שמלא תמורת הכותל המערבי וזה אישר את תכניתו והכביש נעשה כיוזמתו בלי שינוי התוכנית.

 בתקופת כהונתו בבנק לאומי לישראל בע"מ, רשמוהו הלקוחות בספר הזהב של הקק"ל לאות הוקרה על יחסו האדיב והלבבי עם כל הבאים במגע ומשא עמו.

 צאצאיו: <persName>אשר </persName> (מסעוד);<persName> אוריאל חי, אהרון.</persName> הבכור <persName>אשר</persName> נפל במלחמת הקוממיות ב-1948 (כ' תשרי תש"ח) במינארא, שבצפון. הובא לקבורה בבית הקברות הצבאי בראש פינה (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 ראה בעמוד 4735 בספר זה, את תמונת אמו<persName> רבקה</persName> ז"ל וכן את ערך בנו<persName> אשר</persName> ז"ל, בעמוד 5674.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5586 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5586</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5587</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5588</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5589</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
