<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2034</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק שבו (שבום)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, פולין, בשנת תר"ס (18.12.1899), לאביו <persName>אברהם</persName> ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>אלתר וולף פיינשטיין</persName> . עבר את שלבי החינוך היהודי והכללי ,למד פילוסופיה באוניברסיטת וארשה ואח"כ משפטים שם ובפאריס והוסמך לעורך-דין. בגיל צעיר הצטרף לתנועה הציונית של הפועלים, השתתף ביסוד "החלוץ" בפולין והיה חבר הועה"פ שלו ומעורכי עתונו, וביסוד הליגה למען ארץ-ישראל העובדת, נציג "החלוץ" במשרד הארצישראלי בפולין ונבחר כציר לקונגרסים הציוניים י"ג וי"ד. היה חבר מרכז צעירי ציון - צ.ס. בפולין.

 עלה לארץ ב-25.4.1925 (יום פתיחת האוניברסיטה). עבד כפועל בנין, חבר קבוצת "יסוד" בתלאביב, היה פעיל בעניני צבור הפועלים וב-1928 השתתף ביסוד המרכז לשכונות עובדים של ההסתדרות (כעת חברת "שיכון"). מראשוני החברים של תיאטרון "אהל" (עד סוף 1929).

 ב-1930 נשא לאשה את <persName>יהודית טברסקי</persName> .

 אחרי מספר שנות עבודה בבנין עבר את הבחינות לעורכי-דין זרים והחל עוסק במקצוע זה. המשיך את פעילותו הצבורית בתפקידים שונים, ותפקידיו ביום הם; חבר המועצה הארצית של מפלגת הפועלים המאוחדת, חבר הנשיאות של ברית הפיקוח לאגודות שיכון של ההסתדרות, חבר נשיאות הועד המרכזי להסתדרות עוה"ד בישראל, חבר המועצה המשפטית הממשלתית, חבר הועדה למנויי שופטי שלום, חבר המועצה הקואופרטיבית הממשלתית, חבר המועצה הממשלתית לעניני בתי הכלא, שופט בבתיהדין למניעת ספסרות ולעניני שכר דירה בת"א וחבר הועדה העליונה לערעורים של פקידי המשפט.

 אחרי יסוד המדינה שימש קטיגור בבית הדין העליון בעניני גיוס. מעורכי "הפרקליט" (בטאון הסתדרות עורכי הדין בא"י).

 כתב מאמרים בעתונים בארץ בעניני שיכון ובענינים משפטיים.

 צאצאיו:<persName> יובל</persName> (בוגר ביה"ס כדורי, שרת בפלמ"ח, נפצע פעמיים במלחמת המולדת), <persName>אילנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2034 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2034</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
