<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3405 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3405</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3406</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק (יחיאל) אדל</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ז טבת תרנ"ו (1.1.1896) בוארשה (פולין). לאביו<persName> שמואל</persName> (סוחר, בר-אורין, בן הרב <persName>יהודה ליב</persName> <persName>הלוי אדל,</persName> המגיד בסלונים, בעל הספר "אפיקי יהודה") ולאמו <persName>אסתר </persName> בת <persName>משה חלעמער.</persName>

 עד גיל בר-מצוה למד תורה ותלמוד. אח''כ למד בקיוב בגימנסיה פרטית ובקונסבטוריון והוסיף ללמוד מוסיקה שנה אחת במוסקבה. ב-1922 חזר לוארשה, למד באקדמיה הממלכתית למוסיקה עד שגמר והוסמך ב-1927. באותן שנים עבד כמחנך למוסיקה במוסדלילדים של<persName> יאנוש קורצ'אק</persName> , וכן לימד מוסיקה בגימנסיה הציונית "יהודה", בבתי-הספר של "תרבות", בגימנסיה עברית "לאור" ובסמינר לגננות של פייגין-לוריה. יסד בוארשה חברה למוסיקה עברית ואת המקהלה המרכזית של השומר הצעיר (בת מאה איש ועמד בראשה חמש שנים משנוסדה ב-1924). באמצעות מקהלה זו, שבעקבותיה נוסדו כ-200 תאים למוסיקה עברית ברחבי פולין,

 עשה פרסום רב למוסיקה היהודית, שטופחה בשנים שעברו על-ידי החברה הפטרבורגית הנודעת למוסיקה יהודית, ו"גילה" אותה לנוער המתנכר ולאוכלוסיה היהודית בכלל, שקודם לכן לא ידעה על קיומה של מוסיקה יהודית, ואף המבקרים הלא-יהודים קיבלו דחיפה על-ידי פעולתו במקהלה הנ"ל, וביחוד בעקבות הקונצרט הגדול שערך ב-1928 מטעם החברה הנ"ל בוארשה, להקדיש תשומתלב למוסיקה היהודית בתור גורם תרבותי-אמנותי שיש להתחשב בו ברצינות.

 ב-1929 עלה לארץ ומאז הנו מורה למוסיקה בביתהמדרש למורים ולגננות על-שם <persName>א. ל. לוינסקי </persName> בתל-אביב.

 ב-1930 נשא לאשה את <persName>פאני</persName> בת<persName> אליהו ביליג.</persName>

 יסד ומנהל את מקהלת סמינר-לוינסקי הנודעת. עבד גם בבית-הספר הדוגמאי שליד הסמינר במשך 14 שנה.


 חמש שנים לימד בסמינר הקיבוצים בתל-אביב, ובשנתים הראשונות לקיומה של האקדמיה הארצישראלית למוסיקה בתל-אביב לימד בה את המקצועות העיוניים,וכן לימד בקורסים למנצחי המקהלות מטעם המרכז לתרבות של ההסתדרות ובמכון למוסיקה בחיפה.

 חיבר סימפוניות, מוסיקה קאמרית, מנגינות לכלי סולו ולמקהלות, וכן חיבר ועיבד שירי נוער, ויצירותיו מבוצעות גם בקול ישראל" ועל-ידי תזמורות ומקהלות שונות בארץ. בינואר 1948 בוצעה ה"קאפריצ'יו" שלו בקונצרט למנויים של התזמורת הפילהרמונית הארצישראלית. גם יצירות אחרות משלו בוצעו בתזמורת שלנו, ובן בארצות הסקנדינביות, בארה"ב, בדרום אפריקה, ביון ובאיטליה ועוד,יצירתו האחרונה הגדולה היא קנטטה למקהלה, לתזמורת ולסוליסט לשיר "למתנדבים בעם" של ח. נ. ביאליק. כמה מיצירותיו יצאו על-ידי המרכז לתרבות של ההסתדרות (קנטטות-אבל לזכר בנו יחידו <persName>גיל אדל </persName> ז"ל, ריקוד ישראלי ועוד).

 בניו-יורק קיבל פרס בעד השיר "הרועה"; בתחרות בינלאומית באיטליה (1952) קיבל דיפלומה של כבוד בעד הקאפריצ'יו לפסנתר, ובתשט"ו קיבל פרס-אנגל של עירית תל-אביב בעד קנטטת-אבל הנ"ל.

 כתב בקורת מוסיקלית ומאמרים בשאלות החינוך המוסיקלי בחו"ל ואח"כ בארץ (ב"דאר היום", ב"כתובים" ובירחונים שונים), חוברת "השיר הישראלי" (בהוצאת "המרכז לתרבות"), וספרו "יסודות המוסיקה" יצא בהוצאת מ. ניומן בתשי''ג ומהדורה שניה בתשי"ז.

 היה במשך חמש שנים מזכיר אגודת הקומפוזיטורים ושנה אחת (אחרי פטירת הפרופ' שור ב-1943) יו"ר "אגודת אמנים ומורים למוסיקה" בתל-אביב.

 בנו:<persName> גיל</persName> ז"ל (נחלץ לעזרת קיבוץ מעוז חיים שבעמק בית-שאן בתקופת "חומה ומגדל" ושם חלה פתאומית ומת; לזכרו יצאה חוברת).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3405 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3405</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3406</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
