<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/715</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק מרדכי גולדצווייג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ה, אב תרל"ה (1875), לאביו<persName> יעקב</persName> מאיר (המכונה <persName>"יענקל אפטייקר</persName> ", הרוקח הידוע במושבות בראשיתן וביפו, שהתמחה ברוקחות וברפואה בלי לימוד באוניברסיטאות והגיע לידיעה מסוימת במקצועות אלה להלכה ולמעשה). למד בחדרים אצל המלמדים ר'<persName> הירש קראניקר</persName> ו ר'<persName> משה קיידאנר</persName> ואח"כ בישיבת "עץ חיים".

 יצא לעבודה כפועל חקלאי בפתה תקוה ובהדרכת הגנן <persName>חיים כהן</persName> התמחה בנטיעת עצי אקליפטוס מטעם פקידות הבארון<persName> רוטשילד</persName> ונשלח מטעם פקידות הבארון וחברת יק"א לנטוע עצי אקליפטוס במקומות שונים בארץ, ובכללם במושבה חדרה, לשם יבוש הבצות והבראת המקום מקדחת. כשהוקמו המושבות העבריות על אדמת הבארון בגולן (בשטח סוריה) נשלח שמה לעבוד בנטיעות. פעל למען סידור השירותים הדתיים (מקוה טהרה, הבאת שוחט מצפת) בשביל הישוב היהודי המתהוה שם, ומשהכריחה שטנת הפחה הדמשקאי להפסיק את ההתישבות ולהחזיר את המתנחלים לחלק המערבי של ארץ-ישראל, היה הוא בין המעטים שהורשו להשאר שם כעובדים מטעם בעל הקרקע (הבארון). עבד שם 14 שנים רצופות בסידור משתלות ונטיעת עצי זית, מישמש, אפרסקים וכו'. חלה בקדחת צהובה ושחור השתן ונשלח לבית-חולים בדמשק. אחרי שהבריא חזר לצפת, נשא לאשה את<persName> שרה חיה </persName> בת <persName>שלמה</persName> <persName>יונה</persName> . נתמנה מטעם הפקידות כמפקח על העבודה בנטיעת גפנים וזיתים בעין-זיתים, כשישבו שם 15 משפחות אכרים ופועלים ועבדו בנטיעות בניהול הפקידות.

 משפסקה שם העבודה עבר ליפו ופתח בית-מרקחת בשם "ירושלים", כי אחרי שהקדחת מוטטה את כוחו לא יכול להמשיך בעבודה חקלאית, ולאחר זמן עזב אח המקצוע הזה ופתח חנות מכולת בנוה שלום.

 אחרי פרוץ מלחמת-העולם הראשונה עלה לצפת, ואחרי המלחמה עבד שנים אחדות בבית-המרקחת של <persName>יוסף זינגר</persName> (בן השוחט ר' יעקב מרדכי מראשוןלציון וחתן שרה איטה פלמן). חזר ארצה והקים בית-מרחץ פרטי עם מקוה בנוה שלום, ומשיסד ר'

 בצלאל לאפין את בית-המרחץ של הקהלת ברחוב פינס בנוה צדק, נתמנה הוא למנהל ומשגיח והתמיד במשרתו זו מטעם הקהלת במשך שנים עד שיצא לפנסיה.

 צאצאיו:<persName> בן-עמ</persName> י (נשיא בני א"י בברוקלין); <persName>יוסף ; ליבה</persName> אשת בנימין אידלמן (מוצא); <persName>אסתר</persName> אשת ישראל קורן;<persName> שולמית</persName> אשת משה שוטלנד; <persName>מלכה</persName> (לונדון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/715</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
