<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3122</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3123 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3123</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק טרובוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' אדר ב' תרנ"ז (1897) בקליצק (פלך מינסק, רוסיה הלבנה).

 לאביו ר' <persName>מיכאל </persName> (מגזע רבנים וגדולי-תורה. אחד מאבות-אבותיו, ר'<persName> שבתי </persName> בר'<persName> יהודה טרובוביץ</persName> מעיר בובובנה שבפלך מינסק היה קרבן לעלילת-הדם בתקפ"ט (1829) בערך - "עלילת בובובנה" - בימי הצאר <persName>ניקולאי </persName> הראשון, שהעליל עליו מומר. לאחר שהעלילה נתבדתה ור'<persName> שבתי </persName> וארבעה בניו הוצאו לחופש ממאסרם "קבלו עליהם ועל זרעם אחריהם לעשות את יום השמונהעשר לירח אדר השני יום משתה ושמחה ביום הפורים בכל שנה ושנה" (מתוך "מגילת שבתי" שפירסם ההיסטוריון <persName>שמעון דובנוב</persName> ב"לוח אחיאסף", תרנ"ה 1894/5, עמוד 298-288).

 למד בבחרותו בישיבות מיר וסלוצק, אחר כך החל עוסק במסחר.

 נשא לאשה את <persName>שרה </persName> (סוניה) בת ר' <persName>אלכסנדר רוזנ</persName> <persName>בלום ז"ל</persName> , מיקירי בריסק-דליטא ולמדניה, חברם וידידם של הגאון ר'<persName> חיים סולובייצ'יק</persName> זצ"ל ושל ר'<persName> ישעיה</persName> <persName>קרליץ </persName> זצ"ל בעל "חזון איש".

 עסק במשך כמה שנים בקבלנות של בניני-צבור מטעם ממשלת פולין. מפעילי הציונות והחנוך העברי בפולין, מיסדה ופטרוניו של הגמנסיה העברית "תרבות" ושל מפעלי-צבור אחרים בבריסק. נרשם כמה פעמים בספר הזהב של הקהק"ל, לאות הוקרה על פעליו.

 עלה לארץ עם בני ביתו בתרצ"ג (1933), לאחר שחיסל את כל עסקיו הגדולים בפולין והתישב בתלאביב (קודם לכן, זמן קצר - בחיפה).

 מראשית עליתו השקיע כל הונו בייסוד פיתוח מפעלי תעשיה שהעסיקו מאות עובדים והרחיבו את התעסוקה.

 עליתו לארץ משכה אחריה את עליתם של רבים אחרים, בהם בעלי הון, שהשקיעו הונם בפיתוח הארץ. בין מפעליו: גאולת שטחי-קרקע מידי לא-יהודים ונטיעת פרדסים בסביבות ראשון-לציון ופתח-תקוה, גאולת הקרקע בצפון תל-אביב, ומכירתה במחיר הקרן לבונים, הוא


 השטח שעליו בנויים כיום כל קבוצת הרחובות שבין שדרות הקרן הקיימת וגן-החיות ובין רחוב ארלוזורוב.

 בשנת 1936 יסד, עם שותפים בעלי-הון מחו"ל, את בית-החרושת "יצהר" לשמן ולסבון בפרבר התלאביבי נחלת-יצחק. לאחר שבית-החרושת התפתח בממדים גדולים, יצא מן השותפות ויסד, יחד עם אחד משותפיו האינג'<persName> מאיר ברגר</persName> , את בית-החרושת הגדול "טית-בית" (ראשי תיבות:<persName> ט'רובוביץ-ב'רגר)</persName> לשמן ולסבון בתחום-שיפוטה של פתח-תקוה.

 במשך כמה שנים - חבר הנשיאות של התאחדות בעלי התעשיה בארץ-ישראל (זמן-מה מ"מ היו"ר), ונציג ההתאחדות במוסדות ובארגונים ישוביים שונים, במשאומתן עם המוסדות המרכזיים והממשלתיים ועם הסתדרותהעובדים (הסכמי עבודה). מן הפעילים הראשיים בקרנות הישוביות של ההגנה והבטחון ("כופר הישוב" ועוד) בשנות החירום והמאבק. בתקופה מסוימת - מייצג עניניה של התאחדות בעלי התעשיה של ישראל בארצותהברית, להגברת הייצוא של מוצרי התעשיה הישראלית.

 תוך עסקי מסחר ותעשיה לא הסיח דעתו מן התרבות העברית, והוא שהנהיג בבית-החרושת לשמן פרסי ספרים לקונים, פרסים אשר בשנות השפל לספר העברי וירידת כח-הקניה (בפרוס מלחמת-העולם השניה ובשנות המלחמה) הצליח להפיץ חנם, בפרסים, רבבות ספרים שנרכשו מידי המולי"ם ושימשו סעד לספר העברי. כן היה פעיל במימון התחלת בנינו של בית "הבימה", ובמפעלים תרבותיים ותורניים רבים אחרים.

 צאצאיו:<persName> גאולה, יהושע </persName> (היה, בעודו נער, מן המתנדבים הראשונים לבריגאדה היהודית ושירת בה כל שנות מלחמת-העולם השניה באיטליה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3122</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3123 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3123</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
