<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3277</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3278</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3279</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק כספי (סרברניק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ג אדר תרע"ה (17.3.1915) בשדליץ שבפולין. לאביו<persName> חיים יוסף</persName> (למדן ומשכיל, עמד בחליפת מכתבי עם סופרים ומשכילי הדור). ולאמו<persName> לאה </persName> בת <persName>משה</persName> <persName>דמבוביץ'</persName> (שניהם נרצחו במחנה טרבליאנקה).

 למד בחדר ובבית-ספר תיכון למסחר והשתלם במדעי היהדות. בגיל צעיר התחיל מפרסם מאמרים ב"הברית", עתון בוגרי בית הספר "תרבות" (1932-1931) ומשנת 1932 חבר מערכת שבועון אידי מקומי בשדליץ. התמסר לפעילות ציונית ולעסקנות בהחלוץ והיה חבר המועצה הגלילית בלובלין והמועצה הראשית של החלוץ המרכזי בפולין וציר לועידות ציוניות בפולין.

 עלה לארץ בראשית 1935 ועסק בעבודה חקלאית בנס ציונה ואח"כ בתל-מונד עד 1937. משהחלו המהומות בשנת 1936 נכנס יותר ויותר לפעילות בהגנה ומ-1937 פעל מטעם מטה ההגנה במושבות השרון. מ-1940 ואילו מילא תפקידים שונים במטה ההגנה. במהלך פעולות הדיכוי שהחלו ב"השבת השחורה" נאסר ב-9.7.46 עלידי הבולשת הבריטית באשמת החזקת מכשירי שידור, שנמצאו באחד ממשרדי ההגנה ששכן בבית משרדי המרכז החקלאי בתל-אביב. אך עד שהגיע מועד משפטו הועברה מהארץ הבריגאדה המוטסת הששית, שחייליה מצאו את המכשירים והיו צריכים להופיע כעדים במשפט. באין עדים נדחה המשפט פעמיים, ובסוף טושטש ובוטל בעזרת קציני-משטרה יהודים נאמני הישוב. במלחמת השחרור שירת כקצין בצה"ל ואחרי המלחמה היה מזכיר אגף חיל הים במשרד הבטחון ואח"כ הועבר למשרד העבודה בתפקיד מזכיר למחוז תל-אביב והמרכז.


 בשנת תשי"ב (1952) נשא לאשה את ד"ר <persName>אסתר</persName> (רופאת שינים) בת ר' <persName>זלמן יוסף גלבפיש</persName> (שו''ב). היה חבר הנהלת האגודה "ידע-עם" ואח"כ חבר ההנהלה באגודת שוחרי ייווא בישראל. פרסם מאמרים ב"דבר", "עתים", "הפועל הצעיר", "רשומות" (מאסף לדברי זכרונות לאתנוגרפיה ולפולקלור בישראל, סדרה חדשה), ייווא בלעטער, "די צוקונפט", "לעצטע נייעס" ותרגם מאידית מאות סיפורים של הסופר<persName> יואל מאסטבוים</persName> , שנדפסו ב"דבר" ובשנתוני "דבר". חיבר את הספר "מגילת פרעות שדליץ בשנת 1906" (תל-אביב, תש"ז), תרגם את ספרו של <persName>יואל מאסטבוים</persName> "בסערת השנים" (הוצאת "יבנה", תל-אביב, 1951), השתתף בעריכת ספר "יזכור" לקהלת שדליץ, חיבר באידית את המונוגרפיה "תולדות היהודים בשדליץ" (294 עמודים, 'בואינוס איירס, תשט"ז), אתו בכתובים מחקרים בתחום תולדות ישראל בפולין.

 בנו: <persName>יוסף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3277</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3278</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3279</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
