<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1634 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1634</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1635 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1635</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק ליב טופורובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בייקאטרינוסלאב (דנייפרופטרובסק), רוסיה, בשנת תרכ"ו (1866), לאביו<persName> אברהם מיכל</persName> . קיבל חינוך מסורתי, יצא לעבודה בגיל צעיר והתמחה בנפחות ובתיקוני עגלות, כלים ומכונות.

 מתוך משיכה יהודית פשוטה וטבעית עלה ארצה בן 16 בראשית תרמ"ב ועסק בעבודות שונות ביפו.

 כשנוסדה המושבה ראשון לציון בט"ו אב של אותה שנה הצטרף אל עשרת המיסדים הראשונים כמחוסר-אמצעים על מנת לקבל חלקת קרקע בתשלומים, בין ששת המתישבים הנוספים. ואכן קיבל אח"כ מפקידות <persName>הבארון רוטשילד 30</persName> דונם קרקע ובית (אחד מששת הבתים הראשונים שנבנו ברחוב הרצל). בהיותו


 בחור בריא ואמיץ נבחר לשרות המושבה בשליחות מסוכנת: להביא מיפו אל המושבה את הכספים ששלח הבארון. הוא שחפר את הבאר הראשונה ועשה את מלאכתו בהבנה ובהצלחה.

 משהוקם ביתו הביא לארץ את הוריו, ארבע אחיותיו ואחיו, ונשא לאשה את<persName> עטרה (קרוינה) פרבר</persName> מייליסאבטגראד, שעלתה ירושלימה עם משפחתה אחרי הפרעות בעיר הולדתה.

 תוך עבודתו בחקלאות נזקקו עגלותיו ומחרשותיו לתיקונים, ובהיותו מאומן בעבודות אלה החל לתקן לעצמו ואח"כ גם לאחרים, פתח כעין סדנה והיה לנפח המושבה. גם ערבים מהסביבה הביאו אליו את

 כלי עבודתם לתיקון ולפרזל את בהמות העבודה, ובהתאם לנוהג הפרימיטיבי, שלפיו הנפח הוא גם רופא בהמות, היו מביאים אליו את בהמותיהם גם לריפוי, ובמשך הזמן היה להם "חוג'ה סוקלייב" (יצחק ליב) לרופא ממש, ואף אכרים יהודים היו פונים אליו במקרים כאלה ותוך כך נעשה גם מומחה לקנית בקר. תוך עבודתו במכשירים חקלאיים חקר את סגולותיה של מחרשת-העץ הערבית, הכניס בה כמה שכלולים ועשה כמתכונתה המשוכללת מברזל, ובמשך עשרות שנים השתמשו החקלאים היהודים והערבים באמצאתו בלי זכויות "פאטנט" לממציא.

 היה אוהב לעזור לזולת, וביחוד לעולים חדשים. ולא פעם בהיותו ביפו היה מצפה על החוף בעת בוא אניה ובעגלתו היה מביא עולים חדשים אל המושבה, מאכסנם בביתו ומשתדל לסדרם בעבודה אצל האכרים. בחגים היה מביא אתו מבית-הכנסת אורחים אל שלחנו. רבים כיבדוהו בשל ישרו ופנו אליו לבוררות בסכסוכיהם ואף מינוהו לאפוטרופוס על יורשיהם ורכושם.

 במשך הזמן רכש לו עוד קרקעות במושבה, ביניהם כ-40 דונם ליד החולות, נטע שם כרם והרכיב את גפניו לענבי מאכל, אך מחוסר שוק בימים ההם, בהיות הישוב קטן, לא תמיד הכניסו לו את הוצאות העיבוד, ובשנותיו האחרונות עקר 30 דונם מהכרם ונטע פרדס.

 לעת זקנה הציקה לו מחלת הכליות, אך הוא הוסיף לטפל במשקו. נפטר ביום י' אלול תרצ"ח (5.9.38) והובא לקבורה בראשון לציון.

 צאצאיו:<persName> אהרן </persName> (נספה בן 22 בדליקה שפרצה בראינוע בראשון לציון),<persName> משה </persName> (נשוי <persName>ליהודית אזול</persName> <persName>אי</persName> מירושלים, אכר בנחלת אביו במושבה),<persName> רבקה </persName> אשת המורה<persName> משה מירוני</persName> (בן <persName>פייבל מירונובסקי), זהבה</persName> אשת<persName> יהודה פרוס</persName> (פרוסקורובסקי),<persName> חוה </persName> אשת<persName> צבי הוזי</persName> (הויזדורף),<persName> מרים</persName> אשת<persName> דוד כץ, אסתר</persName> אשת <persName>מאיר</persName> <persName>רוזנפלד, בת-שבע </persName> אשת <persName>שבתאי פרפרי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1634 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1634</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1635 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1635</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
