<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1050</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1051 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1051</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק פישלזון</persName>

</head>
         <div><p> נולד באורשה, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, בשנת תרכ"ה (1865), לאביו <persName>יעקב דב</persName> (ממיסדי המושבה ראשון לציון) ולאמו דבורה בת <persName>מרדכי ליבונטין</persName> (אחיו של <persName>יהודה ליב </persName> אבי ר' <persName>זלמן דוד ליבונטין</persName> , ממיסדי


 "ועד חלוצי יסוד המעלה" וראשון לציון, המנהל הכללי הראשון של בנק אפ"ק בארץ).

 אחרי קבלו חינוך מסורתי עלה ארצה עם הוריו בשנת תרמ"ב ועזר להם בבנין המשק והבית בראשון לציון.

 נשא לאשה את <persName>שרה </persName> בת <persName>אברהם זלמן איכילוב</persName> מפתח תקוה, שהיתה לו לעזר בסידור המשק כל הימים.

 מראשוני החקלאים בראשון לציון, ממגיני המושבה נגד המתנפלים עליה בשנותיה הראשונות. הערבים בכפרי הסביבה העריצוהו כגבור ונשמעו לתיווכו בסכסוכים שבינם ובין היהודים. נטע את הפרדסים של <persName>מרדכי בן הלל הכהן</persName> ושל קרובו<persName> ז. ד. ליבונטין.</persName> מהראשונים שהנהיג במושבה גידול תפוחי-עץ וגידול ירקות בהשקאה, בשנות מלחמת-העולם הראשונה השתתף בפעילות במלחמה בארבה. ביתו וידו היו פתוחים לנצרכים ונתחבב על כל יודעיו כאיש-רעים בעל הומור טוב.

 בגלל המשבר הקשה הוכרח ב-1921 למכור את משקו ועבר עם אשתו אל בניו למלבורן שבאוסטרליה, ושם הוא ממשיך בפעילות צבורית וציונית.

 שם נפטרה רעיתו, י"ג אב תש"ו (10.8.46), ולזכרה נדבה המשפחה עמוד-תפלה לבית-הכנסת שברחוב מאה שערים בת"א.

 צאצאיו: <persName>מרדכי </persName> (אוסטרליה), <persName>שמואל</persName> (קצין ראשי בשרות הממשלתי לבקורת פרי הדר באזור הפרדסנות העברית),<persName> אברהם </persName> (נתניה),<persName> עזרא </persName> (ת"א),<persName> יהושע</persName> (אוסטרליה), <persName>יעקב</persName> (אוסטרליה), <persName>חנה, רוחמה, חביבה, רחל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1050</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1051 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1051</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
