<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1048 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1048</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1049 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1049</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1050</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר אושמיאני, פלך וילנה, ביום הראשון של חג השבועות, ו' סיון תרל"א (1871) לאביו הרב <persName>מאיר יחיאל מיכל כהנא </persName> (הרב דמתא ממשפחה מיוחסת שמנתה שלושים וששה דורות רבנים ותלמידי חכמים מפורסמים, דור אחרי דור בלי הפסק, ביניהם הגאון ר' שבתי הן בעל הש"ך, "שפתי כהן" על השלחן ערוך) ולאמו<persName> מושה </persName> בת הרב <persName>אברהם צבי</persName> <persName>איזנשטט</persName> (רב באוטין, פלך קובנה, בעל "פתחי תשובה" ו"נחלת צבי" על השלחן ערוך).

 אחיו (מאם אחת מזווגה הראשון) הוא<persName> יהודה</persName> (לאון) <persName>רבינוביץ</persName> ("איש יהודי"), עוזרו של עורך "המליץ" בפטרסבורג,<persName> אלכסנדר צדרבוים </persName> (אר"ז), שהמשיך בהוצאתו ובהוצאת עתון יומי באידיש "דער טאג" אחרי מות עורכו הראשי עד סגירתו ע"י השלטונות הרוסיים בשנת 1904.

 קיבל חינוך מסורתי ותורני בחדרים ובישיבות קטנות בעיר מולדתו מפי הדיינים : הרב יושה והרב אליהו יונה, מחבר "כנפי יונה" ו"עלית אליהו" ומפי אביו הרב בוישניבה, בזופרן ובינובה, פלך קובנה מפי דודו הרב ר' נפתלי איזנשטט עד שנתפרסם כעילוי ומכונה ה"עילוי מאושמיאני", ואמו שהיתה ידענית גדולה בתנ"ך נטעה בלבו עוד משחר ילדותו אהבה עמוקה לתנ"ך, לשפה העברית ולארץ ישראל ובהשפע


 תה החל עוד בגיל צעיר לקרוא את הספרות העברית החדשה - ספרי מאפו וסמולנסקין. מגמת הוריו היתה להכשירהו לרב כממלא מקום אביו, שישמש גם בכתר הרבנות מטעם הממשלה המצריכה השכלה כללית כדי שש מחלקות בי"ס תיכוני. בהיותו כבן 18 מצאו אותו רבותיו מוכשר לסמיכות לרבנות.

 ליום הולדתו ה-19 ברכה אותו אמו שיזכה לעלות לא"י, לבנות ולנטוע ולהכין מקום לבני משפחתו שיבואו אליו לא"י.

 הוא שמח לברכה זו והגשים אותה בחיים. למרות התנגדותו של ראש חובבי-ציון בוילנה ר' ש. י. פין שטען כי "רב צעיר משכיל וחובב ציון יכול לעשות בליטא לטובת הרעיון יותר מפועל בא"י", שמע לעצת מ. ל. לילינבלום והרב שמואל מוהליבר שעודדוהו לעליה.

 עלה בחודש חשון תרנ"א לא"י ועבד שנה בנטיעת כרמי המושבה החדשה רחובות, שרק לפני כמה חדשים עלו על אדמתה, שנרכשה ע"י החברה "מנוחה ונחלה", ביחד עם חברי "אגודת הפועלים" שמנו אז כ-500 ,איש בהנהלתו של אהרן, איזנברג. הפועלים הסתדרו אז קבוצות קבוצות, במקום מגורם בעלית האורוה לסוסים שהקימה החברה "מנוחה ונחלה". בבוקר היו הולכים עם המעדרים על שכמם לעבודה ובערב חזרו למושבה בשירה ורקודים.

 נרשם אז להתישבות בעבר הירדן ע"י ז. טיומקין, ראש היעד הפועל של חובבי ציון ביפו, שפתח בהרשמת צעירים רווקים הרוצים להתישב בעבר הירדן המזרחי במקום שעמד לקנות אדמה במחיר פראטק הדונאם ושלם לטיומקין 200 פראנק על חשבון 200 הדונאם. בעונת הבציר עבר לשמירה בכרמו של מרדכי לובמן בראשון-לציון.

 לפי הצעת שמואל אוסטשינסקי (יו"ר אגודת הפועלים אז) עבר עם עוד 5 פועלים לעין-זיתים בגליל העליון שהוקמה אז ע"י "אגודת האלף" ממינסק בהנהלת ד. ב. שליפיאן (דב"ש) וחפץ. עבדו שם בתנאים קשים, דירות לא היו להם וגרו ב"חו

 שות" אצל ערבי הכפר, ללא מטבח ובתנאי הזנה קשים.

 עבר לראש-פנה ונתקבל לעבודה מטעם הפקידות של הברון רוטשילד ע"י הפקיד יהושע אוסובצקי, שהיתה בידו המלצה אליו מאת אחיו עורך "המליץ". אחרי עבודת חצי שנה במטעים בראש פנה עבר לירושלים לפי הוראת אחיו ליאון רבינוביץ, לשמש כסופרו המיוחד של "המליץ". בזמן זה פרסם אחיו את מכתביו מחיי א"י ב"המליץ" בשם "מאח אל אחיו".

 בי"ג תמוז תרנ"ב נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת ר' <persName>אהרן הלוי רבינוביץ</persName> (שעלה עם משפחתו לא"י בשנת תר"ן מסמרגון וחכר את המשק של נחום מלך בכפר סומל ע"י שפך הירקון).

 הוצע לו מטעם כולל וילנה באמצעות ר' <persName>בנימין</persName> <persName>זאב הלוי ספיר</persName> (בז"ה) להתפרנס מ"חלוקה", אבל הסתלק ממנה. לפי הצעת יהושע ברזילי נתקבל באייר תרנ"ג כמורה בבית הספר לבנות ביפו שנפתח אז בהנהלת שושנה (רוזה) כהן וביחד עם המורים יהודה גרזובסקי-גור, י. בלקינד ולוי שמחון הניחו את היסודות של החנוך העברי ועצבו את הדמות של ביה"ס לפי השיטה החדישה עברית בעברית.

 כשבקר אחד-העם את הארץ היה בא לשמוע את שעוריו והסברתו לתלמידיו עברית בעברית והתפעל מהם.

 ביתו היה אחד הבתים הראשונים בארץ ששפת האם והבית היתה אך ורק עברית.

 היה מזכירה של לשכת בני ברית "שער ציון" ביפו בשנות תרנ"ה-תרנ"ז בראשותו של שמעון רוקח. ובזמן זה נרכש הבית של בית החולים

 "שער ציון" ביפו בכספי נדבת הברונית קלרה הירש. כמו-כן היה מזכירה של הלשכה הראשית של "בני משה" ביפו בתרנ"ו-תרנ"ז (חברי הנהלתה היו ד"ר מנחם שטין, ד"ר הלל יפה, יחזקאל דנין, יהודה גרזובסקי, יהושע ברזילי, חיים מרגלית-קלווריסקי ואליהו זאב לוין אפשטין).


 חתום על מכתב הברכה של לשכת "בני משה" לקונגרס הציוני הראשון בבזל ביחד עם ראש הלשכה ד"ר מ. שטין.

 בתרנ"ח עבר להיות מנהל ומורה בביה"ס של המושבה רחובות.

 בתרס"ג השתתף באספת המורים הראשונה בזכרון יעקב ולקח חלק בחבור תכנית הלמודים הראשונה לבית הספר העברי.

 בתרס"ד נענה לבקשת בני עקרון לקבל עליו את עבודת ההוראה במושבה. התמסר לעבודה זו בכל מרצו והעמיד את ביה"ס במושבה על הגובה הראוי בדרגת בתי הספר בארץ.

 במשך 30 שנות עבודתו בהוראה הקים אלפי תלמידים ותלמידות הנמצאים כיום בכל פינות הארץ ורבים מהם עומדים בראש הישוב וממשיכים באידיאלים ברוח התורה והמסורת שהשריש בהם מחנכם.

 בתרפ"א עזב את ההוראה, עבר לרחובות וסדר לו משק.

 כהן שנים רבות כחבר ועד המושבה ונשיא המועצה הראשון עם קבלתה את הסטטוס של מועצה.

 אשתו <persName>מרים</persName> היתה האשה הראשונה שנבחרה לועד המושבה ברחובות והשתתפה בפעילות בועדת התחוקה בשנות תרפ"א-תרפ"ב.

 ממשיך את פעולתו הצבורית בעסקנות שלא על מנת לקבל פרס, הנהו יו"ר לשכת בני-ברית "הרצל" ברחובות, יו"ד משפט השלום שעל יד המועצה המקומית, מנהל אגודת גמילות-חסד "הרצל" ברחובות (נוקדה ע"י לשכת בני ברית "הרצל" בתרצ"א). תרם סכום של 200 לא"י לשם "קרן יצחק ומרים כהן" בקופת הגמ"ח וממשיך בתורה ובגמ"ח מתוך שיבה.

 בתם היחידה :<persName> מיכל</persName> אשת <persName>עובד איזנברג </persName> (בוגרת מחזור א' של הגימנסיה "הרצליה", יו"ר ועסקנית מרכזית של הסתדרות נשים עבריות ויצ"ו ברחובות).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברחובות, ג' שבט תשט"ו (28.12.54) (ראה כרך ב', עמוד 1048)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1048 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1048</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1049 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1049</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1050 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1050</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
