<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3124</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3125 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3125</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3126</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3127</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3128</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3129</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק מגלי (מוגילבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפיליאסין, פלך פולטבה (רוסיה), כ'ז כסלו תרמ"ו (6.1.1885).

 לאביו <persName>אהרן מוגילבסקי </persName> (חקלאי אמיד) ולאמו<persName> רבקה</persName> לבית<persName> מרקביץ</persName> .

 קבל חנוך מסורתי. גמר בי"ס חקלאי גבוה.

 היה פעיל בפועלי-ציון בפולטבה. שם הכיר את החבר <persName>יצחק בן-צבי </persName> היום, נשיא מדינת ישראל). היה פעיל בהגנה העצמית של היהודים בפולטבה.

 עלה לארץ בשנת 1905.

 מיום עליתו לארץ עבד במשק החקלאי של אביו בפתח-תקוה ובעין-חי. בין הפועלים במשק המשפחה היה גם<persName> יצחק בן-צבי </persName> (ראה ספר "העליה השניה", עמודים 468--469).

 כיון שלא שירת בצבא הרוסי, אי אפשר היה לו לבקר את בני משפחתו שנשארו ברוסיה. בשנת 1909 חזר - לפי דרישת אביו לרוסיה והתגייס לצבא הרוסי. בצבא הסתבך "במהפכה צבאית" וברח משם לארצותהברית.

 בשנת 1912 חזר לארץ להמשיך ולנהל את המשק החקלאי של המשפחה.

 מיום עליתו לארץ הצטרף להגנה.

 בשנת 1914 נשא לאשה את<persName> ברכה</persName> בת<persName> מרדכי</persName> <persName>כצנלסון.</persName>

 בשנת מלחמת העולם הראשונה היה ביתם פתוח לכל עובר במושבה. בחצרם הרחבה בפתח-תקוה ובעלית הבית התגוררו רבים מפליטי יפו תל-אביב.

 נאסר יחד עם שומרי פתח-תקוה בשעת החפושים אחרי אנשי "נילי".

 היה בין גואלי אדמות כפר גנים ע"י פתח-תקוה, כשנתבעו צעירי ישראל בא"י להתגייס לגדודים העברים במלחמה העולמית הראשונה, היה הוא בין המתגייסים הראשונים. חצרו במשקו בפ"ת, נעשתה לאחד המרכזים בארץ לתנועת ההתנדבות. שם נפגשו חברים, שם חלמו יחד את חלום הגדוד העברי. הוא נכנס לגדוד העברי כחיל, כאיש השורה. ומאז נשאר איש-השורה. הוא היה אחד החילים הנאמנים והמסורים ביותר בתוך הגדוד העברי. היה נכון תמיד לכל תפקיד הדורש מסירות נפש גם בתקופת הגדוד וגם לאחר שסיים את שירותו בו... תמיד חלם על הקמת כח צבאי עברי מחדש, וכאשר החלה ההתנדבות במלחמת העולם השניה. רצה להתגייס, אף על פי שכבר היה בן 56. הדבר לא ניתן לו. עד ימיו האחרונים נאבק על כך שינתן לו להתגייס מחדש לפלוגות העבריות בצבא (מדברי<persName> אליהו גולומב,</persName> בספרו "חביון עוז", כרך ב', עמוד 442).


 היה פעיל בהתאחדות לאומית -עממית במושבה.

 ב-1921 היה חבר המזכירות של מועצת פועלי פ"ת.

 ב-1921 היה פעיל בהגנת פתח-תקוה ותל-אביב.

 ב-1923 היה מפקד נוה-שאנן.

 היה חבר המועצה המקומית בפתח-תקוה, וזמן מסוים (1924-25) היה סגן ראש המועצה.

 ממיסדי המושב חרות ע"י תל-מונד, והיה בין ראשוני כפר אז"ר.

 במאורעות 1936 מפקד שכונת ברנר בתל-אביב וכן מפקד כל האיזור של המושבות יבנאל וכפר תבור.

 משפחתו האמידה, שאתה בא לארץ, איבדה את כל הונה במשק אשר הקימה, אשר היה מיוסד על עבודה עברית ומתוך יחסים הוגנים עם העובדים.

 היה בין לוחמי העבודה העברית במושבה ועזר במיטב יכולתו לארגון הפועלים במושבה, בלשכות העבודה, ב"יכין" ובמחלקת העבודה של הסוכנות.

 היה בין מיסדי "יכין" ועבד זמן ידוע ב"יכין" ובסוף ימיו היה פקיד מחלקת העבודה של הסוכנות היהודית.

 כתב מאמרים בעניני הפועל העברי במושבה.

 היה אחד הטיפוסים המופלאים של העליה השניה, אשר רוב שנותיו בעבודה בארץ, לא כפף את גבו ולא העיב את אור פניו. חייל אלמוני בצבא א"י העובדת היה כל ימיו, ביושר הקו, בנאמנות, במסירות ובמרץ - בהם שירת את תנועתו, תנועת הפועלים.

 חבר טוב ומסור היה, בעל רוח טובה, מרוחו ואור פניו האציל על סביבותיו.

 ידע לשמור אל אש הנעורים בקרבו ועל סער רוחו - עד סף הזקנה, עליו עמד.

 נפטר בתל-אביב, כ' תשרי תש"א (22.10.1940).

 צאצאיו:<persName> מרדכי, רבקה</persName> אשת <persName>אהרן איצקוביץ </persName> (ראש המועצה המקומית-גבעת עדה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3124</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3125 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3125</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3126</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3127</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3128</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3129</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
