<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1952 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1952</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1953</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1954</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1955</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1956</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1957 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1957</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק יעקבי (יאנישבסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקריוויעאזירה (עיירה בדרום רוסיה), ערב ר"ח סיון תרל"ד (1874), לאביו<persName> חיים יעקב יאנישבסקי</persName> (כנויו "אלטר חזן", במשך 53 שנה היה חזן ב"קלויזהטולנאי", עסק גם ב"מלמדות" ובכתיבת תפלין ומזוזות).

 בגיל ארבע החל ללמוד ב"חדר" ולמד עשר שנים. אביו הקפיד מאוד על לימודיו, מסרהו לרבי שרק חמשה תלמידים למדו בו, אף כי זה עלה לו בחלק ששי ממשכורתו. אחרי זה המשיך ללמוד לעצמו ב"קלויז הטולנאי" של חסידי טולנא. אולם נתגלגלו לידיו ספרי<persName> אברהם מאפו, ר. א. ברוידס,</persName> גם "תולדות הטבע'' של<persName> ש. ז. אברמוביץ</persName> (מנדלי) וספרי <persName>ח. ז. סלונימסקי</persName> הציץ ונפגע. בעיירה נודע הדבר והחלו לרדוף אותו ולצער את משפחתו.

 ל"השכלה" הגיע אך לציונות עדיין לא. גם פרעות תרמ"ב שחוללו את תנועת חבת ציון לא הפיגה את אמונתו בליברליזם. אזרחות טובה תמנע רדיפות. בהתאם לאמונה זו לא נקט באמצעים כדי להשתחרר מהצבא, גוייס ושרת ארבע שנים בצבא הצאר מתוך הקפדה מלאה במלוי חובותיו. כל אותן השנים נותק מחיי היהודים ומהספרות העברית.

 בשנת תרנ"ז נזדמן במקרה לספריה עברית, נתקל בחוברת "השלוח" ובו שירי <persName>ביאליק,</persName> אלה זעזעוהו והחזירוהו למקור ישראל. נודע לו על<persName> ד"ר הרצל</persName> ועל התנועה הציונית.

 לאחר שחרורו מהצבא עבר לניקולייב בדרום רוסיה ונעשה ציוני פעיל. היה למורה לעברית. ייסד

 את אגודת "בני ציון" ב' ("בני ציון" א' נקראו חובביציון) ועמד בראשה.

 לימד בחדר מתוקן מיסודם של המורים<persName> פיאלקוב</persName> <persName>וגרוסמן.</persName> עמו עבד המורה <persName>יחיאל יחיאלי</persName> (ראה כרך ב', עמוד 586).

 בשנת תרנ"ח נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת <persName>ישראל</persName> מעיירה קרובה לברשד.

 בראשון למאי 1900 יצאו פועלי בית היציקה הגדול בניקולייב וערכו פוגרום ביהודים במשך שלשה ימים רצופים. מאורעות אלה הבשילו את רעיונו לעזוב את רוסיה. לאחר שיצא כציר לקונגרס הציוני הרביעי בלונדון מטעם אגודת "בני ציון", לא חזר עוד לרוסיה.

 בלונדון באותו זמן לא היו עדיין בתי ספר עבריים. רק ת"ת מהטיפוס הישן. הוא ייסד את הת"ת הראשון "עברית בעברית", אשר הציוני הידוע<persName> י. ק. גולדבלום</persName> היה אח"כ מנהלו. רבים מתלמידיו נמצאים כיום בארץ בתפקידים חשובים.

 בלונדון ישב שמונה שנים. זכה שם לשבת בישיבה עם <persName>ד"ר הרצל שנה </persName> לפני מות המנהיג. היה פעיל בכל עבודה ציונית. נבחר לקונגרס השביעי מטעם "ציוני ציון".

 בסוף תרס"ח עלה ארצה והגיע לחוף יפו בחוה"מ סוכות תרס"ט.

 התחיל כמורה בזכרון יעקב ועבר לשפייה. שם הוא היה העובד היחידי וכל העבודה הפדגוגית והאדמיניסטרטיבית היתה עליו. 26 תלמידים בגיל מ-5 עד 12 מחולקים לשש כתות היוו מעמסה אירגונית ופדגוגית. לא היו עוד אז לא ספרי לימוד לתלמידים ולא ספרי עזר למורים. גם בערבים צריך היה להעסיק את התלמידים. המקום היה נידח וכל דבר צריך היה להביא מזכרון יעקב בחמור או ברגל. משפחתו כבר הגיעה אז לשבע נפשות והפרנסה היתה בדוחק ובעבודה קשה. בכל זאת היו אלה שנות אושר בהרגשתו שהוא עובד במולדת העברית.

 בשנת תרע"א עבר לירושלים, נתקבל ע"י <persName>ד"ר</persName> <persName>שלמה שילר</persName> לגימנסיה ועבד בה עד שנת תרע"ו.


 בשנים האחרונות של מלחמת העולם הראשונה עבד בצפת בתנאי הרעב שבעיר.

 בשנת תרע"ט חזר ירושלימה ועבד שבע שנים בבית הספר לבנות בעיר העתיקה ובבית הספר לבנות ג'.

 כל השנים היה מפעילי הסתדרות המורים. היה חבר המרכז ושנה אחת גם יו"ר במרכז המורים.

 בתחלה היה חבר "הפועל הצעיר" ונבחר מטעמה לאספת הנבחרים הראשונה. אח"כ עבר להסתדרות העובדים הלאומית ובמשך שלש שנים שימש כיו"ר הועד הפועל שלה. לאחר שהיה שנים רבות חבר הסתדרות הציונים הכללית, עבר בשנה האחרונה לתנועת ה"חרות".

 משנת תרפ"ד תושב בבית הכרם. היה חבר הועד הראשון שקנה את אדמתה מידי הכומר הארמני. טפל בכל עניני בנין השכונה.

 כל השנים חבר המועצה ובשנים הקשות של המאורעות (תרצ"ו-תרצ"ט) ובראשית מלחמת העולם השניה היה יו"ר הועד. השתתף בביצור "הלואה וחסכון" בירושלים והיה גם יו"ר המועצה שלה.

 צאצאיו:<persName> הרצל </persName> (בוגר "בצלאל", עבד בחדרה ביבוש ביצות. נכנס לגדוד העבודה, יצא עם חבר לטיול לנגב ולא חזר עוד. לאחרונה נראה עם חברו כשהם מזויינים על יד ים המלח), <persName>יעקב </persName> (ממייסדי נען), <persName>גדעון</persName> (ממייסדי תל-עמל),<persName> אבשלום</persName> (ממייסדי מעוז), <persName>חיה </persName> אשת <persName>אהרן גבר </persName> (פועל ברחובות), <persName>דבורה </persName> אשת <persName>אברהם בן-ישראל</persName> (פועל בירושלים), <persName>בת-שוע </persName> אשת <persName>ירחמיאל הררי </persName> (מיוצאי גן-שמואל, כעת אכר בכרכור), <persName>עפרה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, ד' אב תשט''ז (12.7.56) (ראה כרך ד', עבוד 1956)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1952 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1952</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1953</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1954</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1955 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1955</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1956 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1956</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1957 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1957</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
