<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1627</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1628</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק בסן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>יאמבול</placeName> (בולגריה), ט"ו בסלו תר"ל (10.12.1871), לאביו ר' <persName>משה שלמה בשן</persName> ולאמו <persName>מרים</persName> <persName>לבית טאני מאדרינופולי.</persName> אביו הצטיין כתלמיד מובהק וחינך את בנו ברוחו. זמן מה כהן האב בתור נשיא הקהלה בעיר מגוריו. לפי מסורת משפחתית מקור שושלתו מהעיר פאדואה ומוצאה מצאצאי הרב<persName> ישעיה</persName>

<persName>בסן</persName> מורו המהולל של רמח"ל.

 בילדותו נתחנך בביה"ס של חברת כי"ח בעיר מולדתו הנ"ל, ואח"כ השתלם בביהמ"ד למורים של החברה הנזכרת בפריז.

 בשנת תרנ"ט נשא לאשה את רבקה בת <persName>מזל</persName> <persName>רומי,</persName> מדרדנל (אף היא, השלימה חוק לימודיה בפריז והוסמכה לעבודת ההוראה, ותהי מסייעת לבעלה בהפצת חנוך ותרבות בקרב שדרות העם הרחבות).


 נהל בתי ספר שונים של חברת כי"ח, בתוניס, דרדנל, אנדרינופולי, פיליפופולי, ועוד. משנת תר"ס ואילך יסד ונהל בהצלחה את בתי הספר של כי"ח בערי פרס : המדאן, סינה, קרמנשוא בורוגרד, נהוונד, טוסורקאני, בידג'אר וכו'. כאן נאבק עם קנאי דת קיצוניים, שלכתחילה לא הבינו לטיב פעלו ומהללו, והתועלת שתצמח ממנו לפרט ולכלל. מכאן הועבר אל ערי תורכיה, ברוסה גליפולי וחלב לעבודת ארגון והדרכה. מקץ תקופה קצרה העתיק מושבו לבגדד. בעיר זו נהל חמשה, בתי ספר שהם: בי''ס תיכון ע"ש אלברט דאוד ששון, בי"ס לאורה כדורי שנוסד ע"י בעלה אליעזר, בית מלאכה לרקמה ת"ת "נועם" ע"ש טובה ואהרן צאלח, ועוד פנימיה עבור ילדים נצרכים. מוסדות אלה יחד הכילו 3500 תלמידים ותלמידות. פעולותיו המסורות בשדה החנוך בערי המזרח הנ"ל הקנו לו שם טוב, והיחס אליו היה כאל אב חונן ומרחם. שנים מספר שרת בביה"ס של חכי"ח בסמקוף, וביה"ס לבנים בירושלים.

 בעלותו לישיבת קבע לירושלים בשנת תרפ"ג, יסד בי"ס מקצועי למסחר ליד מוסדות כי"ח הקיימים, ולשם התחרות בחנוך הזר של המסיונים לסוגיהם הניח יסודות לגמנסיה "בגרות" עבור תלמידים בני טובים ומחוסרי אמצעים חמריים. מוסד זה נתכלכל בכספו בראשית מצעדיו, וכיום מתקיים בתור חברה קואופרטיבית שהוא נשיא הכבוד שלה ועומד בראשה. מצטיין במזגו הטוב ובמדותיו התרומיות. מתון

 ומרוכז בכל אורחותיו. איש אדיב, כלפי כל עניני כלל וחברה.

 פרסם מאמרים רבים בתוך הדו"חות השנתיים של חברת כי"ח ובקונטרסים מיוחדים, על מצבם החנוכי והתרבותי הירוד של יהודי פרס, חלב, בגדד ושאר הערים בהן פעל בששים שנות שרותו

 משתייך להסתדרות הציונים הכלליים, ושנים אחדות עמד בראש ועדת התרבות של העדה הספרדית. בתפקידו זה חקר את המצב בבתי הת"ת, השתדל להשיג עבורם הקצבות ידועות, ולשפר בהם את תכנית הלמודים במדת האפשר.

 נושא תאר: קצין האקדמיה הצרפתית, קצין החנוך הכללי מטעם ממשלת צרפת.

 צאצאיו: <persName>מוריס</persName> (מהנדס לחשמל ולמכונאות רב סרן)<persName> שושנה</persName> אשת <persName>יצחק יום טוב צמח, מרים</persName> אשת <persName>מוריס סיטון</persName> (סוחרים בתל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1627 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1627</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1628 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1628</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
