<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/715</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/716</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק שריון (זלקינד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדיסנה, פלך וילנה, רוסיה, י"א ניסן תרל"א (1871), לאביו ר'<persName> יחזקאל</persName> (בן ר'<persName> יעקב הלוי זלקינד</persName> , ממשפחה מיוחסת בשקלוב) ולאמו, <persName>שיינה</persName> בת הרב<persName> אב</persName> <persName>רהם רבינוביץ</persName> מדיסנה. למד בחדרים. בגיל 11 שנה. נתיתם מאביו, החל ללמוד את השפה הרוסית, לצרכי חיי המעשה. בן 13 החל להתכונן לבחינה בלימודים כלליים ובן 15 עמד בבחינת בית-ספר עירוני ממשלתי וגמר בהצטיינות. עבר למוהילב להמשיך את לימודיו בגימנסיה ממשלתית, אך בגלל ה"נומרוס קלאוזוס" (הגזירה הרוסית הצארית, שלפיה לא נתקבלו יהודים לבתי-ספר תיכונים וגבוהים למעלה מאחוז מסוים) לא נתקבל. אז החליט להתכונן לבחינה כ"אכסטרן" (תלמידחוץ), עבד כפקיד אצל עורך-דין והתאמן בכתיבת בקשות ותעודות רשמיות ברוסית ובשעות הערב היה ממשיך ללמוד גמרא ומפרשיה.

 בסוף החליט לא להתדפק עוד לשוא על שערי ההשכלה הרוסית הנעולים בפני יהודים, עלה ארצה והגיע ירושלימה ביום כ"ד כסלו תרמ"ט.

 ביפו עיכבה אותו פקידות-החוף הטורקית בגלל האיסור שנגזר על עלית יהודים מרוסיה. בא העסקן הירושלמי ר' <persName>משה ויטנברג</persName> (בעל דודתו <persName>חסיה</persName> אחות אביו) ונתן בעדו ערבות, שלאחר שלשה חדשים יצא

 מהארץ כדרישת ה"חוק''. והואיל ולא רצה לעזוב את הארץ קיבל עליו את הנתינות הטורקית והחליף את שם-משפחתו מ"זלקינד"<persName> לשריון</persName> . עבד זמן-מה כמזכיר אצל דודו ואח"כ פתח חנות לנייר ומכשירי כתיבה ליד שער יפו.

 נשא לאשה את <persName>צפורה </persName> בת ר'<persName> חיים רפאל ויטנברג</persName> (אחי דודו ר'<persName> משה</persName> ) מויטבסק.


 במרצו ובידיעותיו בשפות הצליח לפתח את ביתמסחרו עד שהיה לאחד העסקים הגדולים בארץ, ותוך כך הקדיש מזמנו לעשות חסד עם מוסדות ואנשים פרטיים, שהיו זקוקים לסדר כתבים ותעודות ברוסית (כי יהודים רבים נשארו נתיני רוסיה והיו להם כל מיני סידורים רשמיים עם הקונסוליה הרוסית), ושימש להם כ"לבלר מתנדב" לשם מצוה, וכן השתתף בפעולות מוסדות-צבור שונים.

 בתרנ"ה סידר את עניני העזבון של דודו ר' <persName>משה</persName> <persName>ויטנברג</persName> (כחצי מליון רובל) לטובת מוסדות ירושלים, ובזה הציל את העזבון מנפול בידי הממשלה הטורקית מאחר שהמנוח היה נתין זר ולא נשארו לו יורשים, ולכן היתה הממשלה המקומית יכולה לקחת את העזבון לעצמה. באותה שנה השתתף עם כמה מצעירי ירושלים, פעילים ושוחרי קידמה על טהרת הקודש, ביסוד אגודת "אחוה". היה פעיל באגודת "בני ישראל" הידועה ממלחמתה במיסיון, באגודת "המכבים הקדמונים" מיסודם של יהודים מלונדון שנוסדה בתרנ"ו בירושלים. הצטרף בין הראשונים לאגודה הציונית שנוסדה בתרס"ד בירושלים בנשיאותו של המורה <persName>מרדכי אזרחי (קרישבסקי)</persName> והוא היה גזברה הראשון.

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה השתתף בפעולות הצבוריות להקלת המחסור והמצוקה, ואחרי כניסת הצבא הבריטי נתמנה כחבר לעיריה הממונה (הוא כנציג היהודים האשכנזים <persName>ויצחק שמעיה אלישר</persName> כנציג הספרדים) והתמיד בכהונתו זו שלש שנים. בתרע"ח השתתף ביסוד הסתדרות המזרחי בירושלים והיה בה חבר הועד, גזבר וסגן יו"ר. פעל בעניני הצבור של הישוב הישן והחדש כאחד והיה בין החותמים על כתב הרבנות להרב <persName>אברהם יצחק הכהן קוק </persName> לרב ראשי של האשכנזים בירושלים.

 המשיך בפעילות צבורית, במעשי צדקה וחסד ובמסחרו עד זקנה ושיבה, והעלה על הכתב את זכרונותיו המקפלים בתוכם פרק גדול בתולדות הישוב בארץ בכלל ובירושלים בפרט. (את הספר בשם "זכרונות ליצחק שריון" הוציא בנו <persName>אהרן יחזקאל</persName> בשנת<persName> תש"ג)</persName> .

 נפטר בירושלים ז, אב תש"א. בנו : <persName>אהרן יחזקאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/715</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/716</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
