<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/349</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק לוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטאטאר-באזארצ'יק, בולגריה, בשנת תרל"ח

 (1878) לאביו<persName> יוסף הלוי </persName> ולאמו<persName> ויניזיה סידי</persName> . קיבל חינוך יהודי מסורתי ואח"כ עזר לאביו במסחר במנופקטורה.

 אביו היה חבר לאגודת "ישוב ארץ-ישראל" של יהודי בולגריה, שהתארגנו להתנחל בארץ. בשנת תרנ"ז שלח אותו אביו כחלוץ המשפחה להכין את הקרקע להתישבות כל ביתו בהר-טוב. מיד אחרי בואו נגש לעבודה ואחר-כך באו אביו וכל ביתו. השקיע את כל מרצו לטובת המושבה. הקים יחד עם אחיו ריחיים, בית-בד ובית-חרושת לשמן-זעתר. עסק גם במסחר ובקבלנות צבאית והצליח בכל מעשיו.

 נתחבב על אנשי הכפרים הערבים שבסביבה,

 ובאמצעות<persName> אלברט ענתבי </persName> רכש השפעה על פקידי השלטון הטורקי והשתמש בה לטובת מושבתו וגם

 לטובת השכנים הערבים מכפרי הסביבה, למניעת נגישות ורדיפות מצד הפקידות הממשלתית המושחתת. באחד המקרים הצליח במלחמת-העולם הראשונה לשכנע את אנשי השלטון בדבר נקיון-כפם של ארבעה פלחים מהסביבה והצילם מהתליה רגעים מספר לפני ביצוע גזר-הדין. הערבים כיבדוהו מאי ובמקרים רבים פנו אליו לשפוט ביניהם כבורר בסכסוכי-דמים. השתמש בהשפעתו לעזור לגאולת קרקעות חולדה וכפר-אוריה.

 היה ציר לאספת הנבחרים הראשונה וכל ימיו עסק בצרכי צבור באמונה ובענווה.

 בעת מהומות תרפ"ט ותרצ"ו-צ"ח סירב לעזוב את המקום, ואכן ידעו גם הפורעים שאסור לפגוע בו.

 בשנותיו האחרונות היה מרותק למטתו. השאיר אחריו משפחה ענפה של אנשי עבודה בארץ.

 נפטר בהר-טוב, ט"ו חשון תש"ה, ונוסף על מספידיו היהודים הספידו גם שייך ערבי ליד הקבר הפתוח.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/349</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
