<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1909</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1910 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1910</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק הנקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בייקאטרינוסלאב (כיום דניפרופטרובסק), אוקראינה, בשנת תרכ"ו (1866), לאביו <persName>ישעיהו</persName> ולאמו <persName>גיטל.</persName>

 בעקבות אחיו <persName>מרדכי</persName> , שעלה לארץ ב-1885, עלה הוא ב-1886 עם אמו ואחותו <persName>שרה</persName> (נישאה<persName> ליוסף</persName> <persName>סגלביץ</persName> , ראה כרך ב', עמודים 626, 694) ויצא לגדרה, שם עבד אחיו כפועל קבוע במשקי <persName>יעקב זאב שמואל</persName> <persName>צ'נסקי ויצחק פראנק</persName> , והוא נתקבל לעבוד אצלם כעגלון ודירתו נקבעו לו באורוות הסוסים. נשא בסבלנות את קשיי העבודה שלא היה רגיל בה והיה בין הראשונים לשירה בצבור, לריקודים ולהלצה קולעת, ובעיקר להגנה על המקום.

 באחד הלילות, כשהערבים עלו על גדרה הקטנטונת מארבע רוחות ביללות-קרב ופתחו בברד אבנים, ותריסר הבחורים טענו רוביהם ויצאו להניס את התוקפים וארבע הבחורות אספו אבנים להתגוננות ולהשבת מכה לאויב, היה גם יצחק בין היוצאים, אך לא בין החוזרים. אחרי נסיגת התוקפים בעוד יתר הבחורים מטכסים עצה כיצד והיכן לחפש את עקבותיו, נשמעה יריה מרחוק ובעקבותיה אנקה בערבית. ולאחר שעה חזר יצחק והודיע: "דומני שפגעתי".

 ואכן לאחר כמה שנים, כשאברהים אבוס-האזה מכפר קטרה הסמוך, עבד כשואב-מים בגלגל מהבאר של גדרה, היה מספר לילדים עלילות גבורה בחרוזים על מעללי הגבור הערבי האגדי ענתר, וגם על הגבור "חוג'ה איסחק הנקא" שפגע באותו לילה ביריה קולעת בשוקו.

 אך בינתים עבר יצחק לרחובות ועבד כפועל ומנהל עבודה במשק מרת <persName>מקוב</persName> . ומשנוסדה חדרה והקדחת החלה אוכלת את חלוצי המקום והיה צורך במילואים במקום הנעדרים, החליט להצטרף אליהם. אמו הזקנה, שהחלה פועלת בגדרה כ"אם כל חי" (מילדת), הצטערה אמנם על הליכת בנה למקום המוכן לפורענות, אך הבליגה וברכה אותו לדרכו החדשה. רכש בחדרה 50 דונם קרקע לעצמו ו-50 לגיסו <persName>יוסף סגלביץ</persName> מגדרה, וב-1893 הצטרף לדרי ה"חאן" הנאבקים עם הקדחת והשממה ובונים וזורעים ונוטעים ומקימים ישוב בחדרה. שם עבד כפועל, משגיח ומנהל עבודה במשקי


<persName>יעקב ברמן ואליהו סלוצקין</persName> , נטע את כרמיהם ואגב גם את של עצמו, וזמן-מה היה גם מוכתר המושבה.

 נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> בת העסקן הישובי<persName> יהושע</persName> <persName>ברזילי-אייזנשטאדט </persName> (ראה כרך א', עמוד 150).

 נאבק עם הקדחת הצהובה, כיתר חלוצי המקום, ומנות-החינין הרבות גרמו לו מחלת כליות וכבד,

 ובסוף הכריחוהו המחלות לעזוב את המקום.

 תוך המשכת המאבק עם מחלותיו עבד עוד זמן מועט כפקיד כרמל מזרחי בחיפה, ושם נפטר בשנת תרע"ב.

 בנותיו: <persName>שרה</persName> אשת <persName>בנימיני</persName> (רמת השרון), <persName>מרים</persName> , נישאה <persName>לאברהם גלותמן</persName> ( איש העליה השניה, ממיסדי נהלל, שנרצח ליד טול כרם בט"ז אדר תרצ"ו, בפתיחה לפרעות תרצ"ו, בנסעו באוטובוס ערבי מנהלל לת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1909</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1910 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1910</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
