<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4468</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק מונין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצווינסק (לטביה), כ"א אב תרס"ג (1.8.1903).

 לאביו <persName>שלמה חיים מונין</persName> (מצאצאי הרב הגאון מגרודנא) ולאמו <persName>נחמה דבורה</persName> בת<persName> הלל מגיראם</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי בישיבה עד תרע"ד (1914),

 בשנת 1914 עלה לארץ. הספיק ללמוד בבית ספר עזרה ביפו.

 אחרי שפרצה מלחמת העולם הראשונה (1914) גורש יחד עם בני משפחתו ואחרים בתור נתינים זרים - רוסים - לאלכסנדריה שבמצרים, שם המשיך ללמוד בבית הספר התיכוני של ד"ר<persName> בוגרצוב</persName> .

 בגמר המלחמה חזר לארץ. השתלם במדידות קרקעות והוסמך בתור מודד מוסמך.

 היה מנהל מחנה מודדים של מחלקת המדידות ובקורת סידור קרקעות בא"י.

 משנת 1925 עסק עסק במדידות המושבות: ראשון לציון, רחובות, פתח תקוה, חדרה (הסכסוך באדמת ארבאנפיט), נתניה והרצליה. המדידות נעשו עבור גואל הקרקעות<persName> יהושע חנקין </persName> (ראה כרך ב', עמוד 752).

 בשנת 1928 נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת <persName>ראובן</persName> <persName>שמואלי</persName> , מסג'רה.

 בשנות 1939-45 התנדב לבריגדה היהודית ושימש בה רב-סמל גדודי.

 מפקד - פקד בכיר בהג"א מהמתנדבים הראשונים, פעיל בועד למען החייל וחבר הועד של החיילים המשוחררים בא"י. כל השנים חבר פעיל בהגנה. בשנת 1920 היה חבר קבוצת קדם. היה מפקד בשרות העם. בשנת 1948 התגייס לצה"ל.

 במלחמת העולם השניה - העברת שליחים מהארץ לפרס וחזרה וטיפול בילדי טהרן.

 אח פעיל ב"לשכת דיזנגוף" בבני ברית, וב"לשכת הכוכב" של הבנאים החפשים.

 אחרי קום המדינה, היה המודד הראשון עבור משרד הבטחון באדמת נצרת. עשה מדידות שטחי קרקע עבור חברות ומוסדות שונים: חברות הפיתוח, מעונות עממיים, משכנות, שיכוני עובדים, המפדה האזרחי ועוד.

 התנדבות לפעולה בהנצחת זכר חללי מלחמת השחרור.

 צאצאיו:<persName> יעל </persName> אשת<persName> יצחק מנדלסון, נחמה</persName> אשת <persName>קלמן קלינגר, שלמה מונין</persName> (מודד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4468</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
