<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4462</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4463</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק פגי (פיג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ז סיון תרנ"ח (18.6.1898 בטרנוב שבמערב גליציה.

 לאביו<persName> נחמיה</persName> (סוחר, מנכבדי הקהילה) ולאמו <persName>זיסל-סופיה </persName> לבית <persName>וואלדמאן.</persName>

 למד בחדר ובגימנסיה. בעקבות אחיו נמשר מנעוריו לתנועה הציונית והחלוצית.

 בפברואר 1920 עלה לארץ עם קבוצת חברים מטארנוב והלכו אל הגליל. עבד ביבנאל בייבוש הביצה שליד התל הידוע, בסלילת כביש יבנאל-בית גן. עבד כפועל חקלאי אצל טובי האכרים בשני המקומות והתמחה והשתרש יפה בעבודה. נתחבב על אנשי המקום, ביניהם בני עירו, ממשפחת הסופר והבנקאי הידיע בשעתו<persName> מרדכי דוד בראנדשטטר</persName> מטארנוב. עבד בסלילת כביש חיפה-ג'דה ואח"כ ביקב בזכרון יעקב.

 מתקופת עבודתו ביבנאל נשאר בזכרונו מקרה אופייני לתולדות הישוב בימים ההם. - כשנסע בעגלה עם חברים בדרך משובשת בשודדים בידואיים


 והובילו עמהם רובים להתגוננות, מוסתרים תחת השקים, עיכבו אותם שני שוטרים ערבים וחיפשו ומצאו את הנשק. אבל הללו, בתור בני פלאחים, הבינו את הצורך בנשק נגד הבידואים, הפוגעים גם בפלאחים, והזהירו אותם להסתיר יותר טוב את הנשק, שלא ימצאוהו שוטרים אחרים.

 ב-1924 נשא לאשה את<persName> אהובה</persName> בת הסופר-העסקן הרב חיים מיכל מיכלין (ראה כרך א', עמוד 376).

 בתור חניכת הגימנסיה העברית בירושלים באה עם הכיתה לטיול בגליל, דבקה נפשה במשימת החלוצים והצטרפה אליהם ביבנאל, ומ-1924 ואילך שותפת ליצחק פגי בבנין משפחה חלוצית בישראל. זה שנים רבות פעילה בארגון אמהות עובדות.

 מזכרון הוזמן לעבודות מינהל ופיקוח, מטעם המשרד הטכני של חברת פיק"א, בייבוש ביצות כברי וב-1928 סידר לו משק יפה בעזרת פיק"א בין ראשוני המתישבים בפרדס חנה. אך בשל פגיעות האקלים המקומי בבריאות ילדיו הוכרח לעבור זמנית עם המשפחה לקרבת בית חותנו בירושלים, שם נשאר אח"כ כתושב קבוע.

 כל השנים היה חבר ההגנה.

 מתמסר בשעות הפנאי לעניני עתיקות ארצנו (זיקתו הראשונה לארכיאולוגיה נוצרה כשמצא בשטח ביצות כברי אבן רומאית, שבגללה היו לו ענינים לא נעימים עם שלטונות מחלקת העתיקות של הממשלה המנדטורית). בשנים האחרונות עוסק באיסוף הומר בשביל ספר לזכר קהילת טארנוב.

 צאצאיו:<persName> עדנה </persName> אשת <persName>בירגר, שרה</persName> אשת<persName> נרדי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4462</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4463</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
