<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1883</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1884</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק פרנקל</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> בשנת תר"ס (10.8.1900), לאביו <persName>יוסף צבי</persName> (סוחר, בר-אוריין, מתיחס לר' <persName>לוי יצחק</persName> <persName>מברדיצ'ב),</persName> ולאמו <persName>יוכבד </persName> בת <persName>רפאל כשר.</persName>

 קבל חינוך מסורתי בחרקוב בחדר מתוקן, בו למדו גם רוסית. משם עבר ללמוד בבית ספר יהודי-רוסי ב<placeName>אודיסה</placeName>. המשיך בישיבה של הרב<persName> בודילקיס.</persName>

 בשנת 1916 נכנס לבית ספר לציור ב<placeName>אודיסה</placeName>.

 שנת 1918, בה סיים את לימודיו בבית ספר זה, היתה שנת מהפכה באמנות לא פחות ממהפכה בחיים. הקצף יצא על האקדמיזם והנטורליזם, השתלטו הפוסטאימפרסיוניזם, האכספרסיוניזם והקוביזם. הציור הדינמי והפלאקאט הזועק.<persName> אקסטאר,</persName> המהפכנית הסוערת קבעה את פני האמנות.

 באותה תקופה הוא נאחז בדרך ציורו של<persName> סיזאן.</persName>

 בשנת 1919 עלה ארצה באנית רוסלן. באניה זו בה נסע גם פרופ'<persName> יוסף קלויזנר</persName> , חזרו ארצה מאות שליחי הישוב הישן שנתקעו בגליציה לימי מלחמת העולם. הם סיפרו לצייר הצעיר על צפת ופלאיה והלהיבו את דמיונו. עלה לצפת ומצא בה כר נרחב לביטוי דינמי.

 נסה להקים סטודיו לציור בנגריה של הגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב. לקראת חגיגות פורים תר"פ עמדו לפתוח תערוכת תמונות. אך לרגלי מאורעות תל-חי נדחה הדבר.

 ייסד עם הציירים<persName> קונסטנטינובסקי,</persName> הגב'<persName> חד-גדיא</persName> (אשתו הראשונה של <persName>רפאל אבולעפיה</persName> ) והפסל <persName>הלפרין,</persName> קואופרטיב לעבודות דיקורטיביות לממכר.

 יצא לפריס (1920) לאחר שהות קצרה והצגת תערוכה באלכסנדריה.

 בפריס חי בדחקות רבה. גורש מחדר מגוריו ולן


 תקופה ארוכה ברחובות ותחת לגשרים בתנאי רעב וזוהמה. תקופה זו נחרתה עמוק בנפשו הסוערת.

 בעזרת מר<persName> וורמסר </persName> מעוזריו של<persName> הברון רוטשילד</persName> קבל סטיפנדיה כדי ללמוד באקדמיה לציור "בו ז'אר" בהנהלתם של פרופ' <persName>פלמנג ולה-זה לרמון.</persName>

 הציג את תמונותיו מנוף הארץ בסלון "דה אוטון" וזכה להערכות בעתונות הצרפתית מפי המבקרים הידועים:<persName> מוריס רינאל, ולדמר ז"ורז, פרנציס קרגו</persName> ואחרים.

 באותה תקופה נאחז בפיקאסו ובקוביזם הטהור שלו. גם בדרך האבסטקט הציורי ואף בצבעים נכרת השפעה זו. תמונותיו בסגנון זה הוצגו בשנים 1923-25.

 ב-1922 נשא לאשה את <persName>יהודית </persName> לבית<persName> יבנין</persName> ובזיווג שני נשא בשנת 1927 את<persName> מרים </persName> בת<persName> אליעזר</persName> אניספלד.

 בשנת 1926 חזר ארצה כקוביסט, אבל לא התמיד בקו זה. הן חוויות הסבל שלו בפריס והן המציאות בארץ ציוו עליו לחפש את הדרך לתוכן ולצורה אנושיים- מוחשיים.

 פתח סטודיו לציור על יד ועדת התרבות של הסתדרות העובדים ב-1926. שלש וחצי שנה התמיד סטודיו זה והוציא תלמידים רבים, מהם ידועי שם היום בציור הארצישראלי: <persName>לבנון, הנדלר, קסנוגי,</persName> <persName>אריה נבון, הולצמן, ז'ניה ברגר.</persName> פעם ראשונה למדו את דרכי אמנות הציור המודרני הצרפתי.

 בסוף 1929 נסע שנית לפריס ושהה שם עד 1934. סידר תערוכות עצמיות והשתתף בסלונים רבים. שם עבד גם בציורי "פריסקן" על קירות.

 בתקופת ביקורו השני בפריס צעד צעד נוסף מהאבסטרקציה לציור הריאליסטי.

 לאחר שובו בא לירושלים והציג שם פעמים מספר את תמונותיו. על בדים גדולים צייר את סלעי ירושלים, את מראות העיר העתיקה, את בית הכנסת של ר' יהודה החסיד (נרכש על ידי המוזיאון בפילדלפיה).

 ירושלים וצפת משמשים לו שוב ושוב נושאים לעבודתו. בתל-אביב עבד הרבה בשביל תיאטרונים ובפורטרטים של אנשי שם.

 בשביל ה"אהל" צייר את התפאורות ל"מסעות בינמין השלישי", "היער", "יושה עגל", "אחים אשכנזי", "הקמצן", "דישראלי", "הילד איננו", "שומרי החומות".

 בשביל "הבימה" צייר תפאורות ל"אנוסים", מירלה אפרת", "בנות הנפח", "האדם והשטן", "בערבות הנגב".

 בין הפורטרטים שלו ידועים:<persName> י. ברטונוב, א. שלונ</persName> <persName>סקי, ח. רובינה, י. קרני, מ. הלוי, מסקין.</persName>

 הוזמן להכין תמונת ענק של פתיחת הכנסת הראשונה. בה יצוירו כל חברי הכנסת ואורחים נכבדים.

 כעת מכין פורטרטים של ראשי צבא ההגנה לישראל ותמונת ישיבת המטכ"ל בראשות<persName> דוד בן גוריון</persName> , שר הבטחון וראש הממשלה.

 הציג תערוכה של ציורי צפת על בתי הכנסת והמסתורין שלה.

 בשנת 1948 השתתף בתערוכה בינלאומית בוינציה וזכה להערכות בעתונות הבינלאומית.

 תמונותיו נרכשו על ידי מוזיאונים רבים בעולם (אנגליה, צרפת, אמריקה). בארץ במוזיאון תל-אביב, בקריה ובמוסדות לאומיים.

 זכה בפרסים: פרס עירית תל-אביב ובפרסים של אגודת הציירים בשנים: 1937, 1939, 1941, 1943, 1945 ו-1948.

 בניו: <persName>אליהו </persName> (רב סרן בצ.ה.ל.), <persName>נחום</persName> (בוגר בית ספר לקצינים בימיה). מאשתו השניה:<persName> מרים, אליעזר</persName> (תלמיד בית הספר לקצינים בימיה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1883</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1884</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
