<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4440</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4441</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4442</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק אלפסי</persName>

</head>
         <div><p> נולד י' תשרי (ליל יום כיפור) תר"ץ (13.10.1929) בתל-אביב.

 לאביו <persName>ישראל</persName> (מגזע רבנים ואדמו"רים, ראה בערכו בעמוד 4444) ולאמו <persName>בילה חוה</persName> בת <persName>יעקב</persName> <persName>מאיר יעקובוביץ.</persName>

 למד בישיבת חברון בירושלים ובאוניברסיטת בר-אילן.

 היה חבר הנהגת נוער המזרחי ועורר בטאונה "חזון", יו"ר ההנהלה הארצית למשמרת הצעירה


 של המזרחי ועורר בטאונה, חבר המרכז הארצי של המזרחי, הבר הועד הפועל של הפועל המזרחי, חבר ועדת החינוך וחבר ועדת התרבות הארצית של המפלגה הדתית-לאומית (להלן בראשי-תיבות: מפד"ל), חבר הועדה לשנת העשור והועדה לדת ולתרבות, חבר הנהלת האגודה להפצת החסידות. השתתף בשני הקונגרסים העולמיים האחרונים של המזרחי, הרצה בכינוס הארצי לחסידות. בשרתו בצה"ל בשנים 1951-1949 בדרגת סגן היה עורך בטאון הרבנות הצבאית הראשית "מחניים" ויו"ר ועדת התרבות של יחידת מחנה המט"כל.

 בשנת תשט"ו (סוף 1954) נשא לאשה את <persName>עדינה</persName> בת <persName>אשר ברטלר.</persName>

 שימש בתפקידי מזכיר המחלקה לחינוך ותרבות תורניים של הסוכנות היהודית, מזכיר פרטי ופרלמנטרי של שר התחבורה ד. צ. פנקס ז"ל, מזכיר סגן שר הסעד, עובד מדעי במוסד הרב קוק.

 ממשיך בפעילות צבורית בתור מזכיר כללי של מיסדר בני ברית בישראל, מזכיר בית בני ברית בתל-אביב, חבר הלשכה הגדולה, מיסד ונשיא ראשון של לשכת הרא"ה בתל-אביב ; חבר המועצה הדתית לתל-אביב-יפו, חבר המרכז הארצי ומועצת הסניף המקומי של המפד"ל וחבר רשות הנוער של ; חבר הועד הפועל של ברית עברית עולמית) עורך העתון הפנימי של אוניברסיטת בר-אילן : מגיד שיעור ב"מנין הצעירים", חבר הנהלת הועד למען החייל.

 כתב מאות מאמרים על נושאים מדעיים וציבוריים בעתונים ובקבצים הצופה, חזון, ידיעון בר-אילן, ידיעון בני ברית, מחניים, סיני, שערים, במסלה, המערב, הדים, שלוחות, האפק, מבוע, במחנה גדנ"ע, ידיעץ המזרחי, ישורון, בסער, ההד, נרות שבת, הפוסק ; מאמרים גדולים: החסידות והחסידים בלובלין, לכרך לובלין באנציקלופדיה של גלויות ; השגות על אנושיות ומופתים בישראל בספר הבעש"ט; רבני קוצק ואדמו"ריה בספר קוצק ; תלמידי הבעש"ט ב"סיני", ועוד.

 ספריו: הרבי מקוצק (הוצאת ביתן הספר, תשי"ב), רבי נחמן מברסלב (נצח, תשי"ג), גור המיסד בעל חידושי הרי"ם (סיני, תשי"ד), ראשונים לציון (נוער המזרחי, תשט"ו), צבא ישראל בדורותיו (מקדה, תשי"ט), תולדות החסידות מזמן הבעש"ט ועד זמננו ("ציון", תש"ך), ספר האדמו"רים (אריאל, תשכ"א), תפארת שבמלכות (אריאל, תשכ"א), ספר בני ברית (הוצ' בני ברית, תשכ"ג), וחלק גדול של הספר "הרבי מקוצק ותלמידיו".

 עריכותיו: "חזון", "מחניים", "החברייא" (בטאון "עזרא"), ידיעון בר-אילן, ידיעון בני ברית, ספר בני ברית, ישראל והגולה, האזרח והמדינה, לחג החרות, שלשה כתרים, בימי דין, תקומה, פרקי חרות, בימים ההם, מעש והישג.

 צאצאיו:<persName> צבי, אורי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4440</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4441</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4442</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
