<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1148</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1149</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1150</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק בן-דור (בינדר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסד (שאד, סדה), מחוז טלז, פלך קובנה, ליטא, ט"ו סיון תרנ"ג (1893) לאביו <persName>אברהם אליעזר</persName> (בינדר) ולאמו<persName> פייגה רבקה,</persName> בת יעקב משה ניימן. למד בחדרים בעירתו, (וביניהם חדר מתוקן של ר'<persName> שמואל</persName> <persName>הרינג</persName> ) ואח"כ בישיבת טלז בתקופותם של ר' <persName>אליעזר</persName> <persName>גורדון</persName> ור' <persName>חיים רבינוביץ</persName> .

 בן 12 הדפיס רשימה ראשונה שלו ב"הד הזמן" (וילנה, בעריכת<persName> בן-ציון כץ</persName> ) מטלז. בן 18-16 עסק

 בהוראה בסד ובטלז, מיוזמי האגודה הציונית של בני הישיבה "קדימה" ומיסדיה. למד עבודת-הצילום אצל מר <persName>משה קפלנסקי</persName> , בטלז. שימש מזכיר-מתנדב של האגודה הציונית בעיר.

 משהחליט לעלות לא"י, יצא לגרמניה, נתעכב זמן מה בה ובאנגליה וצרפת.

 ב-1913 עלה ארצה. עבד כפועל חקלאי<persName> בחולדה</persName> <persName>וברחובות</persName> . ב-1914 היה בקבוצת-העשרה שעלתה על אדמת<persName> דילב,</persName> היא <persName>קרית-ענבים</persName> בהרי ירושלים. אחרי זה עבד כפועל <persName>ברחובות, פתח-תקוה</persName> , בקבוצת <persName>עין-חי</persName> , בקבוצה לחפירת בארות <persName>בבאר-שבע</persName> והסביבה בימי מלחמת העולם הראשונה. היה ציר בועידה החמישית של הסתדרות פועלי יהודה, שנתקיימה בעין-גנים. חזר <persName>לפתח-תקוה, וכפר סבא.</persName> מבאר-שבע חזר לאחר טיפוס. כששוחררה<persName> תל-אביב</persName> ע"י האנגלים, עבר אליה. עבד בראשונה בכביש ואח"כ נכנס לעבוד בצילום אצל <persName>אברהם סוסקין</persName> .

 התנדב לגדוד העברי הראשון במלחמת העולם הראשונה ושירת בחיל הרגלים בארץ ישראל ובמצרים והועלה לדרגת קורפורל. השתתף ב"<persName>קונטרס"</persName> שבעריכת <persName>ב. כצנלסון</persName> . שוחרר מהגדוד בספטמבר 1920 ועבד בצילום <persName>ברחובות, תל-אביב וטבריה</persName> . ב-1921 עבר <persName>לירושלים </persName> ועבד כצלם ברשות עצמו, ברחוב <persName>נחלת</persName> <persName>שבעה.</persName> השתתף בקביעות בהגנת השכונות ובעיר העתיקה. היה בקבוצת המגינים ביום 2.11,21 שהתגברה על התוקפים הערבים ברחוב <persName>המידאן ושער השלשלת</persName> <persName>בעיר העתיקה.</persName>

 ב-1923 נשא לאשה את <persName>שרה </persName> בת ר' <persName>חיים מרגלית</persName> <persName>מראדום שבפולין</persName> . ב-1924 עבר<persName> לתל-אביב</persName> ועבד בה בגננות ובנין. הוזמן ע"י ב.<persName> כצנלסון</persName> לעבוד ב"<persName>דבר"</persName> מיום הופעתו באחד ביוני 1925. עבד כרפורטר של תל-אביב ואח"כ כעורך "כלכלה ומשק", מתרגם משפותחוץ וכותב מאמרים ורשימות על תל אביב ופרבריה, על חיי אנשי העמל, על הראשונים בהתישבות ובחרושת, פינות חבויות בתולדות הישוב החדש שחשף באהבה רבה ברשימותיו: "על במתי העיר", "ביעץ" וכו'.

 נהירים היו לפניו כל שבילי הישוב והנעשה מא


 חורי הקלעים, בעל זכרון בלתי רגיל, אנציקלופדיה חיה היה. לחם נגד הספסרים, בתעודות שטרי הגורל, רב את ריבם של הנושים הקטנים מידי "הבנקים" שהפסיקו תשלומיהם, וכו'.

 ב-1927 היה ציר בועידה השלישית של ההסתדרות מטעם גוש א"י העובדת - בלתי מפלגתיים (שיסד בשנות 1926/27 בשנות השפל, הסיוע והמשבר הכלכלי).

 היה ממיסדי אגודת העתונאים בת"א ופעיל בה ברוב שטחיה. היה סגן יושב ראש הועד וראש הועדה המקצועית כל השנים - עד התנדבותו לצבא.

 ביולי 1942 התגייס לצבא, והוא למעלה מגיל הגיוס, ולמרות חולשתו הגופנית, התגבר על כל המכשולים ששמו לפניו הועדות הרפואיות והצליח להתקבל לפלוגות הנהגים העבריות ושירת<persName> בצפון-אפריקה ואיטליה</persName> . השתתף כחייל בתעמולה להגברת הגיוס. היה פעיל בחיים הצבוריים בקרב החיילים ובתנועה הציונית בין יהודי<persName> רומא.</persName>

 נכנס בעובי הקורה של עניני הקהלה היהודית ברומא בשעת דחקה הרוחני. טיפל בהקמת בית מדרש לרבנים ולמורים.

 נרתם לא רק לעבודה במערכת העתון "החייל", אלא גם בפעולה רבת ענפים למען שארית הפליטה שהתרכזה באיטליה המשוחררת.

 ביזמתו הופיעו שם "<persName>תור את רומא</persName> " (מאת<persName> חיים</persName> <persName>אהרונוביץ) והמלון העברי-איטלקי</persName> (מאת<persName> משה ארדלי</persName> <persName>ומרדכי אלתר</persName> .)

 היה רודף שלום, עוזר לכל אחד מידי תקיפים בעצה ובהדרכה ללא משוא פנים. היה אדיב ועניו.

 באוגוסט 1945 שוחרר מהצבא וחזר ל<persName>"דבר</persName> ", בראש סניפו<persName> בירושלים</persName> .

 נבחר ליו"ר אגודת העתונאים בירושלים.

 במסיבות העתונאים בירושלים הבריטית (לפני שעזבו את העיר, מאי 1948) הטריד בשאלותיו את הדובר הממשלתי: אימתי יוציאו הבריטים את הלגיון הערבי מירושלים"? היה חוזר ושואל...

 היה חייל שידע תמיד את כובד האחריות שהוטל עליו. בכל תפקיד ראה פקודה עליונה. אולם מעולם לא ידע שום אדונים עליו: רק המצפון והאמת הם ששימשו לו מורה דרך יחיד בחייו. הקווים הבולטים באפיו - היו לא רק נקיון כפיים, אלא גם נקיון נפש. מעטים ידעו כמוהו לשמור על הקשר בין הדורות שקדמו לנו ובין דורנו אנו. הוא שמר אמונים למקורות, היה עממי עד תוך תוכו, ועממיותו היתה טבעית וטובה.

 במאמריו מירושלים ב"דבר" בשם "שיחות ירושלים" חתם: בן-ציון.

 ביום ו', כ"ו אייר תש"ח נפגע בבטנו בפגז, בחוזרו ממשרד "דבר" לביתו, נותח ובאור לב' בסיון תש"ח (9.6.48) מת אחרי יסורים קשים ונקבר בירושלים.

 צאצאיו: <persName>חיים </persName> נולד בירושלים כ"ו אדר תרפ"ד,

 נהרג בקרב בלד-א-שיך י"ט טבת תש"ח, <persName>הללה</persName> נולדה בתל-אביב טבת תרצ"ו.

 בנפול בנו חיים בקרב, נתאזר וכתב חיבור אלגי, מתמצית לבו של אב אוהב כואב - מסה על גבורת הבנים. ובצד כותרתו של החיבור רשם באיזו מין פשטות מרעידה: "לחיים - בשילוב נשמות". חצי שנה חלפה - ונשתלבו נשמותיהם...

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1148</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1149</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1150 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1150</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
