<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2449</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2450</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק שימקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודסה</placeName> (רוסיה) בשנת תרס"ה (1.1.1905). לאביו <persName>נחום</persName> (עסקן ציוני, ציר לקונגרסים רבים, ממארגני הגנת אודסה ב-1905) ולאמו <persName>חנה </persName> בת<persName> אברהם</persName> <persName>סלפוב.</persName>

 עד גיל 16 למד בגימנסיה רוסית.

 בשנים 1918-20 שימש כמקשר בהגנה ב<placeName>אודסה</placeName> שנקראה אז "ייאבריסקיה בויבאיה דרוג'ינה" (חטיבה קרבית יהודית),

 ב-9 למרס 1921 עלה לארץ, והמשיך ללמוד בגמנסיה "הרצליה" בתל-אביב עד 1924 (בוגר המחזור י"ב). יחד עם עמנואל וילנסקי יסדו פלוגת הגנה בגמנסיה עם פרוץ המאורעות בראשון למאי 1921 בנוה-שלום (יפו), והיה בין ראשיה ומדריכיה עד סוף 1924.

 בסוף 1924 נסע להשתלם באוניברסיטאות בבלגיה ופריז, וקיבל בשנת 1930 תוארים של אינג'נר לחשמל ומכונות ושל אינג'נר של חשמל ורדיו.

 בשנת 1926 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>צבי ליפשיץ</persName> שנפטרה בצרפת 12.6.1940, ובזיווג שני נשא לאשה (1941) את <persName>מליה</persName> בת <persName>אברהם קרביצקי.</persName> בפריז היה פעיל במכבי 1928-30 .


 בשנים 1930-41 עסק ביצור מכשירי חשמל ובפעולות ארגוניות של הגנה.

 ב-1934 קבל מדליה זהב בעד מוצגים מתוצרת שלו, ביריד המזרח בתל-אביב.

 ב-1938 היה היוזם והמוציא לפועל של גיוס הכלבים לשמירה בכפר והמוציא לפועל של הקורס הראשון למדריכי הכלבים ברמת יוחנן.

 ב-1940 יזם תכנית להתנקשות בחייו של היטלר ("תכנית שימקין") ולרגלי השמירה התקיפה על היטלר לא יצאה לפועל.

 ב-1941 התגייס לצבא הבריטי. הדפיס מאמרים ב"מערכות", בהם קרא לנוער היהודי להתגייס לצבא, גם אם אין עדיין חטיבה יהודית, היות ולנו היהודים יש חשבונות משלנו עם היטלר ועם כל מה שהוא מסמל...

 מ-1942-45 סמל אחראי בפלוגה עברית של חשמלאים מכונאים בלוב ובאיטליה, מספר 544, שצורפה למחנה השמיני.

 ב-1945 שוחרר מהצבא וחזר לעבודתו בחיפה. מ-1947-48 בזמן מלחמת השחרור שירת כקצין בחזית השלישית. מילא תפקיד של קצין מטה בעניני הג"א.

 ב-1952 הצליח להמציא "עין הבטחון", המצאה טכנית חדשה למניעה תאונות חשמל, אשר בחסות הממשלה נרשם עליה פטנט ברוב הארצות בעולם. ב-1953 התמסר לשכלל את ההמצאה הזאת, אשר קבלה המלצה מכל הגורמים הממשלתיים כאן. באותה שנה המציא את ה"דו-אוטומט" בוילר-לחץ משוכלל לשתי דרגות חום 85-צ ו-50-צ, המונע בזבוז חשמל וקלקולים.

 יוצר מכשירי חשמל "תרמון" ו"עין הבטחון".

 השתתף בעליות על הקרקע במשמר זבולון ובית יוסף בעמק בית שאן.

 חבר המועצה של הסתדרות הציונים הכלליים, חבר אגודת האינג'נרים. שירת שנה בנוטרות.

 ב-25.1.54 פרסם מאמר ב"הבקר" - "מחסור במזומנים ותוצאותיו", שהנחותיו ומסקנותיו הוגדרו בחוגי המדינה כמאמר שיש לשים לב אליו.

 בתו: <persName>רחל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2449</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2450 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2450</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
