<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1969</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1970</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1971</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק שמיר (יזרניצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברוז'ינאי (פלך גרודנה, פולין), י"ד במרחשון תרע"ה (3.11.1914), לאביו <persName>שלמה,</persName> ולאמו <persName>פנינה</persName> בת <persName>חנוך שבזין.</persName>

 קבל חינוך עברי בבית ספר עממי, סיים את הגימנסיה העברית בביליסטוק. למד במחלקה המשפטית באוניברסיטה בורשה.

 היה מפקד קן-בית"ר בוולקוביסק.

 עלה ארצה בשנת 1935. עבד כפועל בנין, אח"כ כרואה חשבונות.

 בשנת 1936 הצטרף לאצ"ל. בשנת 1937 השתתף כמפקד בפעולות הראשונות של הארגון בשבירת ההבלגה. פעל יחד עם <persName>אריה יצחקי</persName> באזור תל-אביב - יפו.

 בזמן הפילוג באצ"ל ב-1940 הצטרף כעבור זמן מה <persName>ליאיר</persName> (אברהם שטרן) ומלא תפקיד מ"מ מפקד מחוז תל-אביב עד מאסרו בסוף 1941.

 באוגוסט 1942 ברח ממחנה העצורים ממזרע עם עוד אחד מהעצורים, בדרך שהמשמר האנגלי לא יכול היה לפענחה. הגיע לתל-אביב. בתקופה זו היו עוד רק שרידים מעטים מאנשי <persName>יאיר,</persName> שרובם נאסרו וחלקם עם <persName>יאיר</persName> בראש - נרצחו בידי הבריטים. הוא נטל לעצמו את ארגון המחתרת מחדש ומאז ועד מאסרו השני הוא משמש כמרכז הארגוני של לח"י. מארגן את העברת חופרי המנהרה מלטרון.

 מארגן את פעולת ההתנקשות בנציב העליון מייקמיכל. מתכנן הפעולה בבתי המלאכה בחיפה.

 בשנת 1944 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>אליהו לוי.</persName>

 נאסר שנית בימי העוצר הגדול בתל-אביב אחר פיצוץ מלון המלך דוד. התגורר בצפון העיר בהסואה כרב, לבוש שחורים ומגודל זקן. בשעת הזיהוי הכיר אותו אחד הבלשים הבריטיים על פי תמונתו שפורסמה הרבה פעמים כשהוכרז פרס לראשו.

 נאסר בשם הרב <persName>דב שמיר</persName> וזוהה <persName>כיצחק ייז'רניצקי.</persName> הובא לבית הסוהר המרכזי בירושלים, הוחזק בצינוק בבידוד. באוירון מיוחד הועבר למחנה העצורים באריתריאה.

 כעבור ארבעה חדשי מעצר הוא בורח מהמחנה יחד עם שלשה חברי אצ"ל. מבריח את הגבול לחבש, ומחבש מגיע עם<persName> אריה בן אליעזר</persName> (ראה את הערך שלו וכן פרטים נוספים על הבריחה בערך שלו בכרך זה) לדז'יבוטי. שם נעצר על ידי השלטונות הצרפתיים.


 לאחר משא ומתן מייגע במשך שנה שלמה החליטה הממשלה הצרפתית שלא להסגירו בידי הבריטים שתבעו את הסגרתו. באניית מלחמה הועבר יחד עם <persName>אריה</persName> <persName>בן-אליעזר </persName> לצרפת.

 לאחר מאסרו זוהה על ידי אנשי לח"י הבלש שהביא למאסרו והוצא להורג בחיפה.

 בימי שבתו בדז'בוטי נאסרה אשתו, אף על פי שהשאירה בבית ילד בן שנתיים. בבית הסוהר בבית לחם הכריזה על שביתת רעב שנמשכה 11 יום.

 בסוף מאי 1948 לאחר הכרזת המדינה הגיע מצרפת ארצה וחזר לעבודה בתנועה כחבר מרכז לח"י בתקופת צאתה מהמחתרת.

 לאחר ההתנקשות<persName> ברוזן ברנדוט</persName> , לא נמצא על ידי המשטרה ופעל כמרכז ארגוני למען החזרת הליגליות ללח"י. לאחר הכרזת החנינה יצא מהמחתרת וחזר לעבודת ארגון המפלגה.

 בפלוג שחל בועידת לח"י בין<persName> נתן פרידמן-ילין-מור</persName> ובין ד"ר<persName> ישראל שייב,</persName> הצטרף לדעת הרוב שהצביעה עם <persName>נתן פרידמן-ילין</persName> ונבחר כמזכיר כללי של מפלגת "הלוחמים".

 צאצאיו:<persName> יאיר, גלעדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1969</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1970</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1971</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
