<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4336</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4337</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4338</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יצחק לייב ברקמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוישניבה עיירה ע"י וילנה (פולין), בשנת תרנ"ו (1896).

 לאביו<persName> אליעזר ברקמן</persName> ולאמו<persName> רחל לאה.</persName> קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות ולוזין ווילנה. היה ממקורבי הרה"ג ר' <persName>חיים עוזר גרודזנסקי</persName> זצ"ל ושל הרב רובינשטיין, ציר הסיים.

 בשנת תרע"ח (1918) יסד יחד עם כמה חברים את "צעירי המזרחי" ו''החלוץ המזרחי" בוילנה והמחוז. התבלט כאחד ממנהיגי התנועה. השתתף בועידות הארציות בפולניה ונבחר למוסדות המרכזיים של התנועה, ובשמה השתתף כציר בקונגרסים הציוניים.

 בשנת תרפ"ד (1924) עלה לארץ.

 דחה הצעות משרות של הוראה ופקידות, והתישב במושב הראשון של "כפר חיטין" (מושב "הפועל המזרחי") בגליל התחתון (7 ק"מ מטבריה, בצד הכביש לכפר זיתים) ונבחר כמזכיר המושב. לוה את החברים במסירות ובאהבה במאמציהם להשתרש בקרקע. התענה יחד אתם בכל הסבל שעבר עליהם (תנאי דיור גרועים, חוסר מים, שמירה בלילות וכו').

 בשנת תרפ"ה (1925) נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת הרב <persName>חיים שלום לבקובסקי </persName> (משפחה שהיתחסה לגדולי חסידות חב''ד. היא היתה החברה הראשונה של "הפועל המזרחי" שהתמסרה לטיפול בהתנדבות בחלוצות דתיות שעלו לארץ ויסדה את ארגון הפועלות של הפועל המזרחי. נפטרה בתל-אביב בשנת תרצ"ו - 1936) ובזיווג שני נשא בשנת תרצ"ט-1939 את <persName>זהבה</persName> בת<persName> אברהם אבא</persName> <persName>פינקל </persName> (היתה מראשוני מיסדר צעירי מזרחי וחלוץ מזרחי בוילנה והמחוז. מחברת המרכז של החלוץ המזרחי).

 עם התכוננות הברית העולמית של תנועת "תורה ועבודה", הוזמן לשמש כמזכיר הברית, והתמסר לארגון התנועה בתפוצות, ולשם זה ביקר בארצות אירופה.

 פעיל בעבודה צבורית כללית.

 היה חבר ועד הקהילה בתל-אביב ויפו, ומוסדות אחרים.

 כשסודר ההסכם בין ההסתדרות הכללית והפועל המזרחי על קופת חולים משותפת והסדר כל עניני הדת


 בכל מוסדות קופת חולים: כשרות, שמירת שבת וכו', הוזמן הוא להיות חבר המרכז של קופת חולים כנציגה של הסתדרות הפועל המזרחי, והוטל עליו התפקיד של הסדרת עניני הדת בקופת חולים, תפקיד, שמלא אותו במסירות ובכשרון, ורכש לו את הכבוד והערצה מכל החוגים. הן מהרבנות הראשית והרבנים המקומיים והן ממנהיגי קופת חולים אף כיבדו אותו והשתדלו למלאות את דרישותיו, והודות לזה הוכתרה עבודתו בהצלחה רבה, והכשרות במוסדות קופת חולים - למופת.

 בתפקיד זה שימש עד יום פטירתו.

 השתתף במשך כל השנים בועידות העולמיות והארציות של התנועה והיה חבר המוסדות המרכזיים. חבר נשיאות המרכז של הפועל המזרחי, היה יו"ר של הועדה העליונה לעניני העובדים בתנועה.

 בתרצ"ב (1932) עבר להתישבות ב"כפר אברהם". היה פעיל בפעולות תרבותיות במושב ובסניף בפתח-תקוה.

 היה חבר ההגנה והשתתף בפעולות ההגנה ובשמירה.

 נפטר בפתח-תקוה, ג' ניסן תשכ"ב (7.4.1962).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה):<persName> אלעזר, אליהו, בנימין,</persName> <persName>עדינה</persName> אשת <persName>דוד שור.</persName>

 קופת חולים הנציחה את שמו - בקריאת המרפאה החדשה והמשוכללת במרכז פתח-תקוה על שמו.

 מאשתו השניה :<persName> יונה</persName> אשת הרב<persName> יששכר דב לדרמן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4336</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4337</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4338</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
