<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3824</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3825</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ירוחם פישל לחובר</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"ח חשון תרמ"ד (נובמבר 1883) בוחרז'ל שבמערבה של פולין.

 לאביו <persName>שלמה יהודה (סוחר)</persName> ולאמו <persName>בלה.</persName>

 למד בחדר ובבית המדרש והשתלם בלימוד עצמי בהשכלה כללית, ובעיקר בספרות גרמנית, והתפתח בו הדחף להביע בכתב בעברית, בשפת-התרבות של היהודים בסביבתו, את הגיגיו על נושאי קריאתו ועיוניו בשאלות הספרות והחיים. בתור מעריץ הספרות בכלל והספרות העברית בפרט, ומתוך הרגשת יעוד לפעול וליצור בה, ביקר בבחרותו באודיסה לרגל מסעיו בעניני מסחר ברוסיה) אצל<persName> ביאליק ואחד העם</persName> והושפע ולמד משיחותיו עמהם.

 בשנת 1904 התישב בעיר צ'כאנוב ועסק במסחר ושלח ידו גם בעבודה ספרותית, כשפרסם באותה שנה ב"הצפירה" את מאמרו על <persName>שאול טשרניחובסקי</persName> . אח"כ באו מאמריו על <persName>ביאליק ואחד העם</persName> , וב-1907 כתב ב"העולם" מאמר על<persName> שלום אש</persName> . באותה שנה עבר לווארשה ויסד וניהל שנים אחדות את הוצאת הספרים "ספרות", וכך הגיע למגע פרופסיונלי מתמיד עם הספרות העברית ויוצריה ולקשרי ידידות עם <persName>י. ל. פרץ,</persName> <persName>הלל צייטלין, ודוד פרישמן</persName> . ביחד עם פרישמן ערך והוציא בסידרת "רשפים" 50 חוברות של ספרות מודרניסטית (לפי קנה המידה של הימים ההם). המשיך בשרות הספרות כבעל הוצאת "אחיספר" ועורך הקובץ "נתיבות" (ב-1913) בו נדפסה מסתו על <persName>מ. י. ברדיצ'בסקי</persName> . במלחמת העולם הראשונה היה מורה לספרות בבית


 ספר תיכון בווארשה ובשנים 1917-18 ערך את החלק הספרותי של "הצפירה השבועי.

 כשעברה הוצאת<persName> א. י. שטיבל</persName> ממוסקבה לווארשה (1918) נתמנה למנהלה והמשיך בה בתפקיד זה גם משעברה מווארשה לברלין, וביחד עם המשורר יעקב <persName>כהן</persName> ערך את הכרכים ט'-כ"ג של הרבעון "התקופה", וכן ערך כמה מספרי הוצאת שטיבל בווארשה ובברלין, וכל אותן השנים (1927-1919) היה במגע הדוק עם גדולי הספרות העברית (ברלין שנה אחת גם עם <persName>מ. י. ברדיצ'בסקי)</persName> . ב-1925 הוציא במקובץ את מאמריו ומסותיו בספר בשם "מחקרים ונסיונות''. באותה שנה ביקר בארץ-ישראל.

 כשנתערער מצבה הכספי של הוצאת שטיבל, עשה מאמצים כאיש-עסקים של הספרות לגייס כספים בפאריס, לונדון וניו-יורק, אך הנדרשים לעזור לא נענו.

 ב-1927 עלה לארץ והמשיך כל ימיו בעבודה ספרותית - בעריכה, בהכנת ספרים לדפוס ובכתיבת מאמרים, מסות ומחקרים בעניני ספרות וסופרים, שפרסם בקבצים, בירחונים ובעתונים ואף בספרים שלמים.

 ערך במשך שנים (מ-1929) את "מאזנים" השבועי והחדשי, עשרה כרבי "כנסת" של סופרי ארץ-ישראל (מ-1928 ואילך), המהדורה הקצרה והמנוקדת של תוגום דברי ימי ישראל <persName>לגרץ, תרגום</persName> "כתבים נבחרים" של<persName> מכס נורדאו</persName> ותרגום כתבי <persName>מומסן</persName> , ספר השנה של סופרי ארץ-ישראל (1935) ועוד. סידר והביא לדפוס כתבי <persName>ברדיצ'בסקי ופרישמן</persName> .

 ספריו:<persName> בני הדור (על אחד העם, 1911), מחקרים</persName> <persName>ונסיונות</persName> (קובץ מסות ומאמרים, ווארשה 1925),<persName> תול</persName> <persName>דות הספרות העברית החדשה</persName> (4 חלקים, 1928-32, נתקבל כספר-לימוד לבתי-ספר תיכוניים), <persName>ראשונים ו</persName> <persName>אחרונים</persName> (קובץ מסות ומאמרים, ת"א, 1934-35) <persName>ח. נ. ביאליק, חייו ויצירתו </persName> (חלק אחד ב-1937 ושני חלקים ב-1944), <persName>על גבול הישן והחדש</persName> (ת"א 1951, <persName>שירה ומחשבה</persName> (תל אביב 1953). בשנותיו האחרונות שקד ביחד עם <persName>ש. א. הורודצקי וישעיה תשבי</persName> על תרגום מבחר ספר הזוהר לפי נושאים בעברית, שיצא בשם (<persName>משנת הזוהר</persName> ) על ספרו הגדול על<persName> ביאליק</persName> זכה בפרס ביאליק של עירית תל-אביב לשנת תש''ד.

 נפטר בתל-אביב, אור ליום ה' אדר תש"ז (25.2.1947).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3824</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3825</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
