<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2572 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2572</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2573 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2573</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2574 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2574</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ירמיהו הלפרן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סמולנסק</placeName> (רוסיה), ה' חשון תרס"ב (18.10.1901). לאביו <persName>מיכאל</persName> (ראה כרך א', עמוד 275) ולאמו <persName>שרה</persName> לבית <persName>קלנבאך-קלמנוביץ</persName> (דודה<persName> קלנבאך</persName> , ארכיטקט, היה יד ימינו של גאנדי בימי התקוממות ההודים באפריקה. הוריש את כל ירושתו לגנדי, וזה הציע לו להוריש לא"י, אחרי שעשה רבות לעזרת ההודים. כיום ישנו "קרן קלנבאך" בהנהלת מר גרינג בארץ; ודודה השני העו"ד <persName>קלמנוביץ</persName> ידוע במשפט אנית הקרב <persName>פוטיומקין).</persName>

 קיבל חינוך בגמנסיה רוסית ב<placeName>סמולנסק</placeName>.

 בשנת 1913 עלה לארץ.

 למד בגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב, בית ספר ימי באיטליה, גמר בתור רב חובל לשיט ארוך בבית הספר הימי לרבי חובלים ומהנדסים בלונדון.

 ב-1919 נתקבל לעבודה על האניה היהודית "החלוץ" בתור מלח ממדרגה שניה.

 באותה שנה ארגן יחד עם <persName>בתיה לישנסקי, יוסף רפאל</persName> <persName>ושפיגלמן</persName> את הגרעין הראשון של ההגנה בירושלים.

 ב-1920 הוזמן ע"י ד"ר<persName> זיגפריד ואן-וריסלנד</persName> (ראה כרך ב', עמוד 602) למלא את התפקידים הבאים: א. חקירות על תנועות הבידואים בים המלח; ב. להכין אקספדיציה למציאת האספאלט בחופי ים המלח (אחרי ששתי משלחות אמריקאית ואנגלית נכשלו, לאחר שהבידואים שדדו אותם). ויחד עם <persName>משה נובומייסקי </persName> (ראה כרך ב' עמוד 737), .<persName>ואן-וריסלנד</persName> והערבי-הנוצרי <persName>חסבון </persName> מחיפה ירדו למסדה, ושם גילו את האספלט הדרוש.

 בשובו ממסדה, הוזמן ע"י<persName> זאב ז'בוטינסקי </persName> להיות


 שלישו בהגנת ירושלים, ויחד עם<persName> צבי נדב </persName> קנו נשק בעיר העתיקה בירושלים.

 כאשר <persName>ז'בוטינסקי</persName> נאסר הועבר בתור שלישו של <persName>פנחס רוטנברג </persName> (ראה כרך ב' עמוד 866) שהיה אז ראש ההגנה.

 נתמנה כמפקד בעיר העתיקה, זרק כמה פצצות על הפורעים והרג בהם מספר ניכר.

 ב-1923 לא הסכים לקבל עליו את התפקיד לרצוח את ד"ר <persName>די-האן,</persName> היות והתנגד לטרור אינדיוידואלי, ביחוד נגד אנשים שנקודת השקפתם שונה משלו. נאסר אז כחשוד ושוחרר.

 נסע למצרים בשירות ימית מסחרית.

 ב-1927 נסע לפריז, הוזמן ע"י <persName>ז'בוטינסקי</persName> להצטרף לבית"ר, ונתמנה בתור מפקד גדודי בית"ר בתל-אביב ואח"כ בתור מפקד ביה"ס למדריכים של בית"ר להכשרה הגנתית.

 בסוף 1928 כשהחלו הרדיפות על בית"ר בארץ, עזב את ההגנה ויצר עם חבריו את "ההגנה הלאומית" (אח"כ הארגון הצבאי הלאומי).

 ל"הגנה הלאומית" הצטרפו כל מדריכי ביה"ס הנ"ל, נוסף למספר מתנדבים מכל החוגים.

 הפעולה הראשונה היתה בפרעות 1929 בדרך להרצליה, קבוצה נשלחה גם לירושלים וכן לשכונת שפירא שנעזבה. היו להם פצועים. שלישו <persName>סמלינסקי </persName> נפצע עליד סלמה. <persName>אליהו גולומב</persName> הודה להם עבור הפעולה המיוחדת.

 ב-1930 נסע בתור ציר בית"ר לועידה העולמית הראשונה בדנציג. שם נבחר בתור קצין שלטון והתמנה בתור מנהל ההכשרה ההגנתית, וכעבור שנתים, בתור מנהל המחלקה הימית של שלטון בית"ר.

 מ-1933 עד 1935 למד באקדמיה הצבאית הרוסית בפיקודו של גנראל <persName>גולובין,</persName> והתמחה במיוחד בקרב-נע. כתב עבודה מדעית (באנגלית) על אסטרטגיה וארגון של מלחמת גרילה.

 במשך זמן שירותו הכין כ-500 מדריכים בהכשרה הגנתית ע"י בתי ספר למדריכים בהנהלתו, בארצות: צרפת, אוסטריה, אונגריה, לטויה, ליטה, בפולניה (2 בתי ספר) וצ'כוסלובקיה.

 כ-1500 סגני מדריכים וסמלים אשר הודרכו בוגרי ביה"ס למדריכים. הסגנים והסמלים התמנו למדריכים על פלוגות צבאיות בית"ר.

 ארגן את הליגות הימיות: בצרפת, אנגליה ואמריקה.

 פתח את בית הספר הימי בציויטבקה (איטליה) ושם גמרו 3 מחזורים של קצינים ימיים, דייגים, שולי ספוג ואלמוגים.

 פקד על ספינת ביה"ס הימי הראשון בשם "שרה א'" (שם האניה מקודם פורבינס) על שם<persName> שרה קירשנר</persName> .

 בריגה הוקם בי"ס למלחים עם ספינה "תיאודור הרצל". כן נפתח בי"ס ימי לאמודאים במרסיי (צרפת) ובי"ס לפרחי מלחים בלונדון, בהשתתפות עם חברת "אורט". קיבל עליו את הפיקוד על ספינת המשחית "קאטיסארק", שרכשו מהאדמירליות הבריטית.

 מבתי הספר האלה יצאו כ-350 קציני-ים, מכונאים ימיים, דייגים, שולי ספוג ואלמוגים ואמודאים.

 לליגה הימית בצרפת - הצטרפו: <persName>הרוטשילדים,</persName> אדמיראל <persName>לואי קהן</persName> , הרב הראשי <persName>יוליאן ווייל</persName> ועוד. בלונדון הצטרפו: לורד <persName>נתן,</persName> הרב הראשי <persName>הרץ,</persName> לורד <persName>לעטם</persName> ורעיתו וקצינים גבוהים מהאדמירליות, קבלו תמיכה רשמית מהאדמירליות הבריטית.

 בפרוץ המלחמה העולמית השניה נשלח ע"י <persName>ז'בוטינ</persName> <persName>סקי </persName> לנהל את המשא ומתן עם הממשלה הצרפתית ליסוד "הלגיון העברי", והמשיך עם <persName>ז'בוטינסקי </persName> לאמריקה, לנהל משא ומתן עם האדמירליות של קנדה, בקשר עם יסוד בית ספר ימי עברי ל-1000 איש, אשר יהוו יחידה עברית מיוחדת, כהמשך ל"לגיון העברי".

 נתמנה למצביא "ברית החיל העולמית".

 שירת בצי הנורבגי בהובלת נפט וחומר נפץ ממתח גבוה, מאמריקה לאנגליה.

 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> לבית <persName>ברקוביץ</persName> .

 באמריקה הצטרף לחבר האכסקוטיבה ל"ועד למען הצבא העברי" ובסוף 1942 הפליג בתור קצין על טנקר נורבגי לאנגליה, בה קיבל את התפקיד של יו"ר והמנהל הפוליטי של ה"ועד למען הצבא העברי'' בבריטניה.

 לועד זה הצטרפו כעבור 4 חדשים 65 חברי הפרלמנט ובית הלורדים וכ-1000 אנשי שם נוצרים ויהודים באנגליה.

 "הועד למען הצבא העברי" באנגליה עורר את בעית גיום הצבא העברי בפרלמנט ובבית הלורדים הבריטי, ולורד <persName>סטרבולג'י,</persName> נשיא "הועד למען הצבא העברי", קיבל הכרזה מלורד <persName>קרופט</persName> , סגן שר המלחמה הבריטי, שהם מוכנים להענות לדרישתם, ליצור את הבריגדה העברית.

 עבר לצרפת ונתמנה ע"י "ועד שחרור האומה" בתור מנהלה באירופה. באותה שנה נתבקש ע''י "הארגון הצבאי הלאומי בא"י" לגייס את הדיויזיה הראשונה של מתנדבי חוץ-לארץ.

 ב-1948 חזר לארץ במשלחת של "ועד שחרור האומה" והוזמן ע"י הארגון הצבאי להצטרף ל"צבא הגנה לישראל" בתור מפקד הפלישה הימית. ההצעה לא הוצאה לפועל, לאחר מקרה "אלטילנה"...


 ב-1951 הציע לראש הממשלה,<persName> דוד בן-גוריון</persName> , את תכנית הריאורגניזציה של הצי המסחרי והצבאי.

 כן הציע לאגף הערבה הממשלתית תכנית חקירת אוצרות ים-סוף, ובאותה שנה ירד לאילת עם כמה אמודאים וחקר במשך שנה את מצולות ים-סוף, בעומק עד 40 מטר, ובאופן אישי השתתף בצלילה בחקירת ים, תת-ימית.

 ייסד באילת את המוזיאון הימי והניח את היסוד לאוסף המינירלי.

 ב-1954 נתבקש ע"י הממשלה הישראלית להיות הנספח לאקספדיציה צרפתית תת-ימית לים האדום, אשר באה להכין את הפילם התת-ימי במימי אילת.

 הוציא לאור 2 חוברות - אלפא ביתא להכשרה הגנתית, ספר עקרונות האסטרטגיה והטקטיקה של ההגנה העברית וחוברת "הגנת א"י". הוציא את החוברות: "תוהו ובוהו מדיני'', "קדושת הפרישה והמרד" (הוצאת "חיי חרות"), "מדינת סדום".

 בעבודה הספרותית והעתונאית - כתב מאות מאמרים וספרות יפה, על נושאים פוליטיים, ימיים וצבאיים, בכל העתונות הרביזיוניסטית והבית"רית העולמית, ב"גיואיש קרוניקל", בעתונות הארץ וכן בעתונות הצרפתית והאמריקאית.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ז באב תשכ"ב (27.8.62)

 (ראה כרך ששי, עמוד 2572)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2572 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2572</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2573 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2573</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2574 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2574</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
