<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1362</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1363 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1363</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1364 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1364</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ירחמיאל מיליקובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוואלוז'ין, פלך וילנה, י"ד סיון תרמ"א (1881), לאביו<persName> אברהם שמחה</persName> (מלמד דרדקי בוואלוז'ין, מבאי בית הנצי"ב) ולאמו <persName>רבקה דבשה</persName> בת הרב <persName>משה הכהן</persName> (אב"ד בבית דינו של הרב ר'<persName> איצילה מוואלוז'ין</persName> , בנו של הרב<persName> חיים</persName> , מסיד ישיבת וואלוז'ין בשנת תקס"ב (1802). ביקר פעמים בארץ בנסיעה באנית-מפרש, בשליחות מטעם ישיבת וולוז'ין).

 עלה לארץ עם כל בית אביו בשנת תר"ן והתישבו בירושלים. למד בת"ת ובישיבות עץ חיים, פרי עץ חיים ותורת חיים. השתלם בשפה ובספרות עברית והצטיין בקול נעים ובידיעת שירה שיטתית.

 בתרנ"ט נשא לאשה את <persName>אלקה</persName> בת <persName>אליעזר ליפא</persName> <persName>ברנבלום</persName> ("אלתר <persName>קוסובר</persName> " מירושלים, ראה כרך ראשון, עמוד 54).

 עסק במתן שיעורים פרטיים בעברית ועבד כסופר סת"ם בירושלים. בתרס"ג נתקבל למורה בבית-הספר ברחובות ואחרי שנתים עבר לעקרון ושם שירת בהוראה (עברית, ציור וזמרה) במשך 23 שנה. היה שם יו"ר אגודת המכבי ומעמלה הראשי ובמשך כמה שנים אף מנהל הדואר. פרסם רשימות מחיי המושבות בעתון "הצבי".

 כשעמדה המושבה עקרון לקבל את פני הבארון <persName>בנימין רוטשילד</persName> בעת ביקורו האחרון בארץ, הכין בשנת תרפ"ה קומפוזיציה מיוחדת ל"ברוך הבא", שתושר בפי מקהלת התלמידות. באותו הזמן היו מתוחים היחסים בין האכרים ובין פקידי הבארון

 ופיק"א לרגל הסכסוך, בדבר סידור תעודות הבעלות על הקרקעות, והפקידים סיפרו לבארון, שבאשמת האכרים בזלזולם בנקיון נפוצו במושבה מחלות, וביחוד מחלות עינים. כשבא הבארון במרכבתו אל המושבה עמד כל הקהל במבוא המושבה בשני טורים, ובראשם ספר תורה תחת חופה, מגישי לחם ומלח, והמורה עם מקהלתו. לפתע הסתער הקהל על המרכבה לברך את הבארון והמקהלה התפזרה. בתוך המהומה נקרא המורה לגשת אל המרכבה והבארון הושיט לו את


 ידו בכפפה ואמר לו בגרמנית: "שלום, למעט בשירה ולהרבות ברחיצת העינים, בסבון, במגבת, לניקיון, שלום !" והושיט לו שוב את ידו, צוה להפנות את המרכבה חזרה ולא ירד ולא נכנס לבית הועד ואחרי ימים אחדים שלח למורה שי בסך שש לירות.

 בתרפ"ח הועבר לצפת ולימד 18 שנה בבית הספר הכללי לבנות ואח"כ בביה"ס המשותף לבנים ולבנות של המזרחי. בצפת הנהיג וערך מסיבות, "עונג שבת" להרצאות ולשירה בצבור "בבית בוסל", ובשנים האחרונות היה יו"ר ועד סניף מורי הגליל העליון.

 בתש"ו יצא לפנסיה ובתש"ח התפטר מכהונתו כיו"ר ועד סניף המורים.

 נרשם מטעם מורי הגליל העליון ומוקיריו בצפת בספר הזהב של הקהק"ל.

 צאצאיו: <persName>יהושע</persName> (ממתנדבי הגדוד העברי בתרע"ח ובצבא הגנה לישראל בתש"ח), <persName>עמישלום</persName> , (בוגר בית הספר החקלאי מקוה ישראל, גמר בהצטיינות, היה פועל ונוטר במקוה ישראל. שלש שנים נוטר במשטרת צפת, ארבע שנים המזכיר הכללי של לשכת הקהק"ל לגליל העליון; בן 32 נפל על משמרתו לפני מצודת צפת בהגנו על העיר בפסח תש"ח), מלכה אשת<persName> מיכאל שינקר</persName> (פרדס-חנה), <persName>שושנה</persName> אשת <persName>משה</persName> <persName>גדעוני</persName> (תל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1362</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1363 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1363</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1364 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1364</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
