<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/820</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/821</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ירמיהו צוקרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד במאיר שפיה (ליד זכרון יעקב) ביום א' אלול תרנ"ח (אוגוסט 1898), לאביו <persName>ליפמן יהושע</persName> בן <persName>ליפמן צבי אייזנברג </persName> מצאצאי הבעל-שם-טוב, ששינה את שם משפחתו<persName> לצוקרמן</persName> , כשם משפחת גיסו, שגדל בביתו בהיותו יתום.

 למד בחדר ובבית הספר בשפיה. בגיל 5 עבר עם הוריו והשתקע בזכרון יעקב ולמד בבית הספר שבזכרון יעקב. בילדותו ארגן שם חוג ילדים (שהתנהל בעברית) לשמירת השבת ולתפילה. בהגיעו לבר-מצוה סיים את בית הספר התיכוני בזכרון יעקב. למד בבית ספר "למל" ובסמינר למורים ובבי"ס למסחר והנהלת פנקסים של חברת "עזרה" בירושלים. בחדשי החופש היה עוזר להוריו בעבודות המשק. ביוני 1916 התנדב יחד עם תלמידי בתי הספר התיכוניים העברים בירושלים והגימנסיה הרצליה בת"א לצבא הטורקי ועבר את ההכשרה הצבאית ואת הקורס לבי"ס לקצינים בקושטא (איסטמבול) ונתמנה לסגן-קצין. נשלח לשרות במלחמה בעזה ועלה לדרגת שר מאה (לויטננט). השתתף בקרבות עד למלחמת כידונים, בתוך התפירות הראשונות שבהן היה 4 שבועות. נפצע על ידי רסיסי תותח והועבר לבית חולים צבאי בואדי צרר. קיבל 2 מדליות ונשלח לאימון חיילים בחלב ואח"כ כמדריך בבי''ס צבאי בעדנה. אחרי שביתת הנשק נשתחרר מהצבא וחזר לזכרון יעקב.

 נתמנה למנהל-פנקסים במשרדי יק"א בחיפה ואחררי חדשים מעטים נתמנה - בח' יולי 1919 לפי הצעת ועד הקהלה בחיפה למזכיר העברי ומתורגמן עברי הראשון בבית משפט השלום-הממשלתי


 בחיפה. עלה לדרגת עוזר למנהל משרד ההוצל"פ ואח"כ לעוזר למתרגם הראשי בבית המשפט המחוזי והצליח בתפקידו זה הודות לידיעותיו בקריאה וכתיבה בשבע שפות: עברית, ערבית, אנגלית, אידיש, צרפתית, טורקית וגרמנית.

 באוגוסט 1922 נשא לאשה את<persName> פנינה</persName> בת <persName>בנימין</persName> <persName>בלומנפלד</persName> מזכרון יעקב (מותיקי ומיסדי המושבה).

 באפריל 1924 הועבר לירושלים כמתרגם יהודי לבית המשפט המחוזי והועלה למשרת מתרגם ראשי ומזכיר פרטי של נשיא בית המשפט המחוזי בירושלים (היה היהודי הראשון שזכה למשרה חשובה זו בארץישראל, מכיון שעד אז היתה משרה זו נמסרת רק לפקידים נוצרים).

 תוך עבודתו למד בבית הספר הממשלתי למשפטים ובאפריל 1928 הוסמך בתור עורך-דין ומלומדמשפטים וקיבל דיפלומה מהמועצה ללימודי המשפט של ממשלת פלשתינה (א"י).

 בשלישי באפריל 1930 נתמנה לשופט שלום בירושלים.

 כהן כשמונה שנים בירושלים גם כיו"ר משרד ההוצאה לפועל, בחיפה שלש שנים ומשנת 1941 בתל-אביב.

 היה חבר פעיל ב"מכבי" ירושלים ומשנת 1929 פעיל בבניה-החפשית. במשך שנתים כהן כנשיא לשכת "סיני", אחד ממייסדי הלשכה הראשית הארץ-ישראלית, מיסד לשכת "העיר הקדושה", ומיסדה ונשיאה השני של לשכת "מצפה", הלשכה הראשונה בעולם תחת חסות סקוטלנדיה ששפתה הרשמית היא עברית. השתתף בתרגום סדר-העבודה של לשכת "מצפה" מאנגלית לעברית, ארגן בלשכה את מפעל חלוקת נעלים לילדים עניים בירושלים.

 בתקופת שרותו כמתרגם ראשי בבית הדין המחוזי בירושלים השתדל למנות פקידים עברים בבתי המשפט (בעוד שלפניו היה רק פקיד עברי אחד במשרד ההוצל"פ).

 בתור שופט הנהיג כתיבת פרוטוקולים של משפטים אזרחיים ופליליים ובפרט חקירות פליליות

 בשפה העברית וכן הנהיג החלטות במשרד ההוצאה לפועל בעברית ובאופן זה התחילו גם הדרישות לפעולות במשרד ההוצאה לפועל להכתב בעברית (עד אז היה נהוג לכתוב בערבית את הדרישות והפעולות וההחלטות ולפעמים באנגלית).

 היה בין מיסדי שכונת בת-גלים ונוה-שאנן בחיפה, השני שבנה בית בבת-גלים, גאל שטח אדמה בקיסריה ובמפרץ חיפה.

 בין היוזמים לנטיעת פרדסים באדמות זכרון יעקב.

 צאצאיו: <persName>עליזה</persName> אשת<persName> יצחק קליין</persName> (ממתגייסי חיל התעופה ומהראשונים שגמר את הקורס לטיסה) ; <persName>ידין; אורי</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/820</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/821</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
