<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5674</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5675 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5675</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ירחמיאל מורשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>זלבה</placeName> (רוסיה) תרס"ח (אוגוסט 1908).

 לאביו<persName> יצחק מורשטיין</persName> ולאמו<persName> שפרה </persName> בת הרב<persName> אריה</persName> <persName>דב </persName> שנקרא ר' <persName>לייבע בר וונדרובסקי </persName> (היה איש קבלה וגזר עליו צום ימי שני וחמישי. גדול בתורה, חיבר 15 ספרים. גולת הכותרת - חיבור על התורה. בכל ימי חייו \_ סירב לקבל משרת רבנות. לפי גירסתו - זה לא קרדום לחפור בו.

 על אף השתדלויותיהם של פרנסי קהילת ביאליסטוק להושיבו על כס הרבנות בעירם נשאר בעיירתו פיסק ע"י הנימן, בה הקימו פשוטי העם, להם הקדיש חייו, בית מדרש "חיי אדם" בו הרביץ תורה והטיף לחיים מוסריים, ליושר וצדק. רבים הושפעו ועלו לארץ.

 בני העיר אשר היגרו לאמריקה הקימו בניו-יורק בית מדרש לזכרו, בו היו מתפללים ומתייחדים ביום השנה לפטירתו.

 לאחר שסביבת בית המדרש נעזבה על-ידי תושביה היהודים עקב איכלוסה ע"י כושים, היתה מישאלתם להנציח זכרו בארצנו, ואכן לפני כמה שנים הורס הלוט מעל לוח שיש בבית הכנסת ב"קרית חיים" - בה מרוכזים רבים מבני העיר - מוקדש לזכרו של האיש והמורה הדגול).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 בשנת 1934 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>צדוק דולינקו.</persName>

 היה מנהל קואופרטיב של חקלאים וגננים יהודים מיסודם של חברת יק"א ו"אורט" בוולקוביסק ובפינסק.

 היה חבר פעיל בהסתדרות הציונית, קרן היסוד, קרן הקיימת לישראל ומזכיר הסתדרות "מכבי" פינסק עד עלייתו לארץ.

 בשנת 1935 עלה לארץ.

 יסד קואופרטיב למשקאות.

 יסד וניהל בית הקפה ב"גלי-גיל". השתתף בייסוד והנהלת קולנוע "סביון" בבת-ים.


 6 שנים חבר הנהלת התאחדות בעלי הקולנוע וראש ועדת התרבות, ופעיל במס להגנתם.

 כל השנים היה פעיל בהגנה. התגייס במלחמת העולם השניה במשטרה המיוחדת. השתתף במלחמת השחרור.

 בזמן האחרון משתתף בכתיבת מאמרים בעתון "רמת-גן" ובהוצאת כתב-עת בהוצאת התאחדות בעלי בתי-הקולנוע.

 חבר הנהלת מיסדר המכבים.

 כחבר ותיק בהגנה משתתף קבוע בשמירה ב"קיבוץ גשר", אשר עם עוד כמה נקודות-ספר אומצו לפני כשנה וחצי.

 יו"ר אירגון יוצאי עירו זלבה.

 צאצאיו: ד"ר<persName> ניצה</persName> (רופאת עיניים), אשת המנתח ד"ר<persName> ארנסט גורצק); אביה ; יעקב; דורית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5674</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5675 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5675</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
