<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3607</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ירחמיאל וולפסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגלוסק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה).

 לאביו <persName>זלמן בצלאל</persName> ולאמו<persName> שרה</persName> בת <persName>יונה יפה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 נשא לאשה את<persName> צפורה</persName> בת <persName>שמואל חיטין </persName> (ראה בכרך זה).

 אחרי נדודים וסכנות נפשות במשך שנה, הצליחו לעלות לארץ בח' ניסן תרפ"ב (6.4.1922).

 עברו לכפר גלעדי. עבד בחקלאות וזמן מה בתור רועה - עוזר לחבר "השומר" <persName>פנחס שניאורסון</persName> , שהיה ידוע בשם "אקליפטוס".

 אחרי שקיבל דלקת ריאות עבר לפתח-תקוה, רכש שטח קרקע בכפר גנים ונטע פרדס, סרב לעבוד בפקידות בקופת חולים.

 בשנת 1928 עברו לתל-אביב. המשיך לעבוד בפרדסו ולעזור לרעיתו בהנהלת הגן הדתי-לדוגמה כרחוב קלישר (פרטים אודות גן זה, קרא בערך של אשתו - להלן). יחד עם אשתו היו מהראשונים שהצטרפו ל"חוג הרמב"ם" בתל-אביב.

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה ערכו בכרך עשירי, עמוד 3607)

 נולד בשנת תרנ"ו (1896), בעיירה גלוסק (רוסיה לבנה).

 למד ב"חדר" ובבית-מדרש. אצל מורים משכילים פרטיים קיבל חינוך עברי וכללי.

 בחוץ-לארץ היה פעיל בתנועת "צעירי ציון".

 בשנת 1921 גנב את הגבול הרוסי ולאחר טלטולים של שנה הגיע לווארשה, ושם עלה בידיו להשיג סרטיפיקאט בהמלצת גיסו<persName> שמואליק הפטר</persName> מכפרגלעדי, מראשוני אגודת "השומר", שפעל אז בפולין בקרב הנוער מטעם "החלוץ".

 בהגיעו לארץ נשלח עם רעייתו <persName>צפורה</persName> (ראה ערכה בכרך י' ובמדור "הוספות ותקונים" בכרך הזה) לכפר-גלעדי על-ידי <persName>ישראל ומניה שוחט </persName> (ראה ערכם בכרכים א'-ב') מאגודת "השומר", שעליה נמנה אחיו,<persName> יהודה וולפסון,</persName> מחלוצי העליה השניה (במותו נטמן בבית-העלמין של השומרים בכפר-גלעדי).

 בכפר-גלעדי היה רועה-צאן.

 ב-1923 עבר לירושלים ועבד במועצת הפועלים.

 ב-1924 בא לפתח-תקוה, זמן-מה עבד בקופתחולים, רכש קרקע בכפר-גנים ונטע פרדס בתנאים

 קשים ומסוכנים (חוסר מים מספיק לכתחילה, התנכלות הערבים).

 ב-1928 התישב בתל-אביב, ממשיך לעבד פרדסו ועומד לימין רעייתו בהנהלת גן-הילדים.

 ב-1929 עלו לארץ הוריו מרוסיה (נפטרו בקיבוץ תל-יוסף, מקום מגוריהם של שתי בנותיהם).

 שומר-מצוות, בקי בספרות התורנית ובשפה העברית ותרבותה.

 בשל סגולותיו הנפשיות והתרומיות אהוד על מכריו וידידיו הרבים מכל שדרות העם וחוגים אינטלקטואליים.

 חבר באגודה לפולקלור ""ידע עם" (בראשותו של המלומד ד"ר יום-טוב לוינסקי), בחוג "רמבם" (בהנהלתו של חיים דב ערמון, המקיים בביתו מדי שבוע בשבוע שעורים לשם עיון בכתבי רמב"ם), בחוג לתנ"ך על-יד מועצת הפועלים בתל-אביב (המרצה - גדליה ורדי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3607</bibl>            <bibl>Volume: #16 ,Page: 4997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4997</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
