<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2027</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2028</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2029</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2030 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2030</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל רייכמן-ושר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחורושץ, ליד ביאליסטוק, פולין, ב' אלול תרמ"ז (1887), לאביו <persName>אריה ליב</persName> (ת"ח ובר-אוריון, סוחר) ולאמו<persName> פרומה</persName> . (מלמד, סוכן).

 נתחנך בחדר מתוקן בביאליסטוק. התחיל לעבוד בבתי-מסחר ומגיל צעיר נכנס לשורת הלוחמים למען הטבת מצבו של מעמד הפועלים. בשנות המהפכה הרוסית 1903/06 היה מעסקני ה"בונד" בוארשה, מתנגד לציונות ולשפה העברית. ב-1906 הצטרף למפלגת פועלי ציון" והיה מראשי הפעילים בה. על שום היותו פועל בביח"ר ללבנים (1899-1913), נקרא במחתרת הסוציאליסטית והמהפכנית בכינוי "ושר" (כובס, או איש-הלבנים), ובשם זה נודע אף מחוץ לתנועתו ובחו"ל, וכפי הנראה אף בבולשת הצארית, שכן הושיבתו זו כמה פעמים במאסר באשמות פוליטיות : חתירה תחת יציבות המשטר.. בשנות הכיבוש הגרמני בפולין, במלחמת-העולם א', כשהרעב והמגפות הפילו חללים רבים בין היהודים, עמד בראש פעולות העזרה (1915-23) והיה משלשת הנאמנים בפולין : לקבלת תמיכת <persName>פיפל רליף</persName> מארצות הברית (עם <persName>מדם .ודינזון)</persName> . השתתף בעתונות (1913-22) ביסוד ה"ארבעטער-היים" (בית הפועלים היהודים) בוארשה, בהוצאת העתון "ארבעטערצייטונג" ומפעיליה וחבר נשיאותה של תנועת ציש"א למען גני ילדים ובתי-ספר אידישאים וסוציאליסטיים ליהודים בפולין. המשיך בהעדפת האידית על העברית ובעת הפילוג ב"פועלי ציון" הצטרף לאגף השמאלי והיה מפעיליו וחבר המשרד העולמי עד 1934.

 נשא לאשה את<persName> הלה (חיה)</persName> בת <persName>אברהם רוזנבלום.</persName>

 ב-1923 עלה ארצה כשליח המרכז העולמי של פוע"צ שמאל לתגבורת בכוחות ההנהגה של המפלגה כאן.

 נכנם לעבודה כפועל בסלילת כבישים מטעם המחלקה הטכנית של עירית תל-אביב, ואחרי הרבה שנות עבודתכפים הועבר לעבודה משרדית. מראשית בואו נבחר לועד עובדי המחלקה ושנים

 מעטות היה גם חבר המועצה הגדולה של עירית ת"א כנציג מפלגתו (1926-28). הסתגל במהרה לדיבור העברי והמשיך בפעילותו הצבורית בעיקר למען שכירי העיריה כמיסד הועד המאוחד, מועצת עובדי העיריה, ועדת


 הפעולה, המזכירות המשותפת של פועלי העיריה ופקידיה, קופת התגמולים של פועלי העיריה; השתתף ביסוד הצרכניה לפועלים, חברת מעון הפועלים, ספרית הפועלים ע"ש בורוכוב בת"א ומיוצרי המעונות המשותפים בת"א ורמת-גן. המועדון על שם רוזה כהן והבסאון "שערים", ומשעבר לעבוד בפקידות נבחר ליו"ר מועצת פקידי העיריה ולחבר נשיאות "תגמולים" לפקידים.

 עם היותו לוחם מעמדי מובהק היה נוח לבריות בלי בדיקה בהשקפותיהם ומוכן לעזור לאדם באשר הוא אדם בסידור בעבודה, בעצה, ובהמלצה וכו'. השקיע הרבה מרץ ויזמה ביסוד שיכון לפקידי העיריה.

 במפלגתו עמד על משמר טהרת העקרון וכשמצא בו פגם לא נרתע אף מפילוג בתוכה ובמשך זמן-מה היה קיים בפועלי-ציון שמאל פלג מיוחד קרוי על שמו. ..

 מתוך הכרה עיקרונית עבר ב-1936 למפלגת פועלי א"י (מפא"י) והיה פעיל במוסדות צבוריים של הסתדרות העובדים הכללית, בועד הארצי של קרן היסוד, בועד המקומי של הקק"ל, במועצת קופת מלוה של העובדים בת"א ועוד. 

 נפטר בתל-אביב, א' אלול תש"ז.

 צאצאיו: <persName>נחמה</persName> אשת <persName>פנחס וינשטיין</persName> (מגבעת ברנר), <persName>יהודית</persName> אשת <persName>שבתי אברמסון.</persName> קובץ לזכרו, יופיע בעריכת <persName>אברהם לוינסון.</persName>

 חברי הועד להוצאת הקובץ הם : <persName>זלמן שזר,</persName> <persName>יצחק בן-צבי, יצחק טבנקין, יצחק לב, אברהם לוינסון,</persName> <persName>ישראל מרום </persName> (מרמינסקי), <persName>אלימלך קפלנסקי, ד"ר י. קרוק.</persName> <persName>ושבתי קרדונסקי</persName> (מזכיר).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2027</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2028</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2029 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2029</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2030 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2030</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
