<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1743</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1744</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל מאיר כהן - לסק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלונדון, כ''ד בכסלו תרס"ה (2.12.1904) לאביו <persName>יוסף חיים כהן</persName> ולאמו<persName> חוה (אוה)</persName> בת<persName> ישראל מאיר טאוב</persName> .

 ההורים גם שניהם ממשפחת ר' <persName>יחזקאל טאוב</persName> הרבי <persName>מקוזמוב וצאצאיו</persName> רביי <persName>מודזיץ ויבלונה.</persName>

 באו ללונדון מרציונז, פלך פלוצק במערב פולין. האב בן למשפחה חסידים, גרם אכזבה רבה להוריו בהסחבו בזרם ההשכלה וחבת ציון. הכאב על לכתו אחר ההשכלה עלה על הכאב שבגלל חיבת ציון.

 בשנת 1891 הגיע ללונדון ועבר את כור הסבל כפועל בעבודת-הזיעה קשה. כאן כמו באמריקה שמשו המהגרים ההמוניים הראשונים כחלוץ-שבע-סבל להתבססות הכלכלית של הדור הבא בתעשיה ומסחר.

 לאחר שעזב האב את העבודה הגופנית המפרכת בבתי החרושת עבר למקצוע הלמדנות. בעיקר כדי לסייע במלחמה נגד פעולות המיסיונרים ששלחו את מכמרותיהם על מי העוני היהודי. החל גם לעשות בעתונות בהשתתפותו בעתוני יידיש בלונדון ובכתבות לעתונים ביידיש ובעברית בתפוצות. בין היתר פרסם שורת "מכתבי ארץ-ישראל" על המצב בארץ כמכת-נגד ל"אמת מארץ ישראל" שפורסמה אז מעטו של גרובסקו ושהיתה מופנית נגד "חבת ציון". על מאמרים אלה הוא חתם בשם <persName>"ישראל גרייבר</persName> ". הם הועתקו בכתבי עת רבים בעולם. כאשר<persName> אליעזר בן יהודה</persName> בא ללונדון החל להתחקות אחר זהותו של <persName>"ישראל</persName> <persName>גרייבר</persName> " זה. <persName>בן יהודה</persName> העיד שזמן רב חפש אותו בישוב עצמו כי מצא ב"מכתבים" ידיעה מקיפה ועמוקה של כל ענייני הישוב. ומה מאוד השתומם במצאו אותו בלונדון. בשנת 1904 הוציא לאור שבועון ביידיש "דער לאנדאנער ייד" ("היהודי הלונדוני"), השתתף עם <persName>סובלסקי</persName> בהוצאת השבועון העברי "היהודי". לאחר הולדת בנו<persName> ישראל מאיר,</persName>


 נטש את המלמדות ועבר לעסוק במסחר מבלי לקפח את העסקנות הצבורית והציונית. בשנת 1910 (או 1911) ארגן ועד נגד הצעת החוק שהוגשה לחייב את סגירת-החנויות ביום א' בשבוע, והצליח להוציא מחובת השמירה על חוק זה את אלה היהודים השומרים את השבת. בימי מלחמת העולם הראשונה ארגן ושמש כיו"ר ראשון לקרן העזרה וקרבנות המלחמה במזרח אירופה. פעל הרבה למען החינוך ברוח המסורת (לאו דוקא באדיקות הקיצונית). בשנת 1927 היה ממקימי המפלגה הריביזיוניסטית באנגליה. בשנת 1934 בקר בארץ ועבר לארכה ולרוחבה .רצה לבא על מנת להשתקע בה, אך בא עליו המות באוקטובר 1937. הספריה שלו, אחת העשירות ביותר בקרב יהודי אנגליה הועברה לרשות עירית תל אביב אלא שטרם הועמדה לשרות הצבור.

 הבן<persName> ישראל מאיר</persName> הוא הצעיר בצאצאיו. קבל חינוך כללי בבית ספר אנגלי ושנים מספר למד באוניברסיטת לונדון מדעי הרוח. מאביו ינק את רוח ישראל, לשונה וספרותה.

 מנעוריו הראה נטיות לעבודה ספרותית ובגיל י"ח החל לתרגם שירה עברית, אמנם לא על מנת לפרסם, כי אם לשם הבנתם העמוקה יותר. באותו זמן החל לכתוב לכתבי עת יהודיים ולא היהודיים באנגליה.

 בשנת 1930 עלה ארצה.

 בשנת 1931 הצטרף אל משה שרתוק בהוצאת התוספת האנגלית של "דבר".

 בשנת 1932 נשא לאשה את <persName>ליובה</persName> בת <persName>נחום ובלה</persName> <persName>פבזנר.</persName>

 עיקר עבודתו בארץ היה לשמש גשר בין ישראל לבין דוברי אנגלית. בשנות 6- 1945 ערך את השבועון "פלשטין טריביון" שהתרכז בעיקר בבעיות שוטפות ובנושאים כלכליים. פרי עבודותיו הספרותיות פורסמו בתוספות הספרותיות של "פלשטיין פוסט", "פלשטיין רביו" ו"מנורה" המופיע בניו-יורק. אף על פי ש"פלשטיין טריביון" בעריכתו ייצג את הימין שבישוב, נתקבל בהערכה רבה הודות לרמתו הגבוהה בכל החוגים, ואף בחוגי ממשלת המנדט.

 פרסם תרגומים מהשירה העברית החדשה, משל ביאליק, טשרניחובסקי, אורי צבי גרינברג, ש. שלום ואף מהצעירים. מהפרווה העברית תרגם את "הכנסת כלה", "בלבב ימים" וספורים קצרים <persName>לעגנון,</persName> מספורי <persName>ביאליק,</persName> <persName>סמילנסקי, הזז, שנברג</persName> ועוד.

 בימי מלחמת העולם השניה פרסם אנטולוגיה "פלשטיין סטוריס" עם הקדמה. כמו כן תרגם את ספרו של פרופ' <persName>מרטין בובר</persName> "משה". גם מהיצירה העברית העתיקה, מהמקורות תרגם דברים. לפני מותו של טשרניחובסקי תרגם משלו ובסיועו של המשורר עצמו מבחר שירים להוצאה אנגלית מיוחדת.

 נוסף לעבודתו הספרותית משמש כמקשר מוסדות רבים: קק"ל, קרן-היסוד, ועד הפועל של ההסתדרות, הסוכנות היהודית עם הארצות הדוברות אנגלית על ידי עבודת התרגומים שהיא עיקר התעסקותו.

 צאצאיו:<persName> רות, אמיתי, בלה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1743</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1744</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
