<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4247</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4248</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל גליקסברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר ביאלה פידלאסקה בפולין, בחודש טבת, תרס''ט (דצמבר, 1909).

 לאביו<persName> דוד</persName> בן <persName>ברוך גליקסברג</persName> (בעל בית וסוחר בגלנטריה ונעליים) ולאמו <persName>אסתר קיילה</persName> בת<persName> דוב פפרמן</persName> (בעל בית חרושת לבורסקאות).

 חניך החדר, הישיבה וה"שטיבל" החסידי.

 בגיל 17 הצטרף לתנועת תורה ועבודה והיה ממייסדי סניף צעירי והחלוץ המזרחי בעירו ושימש כמזכירו.

 עבר הכשרה חקלאית חלוצית בחוות הכשרה של החלוץ המזרחי.

 אחרי מאורעות תרפ"ט (1929), בשנת תר"ץ, בהתחלת 1930 עלה לארץ והשתקע בבני-ברק. עבד כפועל חקלאי בפרדסים ובעבודות בניין. עם בואו לבני-ברק, היה ממייסדי סניף הפועל המזרחי במקום. בכל שנות שבתו בבניברק, שימש חבר מועצת ומזכירות הסניף והיה עסקן

 פעיל בכל שטחי החיים של הפועל המזרחי. במשך תקופה מסויימת (1935-36) שימש גם מרכז לשכת עבודה של הפועל המזרחי; ממייסדי קופת מלוה של הפועל המזרחי בבני-ברק.

 מלבד עסקנותו בתנועה, היה פעיל בחיים הציבוריים במקום, כגון: חברת "מנוחה ונחלה'', בית-הכנסת והמועצה המקומית, ב"הגנה" ואחד ממקימי הגדר הצפוני (חומת טיגרט המפורסמת בשנת המאורעות, 1938).

 בסוף 1938 העתיק את מקום מגוריו לנתניה והשתקע בה.

 יסד את סניף הפועל המזרחי במקום, ושימש מזכיר הסניף בתקופות שונות. ממייסדי מסעדת הפועלים הדתית, שיכון הפועל המזרחי. בית הפועל המזרחי. בית-הכנסת ב"גבעת מאיר" של הפועל המזרחי, קפת גמ"ח וסניף לבנק הפועל המזרחי במקום.


 פעיל עד היום בכל שטחי החיים של הפועל המזרחי בנתניה: חבר המועצה והמזכירות, ציר לוועידות הארציות של הפועל המזרחי והמפלגה הדתית-לאומית וחבר המרכז הארצי. מלבד פעילותו בתנועה הוא גם פעיל בשטחי החיים הציבוריים השונים בנתניה. עבד בביתחרושת "עליון" נתניה וניהל סניף "משכנות" בנתניה.

 שירת בצה"ל במלחמת השחרור.

 כעת פקיד בבנק למשכנתאות "אדנים" בתל-אביב. שיכל את כל משפחתו הענפה בשואה.

 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת המשורר <persName>יעקב רימון</persName> (ראה כרך א'. עמוד 103).

 צאצאיו: <persName>אראלה, דוד, הדסה, אלכסנדר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4247</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4248</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
