<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/275</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל קפלן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר ויטקה, פלך מוהילוב, רוסיה הלבנה, בכ"ט כסלו תר"ל (1869), לאביו ר' <persName>פסח </persName> הכהן. למד בחדר ובישיבה בעיר הולדתו ואח"כ בוולוז'ין. השתלם בהשכלה כללית ועברית ועמד בבחינת בגרות אחרי הכנה בלימוד פרטי. הצטרף לתנועת חיבת ציון ואח"כ


 לציונות. נשא לאשה את בתו של החובב-ציון הידוע ר'<persName> יהודה-זאב נופך </persName> ממינסק, אחותו של הד"ר<persName> יצחק</persName> <persName>נופך</persName> , שופט-השלום הממשלתי הראשון בתל-אביב. פעל למען הפצת הלשון והספרות העברית בין חניכי הישיבות והקים מהם פעילים רבים למען התרבות העברית. במלחמת העברים והאידישאים ברוסיה בשנות 1910- 1894 נתגלה כלוחם תקיף ואמיץ למען התרבות העברית. היה מראשוני הפעילים למען חינוך עברי מסורתי מותאם בצורתו לדרישות הזמן, יסד "חדרים מתוקנים" ובתי

 ספר עבריים ברוסיה. היה מנהל בית-ספר "עברית בעברית" במינסק ואח"כ באסטראחאן ושם היה גם "רב מטעם" משנת 1906 ועד מהפכת שנת 1917. השתתף בפעולה הציונית בכל מקומות מושבו. היה אחד ממזכירי הועידה הציונית הגדולה במינסק ב-1902, עסק בתעמולה ציונית ברוסיה הפנימית ובחבל הוולגה והשתתף כציר אסטראחאן בועידה הציונית הכל-רוסית בפטרוגראד ב-1917. כתב מאמרים ורשימות ב"המליץ" ובעתונות היהודית והציונית ברוסית. בשנות 20- 1919 היה מנהל המחלקה לתרבות במינסק ומנהל הקורסים הפדגוגיים מטעם המחלקה.

 ב-1912 ביקר בארץ לרגל ההזמנה שקיבל מהגמנסיה "הרצליה" להורות בה תלמוד, אך בגלל מניעות שונות נתבטל הענין והוא חזר לרוסיה. ב-1920 הצליח לצאת מרוסיה, עלה ארצה ונתמנה למנהל ביה"ס לבנים ולבנות של "המזרחי" בחברון עד שנת 1925. שם היה כתבו של העתון "הארץ" וציד לאספת הנבחרים מטעם יהודי העיר. ב-1925 נתמנה מנהל ראשון בבית-הספר העירוני לבנות "תלפיות" בפיקוח "המזרחי" בתל-אביב.

 חיבר מונוגרפיה על חברון בשם "עיר האבות". נפטר בתל-אביב, ונקבר בבית העלמין הישן, ט"ז אייר תרפ"ז.

 צאצאיו: ד"ר<persName> עוזיאל, רבקה </persName> (פרופ, לפיסול וציור

 באקדמיה במוסקבה), <persName>עמינדב</persName> (פרופ' לכלכלה בלנינגראד),<persName> יואל-דוד</persName> (פרופ. למתמטיקה),<persName> צפורה</persName> אשת ישראל

 פייס,<persName> עדינה</persName> אשת יואל הלבה,<persName> עמנואל ואסתר</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בקאליש (פולניה), י"ב כסלו תרע"ב (3.11.1910).

 לאביו <persName>צבי קפלן</persName> ולאמו<persName> מינה </persName> בת <persName>פייגה וצבי</persName> <persName>בלפר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ותיכוני.

 היה בהכשרה במטרה להתכונן לעלות לארץ.

 בשנת 1930 עלה לארץ.

 עבד כפועל בפרדסים, מסגרות ואינסטלציה.

 משנת 1934 בעל תעשיה ומנהל חברה לתעשית

 קפיצים ספרינקו בע"מ.

 בשנת 1935 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת הרב<persName> צבי</persName> <persName>פסח פרנק </persName> מירושלים (ראה כרך שני, עמוד 735) נפטרה בתל-אביב, ד' אב תשכ"ד (13.7.1964).

 משנת 1937 חבר ההגנה.

 בזמן שנאסרו ה-38 חברי ההגנה, היה בקורס בשפיה ע"י זכרון יעקב, וכשקבלו את הידיעה על המאסרים הספיקו להסתלק מהמקום.

 במלחמת העצמאות התגייס ליחידה מכנית. ביום הורשה לעבוד בבית החרושת שלו למאמץ המלחמתי.

 אח בבנאות החופשית בלשכת "אחידך" מס' 22 ברמת גן, ובלשכת "שרון" תל-אביב. השתתף ביסוד כמה לשכות חדשות.

 שופט בבית דין לביטוח לאומי.

 צאצאיו: <persName>אבנר</persName> ז''ל (ראה את הערך שלו בכרך זה);<persName> יוסף </persName> (סרן, בצבא הקבע של צה"ל);<persName> עמירם</persName> (חבר קיבוץ חצרים); <persName>יהונתן </persName> (סטודנט באוניברסיטה בתל-אביב).

 יחד עם הוצאת איחוד הקבוצות והקיבוצים וקיבוץ תל-קציר הוציאו לאור ספר לזכרו של הבן בשם "אבנר קפלן - מכתבים" (תשכ"ב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/274</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/275</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5167</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
