<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3505 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3505</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל בן-מנחם (דרצ'ינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ו (1896) בסלונים שברוסיה.

 לאביו <persName>מנחם מנדל דרצ'ינסקי </persName> (סוחר ידוע, שומר מסורת, בעל השכלה עברית וכללית) ולאמו <persName>הניה לאה </persName> בת ר' <persName>שמואל הלוי בריסקין.</persName>

 אחרי קבלו חינוך עברי וכללי בסלונים שלחוהו הוריו בשנת 1912 ללמוד בבית המדרש למורים בירושלים, בהנהלת <persName>דוד ילין </persName> ז"ל, שהוחזק אז על-ידי חברת עזרה" (הילפספראיין) הברלינית. במלחמת השפות ב-1913 השתתף עם חבריו בשביתה נגד מגמות הגרמניזציה של חברת "עזרה" ואח"כ המשיך את לימודיו בבית המדרש למורים העברי הלאומי שנוסד אז בעקבות השביתה.

 בראשית מלחמת העולם הראשונה גורש בין המגורשים למצרים בגלל נתינותם הרוסית. בקהיר השתתף בפתיחת בתי-ספר עבריים בעיר והורה בהם והיה מרצה לקהל הארצישראליים והמקומיים על נושאים בתחומי התרבות העברית.

 אחרי המלחמה חזר לארץ, להשלים את לימודיו בירושלים.

 בעת הפרעות בירושלים בפסח 1920 נאסר כחבר ה"הגנה" ביחד עם<persName> זאב ז'בוטינסקי</persName> וחבריו ונדון ל-15 שנות מאסר וישב בכלא במבצר עכו עד לשחרור אסירי ה"הגנה" בעקב החניה. (פרטים ראה בערך זאב ז'בוטינסקי, כרך ח', עמוד 3017).

 אחרי השחרור יצא לארה''ב להשתלם וחזר לארץ.

 חלה ויצא להתרפא לחו"ל, אך הריפוי לא הועיל להצילו ונפטר במלחמת העולם השניה.

 תעודת ספר הזהב של הקהק''ל (מס' ג' קפ"ח/ב 3188/2) אומרת:

 ישראל בן מנחם (דרצ'ינסקי) חבר ההגנה בירושלים ואסיר עכו, נרשם לאות רגשי התודה וההערצה שהעם העברי היושב בארץ עתידו רוחש לבניו בחיריו שקדשו את שם ישראל בימי פרעות ירושלים בפסח התר"פ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3505 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3505</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
