<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2064</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2074</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2075</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2076</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2077</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2078</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2079</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2080</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2081</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2082</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2083</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2084</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2085</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2086</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2087 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2087</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2088 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2088</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2089 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2089</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2090 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2090</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2091 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2091</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2092 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2092</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2093 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2093</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2094</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל מרום (מרמינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> בעבודתו הפובליציסטית-ספרותית בעברית, אידיש, רוסית ואנגלית השתמש בפסבדונימים - <persName>י. קוסובסקי,</persName> <persName>י. מרים, מר, שמר, י. ל., י. לוואוויטש (וואלפסאן)</persName> ועוד.

 נולד ב<placeName>סלונים</placeName> בשנת תרנ"א (24.10.1891) לאביו <persName>אריה זאב לייב-וואלף מרמינסקי</persName> , בעל מנסרת-יד, שעסק במשלוח עצי יער בנהרות שצרה וניעמן, עסקן ציבורי, ענוותן ומתמיד, גבאי (מה"צוועלפטלאך") בעיר; מהמקובלים ביותר בעיר <persName>כבורר</persName> יחיד - כמכריע במערכות ערכי עצים. לחם נגד ערבוב ענינים פרטיים של עסקני צבור עם עניני הצבור בקהלה; דאג ביחוד שהבן משחר ילדותו יבין את תוכן התפילות אם גם ימעט בהן, הסדור, התנ"ך והמחזור-בעל השתפכות הנפש במיסתורין לעצמו. ללא ניב קיצוני. הסבא ר' ליאטע היה עסקן מקובל ובעל דעה בעיר; מפורסם ביזמתו הצבורית, במעשיו הטובים, בעצמאותו ובטוב לבו. תקיף בדעתו ובמחשבתו - ונוח לבריות, מקרב נפשות; חותם וקורא קבוע של "צפירה" ו"המליץ" ונהנה מנכדו <persName>ישראל </persName> כאשר הלה מתרגם בנשף בעל פה לאידיש את<persName> סוקולוב</persName> מ"הצפירה" לעמך בבית הכנסת. <persName>איש דת</persName> יושב ב"מזרח" של בית הכנסת, אשר נתקל בחרון ההמון האדוק לא פעם בחייוועמד על דעתו. כאשר הרים יהודי אחד את התורה ל"הגבה" והתורה נפלה מידיו, עלה הרב על הבמה וקרא לצום. ר' <persName>ליאטע</persName> עלה אחריו דפק בשולחן והכריז - "אין צום - התורה לא נפלה - רק הגווילין, כי התורה - למי שיש לו אינה נופלת ולא תיפול"...

 אמו רחל בת ישראל זעלווער-קפלן (מהראשונות לציונות הפעילה, מציוני ציון - מהמעוררות גברים, נשים ונוער לציונות שבלב ולציונות של הגשמה. בקיאה בתנ''ך ובשפות לועזיות. היא ראתה את דרכה בחייםבעצמאות, כאשר נתגרשה מבעלה למדה מקצוע מסג', ועבדה כל ימי חייה מתוך אהבת אדם וחברה; הוגה ותוססת; - ממניחות היסוד לפעולה מסונפת ומסועפת לקהק"ל בורשה. מיוזמי חברת ה"זמיר" ומיסדיה בלודז'


 ואח"כ בורשה (ביחד עם הד"ר ג. לוין). כתבה רשימות בעברית ואידיש חדורות רגש דתי ונגודים, סוציאליים, מלחמת עשירים ועניים - והרימה; על נס את התנדבות,-. של היהודי העממי כלפי קהק"ל, כלפי עזרת אחים וכו'. כתבה ופרסמה ליברטו "ציון", <persName>וח. נ. ביאליק</persName> כתב מבוא לנסיונה זה לרכז ממיטב שירת ציון וגוליה בשביל אופירה עברית-יהודית. הלל צייטלין וי. גרינבוים הוציאו לאחר מותה (1930) שורה של ספוריה בקונטרס מיוחד (ורשה). היתה נאמנה להרצל ושנים נשאה בלבה כאב ומרירות נגד "הציונים אשר קצרו את ימיו"... העריכה מאד את מלחמתו של בנה ישראל בעד העליה לארץ ישראל בכל התנאים ולפני עלית ההון ובניגוד לעצות מנהיגים בציונות, אולם תבעה ממננ "רחמים" בכתבו נגד אישים בציונות אשר נתנו את שכמם לעצור ולעכב העליה עד אשר "ההון יתרכז בארץ ישראל"... אביה - הסבא השני של ישראל מ. היה ר' ישראל זעלווער (קפלן) מאנשי סודו של ר' אייזעלע חריף-אדוק, קיצוני, קנאי בקיום מצוות, ישיר וישר ללא פשרה. הבנים למדו תלמוד והבנות - תנך (בת אחת, אחותה של רחל קפלן - חנה היתה נשואה לר' יצחק ניסנבוים ז"ל ממיסדי "המזרחי" אשר בביתו עשה ישראל מרמינסקי מספר שנים ודבק בו, ועזה היתה חבתם ההדדית למרות השקפותיהם השונות בציונות). 

 החנוך שקבל <persName>ישראל </persName> היה רגיל -חדר'ים, ישיבה, תלמיד לראש ישיבה-ואח"כ בי"ס עממי יהודי ממלכתי ב<placeName>סלונים</placeName>, בית-ספר ריאלי בורשה, פוליטכניקום (ריגאי במוסקבה). היה מקורב לביתו של הרב בעיר "האשמינער" ומתגנב לבית הסלאנימער רבי. רוב זמנו בין המתנגדים, אולם לא יזניח את שולחן החסידים בימי פגרא. 

 בשנת 1929 נשא לאשה את ד"ר מיי בת סיני בער (פסיכולוג, שגמרה את חוק לימודיה באוניברסיטה קולומביה ניו יו. ילידת וויניפגג אשר בקנדה המערבית). בימי מחאת הישוב נגד גזירות פספילד, בשלשת ימי הקבלה נולדו להם תאומות וקראו את שמותיהן סיניה (מסיני) <persName>ועליה</persName> (הבת הראשונה בארץ בשם זה). ב"מזל טוב" של ח. נ. ביאליק לי. מ. נאמר: "הכל אצלך 200 אחוז - גולה וארץ ישראל, ציונות וסוציאליזם וגם בנות - תאומות"... 

 התחיל את חייו הצבוריים בעודו נער. ביום המחאה ההמונית נגד הפוגרום בקישיניב אירגן ביחד עם חברים קשישים ממנו שביתה לתהלוכה של כל בתי"הס ב<placeName>סלונים</placeName>, לא נרגע עד אשר השבית גם את ה"פריכודסקויה אוצשילישצע" של הנוצרים, וכנס את כל התלמידים (מאות) ל"בית המשתה" הצבורי בעיר. חברו הקשיש ד"ר<persName> יעקב קרופעניע</persName> (מת בלונדון בימי מלחמת העולם), נאם באולם הגדול וי. מ. עצר את השוטרים בכניסה בנאומו אליהם (נאום ראשון בחייו). <persName>מעשה ציוני</persName> רב הוקם ביזמתו ב<placeName>סלונים</placeName> - נשפי ובקרי ילדים המוניים. באולמים של בתי חרושת, אשר סיומיהם החגיגיים שמשו מסוה וכסוי לאספות בלתי

 ליגליות - ולפעולות ציוניות בעיר-(בהן הופיעו ראשוני ציון בעיר ר' <persName>מרדכי קפלן</persName> (מורה סופר ומשורר), <persName>וולאדימיר יעקובסון</persName> (ציר הדומה הראשונה ברוסיה), ר'<persName> יוסף גולדברג</persName> , והסופר <persName>משה יצחק וואלאך.</persName>

 עם עברו לורשה (1916) לאחר התיאשות במפלגת <persName>ס. ס</persName> . (ציונות טריטוריאליסטית) התמסר לפעולה ציונית בחוג "קדימה" (עם ד"ר אולשוונגר, ד"ר <persName>פקר, רחל קפלן</persName> (אמו), <persName>תנחום ברמן, חודודוב, י. רוזנשטיין</persName> ואחרים) והופיע כתעמלן ציוני צעיר מהמחתרת ב"תערוכות בצלאל" בורשה, אשר הוותה ב-1910. גורם ציוני מחנך ממדרגה ראשונה.

 ומאז, מבלי להצטרף ל"צעירי ציון" ("כי לא היתה להט פרוגרמה") פעל בנוער, בין הסטודנטים, בין הפועלים והפועלות - בקבוצות לספרות וב"אגודות אטנוגרפיות" ב<placeName>סלונים</placeName> ובערים הסמוכות,-הופיע בוכוחים בין-מפלגתיים עם הבונד, ס. ס. פועלי ציון, אשר סרבו לפעול למען קק''ל, וכבר אז התמסר לעדוד הנוער לעליה לארץ ישראל. בשטח זה פעלי מתוך קשרי אמיץ עם חברו בכיתה (תלמידו ברוסית) ואח"כ בוגר

 גמנסיה "הרצליה" <persName>אליהו גולומב</persName> (מוולקוביסק), שאב עידוד מגליונות "הפועל הצעיר" מאז, שהפיצם ברבים" ונתמך על קשריו האישיים עם אליהו מונציק-מרגלית. מתל-אביב, נושא דבר החלוץ בפולין ורוסיה בשנים 1910/1914. 

 ב-1911 נפגש עם ד"ר <persName>ארטור רופין</persName> שעשה יומים בורשה לפני עליתו הוא לא"י, ושאל אותו "איך להכשיר את עצמו לקראת חיים בארץ ישראל ?" <persName>וד"ר </persName> <persName>רופין</persName> הסביר לו; "דוקטורים לא יחסרו לנו, מהנדסים טרם הגיע זמנם-ואם כח לך לעבוד ורצון לבנותאל תתמהמה וקח את חבריך"...

 ב-1911 הופיע בפעם הראשונה בועידה ציונית, ועידת דרוסקעניק -(לחבל גרודנה-מינסק-בריסק). הוא כבש את שמואל זשוכוביצקי-זקיף לפעילות ציונית ב<placeName>סלונים</placeName> ושניהם ייצגו בדרוסקעניק את ציוני העיר. בפעם הראשונה למסר אז סקירה מפעולתו הענפה במחתרת בחבל סלונים-ברנוביץ-וואלקוביסק, שעשה אותה על אחריותו והוא מתוך קשר מתמיד ללא כל תואר


 ורשמיות עם עשרות מורים וסטודנטים ועסקנים צעירים, עם עשרות קבוצות של צ. צ. וסתם ציונים פעילים אשר צמאו למעשים, עם מועמדים לעליה <persName>כיחידים</persName> לא''י (לגימנסיה "הרצליה", לבית המדרש למורים של דוד ילין לרכישת קרקע ע''י "הכשרת הישוב" וכו'). עבד עם הקאמיטעט האודיסאי, אשר בשמו<persName> מ. מ.</persName> <persName>אוסישקין</persName> הכתירו כמורשה ונאמן, עם הקק"ל-בהאג, עם אנשי "החבר" בבלגיה, שוויץ (עם אלה אשר קראו לפעולה עממית ולחמו נגד סנוביזם) 

 ב-1914 - בראש פעולות העזרה לפליטים במחוזו. עשה ימים ולילות בגיוס אמצעים ללחם ומים ובחלוקתם בתחנת הרכבת בה עוברות רכבות עם רבבות של נדחי ישראל, גולים נרדפים ע"י האנטישמיות בפולין ורוסיה הצריסטית.

 ב-1915 במוסקבה - אורח צעיר בישיבת המליאה של המרכז הציוני ברוסיה בישיבה בלתי ליגלית בקוזמודמיאנאווסקי פערעאולאק - מוזמן ע"י לייב <persName>יפה, אלכסנדר גולדשטיין וד"ר צ'לנוב</persName> . אחרי מושב זה התכנסו מי שהיו ראשי צעירי-ציון והכריזו על בטול מרכזם ודאגה לחידוש התנועה.

 גויים כמזכיר מתנדב לועד העירוני הציוני, צורף ל"יבנה", "ארגון" שני אחרי "בני משה", הוטלה עליו המזכירות להקמת בתי ספר וגנים <persName>בעברית</persName> ע"י ועדת התרבות וחנוך של הנה"צ ברוסיה וחובבי שפת עבר. בינתים התחיל להופיע כנואם מארגן ולוחם את מלחמתה של הציונות הפרוגרסיבית באספות המוניות של הסטודנטים היהודיים במוסקבה; צורף ל"סטעק" (ועד הסטודנטים היהודים), לפי דרישת א. מונציק מרגלית (מניזשני נובוגרוד). הוקמה <persName>ועדה יוזמת</persName> פרוגרמטית להקמת "צעירי ציון" ברוסיה וחבריה הח' ד"ר <persName>ש. איזנשטט, חיים גרינברג, אליעזר קפלן, ישראל</persName> <persName>מרמינסקי</persName> כמזכיר ורכז מתנדב. מאז נסיעות לרחבי רוסיה לעזרת הפליטים ולהפעלה הצבורית, לגיוס דעת קהל ציונית במלחמת התנופה של ציוני רוסיה בעד "הפרשת 5% מכל דמי העזרה לפליטים למען ישראל". היוזם, המרכז, והרוח החיה בארגון בחירות <persName>המוניות</persName> להנהלה מחודשת וברובה ציונית בחברת מפיצי השכלה במוסקבה. מלחמת בחירות זו נתנה את הנצחון הראשון בפועל לציוני מוסקבה ("לאחר 9 נצחונות מוסריים", כדברי צ'לינוב ז"ל), מזכיר ומרכז הועדה לועידה היהודים הראשונה ברוסיה, ולאספת הנבחרים, המזכיר הכללי של מרכז צעירי ציון ברוסיה החל מהכינוס הראשון במרס 1917 שהוכן על ידו עוד לפני המהפכה, מארגן הועידה השניה של צ. צ. ברוסיה (1917), יוזם ועורך "ערד און ארבעט" (<persName>ביחד עם א. לוינסון</persName> ) בהרקוב וקיוב, חבר המערכת של "ידיעות המרכז של צ. צ." (רוסית) בפטרוגרד, המזכיר הראשי של המרכז בפטרוגרד, חרקוב וקיוב - חבר האספה הלאומית של יהודי אוקראינה.

 ב-1919 הגיע כשליח צ.צ. ברוסיה לפולין ונבחר בורשה כעורך ה"בעפרייאונג" והמזכיר הכללי של צעירי ציון, חבר הועד לרקונסטרוקציה ביהדות פולין.

 בעזרת <persName>י. א. ניידיץ</persName> הוציא י. מ. בשם ס. צ. צעירי ציון את ה"עובד" - ירחון עברי. עורכיו - <persName>יונה</persName> <persName>גרינפלד, צבי רוזנשטיין וי. מ</persName> . - ירחון לעידוד העליה, הרמת קרן הציונות הסוציאליסטית וספרות עברית והשתתפו משוררים צעירים - <persName>אורי צבי גרינברג,</persName> <persName>פרץ מרקיש, סוחר - צ. לייבל</persName> ואחרים.

 ב-1919 פגישה עם <persName>שמריהו לוין</persName> אשר בא בסוד לורשה, מסר לי. מ. כי "ניתנות אפשרויות לעלות לישראל ומי יודע אם יעלו יהודים"... למחרת יצא <persName>שמריהו לוין </persName> ללונדון ולאחר שבוע הודיע כי למרות הספקות בחוגים בהם הוא חי ופעיל - הוא "יתן את ידו לכל מאמץ להעלות את הצעירים שראה אותם ברחוב דשזיקה, דבק בהם והם "תובעים עליה לא"י כאויר לנשמתם".

 מ-1920 -1924 סגן יו''ר <persName>(צ. נומברג</persName> ) של אגודת הסופרים והעתונאים בפולין (רחוב טלאמאצקי) מנהל את הענינים המקצועיים של האגודה ולוקח חבל בפעילותה התרבותית, בפרסום כתבי סופרים וכו'.

 ב-1920 - הועידה השנתית בלונדון הוא מופיע כתובע עלית צעירים ופועלים וכל יהודי לא"י. לוחם על ייסוד <persName>משרדים ישראליים </persName> המיצגים את כל הציונים ובתוכם "מחלקות עבודה עצמאיות". לבצוע החלטה זו שנתקבלה בלונדון הוא תובע אח"כ כנוס במעריש אוסטרובה (צ'כיה), בו נוסח תקנון ונקבעו עקרי הפעולה למען העלאת יהודים מכל הסוגים לארץ ישראל. (ראה את הפרטיכל מכנוס זה בארכיון הציוני בירושלים, וכן את דברי י. מ. בקונגרס הציוני ב-1921 בקרלסבד בו הוא לוחם על העליה, על בצוע "החלטות מערישאוסטרובה לקיום משרדים "להקלת העליה ולא להגבלתה".) התביעה הופנתה בכל חריפותה קודם כל כלפי הציונות עצמה והוא היה הדובר והלוחם, מטעם רבבות צ. ס. צעירי ציון והחלוץ באירופה המזרחית. בטוי רב מצאה מלחמתו זו ב"בעפרייאונג", "היינט'', "מאמענט", "הצפירה" ו"העובד" (ירחון צ. ס. צעירי ציון) בהם גם תבע התאמת התעמולה וההסברה הציונית וכל הפעולות הציוניות - לציונות ההגשמה.

 מאז 1920 עד היום 1949/1950 במשך 30 שנה ברציפות הוא <persName>חבר הועד הפועל הציוני.</persName> ב-1920 יזם את הרחבת הועה"פ הציוני על ידי בטול "הועד הפועל הציוני המצומצם". ציר כל הקונגרסים מאז 1920 ופעיל בהם תמיד כנואם וכן כמרצה או יו"ר הועדות לעליה, לכספים, לארגון, לועדה המתמדת וועדות מיוחדות לקרנות (לקביעת היחסים התקינים בין קה"י וקהק"ל וכו') ועדות משנה לתעשיה וכו'.

 ביחד עם <persName>יצחק שווייגר (דומיאל</persName> ) הוא עמד בראש המשלחת של המזרח פארבאנד ואח"כ לצ. ס. צ"צ בפראג - בפגישה עם פועלי א''י (1920). עקב העדרם של שליחי "אחדות העבודה" בפראג הוכרז אז ע"י נציגי המזרח - פארבאנד על "ההתאחדות" כעין <persName>אחוד-גג </persName> של כל הלוחמים לעליה עובדת וארגונה ועל התנגדותם להכיר ב"התאחדות" כ"אחוד פוליטי'', כל


 עוד לא הצטרפה אליה גם אחדות העבודה. זו היתה ראשית מלחמתה של צ. צ. צ. ס. להקמת הסתדרות העובדים, לאחוד ציוני-סוציאליסטי כולל. ב-1920 (בוינה) פרסם חוברת "צו השעה" (באידיש) אשר הופצה ב-25000 אכס. והיא - קריאה לעולים חלוצים להקים את ההסתדרות הכללית של העובדים העברים בא"י.

 ב-1924 - חודש לאחר<persName> עליתו</persName> נבחר ע"י מועצת ההסתדרות כחבר הועד הפועל של ההסתדרות, הקים את המרכז לעליה ואח"כ רכז בידיו כחבר המזכירות של הוע"פ את המזכירות לעניני חו"ל, ליגות למען א"י, החלוץ והנוער בועה"פ, היה גזבר הועד הפועל (מ-1934) והמשיך בפעולות מזכיר לעניני חו"ל, כראש הועדה לעניני הפועלים בתעשיה וכד', עד פרוץ המלחמה העולמית השניה.

 ב-1939 בליל נעילת-הקונגרס על סף המלחמה העולמית הוטל עליו ע"י שליחי א"י העובדת והועה"פ של ההסתדרות לצאת בשליחות לימי המלחמה לאמריקה והוא נעשה שמה לנציגה של ההסתדרות במשך שש שנות המלחמה. עמד על משמרתו זו לקדום הציונות הגדולה וספוק צורכי יום-יום של ההסתדרות, הישוב והציונות. ביחד עם פעילותו המתמדת בשטח ההסברה הציונית העובדת בימי המלחמה כנואם, מארגן, מסביר ומפעיל נעשה לחבר פעיל (כיועץ) בועד החירום הציוני בו לחם בהתמדה וללא פשרות למען "א"י כקהיליה יהודית" (קומונוולט) ורכש ידידים פעילים לתביעה זו בציונות וביחוד בין מנהיגי הפועלים העברים והכלליים <persName>ויליאם גרין</persName> (שרכש אותו לציונות)<persName> ופיליפ מוריי.</persName>

 ב-1941 הוזמן כחבר לסיעת הפועלים ב- I.L O. (משרד העבודה הבינלאומי), ובמאמציו ובעבודתו במשך 1943 במונטריאול שבקנדה ובוושינגטון הצליח ב-1944 להוכיח לחוגי המשרד הזה, כי אם גם אין עדיין עצמאות לא"י - הרי אין לזלזל בהישגים הכלכליים התרבותיים והסוציאליים של ההסתדרות וחברת העובדים ונסיונם הרב בשטח <persName>עליה,</persName> אשר ממנה יש ללמד פרק ולקח לכל המעונינים בהגירה (ובקליטתה) ובמשטר קולוניזטורי (במקום קולוניאלי). הודות למאמציו אלה הוזמן ב-1944 בפעם הראשונה לועידת משרד העבודה הבין לאומי - נציג ההסתדרות (הוא בעצמו) כמומחה מיעץ לשתי הועדות: להגירה ולטריטוריות התלויות באחרים. גליון מיוחד מספר 13 הוקדש ע"י הועידה למנוי זה.

<persName>בימי המלחמה</persName> התפרסמו רבים מנאומיו ומהרצאותיו באידיש, בעברית ובאנגלית בעתונות האמריקאית (הצפונית והדרומית). הופיעו מספר חוברות מיוחדות שלו על מאבקם של ההסתדרות והישוב להגשמת הציונות; נשא את דבר השלום כנציג "הועד הלאומי בועידה היהודית הארצית בארה"ב" - בה אושרה "תכנית בילטמור" (לאחר שהיא נתקבלה במלון בילטמור) והיה אחד מחמשה המנסחים בפועל של הצהרתה כלוחם למדינה לאלתר ונגד "החלוקה" של א"י. ערך מיוחד

 לעבודתו למען המגבית של ההסתדרות, אשר נהפכה לגורם מחנך ומפעיל לטובת הציונות כולה, לפעולתו למען קרב את ה"דזשוינט" וגיוס אהדה ואמצעים למען העליה בימי המלחמה ואחריה. עם שובו לא"י השקיע את עצמו במלחמה על אחוד פועלי (סוף 1945), על הגשמת "תכנית ירושלים ובילטמור". דבריו היסודיים על המאבק נשמעו בנאומו בפני 30.000 הנאספים על מגרש "הבימה", "בו נשבעו המוני ישראל להלחם נגד בווין המקנא בהיטלר שנשא בחייו את כתר שנאת ישראל" בענין רב קראו כל חוגי הישוב את מברקיו המיוחדים מארצות הברית שהתפרסמו בימי המלחמה ב"דבר", בהם הורגש טמפו הפעילות הציונית <persName>בימי ההכרעה</persName> , החתירה לגיוס יהודים ולא יהודים לשעת ההכרעה הציונית ופעילותו הישירה של י. מ. בכל זה.

 בהופעותיו תבע הדוק הקשרים עם פועלי אמריקה, תוספת כחות ליהדות וגילה אמונה רבה ברוח החלוצית המפעמת בלבות הנוער היהודי בארה"ב, אשר אותו ימשכו<persName> במעשים</persName> בארץ ולא בהטפת מוסר ותעמולה. (ראה דבריו ב"פנקס ההסתדרות").

 כיום חבר הועד הפועל הציוני, חבר הועה"פ של ההסתדרות וראש המחלקה לחנוך מקצועי (כולל רשת "עמל"), ראש המחלקה ל"תיור וטיול", חבר מנהלת "דבר", חבר הועדה הכספית המתמדת לסוכנות היהודית, חבר מועצת החנוך של זרם העובדים, חבר המרכז של מפלגת פועלי א"י ומזכירותה הארצית, חבר המשרד של האחוד העולמי.

 ביזמתו ובהנהלתו הוקמה רשת בתי ספר מקצועיים של ההסתדרות (רשת "עמל"), מפעלי תעשיה שונים, בתי הארחה וכד'.

 רעיתו ד"ר מיי בער-מערעמינסקי משמשת ד"ר פסיכולוגיה במדור לקליטת עולים של הנה"ס. עשתה בשליחות ההסתדרות ומועצת הפועלות בארה"ב בימי המלחמה. ייצגה את הישוב בועידה הכל-יהודית בניו-דלהי ב-1948 כחברה למשלחת, מרצה בפסיכולוגיה בב"מ למורים, ב"ס לאחיות, מדריכי הנוער.

 בנותיו: <persName>סיניה ועליה </persName> (בוגרות הגימנסיה "שלוה" ששרתו בהגנה ובשרותי צופים - התגייסו ל"פלים"; אחרי כבוש חיפה נכנסו לחיל הים ועבדו בהתאמת ספינות מעפילים לצי ישראל - היו בחזיתות עין-גב ודרדרה; שרתו בנח"ל, השתתפו במבצע נח"ל באילת ובמצדה, והמשיכו בהכשרה חקלאית באלומות ואבוקה).

 ביבליוגרפיה : "ספר האישים" (תרצ"ז), לקסיקונים של א. רייזן ושל א. ל. ציטרון (ווילנה), ערד און ארבעט (חארקאוו, קיוב), "בעפרייונג" (ורשה), "העובד" (ורשה), "קונטרס" והפוה"צ, הצפירה (1920/1924), "דבר" (מפוזרים), החלוץ ברוסיה (דן פינס), בראשית התנועה (א. לוינסון-וועסט), ב"היינט" ו"מאמענט" (19261920), "העתיד" ו"החלוץ" (ורשה), אידישער ארבייטער ואידישער קעמפער (ניו-יורק), "פארווערטס", "מארגן זשורנאל" ועתונים אנגלו-עבריים בארה"ב


 בימי המלחמה, חוברות על החנוך העברי ברוסיה 1914/1916, הקהלה (1917), על ההסתדרות ומהותה (אנגלית) - 1941 נ. י., וכו'.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2064</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2074</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2075</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2076</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2077</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2078</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2079</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2080</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2081</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2082</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2083</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2084</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2085</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2086</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2087 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2087</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2088 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2088</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2089 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2089</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2090 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2090</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2091 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2091</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2092 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2092</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2093 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2093</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2094 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2094</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
