<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3557</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3558</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל פרידמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ו (5.4.1886) בקישינוב שבפלך בסראביה, אז ברוסיה.

 לאביו <persName>ברוך-יעקב</persName> ולאמו<persName> חנה.</persName>


 נתחנך לידיעת היהדות וחיי המעשה בבית אביו ביאמפולה שבאוקראינה והתמחה בצדדים הטכניים והמסחריים שבניהול טחנה. ומשהגיע זמנו לשרת בצבא הצאר, העדיף לתת את כוחו ויכלתו לקימום שממות מולדת עמו ויצא מרוסיה בלי דרכון על מנת לעלות לארץ.

 ב-1907 הגיע לארץ בזרם הדק של העליה השניה והחל את פעולתו בעבודת-כפיים קשה כפועל שכיר. עבד בישור החולות לבנין שכונת "אחוזת בית" שליד יפו (ראשיתה של תל-אביב), אחר-כך ביקב בראשון

 לציון, ואח"כ עבד שש שנים כמכונאי וטוחן בטחנה של משפחת מדליה בכפר הערבי פלוג'ה שבדרום, ואת השבתות היה שובת בישוב היהודי שהיה אז בקצה הדרום, בקסטינה, היא באר-טוביה.

 כאן נשא לאשה ב-1911 את<persName> רחל</persName> בת<persName> משה פרץ,</persName> מוכתר באר-טוביה וגדרה בימים ההם. (ראה כרך א', עמוד 380).

 במלחמת העולם הראשונה ניסה את יכלתו במסחר, בהבאת שיירות גמלים טעונות חיטה להספקת הלחם ליפו ותל-אביב, והודות לבקיאותו במקצוע ולנסיונו במגע עם תושבי הארץ ושליטיה, הצליח להעביר בשלום את שיירותיו ומטעניו.

 המשיך בסחר הקמח גם אחרי המלחמה, קיים קשרים טובים עם האופים, שסיפק להם קמח בהקפה בתנאים טובים וביחס נאה, ומסחרו התרחב עד כדי הבאת אניות טעונות אלפי טונות קמח בהזמנה אחת. במשך הזמן השקיע מהונו גם בבנין בית ובנטיעת פרדס.

 תמך ביד נדיבה בכל מפעל לאומי וצבורי. כגזברכבוד של בית היתומים על שם <persName>בלובשטיין </persName> היה תורם ומתרים לטובתו בשקידה ובהצלחה ניכרת.

 בנה לבית-הספר התיכון החקלאי שבפרדס חנה (מיסודה של התאחדות האכרים) חדר-ספריה לתלמידים וצייד אותה בריהוט ובספרים, ואף נתן סטיפנדיות לתלמידים מוכשרים שהיו זקוקים לעזרה. כיו"ר סקצית סוחריהקמח בלשכת המסחר פעל רבות בתקופת המנדט לביסוס מעמדם של היהודים בסחר הקמח, שהיה רובו בידי הע

 רבים. היה חבר המועצה של אוצר בעלי בתים ויו"ר הועד לבנין בתים שליד בנק הלואה וחסכון.

 נפטר בתל-אביב, כ"ט חשון תשי"ב (28.11.1951).

 צאצאיו: <persName>חנה</persName> אשת <persName>ישראל מוברמן</persName> (מהנדס בחברת החשמל), <persName>כרמלה</persName> אשת<persName> אל. פליישר, יעקב</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3557</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3558</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
