<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/279</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/280</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל הלוי טלר</persName>

</head>
         <div><p><persName>בן יהודה</persName> , נולד בי"ב כסלו תקצ"ו (3.12.1835) בעיירה זלוצ'ב (גליציה). חנוכו היה מסורתי, אך הוריו, אם כי הין חסידים נלהבים, לא מנעו ממנו את למודי התנ"ך והדקדוק, שפת המדינה ומדעים. כשהתבגר ונשא אשה נעשה למורה, ובמשך שנים רבות שמש מורה לעברית לנערי בני ישראל בגלץ. נהיה לאחד העסקנים של "חובבי ציון". בשנת תרנ"ז עלה לא"י. עמד לעלות לארץ עם מיסדי זכרון יעקב. אך חובבי ציון שברומניה עכבו בעדו מלעזוב אותם, בטענם כי בלעדו תיהרס אגודת "חובבי ציון".

 בהגיעו לארץ נתקבל למורה ברחובות, ומאז ועד יומו האחרון עמד על המשמר של הרבצת תורה ברבים, ואת כל ימיו האחרונים הקדיש לתורה ול"שפה היפה, השרידה, היחידה" לפי שהתבטא באחד משיריו.

 בשנת תרס"א, בימי המשבר בישוב כשגמל בלב הדור הצעיר הצורך להתארגן ב"אגודת צעירים", שתשפיע מרוחה על החיים בארץ, ושתעורר לבבות נרדמים, היה בדעה אחת עם הצעירים הללו. באסיפה הראשונה של אגודה זו ישב בראש, ונטל חלק בכל הישיבות והוכוחים.

 היה מופלג בדקדוק הלשון, ולמחקריו במקצוע זה יש בלי ספק ערך גדול אפילו כיום. היה אחד הראשונים, שהעיר על שפור המבטא העברי בדבור העברי ועל חדוש הדקדוק, ותיקון הניקוד. את תמצית חקירותיו אלו הניח ביסוד ספרו<persName> "תורת הלשון",</persName> שיצא לאור בירושלים בתרע"ד. ספר דקדוק זה הוא אחד הטובים במקצוע - זה, ומעטים כמוהו לפשטות ולקלות בהסברת הכללים בנקוד ובשמוש הלשון.

 כתב גם הרבה מאמרים ושירים. רבים מהם האו אור בעתונים שונים ובמוספים מיוחדים. ראוים לציון ספרי שיריו: "הגיון לב", הכוללים שירי השכל ושירי ציון. שני הספרים האלה הופיעו בתרס"ג.

 במאמריו הבלשניים הטיף בלי הרף ל"מבט חפשי בדקדוק", והוא דרש לבטל את דיני בג"ד כפ"ת, והוכיח בראיות חותכות את כל חוסר הטבעיות שברפויות אחרי אותיות אה"וי. ואפילו "הדגש חזק" לא ישר בעיניו, כי גם בו מצא חומדות יתרות,

 המכבידות על הלשון, על הנקוד ועל הדבור.

 את סמל חייו ראה בבנו הצעיר יהודה, שגם הוא היה מורה ברחובות, ונקטף בדמי ימיו בהיותו בן 24 בקהיר. לזכרו הוציא ספר "בן-אוני" (תרע"ד). האסון הזה דיכא את רוחו של הישיש. נפטר ברחובות בט"ז כסלו תרפ"ב.

 בתו צלה היתה אשתו הראשונה של הסופר משה סמילנסקי.

 בתו חנה אשת שמואל פרימן.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/278</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/279</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/280</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
