<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 144 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/144</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל רבינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדובוסאר, פלך חרסון, דרום רוסיה, בשנת תרכ''ט (1869), לאביו הרב ר' שמעון, רבה של קהלת דובוסאר, מצאצאי דורות של רבנים בקהלות ישראל ברוסיה. למד ב"חדר" ובישיבה, נשא אשה

 ועסק במסחר. כרשום בצבא המילואים של רוסיה גויס לשרות בעת מלחמת רוסיה-יפאן. גדודו, שחנה אי-שם בפלך חרסון, עמד להשלח לחזית מאנדז'וריה וביום שלפני צאת הגדוד אל החזית עזב את מקום מחנהו וכדי לשנות את צורתו לבל יכירוהו הבולשים צבע את שערו וזקנו האדמונים לשחורים. (את זקנו לא רצה לגלח). ה"איפור" הצליח כל-כך, עד שאפילו אשתו התקשתה להכירו כשנפרד ממנה. הוא הצליח בקשיים רבים לעבור את הגבול האוסטרי לגליציה ושהה כחצי שנה אצל האדמו"ר מסטאניסלבוב, שהיה מחסידיו הנלהבים. במשך אותו זמן שלחו לו קרוביו מאמריקה רשיון-כניסה שיבוא אליהם, אך הוא העדיף

 לנסוע לארץ-ישראל, התגבר על כל הקשיים ועל חוסר כספים ובראשית שנת תרס"ו הגיע ארצה.

 מיפו הלך לפתח-תקוה והחל לעבוד בה כפועל חקלאי ובשנת תרס"ז הביא אליו את אשתו ואת בנו<persName> יחידו אליעזר</persName> (כיום סגן מנהל בנק ברקליס בתל-אביב).

 אחרי בוא משפחתו פתח בית-מלון, מהראשונים בפתח-תקוה, שהיה ידוע בשם "מלון רבינוביץ" או "מלון הפועלים", כי בו התאכסנו כל הפועלים בני העלית השניה (וביניהם גם אלה העומדים כיום בראש הסתדרות העובדים ומוסדות הישוב). לפני היות בית הפועלים בפתח-תקוה היה ביתו מרכז חברתי ותרבותי לצבור החלוצים. בשבתות נוספו על האורחים הקבועים גם סועדים עוברי-אורח (לפעמים עלה מספרם עד 120). אמנם לא קיבל תשלום בשבת ולא רשם בפנקס עד מוצאי שבת, אך לא יכול להשיב ריקם פני רעבים. במשך השנים נצטבר בפנקסיו העבים סכום של אלפי פראנקים "חובות אבודים" של פועליםאורחים, ששכחו או לא יכלו לבוא ולשלם את שכר סעודתם מיום השבת. אך ר' ישראל לא התאונן ולא פסק ממנהגו להאכיל רעבים בשבת בלי קפדנות. כששאלו אותו לסיבת פזרנותו זו היה אומר, כי הפאסיב הזה שבפנקסו הוא האקטיב היחידי בחייו, שכן כסף לא יוכל לקחת עמו לעולם הבא, רק צדקה ומעשים טובים.

 אחרי מלחמת-העולם הראשונה העביר את עסק לתל-אביב. כאן נקרא העסק בשם מלון "פתח-תקוה". ור' ישראל המשיך בשיטתו הנדיבה כפי שנהג בה בפתח-תקוה והוסיף לצבור "אקטיבים" לעולם הבא כל זמן קיום העסק, עד שנת תרצ"ו.

 נפטר בתל-אביב, ונקבר בנחלת יצחק, ד' חשון תרצ"ט.

</p>
<p>

 תוספות: 

 לאביו<persName> משה רבינוביץ-שכטמן </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה), ולאמו <persName>פייגה</persName> בת<persName> מנחם מנדל ליפבסקי </persName> (אביו של<persName> יצחק צבי ליפבסקי,</persName> מנהל אפ"ק ואביה של גב' ברש. ראה כרך א', עמוד 496).

 נולד בירושלים, כ"ז ניסן תרנ"ה (1895).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, בי"ס למל ובי"ס ריאלי למסחר בירושלים.

 בשנת תרע"ג (1913) נתקבל כפקיד ב"דויטשע פלשתינה בנק" בירושלים.

 בימי המלחמה העולמית הראשונה שירת כחילמתרגם במשרד הצבא הראשי בירושלים. אחרי הכבוש, עבר לעבוד כפקיד ב"בנק אנגלו-פלשתינה בע"מ" בירושלים. אחרי שעבד בכמה סניפים בארץ נתמנה בשנת תש"ה (1945) למנהל סניף הבנק בצפת.

 בשנת תרפ"א נשא לאשה את<persName> טובה </persName> בת<persName> יוסף מאיר</persName> <persName>רוזנבוים</persName> מירושלים.

 פעיל כעסקן צבורי במפעלים וארגונים שונים. ממיסדי התאחדות בני הישוב בא"י וחבר הועד הפועל שלה.

 היה פעיל בארץ הרבה שנים כבא כח האגודה הבין

 לאומית של מנהל חשבונות בלונדון.

 כתב ספר "הבנק" (הופיע ב-2 הוצאות). הצליח לפתח את סניף הבנק בצפת שהביא תועלת

 רבה להתפתחות העיר, המושבים והקבוצות בגליל.

 צאצאיו: <persName>משה, שאולה</persName> אשת <persName>צבי אהרנברג, מנחם,</persName> <persName>יוסף.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 שינה את שם משפחתו: <persName>מנירב</persName> (ראה כרך ד', עמוד 2011) חלכו לעולמם:

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בשנת תרנ''ד (1894) בביטן שבאזור סלונים, פלך גרודנה, פולין.

 לאביו <persName>משה דוד רבינוביץ </persName> (בדחן ומנגן בחתונות, בן הבדחן <persName>הירשל,</persName> שהיה מפורסם באמנותו בכל הסביבה) ולאמו<persName> פייגה</persName> בת ר'<persName> מאיר זארניצקי.</persName>

 למד בחדר, ובגיל 13 נתקבל ללהקת המנגנים ("כליזמר") שבעיירה, בתחילה כמתופף ואח"כ ככנור שני. כשחלה אביו ולא יכול עוד ללכת לחתונות, הלך הנער <persName>ישראל</persName> למלא את מקומו בתור בדחן והצליח מאד בחרוזיו המבדחים שיצר בהברקה פתאומית ושהיו קולעים ביותר. אחר כך למד מלאכת תפירה במכונה ועבד בה.

 בשנת 1911 יצא לקנדה ובשנים הראשונות עבד בתור תפר-במכונה בבית-חרושת לקונפקציה, ובערבים למד מוסיקה, השתלם בהשכלה כללית וקרא הרבה.

 בראשית 1918 נדפס ב"קענעדער אדלער" חיבורו הגדול על מנדלי מוכר ספרים, ואחרי שלשה חדשים הוזמן לעבוד במערכת העתון, בו עסק בעיקר בכתיבת רשימות על מאורעות בעולם התיאטרון והמוסיקה וגם רפורטאז'ות כלליות, ומאז 1924 הנו עורכו הראשי של העתון.

 נשא לאשה את <persName>איטה</persName> בת ר'<persName> מרדכי עלין.</persName>

 במיוחד התממחה בחקר המוסיקה היהודית, בהשפעתו ובעידודו של <persName>אברהם צבי אידלזון,</persName> אתו התכתב שנים

 רבות ורשם בשבילו הרבה ניגונים חסידיים וניגונים של "כלי זמר". ספרו "מוסיקה אצל היהודים", שיצא באידית ב-1940, יצא ב-1952 בשיפורים ובהרחבות בתרגום אנגלי. כן חיבר ופרסם ב-1926 באידית חוברת על

 תולדות בעיות החינוך היהודי בחבל קוויבק. כותב גם בירחונים ובכתבי-עת איריים. כעורך ה"אדלער" מתמסר הוא בפעילות מיוחדת למען הציוניות ומדינת ישראל.

 צאצאיו: <persName>דוד</persName> (שחקן אמריקאי ידוע בשם David Ellin

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 144 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/144</bibl>            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2011 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2011</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3746</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
