<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4715</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4716</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל אופנהיים</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בנדין</placeName> (זגלמביה שבפולין) בשנת תרנ"ט (18.3.1899).

 לאביו<persName> דב (בעריש</persName> ), מורה-הוראה בעיירה טשעלאדז', שעל-יד הגבול הפולני-הגרמני לשעבר, ולאמו <persName>שישנה (רויז'לה</persName> ) בת <persName>זיסער רנדלר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 בנעוריו השתייך בעיר-הורתו להסתדרות הצופים "השומר", לאגודת "עבריה", למפלגת "צעירי ציון", להסתדרות הנוער הפילנטרופית "עזרה" והיה ממייסדי "החלוץ" והחווה החקלאית בעירו להכשרת חלוצים לארץ ישראל.

 באוקטובר 1918 עלה לארץ בתוך הקבוצה הגוועת של <persName>ששת החלוצים הראשונים מבנדין</persName> , שפתחו את העליה השלישית, בטרם שותקו רעמי התותחים של מלחמת העולם הראשונה. עברו גבולות של ארצות נלחמות ולאחר טלטולים בדרכיםלא-דרכים הגיעו לאודיסה.<persName> ח. נ. ביאליק</persName> הזמינם אליו, קיבלם בחביבות, עודדם וסייעם בהמשך דרכם, לנמל קונסטנטינופול. לאחר הרפתקאות רבות הצליחו להגיע ליפו (12.12.1918) ונתקבלו על-ידי הישוב


 הקטן דאז בחיבה רבה. העתונות כתבה בשבחם וציינה אותם כסנונית, המבשרת עליה גדולה, לה משתוקקת הארץ לאחר ההרס והדלדול, שנגרם לה בעקבות המלחמה והשלטון התורכי העויין.

 הקובץ "הארץ והעבודה" (ה' בשבט, תרע"ט), שיצא על-ידי מפלגת "הפועל הצעיר" במקום בטאונה "הפועל הצעיר", אשר נפסק במלחמה בפקודת השלטונות, כותב בין היתר ברשימה נלבבת, בשם "ששה הראשונים": "בחוף ים יפו השומם והעזוב שוב תנועה וחיים. ספינת-קיטור צרפתית עוגנת מעבר לסלעים ודגל כחול-לבן מנפנף על תורנה - ומן הספינה יהודים יורדים.

 - - - ובין הבאים פנים חדשות, צעירים, ילדים כמעט, שחותם ארץ מולדתם הרחוקה עדיין טבוע על פניהם ועל בגדיהם. מבנדין באו, מפולין המבולבלת כרגע, מתור התוהו ובוהו של ערבות רשויות הם עלו ומצאו להם דרכם לארץ ישראל.

 - - - כאשר שמעו, שבארץ ישראל כבר התכונן על מכונו, אמרו בלבם: האם אנחנו נשאר ברגע כזה פה, ב<placeName>בנדין</placeName>, בין שיני הטרף של עם פולין ? -- הבה ונעלה! והם עלו ששה חברים היו..."

 בהגיעו לארץ נשלח לקבוצת כנרת. עבד בחקלאות וכיבוש ביצות. בשנת 1919 הלך לשמירה בגדרה, ומשם

 לסלילת-כבישים טבריה-צמח, טבריה-מגדל, חיפהג'דה. עבד בבנין בחיפה.

 בשנת 1934 נתקבל לעבודה ב"סולל בונה" והתמיד שם עד פרישתו לפנסיה (1964).

 שימש כמנהל הראשון מטעם "סולל בונה" של עבודות לסבלות העברית בנמל חיפה. עבודה זו היתה רובה ככולה, עד שנת 1936, בירי סבלים ערבים תורנים.

 חבר ה"הגנה" במסגרת הפעולות, שנעשו על-ידי "סולל בונה".

 ב-1925 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת <persName>דוד כץ (עלתה</persName> לארץ בתור ילדה עם הוריה בשנת 1913 מצ'רנוביץ שבבוקובינה. במאורעות-הדמים בארץ, בשנת 1929,

 פעילה בחיפה בהעברת האוכלוסיה היהודית מהעירהתחתית להדר-הכרמל. עם פרוץ מלחמת העולם השניה שימשה כקצינה בהג''א ומשנת 1942שירתה בצבא הבריטי, במסגרת א. ט. ס. בפלוגת הנהגות). (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4715 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4715</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4716</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
