<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1758</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1759</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל פפר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדובנו, פלך ווהלין, רוסיה - אוקראינה, י"א סיון תרנ"ח (1898), לאביו <persName>יצחק אייזיק</persName> (סוחר

 הסיד טוריסק, נציג "המזרחי" בקהילה; עלה ארצה עם רעיתו) ולאמו <persName>חיה לאה</persName> בת <persName>נתנאל יצחק רינצברג</persName> מדוכנו,


 קיבל חינוך מסורתי ועברי ונסע בכל שנה עם אביו אל הרבי. למד בהסכמת הוריו בגימנסיה הרוסית הממשלתית, גמר אותה בהצטיינות וקיבל מדליית-זהב.

 בימי המהפכה הראשונה ב-1917 הצטרף לציונות, השתתף בפולמוס הבחירות לאספה המכוננת הרוסית ובארגון הקהלת הדמוקרטית, ואח"כ בארגון ובפעולות ההגנה העצמית היהודית נגד הפורעים האוקראינים.

 בראשית השלטון הבולשבי, ב-1918 השתתף בארגון הגימנזיסטית היהודים במסגרת לאומית, השתתף ביסוד "החלוץ" והיה יושב ראשו הראשון, יסד את תנועתהנוער הצופית "השומר" (שהפכה אח"כ לתנועה פוליטית בשם "השומר הצעיר"), השתתף ביסוד "צעירי ציון" ונבחר להנהלה (כל אלה במסגרת מקומית, בדובנו).

 ב-1920 התחיל ללמוד באוניברסיטת קיוב מדעי הטבע, כהתחלה ללימוד רפואה. ב-1921 חזר לדובבו, שעברה לרשות פולין. השתתף בחיים הצבוריים והציוניים כחבר הועד הציוני המקומי ובתפקידים אחרים - על אף העין הרעה מצד הפקידות הממשלתית הפולנית, שהתיחסה לידידים בחשדנות, כאילו הם נוטים לבולשביזם, ופעל למען העזרה לחלוצים שהסתננו לפולין מעבר לגבול הרוסי.

 בעת למדו ב-1922 רפואה באוניברסיטה פראג, החלים לעלות ארצה ולעכוק בחקלאות. לשם כר עבר לצרפת, למד חקלאות באוניברסיטת טולוז וב-1929 הוסמך למהנדס חקלאי (אינג'ינר אגרונום).

 ב-1923 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>חיים דייבורג</persName> ,

 משחזר לרובנו התמסר מחדש לעסקנות ציונית וצבורית, בחבר ועד קרן היסוד, ובינתים חיסל רכושו.

 ב-1932 עלה לארץ ואחרי שהותו חדשים אחדים בתל-אביב רכש קרקע בכפר סבא, בנה בית ונטע פרדס ונרתם מחדש לפעילות צבורית מקומית וכללית: חבר ועד המושבה ואח"כ חבר המועצה המקומית וחבר הנהלתה מראשיתה וסגן-נשיא במועצה השלישית והשתתף בניסוח חוקתה, ממיסדי הסתדרות החקלאים ונציגה בפעולות ישוביות כלפי השלטון המנדטורי, חבר הנהלת התאחדות האברים ובכמה "ממוסדותיה המקצועיים חבר פעיל בהסתדרות האגרונומים - בסקציה המקצועית להדריט. בשנות מלחמת העולם שמר על פרדסו בהתמסרות למופת, לבל יתנוון מחוסר טיפול. ועודד בכך את יתר הפרדסנים לעשות בל מאמץ למניעת חורבן המסעים, ובכלל היה למופת בניהול משקו. עם קוב מדינת ישראל נכנס לשרותה.

 בנו : <persName>חיים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1758</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1759</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
