<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2000</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2001</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל ברזילי (אייזנברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנישאווה (פולין), בשנת תרע"ד (1.10.1913), לאביו<persName> ישעיהו</persName> (סוחר עצים, ממשפחה חסידית, אדוק במצוות ללא קנאות, אינו מתנגד לחינוך חילוני של ילדיו ומתיחס בכבוד לדעות הזולת), ולאמו <persName>פסיה</persName> בת <persName>פנחס טכורש</persName> .

 קבל חינוך מסורתי בחדר עד גיל עשר. נכנס לגימנסיה היהודית בוולוצלבק, אשר שפת הוראתה היתה פולנית, אבל מקום רב הוקדש בה לעברית וללמודי היהדות כפי שנהוג היה בכל הגימנסיות מטפוס ברוידה בלודז'. האוירה היתה ציונית.

 ב-1931 סיים את חוק לימודיו בגימנסיה, קבל תעודת בגרות כללית ותעודת בגרות עברית. יצא לפריס לשם המשכת לימודיו. שהה שם בשנים 1934-1932 .

 בשנת 1934 עלה ארצה.

 עוד בהיותו בן 11 נכנס לתנועת "השומר הצעיר'' בוולוצלבק ומלא תפקידים שונים: הדרכה, הנהגת הקן, הנהגת הגליל. זמן קצר היה בהכשרה במזריץ' ועבד במנסרית פוטוצקי ובמזכירות הקיבוץ.

 בימי שהותו בפאריס היה פעיל במרכז ב"החלוץ''.

 בבואו ארצה הצטרף לקיבוץ "בנתיב" בכרכור ועבד בפרדסים. יחד עם קיבוצו עבר לנחלת יהודה. שם התאחדו "בנתיב" עם "ווהליניה ב'". עד שנת 1939 היה בקיבוץ גבעת גנים ומשם עלה להתישבות ב"נגבה" ממיסדי הקבוץ והמשק, שהוא חבר בה עד היום. פעיל בה בתפקידים מרכזיים.


 עבד במזכירות המועצה של מועצת פועלי ראשון לציון. היה מזכיר ועדת התרבות.

 חבר הועד הפועל של הקיבוץ הארצי. משנת 1938 חבר במחלקת המושבות של הקבוץ הארצי. חבר במועצת ההסתדרות, במועצה החקלאית, בועד הארצי למען קרן היסוד, בועד השקל המרכזי, בועדת המשכורת ובועדת המשפט של ההסתדרות.

 בקשרים ראשונים עם פולין החדשה בא בימי מלחמת העולם השניה על ידי חברי "ארגון הפטריוטים הפולנים" שהיו פעילים בארץ, ביניהם<persName> מילניקל</persName> ציר פולין בקנדה,<persName> גדומסקי </persName> - הקונסול הפולני הראשון בישראל.

 כחבר המזכירות של מרכז השומר הצעיר יצא ב-1946 בשליחות לחוץ לארץ. ביקר בפולין במשך שלשה חדשים ובא בקשרים עם אנשי השלטון וראשי הצבור. באסיפות עם עורר הד בקרב שרידי יהדות פולין.

 בעברו דרך צ'כיה אירעה לו תאונת דרכים קשה בדרך בין ברטיסלבה ווינה, היא נתיב שיירות העולים.

 לאחר שהחלים יצא לבאזל להשתתף כציר מטעם מפלגתו בקונגרס הציוני. שם לקח חלק בייסוד הברית העולמית של מפלגת השומר הצעיר ושימש בה כמזכיר ראשון. לאחר האיחוד נבחר למרכז מפ"ם ולועדה המדינית.

 בשנת 1947 יצא שנית לבקור לארצות מזרח אירופה והשתתף במשלחת ההסתדרות בועידת האגודות המקצועיות בבולגריה. שוב נפגש עם הצבור הרחב ועם נציגי השלטונות בבולגריה ובפולין שבקר אותו בשניה. ביקר אז בערי ורשה, בוכרסט, פרג, סופיה, בלגרד, כמו כן ערך סיורים במחנות שארית הפליטה בגרמניה.

 בימי מלחמת השחרור היה בארץ.

 בספטמבר 1948 נתמנה כשליח מיופה-כוח נציג מוסמך מטעם מדינת ישראל בפולין. נתקבל בשמחה ובהתרגשות ע"י שרידי יהדות פולין, ובאהדה ע"י השל

 טון הפולני. חבר פעיל בועד ידידות פולין - ישראל.

 פרסם הרבה מאמרים בעתונות התנועה.

 בשנת 1934 נשא לאשה את<persName> חוה</persName> בת<persName> מלך איזביצקי</persName> (ממשפחת חסידים).

 צאצאיו: <persName>עדה, אבנר.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נתמנה לשר הבריאות 3.11.55 (ראה כרך ה', עמוד 2000)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2000</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2001</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2969</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
