<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/213</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/214</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 215 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/215</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל מרדכי טננבוים</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> בי"ב תשרי תר"מ, לאביו ר' <persName>אלחנן</persName> , שעלה ארצה מהונגריה והשתתף בהרחבת הישוב בעיר הקודש, בניהול בנין השכונה הגדולה "נחלת צבי" (בתי אונגארן"). נתחנך באהלי תורה, כדרך טובי בני ירושלים בימים ההם, והגיע לידיעה רבה בתלמוד ובנושאי-כליו. בהיותו אברך צעיר, בן 20, נזדמן לו במקרה להגיע להיכרות עם האפטריארך <persName>דמיאנוס</persName> , ראש העדה היונית בארץ, ותודות לרושם 

 הטוב שעשה על ראש הכנסיה בעלת הרכוש הקרקעי הרב הצליח לקנות ממנו חלקת אדמה, שהיתה נחוצה להרחבת שטח הישוב העברי ב<placeName>ירושלים</placeName> החדשה שמחוץ לחומה, ועליה הוקמה השכונה בית ישראל החדשה. הצלחה ראשונה זו עודדה אותו להמשיך במפעל גאולת האדמה להרחבת הישוב, ומאז ראה בפעולה זו את יעוד חייו ובמשך הזמן התמחה בכל הנפתולים של רכישת קרקע בארצנו, הכרוכה כרגיל בקשיים, במכשולים ובסיכוני-כסף לרוב. כך היה קונה חלקה אחרי חלקה ומוכרה אחר-כך ברווח מינימלי, כדי שתוכל לשמש בהקדם לצרכי שיכון עברי לרבים.

<persName>ב<placeName>ירושלים</placeName></persName> גאל אחרי השטח הנ"ל קרקעות לשכונת הבוכארים, לשכונות אחוה, יגיע כפים, בתי הורנשטיין, מגרש גדול מאת בית-היתומים הסורי ("שנלר"), המגרש הרחב שליד בית-החולים ד"ר וואלאך, אדמת שכונת רוממה, שחיברה את מושב זקנים הכללי אל גוש השכונות העבריות של ירושלים החדשה, אדמת השכונה קרית משה, אדמת השכונה בית הכרם, שקנה בעמל רב מאת הכומר הארמני ריאנט, אדמת השכונה שבין קרית משה ובית וגן (לשכונה זו נתן במתנה מגרש גדול בן כמה דונמים לבית-הכנסת ולשאר צרכי הצבור), אדמת חברת נוה שאנן הסמוכה לרחביה ולשערי חסד. ובסביבת העיר גאל את אדמות חברת "הכפר העברי" ו"נחלת ישורון" ושטחים נרחבים על הר הצופים בקרבת האוניברסיטה העברית, ביניהם השטח שנועד לבית-הספר לרפואה ולבית-החולים האוניברסיטאי "הדסה". ממחיר קרקע זה הפחית 1000 לא"י, לבקשת מר אוסישקין ז"ל, כתרומתו האישית למפעל. כן הציל עוד לפני מלחמת-העולם הראשונה שטח קרקע על הרהזיתים, שהפריד בין בתי-הקברות, והיה חשש שיקימו שם מנזרים, והוא הצליח לגאול את האדמה ולהעבירה לרשות חברה קדישא. כן הצליח לגאול שטחים מאת

 משפחת כאלדי, על אף ההתנגדות של עסקנים ערבים, במקום שנועד להארכת רחוב המלך ג'ורג' עד לשכונת גאולה. כן גאל את הבנינים לבית-הספר "בצלאל".

 בחיפה גאל קרקעות על הר הכרמל ובסביבת הטכניון והצליח לרכוש מאת מוסה כאזים פחה,


 בעזרת ראשיד חג' אברהים, את שטח הקרקע הסמוך לתחנת-הרכבת המזרחית.

<persName>בטבריה</persName> רכש משייך סעיד אל טברי, חותנו של המופתי המקומי, כ-400 דונם ליד אחוזת בית ומאיש אחר 30 דונם בין חמי טבריה ובין קבר רבי מאיר בעל הנס, ובקרבת העיר, <persName>בצמח</persName> , גאל 4000 דונם.

 מבין כל הקניות הללו מצטיינת אחת, בעלת ערך היסטורי מיוחד: גאולת האדמה הידועה בשם "כרם

 ג'באלה" ליד יפו, בשביל חברת "אחוזת בית", שעליה נבנתה העיר תל-אביב, שהתפתחה וגדלה לעיר העברית הראשונה. זו היתה קניה רבת עמל וקשיים. שסידורה ארך שלש שנים והיתה גם סכנה של ביטול הקניה. אחר-כך, כאשר צצו עוד ועוד שכונות מסביב, זכה להגיש עזרה רבת-ערך גם לגאולת האדמה לבנין שכונת נוה שאנן בתל-אביב.

 הצלום המובא בזה מבהיר את פרשת רכישת אדמת "אחוזת בית" (תל-אביב) שנרכשה באמצעות מר ישראל

 מרדכי טננבוים ונרשמה על שמות הנתינים העותומניים ד"ר אהרן מזי"א ודוד ילין. מורשי ועד "אחוזת בית".


</p>
<p>

 תוספות: 

 שינה את שם משפחתו: <persName>עדן</persName> (ראה כרך א', עמוד 213)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/213</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/214</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 215 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/215</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3189 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3189</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
