<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2818</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2819</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2820</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל קסל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קיידנובו שבליטא, בשנת תרל"א (1871).

 לאביו הרב<persName> אברהם </persName> (היה אחד "המתנגדים" המועטים בעיירה זו, שבה חנה האדמו"ר מקיידנובו. היה איש משכיל ובקי בפילוסופיה) ולאמו <persName>שרה.</persName>

 עד גיל 13 קבל חנוך מסורתי, נסע למינסק ונכנס לבית הספר הריאלי. עד מהרה נתגלה לבעל כשרון. מצבו החומרי אילץ אותו לדאוג לקיומו (נתן שעורים פרטיים לתלמידים נחשלים).

 כשסיים את חוק למודיו היה לו גם חסכון הגון, שאיפשר לו להמשיך בלמודיו בחוץ-לארץ, בפוליטכניון שבדרזדן (גרמניה) ושם נפגש עם הקבוצה של הנוער הציוני בימים ההם <persName>(שמריהו לוין, ליאו מוצקין </persName> ועוד), אך לא רצה להתעסק בפוליטיקה, מכיון שקיוה, כי המדע שירכוש בלמודיו, ישרת את התנועה הציונית לא פחות מאשר לו היה מתמסר למכירת שקלים ומניות של אוצר התישבות היהודים.

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת <persName>יעקב ברוק </persName> (נפטרה בחיפה, כ"ו אייר תשי''ב ונקברה בעתלית.

 בפוליטכניון שהה ארבע שנים ולמד בהצטיינות. כשגמר את למודיו, עבד לשם התמחות בבית חרושת מיכני בממל, משם חזר למינסק, הקים ונתמנה למנהל שני בתי החרשת המיכניים הגדולים של "יעקבסון את ליפשיץ" - ועבד שם 21 שנה.

 בעבודתו השתדל לאחד נסיון טכני גדול עם ידיעות עיוניות רבות. בזה נעזר בכח זכרונו הפינומינלי. ידע על פה רבים מהלוגריתמים, ואת הנוסחאות המורכבות ביותר, לא רק מן המתמטיקה, אלא גם מן החלקים המסובכים ביותר של המיכניקה ובפיסיקה.

 עם זה היה בקי בספרות, בתלמוד (שלמדו בילדותו) ואהב לצטט אותו תמיד.

 בימי שבתו במינסק התקרב לעסקן הציוני ד"ר <persName>צבי</persName> <persName>ברוק,</persName> וע"י כך נכנס לתנועה הציונית ולקח חלק פעיל בעבודה הציונית (ואח''כ התחתן עם אחותו. ראה לעיל).

 היה פעיל בשורות חברי ההגנה במינסק.

 בשנת 1911, בימי חופשתו השנתית, ביקר בא"י


 בפעם הראשונה, רכש לו שטחי קרקע בתל-אביב במטרה, שיוכל להשתקע אח"כ בארץ.

 לרגלי פרוץ המלחמה העולמית הראשונה, נתעכבה עליתו לארץ ורק בשנת 1920 יצא מרוסיה והשתקע בארץ.

 לפי תכניותיו נבנתה בתל-אביב תחנת החשמל הקטנה, שסיפקה לעיר אור חשמלי. סייע אח"כ<persName> לפנחס</persName> <persName>רוטנברג</persName> בפיתוח החשמל בא"י.

 בפיקוחו הוצאה לפועל תכנית היבוש וההשקעה של גוש נוריס-נהלל - לא על מנת לקבל פרס.

 עבודות הבניה של חברת "האשלג" נערכו בהשתתפותו. היה גם היועץ הקבוע של: חברות "החשמל", ה"אשלג", "נשר", "קהק"ל", "פיק"א" ו"חברת המים".

 המפעל העיקרי שלו, היתה חברת "המלח" בעתליט, שנוסדה לפי הצעתו והתכנית הוצאה לפועל בעזרתו, ובפיקוחו עבדה החברה עד פטירתו.

 חיבר והוציא לאור את "ספר המהנדס", שנעשה לספר שולחן של כל המהנדסים בארץ.

 היה איש נוח לבריות, מיהר לעזור לכל מי שפנה לעזרתו.

 בשנות חייו האחרונות סבל ממחלות הלב והמשיך לעבוד עד יומו האחרון.

 ביום ל' שבת תרצ"ו (23.2.1936) נפטר בחיפה ונקבר בעתלית.

 צאצאיו: <persName>יעקב</persName> (חברת החשמל),<persName> בנימין</persName> (חברת "דשנים"), <persName>לאה</persName> אשת <persName>יצחק לוין.</persName>

 לזכרו הוצא ספר "המהנדס ישראל קסל" (1936).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2818</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2819</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2820</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
