<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2286</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2287</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2288 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2288</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל מאיר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ח תשרי תרמ"ה (1885) בסאנוק שבגליציה לאביו ר' <persName>זאב דב אלתר</persName> (מחסידי רבי צבי מרימאנוב וממקורבי האדמו"ר הזקן מצ'ורטקוב) ולאמו<persName> גיטל זלדה</persName>

 בת ר' <persName>דובעריש בריל</persName> (שו''ב בעל הספר "דבש-השדה"), גדל ונתחנך בתורה ובחסידות באזור הגבול בין החסידות ה"מערבית" (צאנז) ובין החסידות ה"מזרחית" (סאדיגורה ושושלת בית-פרידמאן הרוז'ינאית בכלל), שהמלחמה החריפה ביניהן הסעירה בשעתה את משכנות ישראל בגליציה התיכונה, ובגיל חמש כבר סירב


 לשידולי אבי אמו שניסה למשכו לצד צאנז והתיצב לצד הסדיגוראי של בית אביו.

 בן י"ח נשא לאשה את <persName>וולקה רייזל</persName> בת ר' <persName>משה</persName> <persName>אהער</persName> מחירוב ואחרי סמיכה על שלחן חותנו, כמנהג הימים ההם, יצא לחיי המעשה, למד בנאות (תיכנון בנינים פשוטים וניהול עבודת הקמתם), עבר בחינה ממשלתית, הוסמך למקצוע זה ועסק בו. התנהג בחסידות, קבע עתים בהרחבה לתורה ולתפלה והיה מהדר במצוות שבין אדם למקום ובין אדם לחברו. באורח חייו רכש כבוד ליהדות הנאמנה ונתכבד על הבריות ומגיל 23 ואילך היה חבר נבחר במועצת העיר ובמוסדות צבוריים כלליים שבעיר, נוסף על עסקנותו במוסדות הצבור היהודי, והרבה לעשות צדקה וחסד.

 חיבה מיוחדת הגה לארץ-ישראל וכל המכתבים שקיבל מהארץ היה שומרם כדברים שבקדושה עד שבעשרות שנים נצטברו בביתו לערימות ולא נתן לבערם, ואת צאצאיו חינך לתורה ולמצוות ולאהבת ארץ-ישראל. בתים בנה לעצמו ומכרם לבל יהיה קשור יותר מדי לארץ הנכר, ועז היה רצונו לחסל את עסקיו ולעלות ארצה, אך לא העיז פנים להקדים בכך את רבו, האדמו"ר רבי משה דוד מצ'ורטקוב, שגם הוא השתוקק כל ימיו לקבוע את דירתו בארץ הקודש.

 אחרי פטירת רבו שוחרר ממעצור זה, אך באו מניעות כלכליות. משעלה בנו הגדול<persName> שלום שכנא</persName> (ז"ל) ותפס מקום נכבד בחיים הכלכליים בישוב המתהוה, החלה עלית כל המשפחה. בתרפ"ה עלתה אשתו של ר' ישראל עם אחדות מבנותיה ובתרפ"ו עלה גם הוא. כאן המשיך בפעילות צבורית ללא רתיעה לגדירת פרצות בדת, היה מהיוזמים והפעילים ביסוד הסתדרות החרדים, שהשמיעה את דרישותיה לחיזוק משמר הדת על בסיס בלתי-מפלגתי בתוך מסגרת הקהלה ושרותיה, ומראשי המדברים והעושים בבית-הכנסת החסידי הגדול שברחוב יבנה. ניהל קופת גמילות חסדים ושקד על מעשי צדקה וחסד לנצרכים ועזרה וסעד לעולים חדשים בלא לבדוק אחרי דעותיהם והתנהגותם בעניני דת.

 גם בעטו נלחם למען הדת, בחו"ל בעתונים "דער יוד", "יודישעס טאגבלאט", "בדרך" ו"מחזיקי הדת" ובארץ ב"קול ישראל" של אגודת ישראל.

 בחדשים האחרונים לחייו חלה, נשאר בדעה צלולה עד הרגע האחרון ואחרי אמירת וידוי הגדול ושמע ישראל יצאה נשמתו ביום י"ג תמוז תש"ה, ובהתאם לצוואתו הובל לקבורה ליד קבר אשתו בהר הזיתים בירושלים.

 בניו: <persName>שלום שכנא</persName> ז"ל (עליו יבוא ערך מיוחד), <persName>זאב דב אלתר</persName> (הנקרא בקיצור : הרב <persName>אלתר מאיר), אברהם</persName> <persName>חיים </persName> ז"ל (מת בגיל צעיר בהאג).

 בנותיו:<persName> אסתר קיילא</persName> אשת<persName> אליעזר צווערדלינג</persName> הי"ד (נספתה עם כל משפחתה בידי העמלקים הנאצים), <persName>בת</persName> <persName>שבע </persName> אשת <persName>משה שפאנוב, חוה</persName> (פרוקוריסטית בבנק פ.ק.או.),<persName> מרים</persName> (פקידה בדפוס הממשלתי בקריה), <persName>יוכבד</persName> אשת <persName>יחיאל אייזנשמידט.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2286</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2287 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2287</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2288 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2288</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
