<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2169</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2170 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2170</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2171 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2171</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>יששכר סיטקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> כ"ד כסלו התרמ"ט (1888) לאביו <persName>אריה</persName> ולאמו <persName>לאה</persName> בת <persName>יעקב קרדונסקי.</persName>

 חנוכו היה יהודי מסורתי בחדר ובתלמוד-תורה של "הסבא" "מנדלי מוכר ספרים". אחד ממוריו היה הסופר חיים-מרדכי בן-עמי רבינוביץ.

 ב<placeName>אודיסה</placeName> היה חבר "פועלי-ציון" ובה בעת גם ממקורביהם של אוסישקין, ביאליק, ז'בוטינסקי ומאיר גרוסמן. לקח חלק פעיל ב"הגנה" של ז'בוטינסקי בשנות 1905/7.

 בשנת 1908 עלה לארץ דרך נמל חיפה, ובחברתו של אחד העולים בשם פלדמן הלכו לחדרה, ויחד עבדו שם זמן מה. הוא עבד בתור פועל אצל יהודה מדורסקי ואגודת "דורשי ציון נטעים" בהנהלתו של קנטרוביץ. בערבים היו מזדמנים יחד בחדרו של המורה גולני. לימים נודע להם כי המכונה "פלדמן" הוא הסופר יוסף חיים ברנר ז"ל, שהסתופף אינקוגניטו תחת השם הזה.

 מחדרה עבר לעין-גנים שם עבד אצל בית-הלחמי (רוצקין). שם נפגש עם א. ד. גורדון, ברל קצנלסון,

 המשורר דוד שמעוני (אז שמעונוביץ) ויעקב רבינוביץ, וארח להם לחברה ולעבודה.

 ב-1909 הצטרף כחבר ב"השומר" ביבניאל בו היה לאחר מכן לאחד מראשי הארגון וראש "השומר" של אזור הגליל התחתון. עבר בהדרגה מן הגליל התחתון בתור ראש השומרים לחדרה ולראשון-לציון, והיה חבר לארגון ברציפות עד ליומו האחרון בו פורק בשנת 1919.

 בשנת 1910 נסע מטעם "השומר" לדמשק והביא משם מטען של נשק מכל הסוגים. זה היה הנשק ההגנתי המאורגן הראשון שהובא לארץ.

 ב-1913 נאסר בחדרה ע"י המשטרה התורכית, לאחר התנגשות בגבולות, שאירעה בין השומרים העבריים לבין קבוצת גנבים ערביים. הובל לקסריה ומשם למאסר בחיפה. ורק לאחר התערבותו ומאמציו של הקונסול הרוסי שוחרר.

 ב-1915 נאסר שוב ע"י הרשות התורכית, הפעם בירושלים ובקשר לפרשת "נילי", ונחקר בחקירת שתיוערב ע''י הפחה, מושלה של ירושלים - בדבר החפושים אחרי יוסף לישנסקי. מירושלים הועבר לדמשק, שם נכלא בבית הסוהר המפורסם "חאן-באשה". שם היו אסורים אותו זמן גם איתן בלקינד, נעמן בלקינד, ליב גיסין (שלושתם מראשון-לציון), אברהם שפירא מפתחתקוה, השומר יגאל, דוד בלוך-בלומנפלד ועוד.

 לאחר הוצאת פסק דין המות בנגד נעמן בלקינד ויוסף לישנסקי, וכתוצאה מהשתדלויותיהם של מאיר דיזנגוף וחיים מרגולית-קלווריסקי בדמשק, וארתור רופין בקושטא, - שוחרר יחד עם כל הנותרים.

 ב-1919 נסע לאודיסה למען מלא חובתו בצבא בתור נתין רוסי. שם גוייס ונשלח לעיר טיפליס שבקאווקאז. אבל לא היה יכול לחיות באוירה זו. ולאחר כשלושת חדשי שרות ברח לאודיסה ומשם לגליציה. בעברו בוינה נפגש עם בוריה (ברל) ברוכוב, ומשם הגיע בחזרה לארץ.

 גם בארץ היה בראשית בואו חבר "פועלי-ציון" וחבר "מרכז הסתדרות החקלאים של העובדים", ועם האיחוד שחל בין הפועלים עבר למפלגת "אחדות


 העבודה", ובאסיפת היסוד של הסתדרות העובדים שהתקימה בחיפה, שבה הונח הייסוד לבנינה של ההסתדרות הכללית של הפועלים - היה אחד הצירים.

 ב-1920 עבד בהנהלת העבודה של מסילת הברזל סרפנד-לוד, מטעם ה"משרד לעבודות צבוריות" (שלאחר כך נודע בשם "סולל-בונה").

 ב-1924 כאשר העביר פנחס רוטנברג את הקו הראשון של עמודי החשמל מתל-אביב לסרפנד נתבקש לעזור לו במפעל זה.

 ב-1925 נשלח ע"י יהושע חנקין בשם "הכשרתהישוב" לעזה ולבאר-שבע ליצור את המגע הראשון עם הבידואים לשם סידור החוזים לקנית 72.000 דונם אדמה בסביבות באר-שבע. היתה זו קנית האדמה הראשונה בדרום למען הקרן-הקימת לישראל. הוציא אותה לפועל והיה הרוה החיה בה.

 ב-1926 התישב ברחובות כפרדסן, ומ-1929 התחיל לפעול באזורו ברחובות ומושבות הדרום וביהודה בארגון ה"הגנה" הכללית, ויהי מפקדה הכללי ביהודה.

 ב-1932 נכנס להנהלת מרכז "התאחדות האכרים" ובאותה שנה נבחר ונשלח מטעם הצבור האזרחי ו"התאחדות האכרים" כבא-כוחם להיות לחבר במפקדת "ההגנה" הארצית ולייצגם בה. בתפקיד זה עמד ברציפות במשך 17 שנה. ימי חברותו בהגנה בכלל היו בימי עשותו בארץ, 42 שנה.

 ב-1935 נשלח מטעם "התאחדות-האכרים" והסוכנות היהודית לא"י לרומניה, צ'כוסלובקיה, טרנסילבניה ופולין, - בכדי לבחור בארצות אלה בחומר אנושי מתאים לעבודה חקלאית, ולחלק לנבחרים סרטיפיקטים לשם עליה לארץ.

 בארצות האלה בחר באנשים יהודים-כפריים שהתמחו בעבודת האדמה, והביא משם 1600 נפשות אשר חולקו בין המושבות: חדרה, נתניה. ויתר מושבות השרון, ראשון-לציון ורחובות. הם הצטיינו בתור עובדי אדמה טובים, וכיום מהוים הם אוכלוסיה חקלאית עצמאית, בעלת משקים פורחים.

 במשך כל השנים האלה, משנת 1929 עד קום המדינה לקח חלק פעיל במרכז "ההגנה" וארגון חיל הנוטרים יחד עם אליהו גולומב ויהושע גורדון.

 ב-1937 נשלח מטעם מפקדת ההגנה, יחד עם אליהו גולומב - לקונגרס הציוני בציריך לשם הבטחת תקציב ל"הגנה". באותו קונגרס גם ייצג את המשלחת של "התאחדות האכרים" בשאלת "החלוקה", שעמדה אז על הפרק ונדונה בו, יחד עם משה סמילנסקי, יוסף ספיר, עובד בן-עמי, גד מבנס, משה איכילוב וחיים אריאב.

 באותה שנה, לאחר ההחלטות של "ועדת-פיל" המפורסמת, כאשר נבחרה ע"י הסוכנות היהודית ו"ההגנה" ועדה לייצוב הגבולות וארגון הצבא העברי לעתיד לבוא בראשותו של יהושע גורדון, היה הוא אחד מחבריה של ועדה זו בצוות עם אליהו גולומב, דב גפן, אבנר (זליקביץ) ויעקב דירי.

 יחד עם הנ"ל עסק ברכישת נשק ל"הגנה" ובמחלקה לתעשיה צבאית.

 מאמצים רביב השקיע, ועבודה ללא לאות והפסקה, בעבודתו בהגנה, בתיווך בין אצ"ל ולח"י וההגנה ומניעת מלחמת אחים.

 השתתף במשרד הבטחון כמפקח על התעשייה הצבאית בארץ, וכיום חבר פעיל ב"ארגון ותיקי ההגנה". נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת <persName>יחיאל ושפרה</persName> (אחותו של משה סמילנסקי) <persName>טרכטנברג</persName> .

 השתתף ב"בוסתנאי", "אחדות" בפסיבדונים; "כןאריה".

 ביבליוגרפיה עליו נכתבה בספרי: "השומר" ו"עליה שניה".

 נפטר ו' אדר ב' תשי"א (18.3.51).

 בנו: <persName>אריה</persName> (חקלאי ברחובות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2169</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2170 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2170</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2171 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2171</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
