<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1495</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1496</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל גת (וינברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאלה פודלאסקה, פלך שדליץ (פולין), י"ח אייר תר"ע (27.5,1910). לאביו<persName> אלתר ויינברג </persName> ולאמו גולדה בת <persName>גרשון ברודאטש</persName> .

 תקופת ראשית לימודיו חלה בשנות מלחמת-העולם הראשונה וזעזועי חליפות המשטרית שלאחריה, למד עברית וראשית ידיעת התרבות העברית מפי מורה שהתגורר בבית הוריו. כששקטה הארץ התנגד בתוקף לרצון הוריו ללמוד בגימנסיה פולנית והמשיך את לימודיו בביתספר עברי של "תרבות".

 בן 15 עלה ארצה עם הוריו בתרפ"ה, המשיך ללמוד בבית-הספר התיכוני למסחר, וגילה נטיה מיוחדת למדעי-הרוח, לספרות ולהיסטוריה עברית וכללית.

 הצטרף לארגון ה"חוגים" בשנתו הראשונה (אלה היו תלמידי בתי-ספר תיכוניים, שהגו את הרעיון לצאת אחרי גמר לימודם לעבודת הגשמה על הקרקע ולבנות להם חברה חדשה על פי השקפותיהם, שגיבשו אותן בחילופי דעות במשך שנות ההתכוננות). יצא לעבוד כפועל בודד בבנימינה, ובסוף השנה הראשונה לקבוצה שהתארגנה להתישבות הצטרף אליה ועבר עמה את כל הלבטים וחיפושי-הדרך בחדרה, בעין טבעון ועד להצטרפותה לקיבוץ המאוחד ולעליתה על הקרקע בביתהשטה אשר בגוש חרוד.

 נשא לאשה את <persName>גאולה</persName> בת <persName>נמינוב</persName> מקניסברג., חברתו בקיבוץ בית-השטה.

 עשה מאמצים רבים להקלט בעבודה ובמשק. היה כמה חדשים בהכשרה במטע עצי הפרי בעין-חרוד ולמד גם את מקצוע הברזלנות בעבודת הבניה בגוש. היה פעמים בשליחות התנועה אצל המוסדות בירושלים. בשנים הראשונות של הקבוצה היה מחסנאי בבית-השטה, ערך במשך שנים את יומן הקבוצה והעלה אותו לרמת בטאון מקיף ומעמיק, ותגובותיו הפזורות בדפיו הרבים


 מעידות על יחס ער לחיי הקבוצה במערכת הכללית של גורל עם ואדם. שנים אחדות היה מזכיר הקבוצה ונציגה בכל מיני דיונים בארגונים ובמוסדות המרכזיים. אך למרות עליתו המתמדת בשלבי הפעילות הצבורית לא חדל מדרישתו להחזירו לעבודה כאחד החברים, אלא שבכל פעם קיבל עליו את הכרעת הצבור ונשאר בשרותו. כששוחרר סוף-סוף נקבע לעבודה במוסך של הקבוצה, אך מפעם לפעם נדרש להפסיק ולעסוק בארגון הפעולה התרבותית, ופעם אף הוכרח להפסיק בל עבודה לכמה חדשים בעקב תאונה בשעת אימונים, ותוך היותו חבוש בגבס השתתף בחיי הקבוצה כמדריך בפעולה התרבותית והמשקית.

 כשהוכרז אחרי ועידת מפא"י בכפר-ויתקין לגייס פעילים לעבודת המפלגה הביע את נכונותו להתגייס לפעולה, נסע כמה פעמים לברר את הענין במוסדות המרכזיים. למטרה זו נסע פעם להשתתף בישיבת מזכירות המפלגה בתל-אביב, וכשחזר הביתה במכונית של הקבוצה נפל ממנה בדרך ליד נחלת יצחק, נהרג ביום ט"ו כסלו תש"ג - והובא לקבורה בבית-השטה.

 לזכרו הוציאה הקבוצה חוברת "במשעל", המכילה את תולדותיו ודברים מעזבונו שבכתב (טבת, תש"ג).

 צאצאיו;<persName> מיכל, דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1495</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1496 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1496</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
