<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1881 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1881</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל אביבי (יארובוי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיוב, בשנת תרנ"ב (1892) לאביו<persName> ריה</persName> ולאמו <persName>טובה</persName> (גיטה) בת<persName> אברהם שפירא, מקיוב.</persName>

 היה נקרא בפי ידידיו בשם:<persName> זיוזיה.</persName>

 גמר בית ספר תיכון בקיוב. עלה ארצה בשנת 1911 עם העליה השניה. עבד

 לב ביפי קומתו וזמירותיו העממיות. ראשון לצאת כפועל בפתח תקוה. היה מזכיר לשכת העבודה שם ונתחבב על הכל,<persName> דוד בדר</persName> מתהלך עמו כאב. שובה

 לקריאה "לשמירה !" וראשון לקריאת ההתנדבות לצבא התורכי, בו מגיע לדרגת קצין.

 בשרות זה הוא נודד בדרכים-לא-דרכים בנגב. מכיר מקרוב את הבדוים, לומד את לשונם, הנגב מלהיב את דמיונו בתקופה שאין איש עוד חולם עליו.

 לאחר המלחמה בונה את ביתו. מביא את הוריו ואחיו מרוסיה וב-1920 הוא נושא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת<persName> מרדכי רבובסקי </persName> (פסלת וצירת ידועה:<persName> ר. סטרק</persName> <persName>אביבי).</persName>

 מאז לא חזר עוד לחיי פועל, ופעל רבות לגאולת אדמה. בימים שעיקר רכישת הקרקעות היתה מסביב לערים הוא מרחיק ראות, מנצל את ידיעותיו וקשריו בנגב ובעצם ימי מאורעות תרפ"ט מביא בדוים לרחובות לשם העברת קרקעות מידיהם. קרקעות אלה הוא מעביר אחר זמן לקק"ל ורוב ישובי הדרום הרחוק הוקמו עליהם. הוא עצמו אינו מתעשר בקניות אלה וחי בצניעות ולעתים גם במחסור.

 הצליח להעביר בחולון קרקע לידי יהודים. על שמו נקראה שכונה "אביבי" על גבול חולון. ובעודו מתכן תכניות קיפדה המחלה את פתיל חייו.

 נפטר בתל-אביב, ט"ו בתמוז תש"ח (22.7.48).

 בנו: <persName>עמיאל</persName> (סרן בצבא ההגנה לישראל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1881 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1881</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
