<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2205</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2206</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2207</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל צבי קנל</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט"ו אב תרכ"ב (1862), בגרודנו (רוסיה) לאביו <persName>שלום שכנא</persName> (חסיד קרליני, למדן שהיה סוחר ממקצועו ולאמו <persName>תאלצינה</persName> ממשפחת<persName> קיילר.</persName>

 בגיל רך נתיתם מאביו, ובעלות הסבתא שלו, צפורה סלומון, מרוסיה ארצה בשנת 1869, העלתה גם אותו, את נכדה אתה. והוא אז בן 7 שנים (אמו נשארה עם יתר ארבעת ילדיה בפרוז'נה - רוסיה.)

 בבואם ארצה השתקעה הסבתא שלו בירושלים ושם התחיל את חנוכו בישיבת "עץ-חיים", ואף גם בישיבות אחרות למד, ולאחרונה קבל סמכות בתור שו"ב אצל הרב ר' בנימין שמעונוביץ (ראש השוחטים בירושלים).

 בן י"ד נשא לאשה את<persName> יוכבד </persName> בת ר'<persName> יצחק לובין</persName> מצפת. ומאז גם עבר לגור בצפת כשהוא כבר טעון ריחיים של דאגת פרנסה על צוארו. ולמען הרויח את לחמו היה למלמד דרדקי. אך בעת ובעונה אחת אף גם לא בטל עצמו מתורה, וימשיך בהשתלמות בקלויז הצ'רנובולי תחת מרותו של רבה של צפת אשר על ידו יצק מים.


 לימים חזר לירושלים, שם קבל סמיכות לשו"ב, והתפרנס על המלמדות ועל מקצועו בתורת שו"ב, שבו כהן בשכונת "בית-יעקב", "מחנה יהודה" ועוד.

 כשנוסד ישוב יהודי ברמלה הערבית, ע"י החברה "למען-ציון" שבראשה עמד ר' מרדכי אדלמן (תרע"ד, ראה ערך מ. אדלמן, כרך א' עמוד 151) נתמנה שם למלמד דרדקי ושוחט. ולכשיסדה החברה ישוב יהודי בשכם, הועבר לשם. אך ישוב זה לא האריך ימים בעיר זו, כי בשל השנאה העיורת ליהודים שהלכה וגדלה בהדרגה היו היהודים מוכרחים לעזוב את העיר. ולאחר שנתיים לא נשאר זכר לישוב זה בה. וגם הוא חזר משם לירושלים ונתקבל שם בתור מלמד בת"ת "עץ-חיים" סניף "מזכרת-משה". בבית-היתומים דיסקין בשכונת הבוכרים היה מלמד משנת 1907 עד לשנת 1912.

 בשנת 1912 נשלח בתור שד"ר לאמריקה, שם עשה כשנתיים ימים, ובשנת 1914 עוד הספיק לנסוע לרוסיה לבקר שם את אמו, לפני שנפטרה בזקנה מופלגת בשנת 1919.

 עם פרוץ המלחמה העולמית של שנת 1914, חזר לירושלים ונכנס לישיבת "מאה-שערים" בה ישב על התורה ועל העבודה עד ליומו האחרון.

 עם כל תורניותו לא התעלם גם מן ההשכלה, עיין בספרי חוץ, וידע פרק בהיסטוריה וגיאוגרפיה.

 הוא נמנה על ידידיהם של ר' יוסף ריבלין והסופר א. מ. לונץ.

 נפטר בירושלים, י"ט אדר תרצ"ח.

 צאצאיו : <persName>יצחק</persName> (באלכסנדריה של מצרים, מורה בבית-הספר העברי של הקהילה), <persName>צפורה </persName> אשת <persName>זאב שפי</persName> <persName>רא, רחל </persName> אשת <persName>יצחק יפה</persName> (מנהל הועד הכללי בישיבת "חיי-עולם" בירושלים), <persName>רבקה</persName> אשת<persName> ישראל יעקב שטיין,</persName> <persName>רייזל</persName> אשת<persName> יעקב גולדברגר</persName> (מקדושי עטרות), <persName>פישל</persName> (מנהל הלואה וחסכון בנס-ציונה), <persName>אליעזר</persName> (סוחר, בעיר הייזלטון בארה"ב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2205</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2206</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2207 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2207</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
