<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4285</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל אברמוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשון לציון, י"ב אדר א', תרע"ו (16.2.1916). לאביו <persName>ישראל אברמוביץ</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו <persName>מלכה</persName> בת <persName>שלמה לויטה</persName> (ראה כרך י"ב, עמוד 4103).

 קיבל חינוך כללי בבית ספר עממי במושבה.

 היה פעיל בארגוני הנוער במושבה.

 היה בין הראשונים שהתנדבו לחיל הנוטרים במאור

 עות תרצ"ו (1936) ועמד על המשמר בעז רוחו ובאומץ לבו.

 בשנת תרצ"ח (1938) היה מהראשונים מבני המושבות שהתנדבו להגנת המושבות הקטנות: בת-שלמה וגבעת עדה (ליד זכרון יעקב).

 בתמוז, תרצ"ו, עבדה קבוצת פועלים באחד מפרדסי ראשון לציון בקרבת החולות. שני בידואים מזויינים ברובים ארבו לפועלים בשעה שיצאו לאחר עבודתם מהפרדס והתקיפו אותם. באותו זמן הזדמנו במקום שני נוטרים יהודים -<persName> ישראל </persName> וחברו. לאחר קרב קצר הצליח <persName>ישראל</persName> להרוג אחד מהתוקפים שהיה מזויין ברובה אנגלי. לאחר המעשה נשבעו בני משפחת ההרוג לנקום את דמו. זמן ממושך היה<persName> ישראל</persName> נתון לסכנת נקמת-דם.

 לאחר סיימו את תקופת שירותו בנוטרות, המשיך להיות פעיל בהגנה.

 בשנת 1935 נסע עם עוד צעירים מבני המושבה בשליחות לפולניה, לשאת צעירות יהודיות בנישואין של פיקציה, במטרה להעלותן לארץ, אחרי שקשה היה להשיג סרטפיקטים מממשלת המנדט הבריטי.

 בפרוץ מלחמת העולם השנייה והכרזת הגיוס בארץ ע"י המוסדות הלאומיים, התגייס לצבא הבריטי שנלחם בנאצים וכו'.

 בשנת תש"ז (1947) נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת<persName> זאב</persName> <persName>גמינר.</persName>

 ביום כ"ח שבט, תש"ח (8.2.1948), בשעת אימונים בנשק נפצע פצעים קשים ולאחר עינויים נפטר בבית החולים (חמשה חדשים לאחר נישואיו) והובא לקבורה בראשון לציון.

 בתו:<persName> ישראלה</persName> (נולדה לאחר מותו ונקראה על שמו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4285</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
