<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל-דוב (בריש) נגל</persName>

</head>
         <div><p> בן זלמן. נולד בבאר (אוקראינה) באדר תר"ל. השכלתו העברית היתה רחבה. מוסמך לרבנות. בגיל 31, כשהיה כבר נשוי, נסע לברלין ולמד בבית הספר לטקסטיל. סיים בהצטיינות וקיבל פרס ראשון. חזר הביתה, לבאר. פתח בית חרושת לאריג, אפשר בית החרושת הראשון ברוסיה כלה על בסיס עבודה עב רית. הכשיר את הפועלים ומהם שיצאו אח"כ ונהיו לבעלי תעשיה זעירים. - שפת הדיבור בבית היתה עברית.

 נצר למשפחת חסידים. הסבתא שלו ממשפחת הרבי מטלנא. אביו חסיד טלנאי ומקורב לרבי. והוא ציוני נלהב, חסידו של הרצל, עמד בראש הסניף הציוני בבאר. ציר הקונגרס השלישי. ידידו הפרטי של ד"ר מנדלשטם, הרופא המפורסם בקיוב. ד"ר מנדלשטם הציגו לפני הרצל וציינו כ"אחד הצעירים והידועים למסירות והבקיאים בשפה העברית", ועל עצמו הוסיף מנדלשטם : "אני בן לאב שידע עברית" ועל כך הרצל: "גם אני אב לבן שידע עברית". עד

 כמה היתה הציונות בבאר פעילה, מעידה העובדה הזאת : בזמן יסוד הקולוניאל בנק הופצו בעיר לא גדולה זו מניות על סכום של ששת אלפים רובלים. קופסת קרן הקימת היתה בכל בית ובכל המוסדות הצבוריים שבעיר.

 בשנת 1913 שלח לארץ את משפחתו (רעיתו ושתי בנותיו). ביקר בארץ וחזר כדי לחסל את עסקיו. כשפרצה המלחמה נשלח לסיביריה כנתין אוסטרי. ב-1917, עם פרוץ המהפכה, הוחזר ונבחר לראש העיר מטעם היהודים וגם מטעם תושבי המקום הרוסים, האוקראינים והפולנים. הבולשביקים אסרו אותו כבורגני. אבל פועליו השתדלו בעדו והוא שוחרר. הצליח לברוח מרוסיה ומתישב בווינה. ואח"כ עלה ארצה.

 היה מראשוני גואלי הקרקע בתל-אביב וקרקעות "אגודת נטעים". מן היוזמים הראשונים להקמת תעשית טקסטיל גדולה בארץ.

 בקובץ "אחיאסף" שנת תרס"ד פרסם סיפור: לבטיו של ציוני בעירתו ובמשפחתו.

 נפטר בירושלים, י"ד אייר תרפ"ד (1924). רעיתו, פסיה-לאה. נפטרה י"ד כסלו תש"ו.

 צאצאיו:<persName> בת-שבע</persName> אשת ד"ר ראובן כצנלסון:<persName> רחל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
