<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2629</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל מרכוס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפלוישטי, רומניה, בשנת תרמ"ט (2.7.1889). לאביו <persName>נחום</persName> ולאמו<persName> סימה</persName> לבית<persName> הנדלר.</persName>

 קיבל חינוך יהודי וכללי והשתלם במדעי מסחר וכלכלה מדינית

 הצטרף לציונות ובשנות 1908-19 כתב מאמרים רבים על ארץ-ישראל בעתונים "אגאליטאטיאה" (שויון) ו"קוריארול איזראליט" ברומנית. השתתף כעתונאי בקונגרס הציוני השמיני בהאג ב-1907.

 ב-1908 ביקר בארץ וב-1909 יסד ברומניה את החברה להתישבות חקלאית "תקות ישראל", שמנתה 160 משפחה, וקנה בשבילה 4100 דונם אדמה ליד כפר סבא לשם יצירת מושבת מטעים. אך בגלל מניעות שונות לא יצא הדבר לפועל (כיום בנוי על האדמה ההיא המושב כפר מל"ל). אולם הוא עצמו לא ויתר על ההתנחלות בארץ, אלא רכש בכפר תבור שטח בן 350 דונם ויחד עם שני אחיו ואכרים יהודים שהביא

 מרומניה יצר שם משק שיתופי, שהתקיים מ-1910 עד 1913.

 נשא לאשה את<persName> פאולינה</persName> בת <persName>חיים מרכוס.</persName> אחרי מלחמת-העולם הראשונה, היה בשנות 1919-23 המזכיר הכללי של המשרד הארצישראלי ברומניה. באותן שנים השתתף בקביעות בשבועון הציוני המרכזי ''מנטואיריה" בבוקארשט ופרסם שבועון ברומנית בשם "הידיעות האחרונות מהעולם היהודי''.

 ב-1919 יסד ברומניה את האגודה "כרמל לאמארה" (כרמל ליד הים) לשיכון עירוני בחיפה ורכש בשבילה 200 דונם אדמת בנין ליד נוה שאנן.

 ב-1922 יסד ברומניה את האגודה הקואופרטיבית "אחוזת סיר הרברט סמואל", שמנתה 1000 משפחות, רובן מרומניה ויתרן מארץ-ישראל ומארצות אחרות וב-1923 קנה בשבילה 3450 דונם על הר הכרמל. באותה שנה השתתף בקונגרס הציוני ה-י"ג בקארלסבאד בשליחות מיוחדת מטעם הפדרציה הציונית שברומניה ואח"כ עלה ארצה והיה המנהל הכללי של "אחוזת הרברט סמואל'' עד 1928, ובשנות 1925-28 הוציא פעמיים בחודש בולטין ברומנית על בעיות ארץ-ישראל בשביל חברי האחוזה שהיו עדיין בחו''ל.

 משנת 1929 הוא שותף בבית הדפוס "חיפה'', שנוסד באותה שנה במטרה להוציא ספרים לנוער.

 צאצאיו:<persName> תיאודור-הרצל, צפורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2629 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2629</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
