<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5610</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5611</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל גפני (וינשנקר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקישנוב (בסרביה), כ"א תמוז תרפ"ו (3.7.1926).

 לאביו <persName>זבולון וינשנקר</persName> ולאמו <persName>מלכה</persName> בת<persName> מרדכי</persName> <persName>פרלמוטר.</persName>

 עלה לארץ ב-1933.

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. מוסמך לכלכלה מ.א. ומוסמך למשפטים מ.י. (עורך דין) של האוניברסיטה העברית בירושלים. התמחה בבעיות פיננסיות בעבודתו במשך עשר שנים במשרד האוצר.

 נמנה על מחלקת הפלמ"ח שיצאה לעזרת "גוש עציון". בדרך נקע את רגלו, ומפקד המחלקה, דני מס, הורה לשני חיילים אחרים -<persName> אורי נגיש ומשה</persName> <persName>חזן </persName> להחזירו לעורף. כך ניצלו חייהם של השלושה. יתר הל"ה (35) אנשי המחלקה נהרגו בקרב גבורה ומותם הפך לאגדה.

 ב-1955 נשא לאשה את עדנה בת העו"ד <persName>אלכסנדר</persName> <persName>אמדור</persName> (בנו של עסקן הישוב הישן <persName>ירחמיאל אמדור</persName> <persName>סקי</persName> בעל המלון הידוע שנשא את שמו. ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 136). לאחר שהיה בשנים 1950-60 סגן מנהל רשות החסכון והביטוח, נתמנה בשנת 1960 כמנהל הבנק לייצוא בירושלים (1960/68). חבר הדירקטוריון של בנק ירושלים לפיתוח ול


 משכנתאות ושל חברות המסייעות לו.

 בשמונה שנות עבודתו בבנק למד הרבה.

 בשנים 1944-1946 היה בחי"ש ובפלמ"ח בגדוד השישי בין השנים 1948 ו-1949.

 סגן-נשיא לשכת-המסחר ירושלים (1965-68).

 חבר המועדון הכלכלי.

 מייסד מועדון הבנקים בירושלים.

 יושב ראש המרכז הישראלי לניהול.

 פירסם מאמרים כלכליים ופיננסיים בעתונים יומיים ושבועונים שונים.

 איש עבודה יעיל ונמרץ, ידידותי, אך יחד עם זאת "מנהל" שאיננו כבול לתחום הפיננסי הצר, אלא שוחר ספר ותרבות.

 ביוני 1969 נתקבל כמנהל כללי בבנק הלוואה וחסכון לישראל בע"מ שנוסד בשנים הראשונות אחרי יסוד תל-אביב (הבנק שהיה השני אחרי אפ"ק הבנק הלאומי לישראל בע"מ בת"א). הוא העביר את עסקי בנק זרובבל בע"מ להלוואה וחסכון ואיפשר ע"י כך לאגודה לאשראי להיהפך לבנק לכל דבר העוסק במטבע חוץ, בניירות ערך, באשראים דוקומנטריים ועוד. בהנהלתו מכר הבנק את חברות הביטוח "החומה" ו"הדר" שהיו בנות להלוואה וחסכון - זרובבל. מכרה נכסים וחברות מקרקעין ועומדת להקצות מניות לחברות העובדים ולאפשר בכך את רכישת בנק לחרושת ולמסחר בע"מ, וכל זאת מתוך הכרה שהצלחתו של בנק כמפעל מובטחת לו, אם איננו מתפשט לענפים אחרים, אלא מתרכז בעיסקות התואמות את יעודו כמוסד פיננסי.

 וכך הגיע להלוואה וחסכון, הבנק המסועף החוגג עתה את יובלו החמישים, והוא כיום מנהל של 3 הבנקים הלוואה וחסכון לישראל בע"מ, בנק זרובבל בע"מ, ובנק לחרושת ולמסחר בע"מ המאוחדים בבנק הלוואה וחסכון.

 עם השלמת האיחוד יעסיקו כ-600 עובדים ב-48 סניפים ושמאזנם המאוחד היה בערך בסוף 1969 בגבולות 300 מיליון ל"י.

 בנו: <persName>ערן גפני.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5610</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5611</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
