<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3059 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3059</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3060 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3060</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל נאמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד באב תרנ"ו (23.8.1896) בקישינוב, שבפלך בסראביה, רוסיה.

 לאביו<persName> משה יוסף</persName> (בעל תעשית מוצרי פשתן, סוחר במעמד רשמי של "דרגה ראשונה", שלפי החוק הצארי היתה לבעלי מעמד זה זכות-יתר לדור ולסחור בכל רחבי הממלכה, אף מחוץ ל"תחום המושב" המוגבל ליהודים) ולאמ<persName>ו טובה </persName> בת<persName> זאב גולדנברג.</persName>

 למד בילדותו להכיר את גורל היהודים בגלות, כעדראיה לפרעות-הדמים בקישינוב. בחדר למד גם ראשית, לימודים כלליים והשפה הרוסית, ואחד המלמדים המשכילים הבין אותו לבחינה אכסטרנית במחלקה א' של בית-הספר הריאלי, בתמיכת קרוביו המשכילים ושלא בידיעת הוריו האדוקים. המשיך בלימודי עצמי ובבחינות אכסטרניות במחלקות ריאליות ומסחריות, ואחרי גמר מחלקה ו' נסע לאודיסה, למד רוקחות והוסמך לה. התחיל ללמוד גם משפטים, מתוך תקוה עמומה, שמא יצליח בזמן מן הזמנים להתקבל לפקולטה למשפטים, שכניסת יהודים אליה היתה קשה מקריעת ים-סוף, מתוך שאיפה לצדק בחיי הפרט ובמשטר המדינה כלפי ההודים ברוסיה הצטרף בבחרותו לזרם הטולסטויאני, אך משפרצה המהפכה ב-1917 וביטלה רשמית את ההגבלות על הקודים ברוסיה, פג כח-המשיכה של אידיאל זה, ואז הצטרף לתנועה הציונית, שקיבלה חיזוק ניכר עם פרסום הצהרת בלפור, והיה מפעילי "צעירי ציון" בקישינוב.

 ב-1917 נשא לאשה את<persName> יהודית </persName> בת <persName>נחום כהן.</persName>

 פתח בית-מרקחת בקישינוב, ולמען חולים עניים פעל בועד של חברת "עזרת חולים" ביחד עם ד"ר <persName>ברנשטיין-כהן</persName> ועם הרב<persName> צירלסון </persName> ז"ל ועבד יום-יום כמה שעות בהתנדבות בהכנת תרופות לעניים בבית


 המרקחת של האמבולאטוריון שקיימה חברת "עזרת חולים". משעברו העיר וכל הפלך לשלטון רומני ב1919 הצליח לקשור קשרי ידידות עם הגנרל המפקד וניצל קשרים אלה בתקופת המעבר להציל ממשפטים צבאיים חמורים יהודים שנתפסו והואשמו בעבירות על פקודות השלטון הצבאי, וכן הצליח בהשתדלותו להציל ולשחרר פליטים יהודים שנתפסו בבריחתם מתוך ההפכה והפרעות שהתחוללו אז באוקראינה.

 ב-1924 עלה לארץ עם רעיתו והתחיל בעבודה חלוצית בניפוץ חצץ ובסלילת כבישים ואח"כ בפועל בביתהחרושת "סיליקט". לאחר זמן צירף את ידיעתו המקצועית להונו הקטן של שותף ויסדו יחד את המפעל וביתהמסחר "חוט וחבל", ואחרי עוד זמן נאלץ לעזוב את השותפות ויסד לו מפעל ועסק עצמאי "חבל וסרט" בתל-אביב.

 כיודע וחובב נגינה ומוסיקה מנעוריו השתתף<persName> ישראל</persName> <persName>נאמן </persName> ביסוד אגודת חובבי חזנות ושירה עברית עם <persName>זבולון קוארטין</persName> ז"ל, וכעת חבר פעיל ב"לחן" ליכוד חובבי נגינה" ומנעים זמירות במסיבות חברים וידידים. חבר פעיל בבית ציוני אמריקה ובאגודה לידידות ישראל-אמריקה. לרגל מסעיו באירופה לפני שנים רבות לצורך ניתוח התרשם מאד מנכונותם הנדיבה של אחי מיסדר הבנאים החפשים להיות לו לעזר באסון שקרהו, ומאז השתוקק להגיע להשתלמות מוסרית ורוחנית כמוהם בשיפור האדם כחבר המשפחה האנושית, - ובסתיו 1955 נתקבל כאח בלשכת "יצחק ילין" של מיסדר בני ברית, ובאביב 1956 בלשכת "מוריה" של הבנאים החפשים בישראל.

 בתו: <persName>רבקה </persName> אשת<persName> יעקב בן-מאיר</persName> (ממשפחת הסופר <persName>בן-אליעזר) </persName> בנותיהם :<persName> ליאורה, נאוה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3059 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3059</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3060 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3060</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
