<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2520 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2520</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל לבני (ציגלניצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראשית שנת תרס"ט (15.10.1908) בלידה, בחלק המערבי של רוסיה הלבנה, שהשתייך לפולין בין שתי מלחמות העולם, לאביו אליהו (קבלן לבנינים,

 עסקן, חובב ספר) ולאמו <persName>חנה רחל</persName> בת<persName> שמואל</persName> <persName>אולקניצקי</persName> (מהמשכילים בעיירתו וורונובה).

 גמר שש מחלקות בגימנסיה "תרבות" וקיבל שם חינוך עברי מאחותו<persName> שיינה</persName> והתחיל ללמוד בביהמ"ד לרבנים<persName> רמיליס</persName> בוילנה.

 בינתים היה פעיל ביסוד החלוץ המזרחי בלידה ושימש כמזכירו וכציר בועידה הארצית של המזרחי בפולין (וילנה 1925).

 בסתיו 1926 עלה ארצה. הצטרף להסתדרות העובדים ול"הגנה" ועסק בשנים הראשונות בפעולות אידיאליסטיות, כאדמיניסטרטור של "המחר" (זה היה כעין שבועון של <persName>אביגדור המאירי</persName> לבקורת צבורית חריפה ב-1927/28) והשתתף גם בעבודה הארגונית של ספרי המאירי. באותן שנים היה פעיל גם בגדוד מגיני השפה ושימש בו סגן מנהל מחלקת המורים עד שנת 1929. באותה שנה השתתף בהגנה בנשק - לרגל המהומות הערביות - על סנהדריה ומאה שערים בירושלים, "הכפר העברי" שבקרבתה ועל יסוד המעלה בגליל, בתור מתנדב לשרות במשטרה.

 ב-1930 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת<persName> מיכל זילברמן.</persName> אח"כ הסתדר בעבודה בחברת החשמל ושימש קופאי במחלקה המסחרית והטכנית שלה בתל-אביב.

 במלחמת העולם התנדב להג"א ושרת ב-1940 כמפקד פלוגות נושאי האלונקות בגדוד 4. מ-1942 עד 1944 שרת בפלוגות ההובלה ראס"ק בצבא הבריטי. אחרי המלחמה היה פעיל באיגוד החיילים המשוחררים, שימש בו ב-1945/46 כמזכיר, חבר המועצה ושופט בתל-אביב וציר במועצותיו הארציות באותן שתי השנים, וב-1945 פרסם מאמרים בעתונות בדבר סידור החיילים הנכים.

 במלחמת הקוממיות שרת בצה"ל ואח"כ הועבר לשרות פקידות בקונסוליה הישראלית בניו-יורק.

 צאצאיו: <persName>חנה, אליהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2520 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2520</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
