<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1362</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1363 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1363</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל זמורה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר פוצ'ום-באוץ, מחוז בלצי, פלך בסרביה, בכ"ד אייר תרנ"ט (1899) לאביו<persName> אהרן </persName> ולאמו <persName>נחמה</persName> לבית<persName> וולפנזון.</persName>


 קיבל חינוך עברי-תורני אצל מלמדים שונים ובישיבת אודיסה, אחרי כן למד שפות והשתלם בספרות העמים. עוד בצעירותו התקרב אל התנועה העברית -הציונות. את שירו הראשון פירסם ב"הפרחים", שיצא לאור ע"י י. ב. לבנר בלוגאנסק. אחרי כן פירסם שירים ב"העולם" ובירחון "ישורון" שיצא לאור בבוקרסט (רומניה) בעריכת ד''ר רייכרט.

 עלה לארץ ישראל בשנת 1925 והתחיל מיד להשתתף ב"הארץ". יצא אחרי כן לשליחות קרן היסוד ברומניה וכשחזר הצטרף לחבורת הסופרים של השבועון "כתובים" (בעריכת א. שטיינמן וא. שלונסקי). היה בין המיסדים של השבועון "טורים". בשתי במות אלה וכן ב"דבר", "הארץ" ו"הצופה" פירסם מאמרים על עניני הספרות העולמית והעברית וכן מאמרי ביקורת ספרותית, בהם ליווה במשך שתי עשרות השנים האחרונות את ההתפתחות של הספרות העברית החדשה וביחוד את דרכם הספרותית של כמה סופרים מחבורת "יחדיו" (שגם הוא נמנה עליה) כגון א. שלונסקי, יעקב הורביץ, נתן אלתרמן, י. פרלמוטר, יונתן רטוש ועוד.

 נשא לאשה את <persName>עדה</persName> בת <persName>צבי ברברמן.</persName>

 בשנת 1941 יסד את הבמה הספרותית "מחברות לספרות", היוצאת שש פעמים בשנה. והשוקדת על היצירה העברית הצרופה בשדה הספרות והמדעים הרוחניים. ליד במה זו הקים הוצאת ספרים בשם זה (הוצאת "מחברות לספרות"), אשר נוסף על כתבי סופרים עבריים חדשים, הוציאה בעיקר ספרי המשוררים הקלסיים, מתקופת ימי הביניים (ביניהם הוצאה חדשה של הדיוואת ליהודה הלוי של ח. בראדי). אל רוב הספרים הקדים מבוא על ערך הספר ומקומו בספרות העברית. כיום המבקר הספרותי של "הארץ".

 פסבדונימים י. זה, י. הרומז, י. המוזר.

 ספריו: "ר. מ. רילקה" (תרצ"ז), "שירתו של א. שלונסקי" ("יחדיו" - תרצ"ה), "שני מספרים" על ח. הזז וי. הורוביץ ("יחדיו" - תרצ"ט); תרגם את "קירה קירלינה" לפאנאיט איסטראטו.

 בניו: <persName>צבי, אוהד</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1362 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1362</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1363 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1363</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
