<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2112</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2113</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2114</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל וינוגרד</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>רוסיה</placeName> בי"ח שבט תרמ"ז (1887) לאביו הרב <persName>פנחס מרדכי </persName> (בעל הספר "תולדות אהרון") ולאמו <persName>בת-שבע</persName> , בת ר' <persName>דוד דליצקי.</persName>

 בהיותו בן שלוש עלתה משפחת אביו ארצה והתישבה בירושלים, שם למד ב"חדר" ואח"כ בישיבת "תורת חיים" אצל הרב <persName>יצחק וינוגרד.</persName>

 בן כ"א נשא לאשה את חנה בת ר' <persName>ישעיהו יהודה</persName> <persName>גליק.</persName>

 בשנת 1907 החל בקרירה המסחרית שלו. אותה שנה פתח חנות "כל בו" במחנה-יהודה וחנות למצרכי מזון ברחוב היהודים שבעיר העתיקה בירושלים. אחרי כמה שנים יסד יחד עם הסוחר <persName>קלמן ורשבסקי </persName> והסוחר הערבי העשיר חג' יוסף וואפא בימ"ס סיטוני למכלת.

 ב-1912. עבר עם משפחתו ליפו ונהל את סניף העסק בשוק-אל-דיר שביפו. עם התרחבות העסק פתח חנות נוספת, עם בנו של וואפא הנ"ל והיה מגדולי היבואנים בסחר הסוכר, האורז, הקמח, הקפה ועוד.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נאלץ לסגר את החנות ולעבור לירושלים. אולם לא חלף זמן רב והוא חזר ליפו וארגן משלוח סחורות לירושלים ולישובים היהודים האחרים, שסבלו ממחסור במזון. לאחר גירוש יהודי יפו התישב בפתח-תקוה, לא ידע מנוחה והיה נוסע לשכם ולמקומות אחרים והשיג צרכי מזון לבני פתחתקוה שהיו נתונים במצוקת רעב. אחרי הכבוש וגמר מלחמת העולם הראשונה חזר ליפו לנהול עסקו הקודם. ההצלחה האירה והסתירה לו פנים חליפות. במאורעות הדמים תרפ"א, בהיותו בחנותו שבשוק-אל-דיר, הותקף ע"י פורעים ערביים ונפצע באופן אנוש. הצליח להתגבר על מחלתו והחלים מפצעיו. עם פרוץ מאורעות תרפ"ט הועברה החנות לתל-אביב, מקום בו נהל אותה עד יום מותו.

 בתל-אביב היה מגדולי הסוחרים והיבואנים למצרכי מזון וממטפחי דמות המסחר בעיר. בתור שכזה עשה חדשים רבים בנסיעות, לארצות שונות.

 בימי המצור הערבי על ירושלים - במלחמת שחרורנו היתה לו מטרה אחת בלבד: לשלח חבילות מזון לעיר הנצורה וסחורות שונות בכמויות גדולות בשביל בני ירושלים הרעבים, וכשהיתה השיירה יוצאת


 לדרכה ועליה תיבת המצרכים - היתה זו בשבילו השעה הגדולה ביותר בחייו.

 אף-על-פי שלא היתה תורתו-אומנותו, עסק בתורה מדי יום ביומו, לפני ולאחר שעות העבודה. הוא עשה תורתו קבע ולא עבר עליו יום שלא שנן בו את תלמודו. חביב היה על כל שומעיו בהשמיעו את חדודי וחדושי התורה, פשט ודרש, משל עצמו ומאלה ששמע מפי אחרים.

 היה ידוע כעסקן צבורי. מראשוני העסקנים בהסתדרות "המזרחי" ואח ותיק בלשכת "אחוה". לאחרונה שמש בה כנשיא עד יומו האחרון. היה ממיסדי ביה"ס "תחכמוני" בתל-אביב ומהמשתתפים הפעילים ביסוד ביה''ס לבנות "תלפיות" בתל-אביב.

 בחייו פעל רבות לשם יסוד קרנות לגמילות-חסד לעזרת נצרכים. לזכרו יסדו בני משפחתו קרן לגמילות חסדים בשם : "קרן ישראל לגמילות חסדים" העוזרת לנצרכים בהלואות בלי רוחים.

 נפטר בתל-אביב ביום כ"א בטבת תש"ט (22.1.49).

 צאצאיו : <persName>פנחס מרדכי, נחמה, חסידה, אהרון, משה,</persName> <persName>אליהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2112</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2113</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2114</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
