<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1905</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1906 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1906</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1907 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1907</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל גראזנסקי (גאזער)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>מינסק</placeName> (רוסיה הלבנה), ניסן תרכ"א (אפריל 1861), לאביו <persName>חיים יצחק הורביץ</persName> (חייט) ולאמו <persName>צפורה.</persName>

 נתחנך בבית הוריו ברוח המסורת היהודית ודבק בה כל ימיו בלי ויתור אף על פרט קל שבקלים עד כדי כך, שאפילו להצטלם סירב, לבל יעבור על איסור "עשית תמונה". אחרי גמרו את לימודיו בחדרים למד מאביו את מלאכת החייטות והמשיך לעבוד אצלו

 כשהתקרב לגיל חובת השרות בצבא יצא מרוסיה בפספורט של בחור שנפטר - אחיה של אשתו-בעתיד, גראזנסקי - עלה לארץ, נרשם בשם זה ומאז הוזנח ונשכח לגמרי שם-משפחתו האמתי.

 בגיל 20 נשא לאשה בירושלים את <persName>הינדה יהודית</persName> בת <persName>ישראל יחיאל ואלקה גראזנסקי</persName> , שעלו מקישינוב שבבסראביה, והמשיך לעבוד במקצוע.

 כארבע שנים אחרי נשואיו, כשהבילויים מיסדי גדרה היו זקוקים למוכתר שייצג אותם בפני השלטונות, בחר<persName> הרי"מ פינס,</persName> פטרונם של הגדרתיים, בר' <persName>ישראל</persName> לכהונה זו, באשר לפי הנהוג בעיירות רוסיה, נמצא דוקא חייט מתאים לשתדלנות בפני השרים שהוא עובד בשבילם, באשר לעיניו מוכרחים אף לפשוט את המדים ובגדי הפאר, המשרים עליהם את גאות השררה... והואיל וטיפולו בעניני גדרה - ואח"כ גם באר-טוביה - הזקיקו למגע קרוב עם שלטונות נפת עזה, והתחבורה אז לקויה ואטית מאד, עבר עם משפחתו לגור בעזה וגם שם עסק במלאכתו.

 זה היה קרבן גדול מצדו, שכן בעזה היה אז ישוב יהודי קטן. אשתו הוכרחה לכסות את פניה בצאתה לרחוב, כדרך הערביות. מנין לתפילה לא היה, ואם כי השתדל והצליח להושיב בעזה יהודים אחדים בעלי מלאכות שונות, לא הגיע מספרם עד כדי מנין של מתפללים. גם חוסר בית-עלמין יהודי גרם לו פגעים, כי פעם מת אחד מילדיו בעזה, ומאחר שהחוק אוסר העברת מת ממקום למקום הבריחו הוא ואשתו בגניבה את גופת המת בלילה לקבר ישראל בגדרה. - בגלל ישיבתו בעזה בקבלת יסורים לטובת הישוב נקרא על שם העיר בכינוי ר' <persName>ישראל גאזער</persName> (איש עזה), שדחק


 כמעט לגמרי את שמו המושאל מגיסו המנוח.

 כשהגיעו בניו לגיל חינוך לא יכול להשאר עוד בעיר של גויים ועבר ליפו, וגם כאן יצג את שתי המושבות בפני השלטונות, ובהיות היסוד לקשריו עם הפקידים בעבודתו המקצועית בשבילם הוכרח לשכור לו דירה ובית מלאכה בעיר העתיקה, מול בית הממשלה, בבית אפל, שגם ביום הוכרח לעבוד בו לאור המנורה. נסע למצרים, השתלם בגזירה ונעשה חייט מומחה. גם כאן סבל מחוסר מנין, שהיה רק במרחק רב מאד, וכשהתפתחה שכונת נוה צדק רכש לו שם בית וברחוב איסקנדר-עווד פתח חנות חדישה לחייטות.

 בעמידתו על משמר עניני מושבותיו נשא בסבלנות את עריצותם וגסותם של פקידי השלטון, ולא פעם הובהל פתאומית מעבודתו לבית הממשלה ומיהר שמה כשהמחט והחוט נעוצים בדש מעילו, פס-המדה מופשל על כתפו, התרבוש על ראשו ומשקפיו גולשים עד לקצה חטמו, - וכך התיצב לפני השרים להגן על אחיו האיכרים.

 פקידי הממשלה כיבדוהו וחיבבוהו בעת רצון עד כדי כך, שבהיות אשתו חולה בשיתוק ובארץ ביקר רופאו הפרטי של השולטן, נענה הרופא להמלצת הפקידים הגבוהים והלך לבקר את אשת המוכתר ורשם לה תרופות(הריפוי "המלכותי" לא הועיל לה. היא נשארה חולה, נפטרה בט' בשבט תרע"ה ונקברה בבית-העלמין הישן, שהיה אז חדש, בתל-אביב).

 כשפרצה מלחמת העולם הראשונה והוא נצטוה, בתור מוכתר, לגייס את צעירי המושבות, התפטר מכהונתו. הן לא לשם כך מילט את עצמו משרות צבאי ברוסיה ובא לכאן כדי להכניס יהודים אחרים לצרה זו. אף-על-פי-כן הוסיפו השלטונות להזמינו על תעודות קניה ומכירה של רכוש קרקעי בידי יהודים, כי נשאר מכובד ונאמן על חתימתו בעיני הפקידים כאילו היה עוד מוכתר.

 בעת הגירוש הכללי מיפו ומת"א יצא גם הוא לנדודים עד טבריה. שם נפגע בין הראשונים במגפת החולירע ונפטר ביום כ"ט סיון תרע"ז ונקבר שם (גם אחיו, ר' <persName>משה</persName> נפטר שם ונקבר לידו).

 מעשרת הבנים וחמש הבנות שילדה לו אשתו נשארו אחריו בחיים (חוץ מנכדים) בן אחד, <persName>אלברט</persName> <persName>אלתר</persName> , שנספה בצרפת במלחמת-העולם השנית (1946), בת: <persName>הדסה,</persName> שנישאה <persName>לזלמן קובר</persName> (התגרשה ממנו והוא חזר לאפריקה), <persName>וחיה רחל לאה</persName> אשת <persName>משה קוטלר</persName> ז"ל (מראשוני מיסדי חדרה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1905</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1906 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1906</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1907 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1907</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
