<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4209</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4210 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4210</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל גוטליב</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"א כסלו תרע"ח (6.12.1917) במונקאץ' (הונגריה - קרפטיה הרוסית הצ'כוסלובקית - אוקראינה הקרפטית).

 לאביו הרב<persName> משה</persName> (ממשפחת רבנים נודעים בהונגריה, מרביץ תורה ברבים בבית-המדרש הגדול בעיר, נרדף על ידי הרב וקהילתו בשל היותו ציוני ונשיא המזרחי בעיר; גם בארץ היה פעיל בהפועל המזרחי, חי מיגיע כפיו ובערבים מרביץ תורה ברבים, ובשנותיו האחרונים מפקח ראשי על הכשרות בבתי העולים של הסוכנות) ולאמו<persName> אסתר</persName> בת <persName>אהרן אויסלנדר</persName> .

 למד בבית-הספר העברי במונקאץ', בתלמוד-תורה ובישיבה. בסוף 1935 עלה לארץ עם אביו וכל ביתו ונכנס

 לפעולה בתנועת "בני עקיבא", בתור רכז הסניפים בבניברק, כפר-סבא, רעננה ומגדיאל ובהדרכה. פעיל בועדות שונות של סניפי תל-אביב ובני-ברק ובועדות מרכזיות. עלה מהעבודה בתנועת-הנוער לעבודה בפועל המזרחי המבוגר כמזכיר האיגוד המקצועי בסניפו התל-אביב וחבר מועצת הסניף, עובד בכיר במרכז העבודה, חבר המחלקה לאיגוד מקצועי ורכז איגודים ארציים בה.

 ב-1943 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת<persName> דניאל כהנא</persName> .

 נבחר ליו"ר המזכירות והועדה המונציפלית בסניף המפלגה הדתית-לאומית בבני-ברק, חבר הועד הפועל של המפלגה, חבר הנהלת "הצופה", חבר מרכז ועד עובדי הפועהמ"ז והמפד"ל, חבר הנהלת קרן הפנסיה "גלעד", חבר ועדת-ערר עליונה שליד מרכז שרות התעסוקה, חבר הנהלת קרן התעסוקה שליד הועד הפועל


 של ההסתדרות, חבר הוועד המפקח של קופת-חולים הכללית, חבר המרכז וראש המחלקה לאיגוד מקצועי של הפועל המזרחי.

 ב-1938 שירת כנוטר מתנדב בעין השופט. היה חבר פעיל בהגנה.

 פעל בצ'כוסלובקיה ובצרפת בשליחות מטעם מחלקת העליה של הסוכנות.

 צאצאיו; <persName>זהבה, משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4209 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4209</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4210 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4210</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
