<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1291</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1292</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1293 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1293</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1294 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1294</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1295 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1295</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1296</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1297</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל בלקינד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלאהויסק, פלך מינסק, רוסיה הלבנה, א' אייר תרכ"א (1861), לאביו <persName>מאיר</persName> (משכיל עברי לאומי, מיוסד הטפוס של "חדר מתוקן", מראשוני המורים בעברית בגולה וחובב-ציון נלהב ומלהיב, ראה כרך שלישי (ספר זה), עמוד 1159), ולאמו<persName> שפרה </persName> בת ר'<persName> שמעון גאלסטוך</persName> , מלהוסק, היא ידעה עברית ותנ"ך והיתה מדברת עם ילדיה בעברית, בשנים הראשונות למד מפי אביו, שיחד עם אמו היה בוחן בכל שבת את בניו ובנותיו בתנ"ך ובעברית בצורה חגיגית, ובשנתו הי"ב כבר ידע את התנ"ך על בוריו,

 כדי לתת לבניו ולבנותיו חינוך בגימנסיה ולהב-.

 שירם בכך לחיי כבוד עבר מאיר בלקינד עם משפחתו לגור במוהילב והמשיך בהוראה עברית. שם. למד ישראל בנו בגימנסיה הממשלתית הרוסית. וכשנקבעו בחינות לימי חג השבועות ארגן כמה תל-. מידים יהודים למרד פאסיבי, שלא יופיעו לבחינות ביום החג - דבר שדרש אומץ מיוחד וקנאות לאומית חזקה בזמן ההוא. לאחר שנה שוב ארגן מרד בזה ונקנס, אבל את לימודיו גמר בהצלחה ונכנס ללמוד באוניברסיטת חארקוב.

 הפרעות בדרום רוסיה בשנת 1881 ("הסופות בנגב"), שמוטטו את אמונת צעירי המשכילים היהודים בני הדור ההוא בעתיד טוב ליהודים ברוסיה, המריצו את ישראל בלקינד להפוך את כיסופיו הציוניים, שספג מילדותו בבית אביו, לפעולה כבירה של מפנה היסטורי. בעת התפלה בתענית צבור, שנגזר בשל מאורעות הדמים, ושבה השתתפו גם הרחוקים, מהיהדות המסורתית, הזמין מבית-הכנסת את חבריו הסטודנטים לחדרו לשיחה על עתידות האומה ושיכנעם בדבר הצורך לשוב לארץ האבות, ואחרי ,ישיבה שארכה כמעט עד אור הבוקר לחילופי דעות בעד וכנגד, נוסדה האגודה שקראו לה אז בשם "דבר, אל בני ישראל ויסעו" -(בראשי-תיבות: דאבי"ו), ואח"כ שינו את שמה ל"בית יעקב לכו ונלכה" (ביל"ו), הוא התמסר לתעמולה במכתבים ובעל-פה בחארקוב ובמוהילב, השתתף בויכוחים עם מצדדי תנועת "עם עולם", שהציעה להעביר את יהודי רוסיה להתישבות חקלאית בארצות הברית, 

 אז עלה ארצה יחד עם חברים אחדים, ובידם. צרור-כסף דל שחסכו להם להוצאות ראשונות בארץ, ובאיסטמבול השאירו שני חברים להמשיך את המו"מ עם ממשלת טורקיה (שני חברים אלה היוו את "המשרד המדיני" של ביל"ו), זה היה ב-1882. באניה נג-. נב צרור הכסף מאת גזבר החבורה, וראובן יודילביץ, אח"כ אחד ממיסדי ראשון לציון שגם הוא היה בדרך ארצה, עזר להם בהלואה, בחוף יפו נתקלו באיסור העליה על החוף, ולקראתם בא <persName>זלמן דוד ליבונטין.</persName> ר' <persName>ישראל דב פרומקין </persName> (בעל ה"חבצלת"), <persName>הפיינברגים</persName>


 ואחרים, ובהשתדלות ז. ד. ליבונטין הרשו להם פקידי החוף את העליה, ואחרי שעברו ברחובות יפו במצעד צבאי ובשירה שכרו להם בבית שבפרדסו של <persName>אנטון איוב</persName> דירה בת שני חדרים - אחד ל-13 הבחורים ואחד <persName>לדבורה סירוט</persName> , מנהלת המטבח ומשק הבית - והחלו לעבוד כשכירים במקוה ישראל שבהנהלת <persName>שמואל הירש</persName> מצרפת. כאן עלה בידו להשפיע על הירש שיתיחס אל הבילויים לא כמו למקבלי תמיכה אלא כמו לאנשים בעלי אידיאל מרומם, ובאמנות רבה ניהל את העבודה והמשק הכספי של החבורה, שסבלה גרעונות ומחסור תמידיים ואף השיג עזרה מחובבי הבילויים שברוסיה. בינתים חזר למקוה ישראל הפיסי <persName>קארל נטר</persName> , ובהכירו את שאיפותיהם הנעלות של הבילויים כתב עליהם טובות לבארון <persName>בנימין</persName> <persName>רוטשילד</persName> , שהיה אז אחד מתומכיה הנדיבים של חברת "כל ישראל חברים", בעלת מקוה ישראל, והוא עצמו, נטר כבר החליט לבנות בית לבילויים ולהושיבם כעובדים קבועים במקוה ישראל, אך מותו הפתאומי ביטל את תכניתו. בינתים נענה הבארון לבקשת<persName> יוסף פיינ</persName> <persName>ברג</persName> שבא אליו בשליחות מיסדי ראשון לציון והגיש עזרה לחפירת הבאר ולביסוס המושבה, ואז פקד להעביר שמה את הבילויים כפועלים שכירים מועמדים להתנחלות. היה בין העוברים לראשון לציון ואחותו <persName>פאני</persName> (אח"כ אשת <persName>ישראל-לוליק פיינברג</persName> ואמו של<persName> אב</persName> <persName>שלום פיינברג)</persName> , שבינתים עלתה גם היא ארצה עם אחיד. שמשון והצטרפה אל הבילויים, עבדה יחד עם <persName>פאני פריזר</persName> (אח"כ אשת הביל"ויי ד"ר<persName> חיים חיסין)</persName> עבדו במשק הבית של הבילויים בצריף שהוקם למשכנם ובו הוקצה מדור מיוחד לשלשה זוגות סוסים, והבילויים עבדו בעבודות צבוריות של המושבה, נטיעת עצים בצדי הרחובות וכוי, והשתתפו בהדיפת שוסים וגנבים ערבים, וצריפם היה מרכז תרבותי וחברתי לצעירי המושבה, בו היה ישראל בלקינד הרוח החיה בעליזותו ובאמונתו בעתיד.

 אולם יחם פקידי הבארון אל האברים והפועלים מקבלי התמיכה היה מדכא. הפקידים לא הבינו לרוח החלוצים ולמשאת-נפשם הלאומית וישראל בלקינד התמרד נגדם ואף כתב מכתב תלונה אל הבארון עצמו בשם האכרים. התוצאה היתה - פקודה לגרשו מהמושבה והפקידות אסרה על אחיו ואחותו אף להלינו בביתם ורק בגניבה ובשבילי עקיפין היה נכנס לפעמים לבקרם. בינתים נדד ליפו ולירושלים ושם קיבל לפעמים עבודה בהשתדלות<persName> הרי"מ פינס</persName> , פטרון הבילויים, ואח"כ קיבל בהשתדלותו ובעזרת<persName> ק. ז.</persName> <persName>ויסוצקי</persName> נחלה בגדרה. וכשנפטר <persName>אברהם מויאל</persName> , מנהל עניני "חובבי ציון" בארץ מטעם הועד המרכזי שברוסיה, ולהצעת <persName>אליעזר רוקח</persName> נתמנה <persName>שמואל הירש</persName> במקומו והרכיב לו ועד-פועל בהשתתפות נציגי המושבות, בקש הירש כי דוקא ישראל בלקינד יהיה נציג גדרה בועד זה. הוא ראה בחברותו בועד של חובבי ציון אפשרות לפעולות כבירות לפיתוח הישוב.

 לשם כך זנח את משקו בגדרה ועבד במשק אחיו <persName>שמשון</persName> בראשון לציון, השתתף בחיי התרבות במושבה, ארגן מקהלת ילדים ולימד בה את שירי<persName> נ. ה</persName> . <persName>אימבר</persName> (מחבר "התקוה") שישב באותו זמן בבית אחיו, לפי המנגינות שהתאים להם <persName>איגלי </persName> (אחד מששת הצעירים ששלחו חובבי ציון ארצה ללמוד חקלאות על מנת להיות אח"כ מדריכים לאכרים במושבות הבארון, - ביניהם היה גם <persName>יצחק אפשטיין</persName> המחנך וחוקר-הלשון הנודע). והנה פרץ שוב מרד האכרים בראשון לציון, והפעם נגד הפקיד אוסובצקי ונגד שיטת התמיכות והאפוטרופסות והדיכוי בכלל, וכשהתלקחה המלחמה ביותר הצטרף גם הוא אליה, אף כי כחבר ועד חובבי ציון היה מקורב להירש ולפקידות בכלל וקוה לפעול בעזרתם גדולות לטובת הישוב. וכשניצחה הפקידות, ואחיו שמשון היה בין 5 המשפחות מראשי המורדים שבעקב תנאי הכניעה והשלום הוכרחו לעזוב את המושבה ועבר לגדרה, הוכרח גם ישראל לעזוב את ראשון לציון ומשקו בגדרה כבר היה לאחר, ואז נתן את דעתו על עבודה חינוך, שגדל באוירתה בבית אביו וכבר התמחה בה בהוראת עברית לחבריו הבילויים ובהוראת שירה לילדי ראשון לציון כמתנדב במקהלה שיסד. אז יסד ביפו בתרמ"ט בית-ספר עברי פרטי, הראשון מסוג זה בעיר והשני בארץ (אחרי ביה"ס של ראשון לציון.), בו הורו גם אביו, אחותו<persName> סוניה ויהודה גרזובסקי</persName> <persName>(גור</persName> ). עבדו בהתלהבות והתאמצו להתגבר על הקשיים שבחוסר שיטה מוכנה וספרי לימוד. ההצלחה המוסרית היתה גדולה, אך החמרית לא, ולאחר שנתים זחצי הוכרח לסגור את בית-הספר ובכסף שקיבל בעד שארית משקו שילם את החובות ששקע בהם. בתרנ"ב נתקבל למורה בביה"ס של כי"ח בירושלים בהנהלת <persName>נסים בכר</persName> ועבד יחד עם <persName>דוד ילין ואליעזר בן-יהודה</persName> . מהרשימות שהכין כאן לשיעוריו הצטרפו אח"כ ספריהלימוד שהוציא: "אסיפת שאלות לחשבון" (יצא ב-1896), "דברי ימי העמים" (1897), "ראשית ידיעת כתיבת הארץ" (חלק א' ב-1898, חלק ב' ב-1899). אחרי שנתים יצא לנדודיו במשך שנה בכפרי הערבים משני עברי הירדן כ"רופא", חקר את הארץ ותושביה, השתלם היטב בשפה הערבית, יצר את התיאוריה שלפיה תשעים אחוז מערבי הארץ הם מצאצאי ישראל וכדאי לשכנע גם אותם בקרבת-דם זו כדי שיהיו לעזר לאחיהם היהודים החוזרים אל המולדת, ואת תצפיותיו ומסקנותיו מסיור זה פרסם בספר גדול ברוסית בשם "ארץ-ישראל בזמן הזה", שחלקו הראשון, בעיבודים והשלמות, יצא בעברית בתרפ"ח. כשחזר מנדודיו נתמנה בתרנ"ה למורה ללימודים כלליים בעברית בביתהספר של שותפות כי"ח וחובבי ציון ביפו והיה פעיל גם במרכז "בני משה" ביפו. בשנת תר"ס היה מנהל ביה"ס בראשון לציון במקום <persName>דוד יודילביץ</persName> .

 תוך עבודתו הגה את הרעיון בדבר בית-ספר חקלאי <persName>עברי</persName> (כי מקוה ישראל התנהל אז בצרפתית).


 עשה תעמולה לרעיונו וקרא לכפר-הנוער שבתכניתו בשם "קרית ספר". יצא לרוסיה להוציא את ספרו על ארץ-ישראל ולעשות נפשות לרעיונו. (במסעו

 זה למען "קרית ספר" הגיע לבאקו שבקאוקאז ושם נשא לאשה את <persName>דובה</persName> בת <persName>יעקב קריינמן </persName> ולאמה <persName>שרה</persName> לבית<persName> רפפורט.</persName> בעקב הפרעות בקישינוב בתרס"ג אסף שם כמאה יתומים, ילדי ההרוגים, על מנת להעלותם ארצה ולחנכם לחקלאות ב"קרית ספר" שלו, וחובבי ציון ברוסיה הבטיחו לו את עזרתם ואף יסדו ועד מפקח וקרן מיוחדת למטרת זו. הוא עלה ארצה עם 37 יתומים ועוד 17 באו אח"כ. התגולל עמהם בבתי-מלון עד שהפקידות נתנה למוסדו מקום בבנין בית-ההבראה לאכרים בשפיה. שם החזיק וניהל את מוסדו שנים אחדות בקשיים עצימים אך גם במסירות ובהתלהבות, נתחבב על הילדים וחינכם לאנשי-אדמה ארצישראליים בריאים ועליזים. משהראה המוסד אותות קיום קמו לו דואגים שרצו להתערב בניהולו ובקביעת צביונו. הוא התנגד להם ובעקב הפולמוס נסתמו מקורות המחיה והמוסד נסגר. ושוב יצא לברלין ולפאריס, התדפק על פתחי חברות ונדיבים ואף אל הבארון <persName>בנימין</persName> <persName>רוטשילד</persName> הגיע. חזר ארצה ופתח את המוסד מחדש בבן-שמן, אך הפולמוס נתחדש סביבו, ושוב יצא לבקש עזרה, הפעם באמריקה, אך לשוא, וב-1906 נסגר המוסד. עבד זמן-מה כפקיד בבנק אפ"ק, הוציא ירחון בשם "המאיר" (1911, יצאו ממנו 9 חוברות) עד שאזל כספו, כתב ספרים על ארץ-ישראל, מלחמות היהודים והרומאים ועוד. ומחוסר פרנסה קיבל משרת מנהל בית-הספר בחדרה, בתקוה, שבקרבת מקום, בחפצי-בה, יוכל להקים מחדש את "קרית ספר", אך רעיונו נראה רחוק מהגשמה. ושוב יצא לאירופה לעשות תעמולה לרעיון-חייו, וכשפרצה מלחמת-העולם ב-1914 מיהר לחזור ארצה. ב-1916 נמלט מהארץ והגיע לאמריקה. גם שם עשה תעמולה לרעיונו, כתב בעתונים וחיבר את ספרו "הצעדים הראשונים" (באידית, - קורות ההתישבות החדשה בארץישראל).

 ב-1920 חזר ארצה והתמסר מחדש לרעיון "קרית ספר". יצא לפולין והביא ארצה מיתומי פרעות אוקראינה, אך האמצעים שהצליח לאסוף לא הספיקו. המוסד שהקים בצפת טולטל לשפיה ובסוף בוטל לגמרי, ושוב יצא לדפוק על פתחי נדיבים, ובינתים סודרו הילדים בידי מוסד עשיר ממנו. אך לא הרפה מרעיון חייו, ושוב יצא פעמים אחדות לחו"ל לשם תעמולה, כי ילדים יתומים ועניים ימצא בכל עת המוסד שהוא אומר להקים הוא צורך הכרחי, לדעתו, לתחית העם והארץ (היה נקרא בפי היתומים "אבינו"). בתרפ"ח חזר ארצה ויסד הוצאת-ספרים "המאיר" להוצאת כתביו. בה הוציא את חוברותיו: "החשמונאים, או מלחמת החרות", "מלחמת היהודים ברומאים", "השומרונים והערבים אשר בארץ-ישראל",

 "היכן הם עשרת השבטים ?", "ארץ-ישראל בזמן הזה" (חלק ראשון), ואמר להוציא מחדש בעיבודים ושכלולים את ספרו "דברי ימי העמים" וחוברות על תולדות ביל"ו, תולדות המושבות הראשונות. הוציא מפה גדולה של א"י, ועוד.

 תוך עמלו חלה, ונסע להתרפא בברלין ושם נפטר ביום כ"ג אלול תרפ"ט, וביום ד' חשון תר"ץ הובא לקבורה בקבר המשפחה בצל השקמה העתיקה בראשון לציון.

 בתו: <persName>עכסה</persName> .

 בתש"ג הופיעה לזכרו בהוצאת ספרית ראשונים שע"י התאחדות בני הישוב בא"י, חוברת מספר י' לתולדותיו.

 בתשרי תש"ח במלאת 25 שנה לעלית יתומי אוקראינה לא"י הוקמה ועדה להנצחת שמו בנשיאותו של ראש מועצת ראשון לציון ד"ר<persName> אליקוט</persName> <persName>אוסטשינסקי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1291</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1292</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1293 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1293</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1294 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1294</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1295 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1295</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1296</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1297</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
