<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל שווייצר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה שטשקוטשין (פולין) בשנת תרע"א (27 בינואר 1911).

 לאביו<persName> אברהם </persName> (תלמיד-חכם, שהסתופף במחיצתם של רבנים) ולאמו <persName>שרה </persName> בת <persName>קאפל קאפלעוויטש</persName> (ילידת פולין).

 למד בחדר ובישיבת האדמו"ר מסטריקוב שבזגירז'.

 בנעוריו עבר לסוסנוביץ (זגלמביה) והיה פעיל בתנועה הרביזיוניסטית, וביחוד בארגון הדתי שלה "ברית ישורון".

 בעיר-מגוריו שימש כמזכיר הועד האנטי-היטלריסטי. ערך שבועון אידי "זאגלעמביער-שלעזישע וועלט" ונלחם מעל דפי עתונו באנטישמיות. בעד אחד ממאמריו הנועזים גגד פורעים פולניים נסגר

 העתון. נתבע על-ידי השלטונות הפולניים, אך זכה בו והעתון המשיך לצאת עד פרוץ מלחמת העולם השניה.

 בשנת 1934 נשא לאשה את <persName>רחל </persName> בת <persName>יעקב-יצחק</persName> <persName>איצקאביטש </persName> (עסקן צבורי ופרנס הקהילה בשטשקוטשין).

 בפרוץ המלחמה נמלט עם משפחתו לבריתהמועצות. עבד ביערות, בסובלו רעב ומחלות. בהיוודע לו על רציחת יהודים בפולין בידי הגרמנים, התנדב ב-1942 לצבא הפולני על-שם<persName> וואנדה ואשיל</persName> <persName>בסקה </persName> (סופרת רוסית גודעת), שהוקם לפי הסכם בין השלטונות הסובייטיים לבין ממשלת פולין, עלמנת לנקום את דם אחיו הנרצחים בתאי-הגאזים באושוויץ ובמקומות-טבח אחרים. נלחם בחזיתות ווארשה וברלין, וזכה לאותות-הצטיינות בעד אומץלבו.

 לאחר המלחמה חזר לפולין והחל בייסוד הקהילות היהודיות .ומוסדות עזרה. עסק ב"בריחה" (עליה לארץ ישראל באורח בלתי-ליגאלי).

 ב-1948 עלה לארץ ועסק לכתחילה במסחר, ובשנותיו האחרונות עבר ב"אורט" (מוסד לפיתוח השכלה מקצועית בין יהודים).

 עסק בשדה העתונות האירית בארץ. בראשונה השתתף בעתון היומי "לעצטע גייעס" ולאחר-מכן בשבועון "יידישע צייטונג", בו היה עורך-משנה.

 בשנים 1961-1962 ערד שבועון נאה "נייע ישראל צייטונג".

 התחבב על קהל קוראיו בשל פיליטוניו העממיים "מערב שבת לערב שבת". כתב הנושאים אקטואליים וספרותיים, אף חיבר סיפורים בשמות בדויים.

 במדור השבועי "פון אלטן קוואל", שהוא ניהל בעתוניו, בחתימת<persName> י. בן-אברהם</persName> , ליקט פנינים מהמעיין התורני העתיק ונתן פירושים לדברי-תורה, בהסתמכו על אימרות חז"ל, על מקורות המדרש והאגדה ועל גדולי התורה.

 ב-1965 זכה באמריקה בפרס על שם "ד"ר לייב שטשעקאטש-ראזען ליטעראטור-פרעמיע", הנועד


 לסופרים ולפובליציסטים דתיים, בעד פעילותו העתונאית הפורה.

 היה מעורה בחיי הצבור. חבר הועד בארגונים של יוצאי עיירת-הורתו, שטשקוטשין ועיר-מגוריו סוסנוביץ.

 ערך ספר-יזכור לעיירת-מוצאו ונמנה עם המערכת של "פנקס סוסנוביץ והסביבה", הנמצא בדפוס.

 נואם עממי מחונן, שקסם למאזיניו בשל דבריו, המתובלים באמרי חז"ל, במשלים ופתגמים עממיים, בבדיחות הטבועות בחותמן של ההווי היהודי.

 ב-1966 ראה-אור ספרו "פון אייביקן קוואל" ("מהמעיין הנצחי"), אסופה על פרשות-השבוע מספר "בראשית" ועיטורים לדברי-תורה, שלוקטו עלידו ממקורות ישנים וחדשים, מפיהם ומכתביהם של צדיקים וגאוני-עולם שבכל הדורות, נערכו ועובדו והותאמו לתקופתנו ולבני-דורנו.

 הספר הזה, הבא להגדיל תורה ולהאדירה, היה הראשון בסידרת חומשי התורה. בעצם הכנותיו של הספר השני "שמות" נפטר בחול-המועד פסח, כ' ניסן תשכ"ו (10.4.66) ונקבר בבית-העלמין בקריתשאול.

 צאצאיו : <persName>ד"ר אברהם שווייצר</persName> , רופא-נשים, (רעיתו <persName>חוה</persName> לבית <persName>הילר) ; אסתר-ביילה </persName> אשת<persName> זאב</persName> <persName>סגל; שרה.</persName>

 נכדיו: <persName>יעקב-יצחק, ברוך, דפנה, לאה.</persName>

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
