<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4271</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4272</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישעיהו (גרשון) כספי (סרברוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בויסוקה-מזוביצק (פולין), ה' שבט, תרס"ג (5.2.1903).

 לאביו<persName> משה חיים סרעבראוויץ</persName> ולאמו<persName> פרומה פייגה</persName> בת <persName>שמחה קפלן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה. וכללי מאת מורים פרטיים.

 משחר ילדותו נמשך לעבודה גופנית וביחוד לחקלאות ולעלייה לא"י. בימי השוק ובירידים היה תר אחרי סוסים, פרות ושאר בעלי חיים שהובאו לימי השוק למכירה. במלחמת העולם הראשונה כאשר היה מחסור במצרכי מזון, והוא אז נער, יזם לרכישת פרה לביתם, לשם הספקת חלב לבני המשפחה. טיפל בה באהבה ומסירות, היה החולב ומנקה את הפרה.

 בהיותו בן 15 נכנס ל"החלוץ" ועבד במשקים חקלאיים בליטא ובגרמניה (בנידרגימל - שלזיה), יחד עם חברי קבוצת "המהפכה" (כיום חברי קבוצת "חפצי-בה").

 בשנת 1919 עלה לארץ והתיישב במושבה חדרה. עבד בכל מיני עבודות קשות. חטב עצים ביער חדרה, היה רועה העדר של המושבה (בימי המאורעות כשהפועלים הערבים עזבו את המושבה) ועבד בחקלאות (1919-1921).

 בשנת 1922 עבר עם קבוצתו "אחדות" למושבה כרכור. עבד במסירות בחקלאות והיה שומר המושבה עד שנת 1934. קשר קשרים עם ערביי הסביבה, טיפח אתם יחסים טובים ומנע גניבות ושוד בכרכור והסביבה. באותו זמן היה מגדל עגלות שהיו אח"כ לפרות מפורסמות בטיבן.

 בשנת 1931 נשא לאשה את <persName>תחיה</persName> בת <persName>שלום זוסיא</persName> <persName>חיותמן,</persName> ילידת מטולה, שהתחנכה אצל הוריה במשק חקלאי בראש-פינה (ראה את הערך של אביה, בכרך ב', עמוד 663).


 בשנת 1935 עלה להתיישבות לנקודה חדשה "כפר צור" ששמה שונה אח"כ ל"באר-גנים" (נוסדה ב-1933, ורוב המתיישבים לא מיהרו לעלות למקום) בתחום המושבה אבן-יהודה. ישב עם משפחתו - יחידי במקום זה 7 שנים ועיבד את משקו הקטן. בשנת 1936 בפרוץ המאורעות לבש מדי נוטר ולחם בגבורה יחידי עם פורעי הסביבה.

 כעבור 7 שנים בראותו שבעלי החלקות לא ממהרים להתישבות עזב את "באר-גנים" והצטרף לקבוצת "משמר השרון" (בין כפר חיים וקיבוץ מעברות) והיה שם אחד הרפתנים המצטיינים.

 בשנת 1947 התיישב במושב "גני-עם" בשרון היות ושאף לעבד משק בעצם ידיו וליהנות מהיצירה כולה. אם כי המשק לא היה מגוון לפי שאיפתו, הצליח לטפחו ועשהו למשק למופת. קיבל פרסים על גידולים מצטיינים

 והיה גם מרפא בעצם ידיו בעלי חיים חולים במשק באחד המומחים למקצוע הוטרינרי.

 היה חבר ההגנה מיום עלייתו לארץ. שירת כנוטר (1936-46).

 חלה בלחץ דם גבוה והרופאים אסרו עליו את העבודה הפיסית ולא נכנע. כרע ונפל.

 נפטר במושב "גני-עם" (ע"י ירקוני.), כ"א טבת, תשב"ג (17.1.1963), והובא לקבורה בקרית-שאול.

 בנו:<persName> שאול.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4271</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4272</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
