<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5412</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5413</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5414</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5415</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5416</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5417 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5417</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5418</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5419</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל מאיר הכהן-לחובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר דייד-הורודוק, פלך מינסק, מחוז מאזיר (רוסיה הלבנה) בשנת תרט"ז (1856).

 לאביו <persName>זאב הכהן לחובסקי</persName> (היה בעל אחוזה קטנה בכפר פערערוב, לא רחוק מהעיירה טורוב. היה גם חוכר גנים ושדות בסביבה (ולאמו <persName>זלאטקה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי, שאף להשכלה והתחנך אצל סבו ר'<persName> יוסף הכהן-לחובסקי,</persName> שהיה בעל אמצעים ומשכיל.

 למד את הספרות העברית והרוסית.

 היה מומחה במסחר העצים וקיבל משרה אצל בןדודו <persName>יעקב בן פסח פרידמן.</persName>

 היה בעל כשרונות ובמשך זמן קצר היה ליועץ לבעל העסק ועלה בתפקידו.

 נשא לאשה את<persName> איטקה רחל</persName> בת<persName> רבקה ומשה</persName> <persName>זלצמן </persName> (מחסידי הרב ר' <persName>יוסף גינזבורג,</persName> שהיה רב בעל מופת והיו לו הרבה חסידים גם בעיירות הסמוכות. היה ידוע כסוחר עתיקות וחרוזים, שהיה מביאם מבוקרשט - רומניה. היה בן-בית אצל הנסיך רדזיוויל. כשהנהר היה עולה על גדותיו מהשלגים, היה נהרס הגדר של בית הקברות היהודי בעיר, שעל שפת הנהר גורין, ומדי שנה בשנה בהשפעתו של הסבא היה מקבל אצל הנסיך הנ"ל עצים בכדי לחזק את הקיר מחדש.

 כשהעיריה קבעה שני שטחים נוספים לבתי הקברות, אחד לנוצרים והשני ליהודים, קבע ר'<persName> יוסף</persName> את השטח הגובל לנאוואסיליה שהיה רחוק ב-2 ק"מ מהעיר. בציינו שליהודים "נאוה תהילה" דומה לשם


 המקום). בשנת 1933 עלתה לארץ. נפטרה בחיפה, כ"א אייר תרצ"ח (22.5.48).

 ב-1910 עבר בעל העסק הנ"ל לקיוב כבעל זכות ממדרגה ראשונה. מלבד העסק במסחר העצים, היה מעבד את יערות המלכה<persName> מריה פיודורובנה </persName> (הדודה של המלך ניקולאי השני).

 רוב הזמן היה <persName>ישראל מאיר</persName> מחוץ לבית, רק בחגים היה חוזר לבני משפחתו.

 בחדשי החורף בחופשתו היה כחודש ימים בביתו, והבית היה הומה מאורחים, בעיקר מאנשים שהיו מחכים חדשים בכדי לקבוע אותו "כבורר יחיד" מצדם. את שכר הבוררות היה מחלק לרבנים ולנצרכים.

 היה נוהג כעין מוסד של "גמילות חסדים" ובא לעזרת כל נצרך. כשאשתו העירה לו על פזרנותו, היה עונה לה: למי יפנו בשעת צרה, ומי ילווה להם, אם לא אני...

 השיא את אחיותיו כשהגיעו לפרקן - על חשבונו. ותמך בהן לאחר פטירתו של האב.

 בשנת 1905 כשפרצה מלחמת רוסיה-יפן פנה אליו אחיו ששירת בצבא הרוסי, בבקשה שיעזור לו לרכוש כרטיס נסיעה לארצות הברית היות ולא רצה לשרת בצבא, העזרה ניתנה לו ביד רחבה.

 בחדשי הקיץ היה מבקר, לרגלי העסקים, ביאקעטערינוסלב והיה שולח משם לקראת חג ראש השנה אבטיחים וענבים לברכת שהחיינו לחג.

 כשדודו <persName>פסח פרידמן </persName> נפטר, הקים בכספי בנו <persName>יעקב</persName> בניין להכנסת אורחים בן 5 חדרים ששימש בימי המהפכה לצרכי ציבור של הציונים; לספריה, לביתתפילה, הכנסת אורחים, וגם נתנו מקום להרב <persName>רבינסקי</persName> מפינסק שהיה פליט במלחמת העולם הראשונה עד שפינסק השתחררה וחזר לעירו.

 היה "חובב ציון" ותרם ביד רחבה לרכישת קרקעות בא"י ע"י הועד האודיסאי.

 שאף לעלות לארץ ולא זכה, רק אשתו והמשפחה עלו לארץ.

 נפטר בקיוב ב-י' סיון תרע"ו (30.5.1916).

 צאצאיו: <persName>יעקב; אריה להב</persName> (ראה בכרך זה);

<persName>זאב; שלום; חייקה </persName> אשת <persName>שלמה פינקלשטיין.</persName>

 נכדו:<persName> סגן אלוף ישראל מאיר להב (לחובסקי)</persName> היה בין הטייסים הראשונים בצה"ל וראה בכרך זה, עמוד 5348) שהיה דומה לסבו הן בחיצוניותו, בשכלו ובטוב לבו לבאים אליו לשאול בעצה ובהדרכה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5412</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5413</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5414</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5415</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5416</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5417 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5417</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5418</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5419</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
