<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4197</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל-שמואל וואלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ד טבת תרע"ד (22.1.1914) באחוזת סבו לובצ'ה שבמזרח גליציה (אז באוסטריה).

 לאביו <persName>משה-יהושע </persName> (סוחר) ולאמו <persName>אסתר</persName> בת <persName>אריה</persName> <persName>שטורמלאוף.</persName>

 אחרי שנות-חיים ראשונות עם המשפחה בתור פליטימלחמה בחלקה המערבי של הממלכה האוסטרית, חזר עם המשפחה לטארנופול. שם עבר את שלבי החינוך בבית-הספר העממי והתיכון. היה פעיל בארגון "השחר" של הגימנזיסטים הציוניים, שהתאחד אח"כ עם תנועתהצופים החלוצית "הנוער הציוני" והיה מטובי פעיליה, ואחרי גמר הלימודים התיכוניים בשנת 1933 יצא להכשרה חלוצית.

 ב-1935 עלה לארץ והצטרף לקיבוץ הנוער הציוני במגדיאל, עבד בפרדסי השרון ונשלח בין ראשוני הפועלים לעבודה בהכשרת הקרקע ליסוד בפר עציון בהרי חברון. עם פרוץ המהומות הערביות ב-1936 הצטרף להגנה, ובמלחמת הקוממיות מילא תפקידים חשובים

 בשרותו בצה''ל, ולמרות גילו ממשיך לשרת בו בהתנדבות בחיל המילואים.

 ב-1938 עבר מקיבוץ מגדיאל לקיבוץ תל-יצחק, שהיה אז בעמק זבולון.

 ב-1939 נשא לאשה את <persName>איטקה</persName> בת <persName>צבי וביילה</persName> <persName>וואכסברגר.</persName>

 ב-1940 התישב בנתניה, עבד בתעשית היהלומים ואח"כ נתמנה בלשכת העבודה הכללית. התמסר לפעילות בתנועת העובד הציוני והמפלגה הפרוגרסיבית, ובתחומי תפקידו הרשמי שקד על סידורי תעסוקה ופרנסה לעולי שארית הפליטה, והיה פעיל במיוחד בפעולות "הועד המאוחד לעזרת יהודי פולין", במגבית ההתגייסות וההצלה ויתר המוסדות והמפעלים הלאומיים. ממשיך בפעלותו במפלגה הליברלית כחבר הנהלת מוסדותיה המקומיים והנהלתה הארצות.

 לפני למעלה מ-8 שנים נבחר למועצת העיר נתניה, שימש יו"ר בועדות עירוניות חשובות, ובאחרונה נבחר לסגן ראש העיר והועמד בראש עניני פיתוח העיר לעבודותיה הציבוריות.

 צאצאיו: <persName>צבי, אסתר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4197</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
