<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4694</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4695</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל רגוזין (פולנסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בואלוזין בשנת תרמ"ז (16.2.1887).

 לאביו <persName>שלום אליעזר רגוזין </persName> (גמר ישיבת ולוזין. אח"כ נשלח ע"י הישיבה לארצית הברית לפי בקשת הרב ר' <persName>הירש ליב ברלין</persName> זצ"ל בתור משולת, להשיג תרומות לטובת הישיבה.) ולאמו <persName>חנה</persName> בת הרב<persName> יהודה מלצר</persName> מחלדצנה שע"י וולוזין, מחוז וילנה, היה רבה של מלדצנה).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר.

 בשנת תרנ"ד (1894) נסע לארצות הברית והמשיך ללמוד תורה אצל מלמד פרטי. אביו לא הסכים שילמד בבית ספר, לכן, המשיך ללמוד לימודים כלליים בבית, בעצמו.

 אחרי שאביו נפגש עם רבנים שהיה צריך להיות בקשר עמהם בקשר עם אוסף הכספים לישיבה, נוכח שהם "אינם רבנים" העוסקים בצרכי צבור

 באמונה, גם את המשכורת לא שלמו לו בזמן. לכן, חדל לעסוק בתור "משולח" ולא הסכים לקבל תפקיד של רב, והחל לעבוד בבית חרשת לאריגה, במקצוע שלו. ואח"כ נהיה מלמד בישיבת ר'<persName> יעקב יוסף</persName> בהנרי סכריט בניו-יורק.

 הבן<persName> ישראל</persName> למד את המקצוע מאביו, והחל משנת 1963 החל לעבוד במרץ במקצוע זה.


 בשנת 1915 נהיה שותף עם <persName>אדוארד</persName> נופר משוייץ. ממנו למד עניני העולם יותר ממה שלמד מאביו. ומאביו למד להיות אנושי וישר במשא ומתן בעסקיו.

 עם <persName>נופר</persName> עבד ולמד ממנו המקצוע עד שנת 1930.

 הצליח לייסד תעשיות אריגה בניו-יורק, ניו ג'רסי, פנסילבניה, הינדיאנה, נורט קאראליינה, סאוט קאראליינה, טעניסי, אליבאמה ופורטוריקה.

 וכן בנו בארצות שונות תעשיות לרייאן ניילאן ופאליעסטער, ולמדו אותם איך לנהל את התעשיות; בהודו, מקסיקו וברזיל (תעשיות ריאן). ביאפן וברזיל (תעשית פליעסטער). בארגנטינה, קולומביה וכן שוב בהודו (תעשיות ריאן).

 הוא ניהל בפועל את העסקים Beaunit Corporation .

 בהון של כ-150 מליון דולר.

 הצליח להקים בארצות הברית אימפריה תעשייתית בענפים הנ"ל ועובדים בה אלפי פועלים. מפעלי תעשיה אלה שייכים לחברת "בונים" שרוב מניותיה שייכים לו.

 בשנת 1951 ביקר בפעם הראשונה בארץ, מאז הוא מבקר בקביעות, כמה פעמים בשנה בארץ.

 כשנת 1964 תרם חצי מליון דולר להקמת שלשה בתי ספר בישראל.

 בשנת 1965 תרם שנים וחצי מלון דולר לקרן החינוך בישראל.

 סכום התרומות שתרם עד כה - כ-18 מליון דולר.

 ברשותו קרן צדקה פרטית - שכבר עברה את הסך 16 מליון דולר, והוא נוהג לתרום לפחות חצי מליון דולר בשנה למטרות צדקה שונות, ליהודים, וללא יהודים כאחד.

 בשנת 1955 החל לבנות והקים את המפעל התעשייתי הגדול לזהורית, לצמיגים ולחומי ניילון, ומעסיק מ 300 ער 400 פועלים באשדוד.

 הוא בעל אופי מיוחד ובעל עקרונות מיוחדים.

 עם כל הביקורת שבפיו, והיא איננה משוללת יסוד, יש בו אהבה עזה לארץ.

 רעיתו: גב'<persName> אווילין וואגעדעס.</persName>

 בנו: <persName>ליינער.</persName>

 נכדיו: <persName>אריאל, מייקול, דניאל יהודה, אליעזר</persName> <persName>יהונתן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4694</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4695</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
