<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 839 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/839</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/840</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 841 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/841</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 842 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/842</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 843 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/843</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 844 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/844</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 845 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/845</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל זייגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביאסי, רומניה, י"ז ניסן תרמ"ב (1882), לאביו <persName>שלמה</persName> (מראשוני המושבה ראשון לציון) ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>יעקב באהר</persName> . התחיל את לימודיו בחדרים ובתר"ן עלה ארצה עם הוריו וכל ביתם והתישבו בראשון לציון. המשיך ללמוד ב"חדר" של ר' <persName>יצחק בארד</persName> ואח"כ בביה"ס של המושבה והיה תלמידם הותיק של <persName>מרדכי לובמן ודוד יודילביץ</persName> . בתרנ"ד הצטרף לתזמורת המקומית, שנוסדה על-ידי <persName>בוריס</persName> <persName>אוסובצקי </persName> מפקידי הבארון <persName>בנימין רוטשילד</persName> , והשתתף


 בפעילות בחיים הצבוריים של הנוער במושבה. הגיע לבקיאות רבה בשפת הערבים ומנהגיהם החברתיים והצליח לקשור קשרי ידידות עם נכבדי הערבים וזקניהם שבסביבה ועם פקידי הממשלה.

 נשא לאשה את<persName> ימימה</persName> בת <persName>יצחק הורביץ</persName> .

 כשנוסד ביום י' אייר תרס"ז ועד-מוכתריה של המושבה, ליצוגה כלפי השלטונות ולשאת באחריות לתשלום המסים וכו', נבחר הוא למוכתר ראשון, <persName>כתריאל רפפורט</persName> למוכתר שני וה"ה<persName> יהודה צלליכין</persName> , <persName>מרדכי אברמוביץ ואריה זיגר ליועצים.</persName>

 באותה שנה רכש <persName>אלברט ענתבי</persName> 2000 דונם מאדמת רמלה בשביל ועד "חובבי ציון", היא אדמת <persName>באר יעקב</persName> (האדמה, בשטח 4000 דונם, היתה שייכת לעירית רמלה, וזו החכירתה ל-40 שנה למיסיונר הגרמני שנלר, שהקים עליה בנינים ונטע פרדסים, וכשמת שנלר אחרי שנים אחדות היתה האדמה, לפי התנאים, צריכה לחזור לרשות עירית רמלה אם תשלם ליורשי החוכר את תמורת הבנינים והנטיעות. לעיריה לא היה כסף כה רב והאחוזה הועמדה למכירה פומבית, והמיסיונרים קוו לרכשה בזיל הזול מאין מתחרים בקניה, וכשהופיע ענתבי בזמן ההכרזה ורשם סכום הגון בעד הקרקע, נבוכו והתפשרו אתו שהם יקנו את חצי הקרקע עם הבנינים והיא את המחצית השניה. אז מינו את זייגר ה"ה <persName>מאיר דיזנגוף וד"ר חיים</persName> <persName>חיסין</persName> מטעם המשרד היפואי של הועד האודיסאי של חובבי ציון למפקח על הנחלה הזאת, וכדי לשחרר את הקרקע מיד להתישבות היהודים סידר עם האריסים הערבים לפדות מהם בתשלום את זכותם לחרוש לעונה הבאה. (לפי המנהג היתה לחורשים לתבואות הקיץ הזכות לחרוש גם לתבואות החורף שאחריו). רכש עוד 50 דונם ונטע כרם שקדים. כן רכש בשביל חובבי ציון 300 דונם ליסוד מושב-העובדים נחלת יהודה ליד ראשון לציון וגאל עוד שטחים.

 אחרי מתן החוקה הטורקית ב-1908 נתקבל בחבר למועדון "הטורקים הצעירים" ביפו (המועדונים הללו, שנוסדו אז בכל רחבי הממלכה, כמרכזים מקומיים של המפלגה השלטת, היו הם וחבריהם בעלי

 השפעה רבה על ניהול עניני הממשלה באזוריהם) ונבחר לאחד מחמשת הבוחרים בנפת רמלה לבחירת ציר לבית-הנבחרים הטורקי. (הבחירות היו אז עקיפות, והציר נבחר לא בהצבעת כל האזרחים, אלא על-ידי נכבדיהם שנבחרו למטרה זו, להיות בוחרים ציר בשם האזרחים).

 כחבר ב"ועד החולות" בראשון לציון ובמוכתר הדריך את הפחה הירושלמי בשטח החולות שממערב למושבה, בעת ביקורו עם אלברט ענתבי ביום. 4.1.1909, והסביר לו את מגמת המושבה לנטוע עצים בשטח זה כדי להפסיק את נדידת החולות לתוך השטח המעובד, - והפחה הצהיר, כי אכן תהיה זאת פעולה מועילה לכלל והוא מוכן להוציא פקודה שלפיה תשאר האדמה (אדמה "מתה", קנין הממשלה) לצמיתות בידי הנוטעים, בהתאם לחוק. (ההחלטה הממשלתית על כך ניתנה רק ביום 21.12.1915, ובקבלתה השתתף אז בחבר ה"מג'לס עאדארה").

 בתפקידו העיקרי כמוכתר, לעזור בגבית מסי הממשלה, היה מסדר עם חוכר המסים בחכמה ובתבונה, שהתשלומים יגבו בלי נגישות ושהענינים יסודרו בהבנה הדדית לטובת שני הצדדים. השיג הקלות. רבות ברישום קרקעות על שם יהודים נתיני-חוץ היושבים למעלה מעשר שנים בארץ, כי במקרים כאלה התיר החוק את רישום הקרקע. בהמלצת השלטוןהמחוזי ובהשתדלותו המוצלחת הושגו המלצות כאלה במקרים רבים.

 לקח חלק פעיל בגאולת 3500 דונם מאדמת בית דג'ן בשביל חברת פיק"א, שחולקו על ידה לאכרי ראשון לציון.

 כמו כן סדר את ה"מפרוז" (חלוקת האדמה) של האדמות השייכות ליהודים ולבעלי האדמות של השכנים.

 גאל שטחים שונים מאדמת הכפר סרפנד אל חרב ע"י באר יעקב ונס-ציונה.

 בתרע"ב השיג "עצמאות" למושבה רחובות, בענין תשלום מסי היבול (ה"מעשר", שכלל 10% מהערכת היבול לממשלה ו-2 1/2% לבנק החקלאי הממשלתי)" לפנים נחשבה רחובות כחלק מאדמת העיר רמלה, ובהיות עירית רמלה חוכרת בכל שנה את מס היבול של כל שטחה, היתה מחלקת את המעמסה באופן כזה, שבני רחובות ישלמו לה יותר מבני רמלה. ובאותה שנה סידר זיגר, שרחובות תחשב כנקודת-ישוב מיוחדת והועד שלה יוכל לחכור בעצמו את המסים של התושבים ולחלק את המעמסה עליהם בצדק, בלי לשלם רווחים נוספים לעירית רמלה.

 בתרע"ד הקציבה הממשלה המרכזית לרשות המועצה המחוזית של ירושלים סכום מסויים לסלילת כביש מיעזור שבכביש יפו-ירושלים לעזה. אז נסע הוא עם<persName> מנשה מאירוביץ</persName> לירושלים וסידרו עם חברי ה"מג'לס עאמומי" (הפנסיה העממית, כעין "פרלמנט" מחוזי נבחר), שיוכנס שינוי בתכנית: הכביש יתחיל ליד בית דג'ן ויעבור במושבות ראשון לציון - נס


 ציונה - רחובות, וסלילת קטע זה של הכביש תמסר בקבלנות למושבות ראשון לציון ורחובות, והן מוכנות להוסיף על הסכום המוקצב מהממשלה. המג'לס הסכים לכך בתנאי שכלפי הממשלה יהיה זיגר הקבלן, והענין סודר על צד היותר טוב: הממשלה שלמה 3000 לירות טורקיות והמושבות הוציאו 8800 לירות והכביש נסלל כראוי וחיבר את המושבות לכביש הראשי, ובראשית מלחמת-העולם הראשונה שימשה עבודה צבורית זו הזדמנות טובה למתן "ויסיקות" (תעודות שחרור) ליהודים רבים כעוסקים בעבודה צבורית כדי לשחררם מגיוס לצבא או לעבודת-כפיה.

 במלחמת-העולם הראשונה פעל רבות לטובת הישוב ולטובת אנשים פרטיים בהשתדלויות לפני השלטונות למנוע נגישות ורדיפות. כשהושגה לדרישת הישוב העברי פקודה מהממשלה המרכזית מאיסטמבול, שלפיה יש גם ליהודים זכות לשלוח נציג נבחר ל"מג'לס עאדארה" (מועצת-ההנהלה הממשלתית במחוז), ומשבוטל הנוהג הטורקי הישן, שלפיו נקראו רק הספרדים יהודים והאשכנזים נחשבי כעדה אחרת, ב"שכנאז", נבחר במרס 1915 לפי החלטת מוסדות הישוב והתאחדות המושבות ביהודה בחבר ב"מג'לס עאדארה" למחוז יפו. חברי מועצה כזו היו: המושל (הקאימקאם) ומזכיר, מנהל מחלקת האוצר (מודיר איל-מאל), ראשי העדות הדתיות שבמחוז (את העדה היהודית יצג החכם-באשי הרב<persName> בן-ציון מאיר חי עוזיאל)</persName> וארבעה חברים נבחרים: שני מושלמים, אחד יהודי (לתפקיד זה נבחר <persName>ישראל זיגר</persName> , כנ''ל) ואחד נוצרי. נוסף לכך השתתפו בישיבותיה ראש העיריה או מנהלי מחלקות ממשלתיות שונות, כשהמועצה דנה בענינים הנוגעים להם. במועצה זו עמד על משמר עניני המושבות, לבל תקופחנה בהערכת מסי היבול והדרכים ולבל יעמיסו עליהן יותר מהמוטל לפי ערך על ישו בים לא-יהודים. כן השיג למושבות הנחות והקלות שונות ופעל בענין זה בשלטון המחוזי יחד עם הרב עוזיאל ובענינים השייכים לסמכות השלטון העליון היה נעזר על-ידי אלברט ענתבי, שהכיר מכבר את כשרונותיו ביצירת יחסים טובים עם חוגי השלטון ונכבדי הערבים וסלל לו את הדרך להגיע אליהם. כשפרסם המצביא והשליט העליון ג'מאל פחה באוגוסט 1916 פקודה להחרים את היבול החקלאי לרשות הממשלה נסע הוא אל המפקדה לדמשק וביקש הקצבת חיטים למושבות הדרום, העוסקות במטעים, והודות לכך הושגה פקודה למחסני הצבא באדרעי, בית-שאן ואירביד לתת חטים למושבות הדרום במקום לקחת מהן. בעת המלחמה בארבה, כשנצטוו בני הכפרים להביא כל אחד כמות מסוימת של ביצי ארבה ליפו, סידר הוא שמבני ראשון לציון יקבלו פקידי השלטון את המכסה שלהם בתוך המושבה. וכשפורסם הצו לגרש לצפון הארץ את תושבי מחוז הדרום בגלל קרבת החזית, סידר הוא עם המודיר של רמלה לשחרר את תושבי ראשון לציון מהגירוש, משום שהם עוסקים בעיבוד האדמה ומחכים ליבול זריעות הקיץ, ולשם כך יעץ להם לזרוע שומשמין וכו' בין

 עצי השקדים, שיהא דינם כדין פלחים ולא כדין בעלי מטעים. כשנתגלה קשר המחתרת העברית "נילי" אחרי תפיסתו של <persName>נעמן בלקינד</persName> נאסר גם הוא יחד עם נכבדי ראשון לציון והובל לכלא ירושלים ואח"כ שוחרר עמהם, וכשאמרו הטורקים לפני נסיגתם לאסור את חברי המג'לס ולהעבירם לאנאטוליה הצליח הוא, כמו רוב האחרים, להמלט מהגירוש ולהשאר בארץ. 

 אחרי הכיבוש הבריטי כינס המושל הצבאי את המג'לס לישיבת היכרות ראשונה, בהשתתפות כמה קציני-צבא גבוהים (ביניהם הקפיטן <persName>ווילי</persName> מהאינטליג'נס, המיג'ור <persName>ג'יימס רוטשילד</persName> ועוד), והוא זכה אז לשמוע מפי השלטון את הקראת הנוסח של הצהרת-בלפור הידועה, ואת תרגומה מאנגלית לערבית מפי<persName> ודיע אל-בוסתאני</persName> הידוע, ואחריה מחיאת-כפיים כללית מצד כל משתתפי הישיבה, ואף הערבים ביניהם, כי באותו הזמן עוד לא הספיקו הסוכנים הנרגנים לשדלם ולשכנעם להתנגדות.

 כאחד מנציגי המושבות ב"ועד הזמני" של יהודי ארץ-ישראל בשטח הנכבש (בעוד הטורקים שולטים מצפון לחזית כפר סבא) השתתף בישיבה ההיסטורית של הועד הזמני יחד עם חברי "ועד הצירים" בראשותו של ד"ר<persName> חיים וייצמן,</persName> שנערכה ביום ג' אייר תרע"ח באולם המשרד הא"י של ההסתדרות הציונית, ובה שמעו הסבר מפורט על הצהרת בלפור, תולדותיה ותכנה ודנו על פעולות שני המוסדות האלה לעתיד הקרוב ועל השיתוף שביניהם.

 בתרע"ט השתתף ביסוד בנק קופת עם, שהחל לעבוד ביום י"ג שבט תרע"ט. באותה שנה היה יו"ר הועד החקלאי בראשון לציון.

 משקיבלו המושבות מעמד של מועצות מקומיות בטל תפקידו כמוכתר בראשון לציון. מאז המשיך לעסוק בחקלאות ובזמנים שונים אף במסחר כתושב עירוני בחיפה ואח"כ בתל-אביב.

 בנו: <persName>יצחק מרדכי </persName> (ימי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 839 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/839</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 840 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/840</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 841 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/841</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 842 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/842</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 843 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/843</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 844 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/844</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 845 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/845</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
