<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4251 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4251</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4252</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל סולניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבלשקי, פלך קליש (פולניה) בשנת תרנ"ח (1898).

 לאביו<persName> יואל סולניק</persName> (עסקן ציוני) ולאמו<persName> תמר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר. היה חבר פעיל בפועלי ציון בעירו.

 אחרי שעירו בלשקי נשרפה עברה המשפחה לגור בקליש. אביו היה יו"ר ההסתדרות הציונית בקליש והסביבה שנים רבות.

 בשנת 1885 הוציא אביו את העתון הראשון באידיש בלונדון. כעבור כמה שנים חזר לפולניה. כשפרצה המלחמה העולמית הראשונה נכנסו הגרמנים לקליש ושרפו את העיר, והתושבים ברחו והתפזרו בסביבה.

<persName>ישראל</persName> נסע לגרמניה ועבד בלייפציג.

 ב-1918, בגמר המלחמה העולמית הראשונה נסע לבלגיה, משם ללונדון. שם הצטרף לאחיו יצחק בעסק פרוות. באותו זמן, קנה אחיו<persName> יצחק </persName> 500 דונם אדמה בבאר-שבע, מתוך שטח אדמה שיהודים מאנגליה רכשו אז בא"י. את השטח הזה מסר אחיו לקרן הקיימת בירושלים.

 בהסכמת האחים הוחלט <persName>שישראל </persName> יעלה לא"י, בתור האח הצעיר ויתיישב בכרכור, יקים משק ובית ויביא אליו לא"י את ההורים מפולניה.

 בשנת 1921 עלה לארץ והתיישב בכרכור. במקום היה מחסור במים והתושבים סבלו ממלריה. שתלו אלפי עצי אקליפטוס במטרה לחסל את המלריה.

 עבר לבנימינה בייסודה ועבד שם, אבל המלריה גברה עליו והועבר לבית-חולים בתל-אביב.

 בתל-אביב, בשנת 1926 נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת<persName> חנן</persName> <persName>רחלבסקי.</persName>


 עבד כפועל בכל מיני עבודות קשות.

 בשנת 1929, בעזרת הלוואות רכש שטח קרקע ברמתגן ועבד בגידול ירקות. רכש פרות ומכר חלב. בנה לו בית, והפך להיות תושב רמת-גן.

 חבר פעיל במוסדות תרבותיים שונים ברמת-גן.

 בנותיו: <persName>אסתר</persName> אשת <persName>דוב שנדר, מינדה</persName> אשת<persName> יעקב</persName> <persName>וייס, יוכבד</persName> אשת <persName>פרדי מזרחי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4251 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4251</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4252 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4252</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
