<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2579</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל דוד לבסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ו' סיון תרנ"ט (1899)

 לאביו ר' <persName>חיים יוסף לבסקי</persName> ולאמו <persName>מרים צביה</persName> בת ר' <persName>משה לבסקי</persName> (שעלו לארץ מעיר לומז'ה בשנת תר"ן, נפטרו ונקברו על הר הזיתים בירושלים).

 התחנך על ברכי התורה בתלמוד תורה והישיבה הגדולה במאה שערים בירושלים, קבל תעודה מאת הרב <persName>יוסף גרשון הלוי הורביץ</persName> דומ"צ נשיא וראש הישיבה שנחשב בין המעולים בישיבה. יחד עם זאת קבל השכלה כללית והשתלם בשפות לועזיות.

 בשנות המלחמה העולמית הראשונה היה פקיד בדואר התורכי ואח"כ פקיד בה"דויטשה פלשתינא בנק בע"מ" בירושלים, עד הכיבוש הבריטי.

 עם הכיבוש הבריטי והתחלת העבודה הציונית ע"י "ועד הצירים" השתדלו להכניס פקידים יהודיים במחלקות הממשלה, נכנס גם הוא לעבוד בפקידות בבית הממשלה, במשרדו של המושל סיר רונלד סטורס מושל ירושלים. ובתקופת משרתו בממשלה עזר להכנסתם של פקידים יהודים למשרות במחלקות הממשלה.

 בשנת 1921 נשא לאשה את <persName>יהודית</persName> בת ר' <persName>מנחם</persName> <persName>מנדל שרייבר </persName> מתושבי יפו ומחסידי חב"ד.

 התישב ביפו, והועבר ממשרדי המחוז בירושלים לשרת כסגן מנהל במחלקת אספקת המזונות במסילות הברזל במחוז לוד, בהנהלת ר. ספינניס (כיום חברת ספינניס). 

 משנת 1926 עבד במשך 12 שנים בתור מזכיר במשרדי עורך דין בת"א, התמחה בעבודות יורידיות, קבל רשיון בתור "מורשה לפעולות הטאבו" נתפרסם כבורר מנוסה ונמנה ע"י הציבור וכן עיי בתי המשפט כבורר בסכסוכים בין מתדיינים וישוב עניני פשיטות רגל,

 ובפסקי הדין שלו הצליח ברוב להביא את הצדדים לידי ישוב התביעות ביניהם לשביעת רצון כולם.

 בשנת תש"ג אחרי עמדו בבחינות הוכתר בתואר <persName>"עורך דין רבני</persName> " ומאז הוא מופיע כטוען בפני בתי הדין הדתיים והרבנות הראשית בא"י.

 ממיסדי ויו"ר אגודת פקידי עורכי הדין בת"א, לפי יזמתו הוכנסה במשרד ההוצל"פ הממשלתי ביפו החותמת גם בשפה העברית.

 ממיסדי שכונת "עיר דוד'' ע"י מקוה ישראל יפו,

 ממיסדי אגודת חברת ביקור חולים ולינת הצדק ביפו ות''א, ממיסדי ויו"ר אגודת "חובבי החזנות והשירה העברית בת"א. ב-1937 התקשר עם טובי החזנים המפורסמים והביאם לארץ - בכללם החזנים <persName>קברטין, סירוטה</persName> , <persName>הרשמן</persName> , ואחרים.

 כתב ספר על תולדות החזנות.

 אחיו הוא הרב החוקר ד"ר <persName>אברהם לבסקי</persName> בניו-יורק (ראה כרך ב', עמוד 501).

 צאצאיו.<persName> יוסף משה</persName> (פקיד בדאר ת"א),<persName> חיים, אלישבע</persName> אשת <persName>אלכסנדר גוטליב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2579</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
