<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 394 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/394</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 396 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/396</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 397 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/397</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/398</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/399</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/400</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/401</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישראל שוחט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליסקובה, מחוז וולקוביסקי, פלך גרודנה, בשנת תרמ"ו (30.1.1886), לאביו<persName> דוב</persName> , בעל האחוזה בלה-וולקה, ליד סופוצקין, פלך סובלק, ולאמו<persName> טויבה</persName> (אחות החוקר אברהם אליהו הרכבי). קיבל חינוך יהודי מסורתי, השתלם באופן פרטי בהשכלה כל

 לית, למד בבית-ספר למסחר בוארשה ואח"כ במכון לאגרונומיה בהאלה שבגרמניה.

 הצטרף מנעוריו לתנועה הציונית, וביחוד לאגף הסוציאליסטי שלה "פועלי ציוך, היד, בין הראשונים שעשו לה תעמולה ונפשות בפולין וממארגני ההגנה העצמית היהודית בגרודנה והסביבה בשנות הפרעות 1903/04 (שמה עבר אביו לגור אחרי שמכר את אחוזתו ועסק במסחר יערות).

 עם התגברות הריאקציה ברוסיה והרדיפות נגד שוחרי החופש ולוחמיו, עזבו ראשי הפעילים ב"פועלי ציון" את רוסיה ופולין ועלו לארץ-ישראל בזרם "העליה השניה", ובתוכם גם<persName> ישראל שוחט,</persName> שעלה בשנת 1904. עבד כפועל חקלאי בפתח תקוה וביקב בראשון לציון והיה מראשוני פועלי ציון בארץ ומראשי הפעילים, טעם גם טעמה של הקדחת, התגבר עליה והמשיך לעבוד. עבד

 זמן מה כעוזר ארגוני<persName> לישראל בלקינד</persName> במוסד "קרית ספר" במאיר שפיה לחינוך יתומי הנספים בפרעות קישינוב שאספם והביאם ארצה (הגרעין הראשון של "עלית הנוער").

 בספטמבר 1907 יסדו את המיסדר החשאי "בר גיורא" (כינויו המקוצר ב"ג), במטרה לפתח ולארגן צעירים עברים לפעולות לאומיות-ישוביות, שבהן צריך להתגלות מצד הישוב כח ממשי. מתפקידיו של המיסדר היו כיבוש עבודות (שהיו נחשבות במונופולין ערבי, שליהודים אסורה הגישה אליהן), שמירה והגנה, וכל פעולה חלוצית הדורשת חרוף-נפש והתגברות על קשיים אישיים ומכשולים כלליים. החברים הראשונים של ב"ג היו:

<persName>ישראל שוחט, יצחק בן-צבי, ישראל גלעדי, מנדל פור</persName> <persName>טוגלי, צבי בקר, אלכסנדר זייד, יחזקאל חנקין, מאיר</persName> <persName>חזנוביץ, יחזקאל ניסנוב, משה גבעוני וסעדיה פז,</persName> ולמפקדם הראשון נבחר ישראל שוחט. ששה מהחברים התרכזו בחות סג'רה של פקידות יק"א, המקום היחידי שהיתה נוהגת בו עבודה עברית טהורה, וכאן יסדו יחד עם מניה


<persName>וילבושביץ</persName> (שאח"כ נישאה לישראל שוחט) את הקולקטיב הראשון של עובדים עברים בא"י, ובן-צבי ויחזקאל חנקין נשארו ביפו ובמושבות יהודה, בקרבת שער העליה, כדי לתהות על קנקנם של החברים העולים החדשים ולמשוך מהם כוחות שנמצאו מתאימים למיסדר ב"ג ולפעולותיו. הבחירה היתה קפדנית ביותר ורק אנשים שעברו שתי שנות נסיון וביצעו פעולות חלוציות כרוכות במסירות ובאומץ נתקבלו לב"ג והוטלו עליהם תנאים חמודים של משמעת, התמסרות ונבונות להקרבה.

 בראש וראשונה פנו חברי ב"ג לעבודת השמירה, שבארצות אירופה, שמהן באו החברים, נחשבה כ"סרח עודף" לשרות המשטרה וכהתעסקות בלתי-מכובדת ודלתשכר לבחורים הסולדים מפני עבודה ממשית, אך כאן היה בה יעוד לאומי ממדרגה ראשונה. שרות הבטחון הממשלתי היה לקוי ורקוב, כמו יתר השרותים של המשטר הטורקי הרקוב, וכדי לקיים בטחון כל-שהוא בישוב הכפרי העברי היו המושבות נזקקות לשמירת ערבים, שעל פי רוב היו שומרים אלה קשורים בברית שותפות עם הגנבים בני עמם ושבטם, ונוסף לכך היה בזה משום פחיתות-כבוד לאומית, מצב המאשר את התפיסה הערבית, שהיהודים הם "ולד אל מות" ("ילדי המות"), פחדנים ומוגי לב, שבלי חסדי הכח הערבי אינם יכולים להתקיים, ואשר על כן הפילו את פחדם על היהודים נותני לחמם יותר מאשר על הגנבים והשודדים.

 בראשונה סירבו המושבות העבריות למסור את השמירה ל"אינטליגנטים" אלה, שאינם יודעים את תנאי הארץ, אינם מאומנים בנשק ואינם יודעים כיצד לא להשתמש בו (כי פגיעת מות בנגב מסבכת את המושב בעסקי משפטים ו"נקמת דם" וסחיטות לאין סוף מצד פקידי השלטון והשבטים ,או הכפרים של "גואלי הדם''), והעיקר, שלא יוכלו לעמוד בפני השומרים הערבים שקדמו להם, שלא יסבלו את נישולם מהשרות. לכן התאמנו הבחורים בנשק ובשמירה בלילה ובידיעת הסביבה ושפת השכנים ומנהגיהם וכשהרגישו בעצמם את היכולת להתאים לתנאי השמירה קיבלו לנסיון את השמירה על כרם בזכרון יעקב, שבקרבתו שמרו כ-30 ערבים על כרמים אחרים. הערבים ניסו להפחיד ביריות את היהודים המתפרצים למקצועם, וכשהיהודים לא נרתעו, התנפלו בלילה אחד כ-60 ערבים על 4 שומרים ו-4 פועלים יהודים. היהודים עמדו בנסיון והדפו אותם, אך מאחר שאלכסנדר זייד נפצע בתגרה זו "חסו" האברים על דם יהודי שנשפך והפסיקו את השמירה העברית.

 בהשתדלות<persName> יהושע חנקין </persName> קיבל גיסו האגרונום<persName> אליהו</persName> <persName>קראוזה </persName> (ביום מנהל מקוה ישראל) שהיה אז מנהל החוד, בסגירה את בחורי ב"ג לשמירת החוה, במקום הצ'רקסים הגבורים מכפר-קמה הסמוך. הצ'רקסים נשבעו שלא ישקטו ולא ינוחו עד שיבערו את ה"מוסקובים" מחזקת השמירה שלהם, ואף ניסו את כוחם בהתקפות ובאיומים על המנהל ואשתו, וכנגדם היו השומרים העברים מאורגנים היטב: לעומת שני חברים שהתחלפו בשמירה עצמה ליד צבי בקר, השומר הרשמי הראשון, היו תמיד יתר 12 החברים במצב הכן תמידי ואפילו לשינה בלילה לא פשטו את

 בגדיהם, וכך החזיקו מעמד שלשה חדשים, עד שהשמירה העברית בסג'רה הוכרה כעובדה קיימת, שאין טעם להלחם בה.

 ב-1908 נוסדה בכפר תבור ביזמת אנשי ב"ג הסתדרות "השומר", שחברי ב"ג היו ראשי הפעילים בה, אך קיבלה לשורותיה גם בחורים שלא מאנשי ב"ג, ובמשך הזמן כבשו את השמירה במושבות שונות, מילאו את תפקידם בהצלחה ובזהירות הדרושה להמנע ככל האפשר מלסבך את המושבות בעסקי "גאולת דם", עמדו בכבוד בתגרות עם שודדים וגנבים, התאימו את תלבשתם לתנאי הארץ, הצטיינו ברכיבה ובקליעה למטרה, ומשרכשו יחסי כבוד מצד השכנים הצליחו ליצור גם יחסי הבנה וידידות הדדיים.

 עם גידול העליה בשנות 1909/10, אחרי החלטת הקונגרס הציוני התשיעי לחזק את עבודת ההתישבות בארץ, נוסד ביזמת ב''ג "לגיון העבודה", שקלט בחורים חלוצים לעבודה קבלנית בחקלאות בכל המקומות הדרושים, אף במקומות נידחים ובתנאי שכר מינימליים, ותוך כך התאמנו העולים החדשים בעבודה קיבוצית מאורגנת ובחיים בתנאי הארץ. בהנהלת הלגיון הי<persName>ו י. שוחט,</persName> <persName>ברל כצנלסון, אליעזר שוחט, ישראל בצר</persName> ואחרים. אח"כ יסד ב"ג קבוצת "כיבוש", שמטרתה היתה לכבוש ולשמור על חזקת הבעלות בקרקעות שהיו קנין יהודים ושהערבים היו מחזיקים בהם על-ידי מרעה או חרישה, וכן היו חברי קבוצה זו יוצאים לעבודה ולשמירה בכל מקום של התנחלות חדשה - ולפני מלחמת העולם הראשונה עסקו בפעולות כאלה באוםג'וני (דגניה), מרחביה, כרכור ותל-עדש.

 המיסדר ב"ג פורק בועידת שפיה בתרע"א ו"השומר" המשיך את קיומו, מסר את דגלו לגדוד העברי הארצישראלי בעת ההתנדבות בתרע"ח, ורק ב-1920 התפרק ומסר את תפקידו לארגון הגנה שנוצר על ידו ובאישורה של ועידת "אחדות העבודה" בכנרת.

 ב-1911 עבר לחיפה ואירגן ואת בניית התכניון. ביתו היה מרכז לטובי כוחות הישוב, וכמה יזמות לגאולת קרקעות ולפעולות ישוביות יצאו משם. תוך פעולת הכיבוש והשמירה נתגלה הצורך להגן על הישוב ועל מעמדו וכוחותיו גם בבתי-המשפט על-ידי עורכי-דין שהם אנשי התנועה. לשם כך נסעו הוא<persName> ודוד</persName> <persName>בן-גוריון ויצחק בן-צבי</persName> בסוף 1912 לאיסטמבול ולמדו משפטים באוניברסיטה. במשך שהותו שם בא בקשרים עם אנשי כת "דנמה'' (צאצאיהם של תלמידי שבתאי צבי שהתאשלמו יחד אתו, היו כלפי חוץ טורקים מושלמים ותפסו עמדות חשובות בחיי המדיניות והכלכלה, ובסתר לבם הגו שאיפות מעורפלות של משיחיות יהודית), כדי להטות את המשכילים המיוחסים מבני הכת הזאת לחתור לקבלת משרות ממשלתיות בארץ-ישראל וכך יוכלו לנהל את שרותם מתוך אהדה למפעל ההתישבות היהודית מבלי לעורר את חשדותיהם וקנאותם הלאומנית של הטורקים הצעירים. הוא הצליח לארגן קבוצה קטנה לשם כך, ואחד ממנה, <persName>אנוור ביי</persName> , מומחה לשפה הטורקית, נשלח בתור מורה לטורקית לגימנסיה הרצליה בתל-אביב, אך


 בגלל פרוץ מלחמת-העולם הראשונה לא הספיקו להפעיל את התכנית בממדים ניכרים.

 ב-1914 חזר ארצה לחיפה.

 כשפרצה מלחמת-העולם ב-1914 השפיעו הוא<persName> ויהושע</persName> <persName>חנקין </persName> על המפקד הצבאי של חיפה והשיגו את הסכמתו להצעה ליסד בארץ "משמר אזרחי" (מיליציה) מורכב מיהודים ומערבים תחת פיקודו ופיקוחו של גנרל טורקי שישב בעכו, וארגון החלק היהודי של המיליציה נמסר לישראל שוחט בתואר קצין ראשי. התכנית עוררה התלהבות בקרב היהודים ואף אנשים בגיל 50-60 נרשמו למיליציה. הדבר נודע למפקד היפואי,<persName> חסן בק,</persName> שהיה ידוע כלאומני קנאי ואויב לשאיפות היהודים, ובאשר ידע מפקד זה, שכל מגמותיו של י. שוחט מכוונות בראש וראשונה לטובת המטרות הלאומיות של היהודים הלשין עליו בפני המצביא העליון <persName>ג'מאל פחה,</persName> וכתוצאה מזה נאסרו הוא ואשתו<persName> מניה</persName> (לבי<persName>ת וילבושביץ)</persName> ויהושע חנקין, הובאו לירושלים, הועברו לדמשק ומשם אמרו להגלותם לעיירה נדחת באנאטוליה, והודות להשתדלות הועברו לעיר ברוסה הקרובה לאיסטמבול. חבריו עשו כמה נסיונות לשחררו משם, ולא הצליחו. והנה עמדה להתכנס ב-1917 ועידה סוציאליסטית בינלאומית בשטוקהולם ו"פועלי ציון" שבאמריקה וברוסיה בחרו בו כציר לועידה זו, ובהיות אז גרמניה מעונינת לעשות רושם טוב על דעת הקהל בעולם, וביחוד באמריקה, השפיעה על ממשלת טורקיה שתאפשר לו לנסוע אל הועידה.

 אחרי המלחמה חזר ארצה ונכנס לעבודה בכפר גלעדי, ארגן את היהודים בגליל להתגייסות למשטרה הרגילה והמיוחדת, השתתף בפעולות לארגון ההגנה על תל-חי וליסוד "גדוד העבודה" על שם <persName>יוסף טרומפלדור,</persName> ועל תכנית זו הרצה בועידת היסוד של הסתדרות העובדים הכללית, חיפה 1920.

 מיצג את מפלגת פועלי ציון כציר בארבעה קונגרסים ציונים ובועידה העולמית המייסדת בהאג של פועלי ציון וכן בועידת-לונדון 1920. מאותה שנה ואילך עובד במקצוע כעורך-דין והשתתף בפעילות בעניני הסתדרות העובדים, מפלגת "אחדות העבודה", מפא"י ועניני צבור כלליים. בשנות 1921/26 היה חבר הועד הלאומי. פעל בארגון "הפועל" ושרות הבטחון של הישוב ובמוסדות צבור שונים. יו"ר החברה לתעופה אזרחית, יו"ר הועד להארחת הצבא בתל-אביב בשנות המהומות ומלחמת-העולם השנית, ועוד.

 צאצאיו: <persName>גדעון, ענת</persName> (בכפר גלעדי).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, כ"ג סיון תשכ"א (7.6.61) הובא לקבורה בתל-חי (ראה כרך א', עמוד 399)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 394 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/394</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 396 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/396</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 397 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/397</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 398 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/398</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/399</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 400 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/400</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/401</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
