<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/597</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ישעיהו רוזוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזדונסק, פלך וורונז' (רוסיה המרכזית), בשנת תרל"ד (1874), לאביו <persName>אשר אנשל</persName> (סוחר, חובבציון נלהב) ולאמו<persName> שרה</persName> בת <persName>ישראל רוזוב</persName> . קיבל חינוך מסורתי וכללי, ואח"כ היה חוכר אחוזות ויערות וב"כ פירמות של נפט, פחם וברזל ברוסיה המרכזית.

 בתרס"ה עזב את עסקיו הגדולים ועלה ארצה. התישב תחילה בראשון לציון ואח"כ עבר לפתחתקוה, רכש משק יחד עם אביו ואחיו<persName> ישראל</persName> ועסק בחקלאות ובפרדסנות, וכן היה ב"כ החברה הרוסית "נובל" לנפט ביפו.

 נשא לאשה את<persName> טובה גיטל</persName> בת <persName>יהושע סמואל</persName> מאנגליה. ילדה לו בן, ושבוע ימים אחרי הלידה נפטרה בפתח תקוה, י"ג שבט תרס"ט. אח"כ נשא את<persName> אסתר</persName> בת <persName>שלמה בנימין זלמן כהן </persName> (בעל אחותו של ר' <persName>שמעון רוקח</persName> איש-יפו ושותפו בעסק של חמרי בנין).

 היה חבר ועד המושבה, ובשנת תרע"ה, כאשר הקומנדנט הטורקי חסן בק וחבריו העריצים שלטו באכזריות על יפו והמחוז והכבידו את ידם בעיקר על ישובי היהודים ונגשו אותם בגזירות מתחדשות ומשתנות מיום ליום ובל יהודי שתפס עמדה אחראית באיזו מושבה היה תמיד בסכנה, - באותו זמן היה ישעיהו רוזוב ראש ועד המושבה. הוא נשא את אחריותו באומץ ומפעם לפעם הצליח בחכמתו ובהופעתו המכובדת לרכך את רוע הגזירה. מנע גירוש הנמלטים מערי השדה מפתח תקוה. באביב 1917, פעל רבות לטובת מגורשי יפו ותל-אביב, שיצאו בראי

 שונה רק עד פתח תקוה. אז היה ביתו בית ועד למגורשים וכל הישיבות של ועד הפליטים יחד עם ועד המושבה נערכו בביתו.

 בראשית תרע"ח, כשהחל מסע-הדיכוי הגדול של השלטונות הצבאיים נגד הישובים העברים אחרי גילוי קשר המחתרת העברית "נילי", הוזמן יחד עם יתר חברי הועד אל מפקד פלוגת הדיכוי והעונשין שחנה במלון גיסין, ובעמדם לפני המפקד עמדו

 מאחריהם חיילים וחבלים בידיהם, מוכנים לתלות לפי צו הקצין... אז נאסר ושוחרר בערבות, ולרגל תבוסת הטורקים בחזית עזה - באר-שבע והדיפתם מדרום הארץ עד הירקון ניצל מעינויי המשכת החקירה.

 היה בעל נפש עדינה ולב טוב, ענו וצנוע ומתרחק מהפרסום. ער לכל דבר צבורי. ביתו ומשקו היו ממבצרי העבודה העברית במושבה.

 נפטר בפתח תקוה, ז' אדר תש"ג (12.2.43).

 צאצאיו: מאשתו הראשונה -<persName> משה</persName> ; מאשתו השניה -<persName> שרה</persName> אשת<persName> שמואל (סם) כהן, מלכה, דניאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/597</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
