<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4262</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4263</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4264</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לאה מילנר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה לרגין ברוסיה, ט"ו ניסן, תרס"ד (1904). לאביה <persName>עקיבא קסלמן </persName> (רב ומורה) ולאמה <persName>בתיה</persName> בת <persName>פסח קסלמן</persName> (בורסקאי).

 למדה בחדר יחד עם אחיה. את אהבתה לציונות רכשה מאביה שהיה חובב-ציון נלהב. בגיל 17 נשלחה על ידי

 אביה לארץ ישראל, למרות היותה בת יחידה, במגמה שהיא תכשיר את הקרקע לעליית כל המשפחה. לא זכה להגשים משאת נפשו, כי המוות קטפו בלא עת.

 כחלוצה עבדה בסלילת כבישים, היתה בין קבוצת הבחורות שעבדו בהכנת החצץ לכבישים ולסלילת רחוב אלנבי בתל-אביב. בעבודה זו המשיכה קרוב לשנתיים.


 בגיל 20 נישאה <persName>למרדכי בן-אברהם מילנר</persName> (מנהל במה בתיאטרון העברי בארץ (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 את נטייתה לעסקנות ציבורית ירשה מאביה העסקן.

 בשנת 1926 התיישבה עם בעלה בשכונת מונטיפיורי והיתה מראשוני תושביה.

 בשנת 1930 יסדה יחד עם המשורר <persName>יעקב רימון</persName> את בית-הספר הממלכתי-דתי ע"ש השר<persName> דוד צבי פנקס </persName> ז''ל.

 שימשה חברת ועד החינוך בשכונה ולאחר מכן ברציפות עד היום חברת ועד ההורים. מפעילות החינוך הדתילאומי במקום.

 ממייסדות הגן והגנון של נשי-מזרחי "אמן" בשכונת מונטיפיורי ומהמנהלות אותו עד היום.

 בשנת תשכ"א (1961), נרשמה על ידי מנהל בית-ספר פנקס, ד"ר <persName>צבי זהבי</persName> (ראה בכרך זה), חבר המורים, התלמידים וחברי ועד ההורים בספר הזהב של קרן הקיימת לישראל כאות הערכה והוקרה על פעולותיה בשדה החינוך הדתי-לאומי.

 בכל שנות שבתה בשכונת מונטיפיורי, וגם כיום בעברה לגור בגבעת-רמב"ם היא עוסקת בעזרה סוציאלית בהתנדבות.

 ממייסדות ארגון נשים לעבודה סוציאלית בשכונת מונטיפיורי וחברת הוועד של הארגון בכל שנות קיומו; ממייסדות גמילות חסד של הנשים ומפעילות "נשי מזרחי" במקום.

 ביתה משמש מעין לשכה לעבודה סוציאלית, שכל קשה-יום ומר-נפש פונה אליה, והיא מטפלת בנצרכים ודואגת להם כאם רחמניה. בהיותה מחוננת בלב טוב היא הקדישה את רוב שנות חייה למען העזרה לזולת וגם כיום ממשיכה בעסקנותה בשטחי החינוך הדתי-לאומי והעזרה הסוציאלית.

 צאצאיה : <persName>עקיבא</persName> (נשוי<persName> לאסתר שטרסברג), בתיה</persName> אשת <persName>זאב ספרא, אביה </persName> אשת <persName>יוסף רוטמן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4262 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4262</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4263 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4263</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4264</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
