<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1689</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לאה ניימן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בפינסק. רוסיה הלבנה, בשנת תרמ"ג (1883),לאביה <persName>יהודה שמואל מזיא</persName> (מורה עברי) ולאמה <persName>שינה חיה</persName> לבית <persName>פונסק</persName> .

 בתרנ''ד עלתה ארצה עם הוריה. הצטיינה בלימודיה בבית-הספר ביפו, עד כי המנהלת <persName>רוזה יפה</persName> הציעה לה ללמדה צרפתית בחנם. זמן קצר אחרי בואם ארצה מת אביה, ואז יצאה עם אמה (גומרת בי''ס למלאכת-יד בחו"ל) לעקרון, שם קיבלה האם משרת מורה לתפירה בבית-הספר. גמרה את ביה''ס בהצטיינות והפקידות של הבארון אמרה לשלחה להש

 תלם בלימודים בפאריס, אך אמה והקרובים (הרופא ד''ר <persName>מזיא ויהושע ברזילי-אייזנשטאדט</persName> ) התנגדו לכך והיא נשארה בארץ והשתלמה בלימודים באופן פרטי בעזרת מורים.

 בתרס''א נוסד ביפו גן-הילדים העברי הראשון ביזמת <persName>יחזקאל דנין, א. ל. הורביץ, נתן קייזרמן ופאני</persName> <persName>רבינוביץ</persName> והיא הוזמנה לנהלו. הילדים דיברו בשפות שונות (אידית, רוסית ערבית וספרדית), חומר חינוכי וצעצועים לא היו בנמצא ולא כסף לרכישתם, - והיא התמסרה ליצור יש מאין: השיגה בכוחות עצמה צעצועים פרימיטיביים, המציאה שעשועים שונים, תרגמה שירים וסיפורים מלועזית, השיגה והתאימה תמונות לקישוט הגן וחיבבה אותו על הילדים. הודות לכל אלה נעשתה העברית שפת הדיבור של הילדים, ואחרי שנתים ידעו אף לקרוא ברהיטות ולכתוב כמעט בלי שגיאות, ובינתים נתחנכו גם המבוגרים להבין, בי גן-ילדים עברי הוא צורך חיוני, והגן שלה עורר את התפעלותם של תיירים ואנשי-תרבות שביקרו בו. כשנישאה <persName>למשה ניימן</persName> מעקרון (ראה כרך ב', עמוד 1020) כיבד אותה ועד הגן בתשורת בלי כסף יפה ועליו חקוקה הבעת תודה והוקרה בעד פעולתה, והגן נמסר להנהלת<persName> זאב סמולינסקי</persName> ז"ל.

 בעקרון משכה בעול העבודה בבל הראשונות: אפתה לחם ב"תבון", הביאה מים על גבי חמור, בישלה על גבי אש של זרדים עשנים, טיפלה בלול וברפת ורחצה במשך שעות את הירקות שבעלה הוביל למ

 בירה ביפו ולא תמיד הביא את תמורתם, מחוסר שוק מספיק של קונים, ובינתים גידלה את ילדיה ונטעה בהם את האהבה לכפר ולאדמה ואת הדיבור העברי הצח והנכון.

 צאצאיה: <persName>יהודית</persName> אשת אהרן<persName> בריסקין </persName> (מורה ברחובות), <persName>בניהו, איתן, בת-ארצי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1689</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
