<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לאה לוין (ברשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה זמיכוב, פלך פודוליה, סיון תרנ"ה (יוני 1895) לאביה <persName>שלום ברשטיין</persName> (סוחר) ולאמה <persName>שיינדל</persName> בת נחמן ברשטיין.

 נתיתמה מהוריה בילדותה וגדלה בבית סבא וסבתה. למדה מפי מורים פרטיים רוסית ועברית ונמשכה לתנועה הציונית והחלוצית.

 ב-1913 עלתה ארצה, באה לעין גנים והחלה את עבודתה בארץ בבריות תפוחי זהב בפרדסי פתח

 תקוה. נקראה אל דודה זיידל לישניצמן ביבניאל ומתוך משיבה לחיי קבוצה הלכה להכשרה חקלאית בדגניה א'. אחרי שנת הכשרה ארגנה יחד עם <persName>יעל גורדון </persName> ובעזרת <persName>חנה מייזל</persName> קבוצת צעירות, בת 12 חברות, לעבודה חקלאית והן עבדו כקבוצה מיוחדת בגן-ירק גדול במרחביה.

 מטעמי בריאות נאלצה ב-1918 לעבור לירושלים, השתלמה בטיפול רפואי בעינים, ובמקצת גם ביתר עבודות אחות-חובשת, ועבדה שנים אחדות מטעם "הדסה" בירושלים, בטבריה (שלש שנים) ובתל-אביב.

 המשיכה לחקלאות גברה עליה וב-1923 הצטרפה למיסדי קבוצת גבע שבעמק-יזרעאל המזרחי ובאותה שנה נישאה<persName> לראובן לוין</persName> , ממיסדי הקבוצה וראשוני חבריה.

 בשנים הראשונות, בהיות הקבוצה מחוסרת אמצעים להחזיק חובשת על חשבונה, עשתה היא את כל השרות הזה וטיפלה בילדים ובמבוגרים במקרי מחלה תוך התנאים הקשים של ציוד בלתי-מספיק. אח"כ שוחררה משרות זה ויכלה לחזור לעבודה חקלאית וליתר עבודות המשק, וכך היא ממשיכה בעבודות הבית מאז היותה לסבתא.

 צאצאיה :<persName> אורה</persName> אשת <persName>גדעון גלילי, אסף, שלומית</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
