<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/445</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/446</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/447</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 448 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/448</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לאה בן-עזר (ראב)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה במארגאריטן, הונגריה, בשנת תרכ"ב (1862), לאביה ר'<persName> מנחם מוניש שיינברגר</persName> ולאמה<persName> חנה.</persName> בת שלש עלתה ארצה עם הוריה והתישבו בירושלים.

 באדר תרל"ח נישאה<persName> ליהודה בן-עזר (ראב)</persName> , וחדשים מעטים אחרי החתונה יצאה עם בעלה לבנות את פתח-תקוה בראשיתה ולהתנחל על אדמתם, יחד עם 14 המשפחות הראשונות, וביניהן גם הוריה. הקדחת פגעה במהרה באחיה ובאחיותיה, והוריה הוכרחו לחזלר ירושלימה, אך היא נשארה עם בעלה במושבה ונשאה באומץ ובהתמדה את כל תלאות המיסדים: נשיאת מים מהירקון לצרכי הבית, ליקוט עצים וזרדים לבישול ולאפיה, קדחת, התנפלויות הש

 כנים, ועוד. בתרל"ט הוכרחה לעזוב את המקום מפני הקדחת ועברה לגור ביפו שהיתה אז עיירה ערבית, ריקה כמעט מישוב יהודי, וכשנתחדש הישוב בפתחתקוה היתה בין הראשונים לחזור אל המושבה, ומאז נשארה בה עד יומה האחרון.

 הצטיינה במסירות-נפש, בהתמדה, באומץ ובגבורה, כשהתנפלו ערביי הכפר יהודיה על המתנחלים לשם רצח ושוד והרס, חטפה מהחצר מוטות-עץ שהוכנו לבנין ונשאה אותם לתוך מהומת התגרה וחילקה לגברים את "הנשק" הזה למלחמתם. וכשבאו ערבים לחרוש את אדמת היהודים כדי להחזיק בה לשם גזילה והאנשים יצאו להגן על אדמתם, היתה בין הנשים הגבורות שהטילו את עצמן לפני המחרשות כדי למנוע בגופן את החרישה.

 עד כמה היתה קשורה בנפשה למושבה וחדורה הכרת החשיבות הלאומית הגדולה של המפעל החלוצי הזה, יעיד הקטע מתוך מכתבה אל בעלה בעת היותו ב-1901 בפאריס, במשלחת המתנחלים אל <persName>הבארון בנ</persName> <persName>ימין רוטשילד</persName> . ואלה דבריה :

 "האנשים האלה (כלומר : מנהלי יק"א, שהתיחסו בזלזול אל המתנחלים ושאפו לקיצוצים במפעלם) גזלו, כמו המצרים, את אדמתנו ואת תבננו, ולבנים אומרים לנו עשו. אבל טועים הם טעות גדולה אם מדמים בנפשם שיהפכו את ארצנו לארגנטינה ויבריחו


 אותנו מכאן. לא. הורינו שפכו כאן את דמם וגם אנחנו לא נזוז מן המקום שנתקדש בדמם. עלינו להשאר ולהלחם עד כלות כוחותינו... גדול הכאב לראות בסבלות אחינו הפועלים שפוטרו מעבודתם אצל הבארון כדי להרחיקם מן הארץ... אבל הנשארים רותקו אל הארץ בכח האידיאל הקדוש שלנו וסובלים כמוהם כמונו. כולנו מאוחדים עתה, בני רחל ובני לאה בני בלהה ובני זלפה, ויחד נלחם נגד המהרסים..."

 ילדה וגידלה דור מסור לארץ ולאדמתה. השתתפה בפעולות החסד והעזרה של נשי פתח-תקוה, וזכתה לראות בגידולה של המושבה שמסרה את נפשה עליה.

 נפטרה בפתח-תקוה, י"ז אדר א' תרצ"ב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 445 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/445</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 446 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/446</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 447 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/447</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 448 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/448</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
