<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2615</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2616</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לאה בנימיני (ברמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בקרליץ, מחוז מינסק (רוסיה).

 לאביה<persName> יוסף זלמן ברמן </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמה <persName>פרומה מלכה</persName> בת<persName> אהרן משה סמסונוביץ,</persName> מקרליץ.

 בשנת 1904 עברה המשפחה לביאליסטוק.

 למדה בבי"ס, אכסטרן בביאליסטוק ובווארשה, אוניברסיטה בחרקוב וגמרה רוקחת (1913).

 עד שנת 1920 עבדה בבית מרקחת במוסקבה ובקרים.

 היתה פעילה בארגוני הנוער הציוני, בנות ציון ועוד. בשנת 1920 עלתה לארץ. עבדה במקצועה בקבוצת

 הפועלים ביבנה (בתור רופאה ורוקחת). אחרי פרעות מאי 1921 עברה לעבוד במקצועה בגדוד העבודה בראש העין ואח''כ הוזמנה לנהל את בית החולים במגדל ע"י טבריה.


 באותה שנה נישאה <persName>ליוסף מנוח בנימיני </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1484).

 בשנת 1922 עברה לירושלים ופתחה בית מרקחת בשם "מאה שערים", זה היה בית המרקחת הראשון שהוקם בארץ ע''י אשה.

 מהראשונות חברה בהסתדרות הרוקחים, כשהיתה משותפת לרופאים ורוקחים.

 התחבבה על אנשי הישוב הישן' שבסביבתם פתחה את בית המרקחת, ושרתה אותם במשך 20 שנה, בהתחשבות עם מצבם החומרי הירוד.

 בשנת 1940 העבירה את בית המרקחת לרחוב המלך ג'ורג' 12 בשם "אסותא".

 נלחמה ונלחמת בעד קביעת מחירים אחידים בכל בתי המרקחת בארץ.

 בימי הפרעות בירושלים מצאה תמיד ההגנה עזר רב בבית המרקחת שלה ובעזרתה. וכן במצור ירושלים, בשעה שהפגזים והיריות עפו מעל ראשה, היתה מגישה עזרה רפואית בכל מקום שנדרשה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2615</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2616</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
