<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/654</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 655 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/655</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לאה הורביץ (בנינסון)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה במינסק (רוסיה הלבנה), ב' טבת תרכ"ח (1867) לאביה<persName> יהושע-דב בנינסון,</persName> מראשוני חובבי ציון וממיסדי האגודה "קבוץ נדחי ישראל", שהעלתה רבים מחבריה לארץ-ישראל כחברי ביל"ו, ולאמה<persName> יהודית</persName> , בת הרב מוניה (מרדכי) לוין, ראש הישיבה הידועה ב"פרומקס קלויז" במינסק, שאחד מנכדיו השל לוין בא ארצה בתרנ"ג, סייר בנגב יחד עם עוד יהודים מרוסיה וקנו אדמות באלעריש (הכספים והקרקעות גם יחד הלכו אח"כ לאיבוד). בית הוריה היה מרכז ציוני ודרכו עברה העליה לארץ מאותה סביבה. רבים מבני הנוער שנת

 פסו תחילה לבינלאומיות והתבוללות, ביניהם הד"ר שמריהו לוין, נצטרפו לתנועת התחיה בהשפעת הבית הזה.

 למדה בגימנסיה לבנות במינסק, ובגיל 15 קיבלה תעודת-בגרות עם רשיון להוראה ביתית לבני העדה היהודית. הושפעה מאד מיצירותיו של אברהם מאפו, מחבר "אהבת ציון", ומהסופר הרוסי-היהודי מעסקני חובבי ציון יהודה ליב לבנדה.

 בבית אביה הכירה את הבילו"יי הצעיר צבי הורביץ מוילנה, שעלה ארצה בתרמ"ג והיה ממייסדי, גדרה, וכעבור שנים אחדות נישאה לו (בי"ב אב תרמ"ו) אחר שבא לרוסיה ברשיון מיוחד של ועד ביל"ו לסידור נשואיו.

 מיד אח"כ יצאה לארץ-ישראל, ובעברה דרך אודיסה ביקש ד"ר י. ל. פינסקר לראותה, כי לא האמין שצעירה משכילה תסכים לעלות לארץ שממה ולהתישב בגדרה ידועת הסבל. אך היא סרבה להענות להזמנה ובקשה למסור לד''ר פינסקר: "אין אני חיה להצגה לראוה, בת ישראל פשוטה אני ככל אחיותי".

 הגיעה לארץ בט"ו חשון תרמ"ז ומחוסר בתימגורים בגדרה ישבה בזמן הראשון בראשון-לציון בבית דודה הבילו"יי יהודה צלליכין, שנשא את דודתה הבילו"יית חסיה בנינסון.

 עברה לגדרה ונשאה בכל סבלות בוני המושבה ועמלה יחד עם בעלה בפיתוח המשק והמקום. על אף טרדותיה המרובות בטיפול במשפחתה שגדלה בינתיים מצאה שהות לעודד עולים חדשים ולאכסן בביתה את עסקני חובבי ציון שהיו מסיירים בארץ ואת המתישבים החדשים במושבות הסמוכות.

 פעם ביקרה בגדרה משלחת מטעם החברה "מנוחה ונחלה" בזמן רכישת אדמת רחובות בשביל החברה וחברי המשלחת יעקב ברוידא, ליב דודזון ובצלאל קורליאנדסקי התאכסנו בביתה. לפני צאתם לדרך ביקש ברוידא לשלם לה בעד האיכסון. היא רא


 תה זאת כעלבון קשה ופרצה ממש בבכי ובקושי הרגיעוה.

 סייעה למשה סמילנסקי בראשית דרכו הספרותית ע"י מכתבי המלצה לש. ל. ציטרון ואבלה סירוטקין שפירסמו את מאמריו הראשונים ב"המליץ". ביובלה הששים של גדרה, בכ"ו כסלו תש"ה, נאמה ברדיו ירושלים מטעם נשי המושבה יחד עם משה סמילנסקי ויו"ר ועד המושבה עמרם חזנוב ונרשמה יחד עם אמהות גדרה האחרות בספר הזהב של הקרן הקימת לישראל.

 רשימת הערכה עליה בשם "לאה-קה" הופיעה ב"בוסתנאי" 13.12.1934 - מאת משה סמילנסקי.

 בתרפ"ט נדפס מאמר שלה ב"הארץ" על דבר הפרעות בבאר טוביה ומצב הרוח בגדרה.

 ב"הבוקר" י"ט תמוז תש"ג, 61 שנה לעלית הבילויים, נדפסו קטעים מזכרונותיה מראשית בואה לארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/653</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/654</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 655 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/655</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
