<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1758</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1759</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1760</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1761 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1761</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1762 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1762</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לבש טרנופולר (פנוקיבר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ה (14.5.1903), בכפר גוטה, מחוז ליטין - בפודוליה, (שבאוקראינה הסוביטית), לאביו <persName>מרדכי פנוקיבר</persName> (יליד מז'יבוב, יהודי חסיד ובר-אורין שנמנה עם חסידי סקבירה, בנו של ר' <persName>הערשל פנוקיבר</persName> , מצאצאי משפחת חסידים עניפה במזיבוז, עיר הולדתו של בעל-שם-טוב) ולאמו <persName>אסתר</persName> לבית<persName> גרינברג </persName> (ממשפחת חסידים בזינקוב) האב שימש שנים רבות "נאמן" אצל חוכרי יערות יהודיים, שעסקו בהספקת עצים לערי אוקראינה ולגרמניה.

 בהיותו בן שנתיים העתיקה המשפחה את מקום מגוריה לעיירה הסמוכה, ליטין. ראשית חינוכו עברה עליו בחדר

 מסורתי אצל מלמד דרדקאי. כמקובל אצל יהודי אוקראינה. בימים ההם, קיבל השכלה כללית בגימנסיה ממשלתית., אך בעת ובעונה אחת למד בחדר "מתוקן" ושמע שיעורים בתלמוד מפי "מלמד-גמרא". בדרך זו הושגה הפשרה בין רצון ההורים לחנך את "בן-זקונם" ברוח התורה והמסורה לבין שאיפת בני המשפחה הבוגרים להקנות לאחיהם הצעיר חינוך עברי וציוני והשכלה כללית.

 בעודנו נער התחילה פעולתו הציונית. ב-1916 אירגן והדריך אגודת נוער ציונית יחידה בעיירתו. בייזמת אגודה זו נוצרה אז להקה דרמתית, בהשתתפותו, שהציגה בעברית מספר מחזות מעל במת התיאטרון העירוני, בהדרכת במאיחובב, סוציאל-דימוקראט רוסי. ב-1917 עבר יחד עם בני משפחתו לויניצה, עיר-מחוז באוקראינה הסוביטית, בה גמר את חוק-לימודיו בגימנסיה. שם ייסד ב-1918, יחד עם קבוצת מורים עברים וסטודנטים ציונים, ביניהם <persName>ב. צמרינסקי</persName> , ממייסדי "הבימה", את ההסתדרות "עבריה'' ועמד בראשה. ב-1919 נצטרף לפראקציה הציונית העממית "צעירי-ציון" והיה פעיל במלחמה הרעיונית, שהתלקחה אז בשורותיה נגד סיעת ה"עמלנים". לאחר הפילוג בתנועת צעירי-ציון (בין הסוציאליסטים וה"טרודוביקים" ב-1920) השתתף בועידה הראשונה של סניפי צ. ס. באוקראינה המרכזית ונבחר לועד הגלילי. בשליחות הועד הזה עבר אחרי-כן על פני עיירות אוקראינה לשם אירגון סניפי המפלגה והחלוץ. 1919, שהייתה שנת זעזועים מדיניים וחילופי שלטונות ומשטרים באוקראינה, הביאה


 שואת-כליון על יהודי העיירות באוקראינה. כפרץ מים אדיר השוטף, הורס ומכלה כל אשר נתקל בדרכו, כן עלה וגאה גל הפרעות שהציף אז את תחומי ריכוזם של יהודי אוקראינה. זרם של פליטים יהודים מערי-השדה נמלטו על נפשם לערים הגדולות, שהיו מוגנות יותר בפני כנופיות הפורעים. רבבות פליטים יהודים מצאו להם מפלט בויניצה. יחד עם קבוצת מורים ומורות מייסדים בית-ספר לילדי הפליטים והוא נמנה בין חבר המורים.

 ב-1920, בעוד הוא ממשיך בעבודתו הפעילה במפלגה וב"חלוץ" הריהו מקיים תפקיד של מזכיר בועד פועלי בית-חרושת לתעשיית נעליים, שמנה מאות פעולים (רובם המכריע רוסים ומיעוטם יהודים), נבחר מטעם פועלי בית-החרושת למרכז אגודת פועלי העור ופעיל באירגון מפעלי התרבות של האגודה. בדצמבר 1921 עזב יחד עם קבוצת חלוצים את ברית-המועצות על-מנת לעלות ארצה. יחד עם מאות חלוצים, יוצאי רוסיה ואוקראינה, נתקע בלבוב בצפיה לרשיונות-עליה. 1922 עשה בפולין, בגליציה ובשלזיה העליונה למען ארגון האיכסון וההכשרה לחלוצי רוסיה ואוקראינה, שנתארגנו להסתדרות חלוצית כוללת של כל יוצאי רוסיה ואוקראינה אשר נמצאו במדינת פולין. בינואר (שבט) 1923 עלה ארצה. הצטרף ל"חבורת העמק" (פלוגת בלפוריה) ואחרי איחורה עם משק עיןחרוד, בתוצאת הפילוג בגדוד העבודה ע"ש י. טרומפלדור, הצטרף לגדוד ועבר למשק תל-יוסף. עבד בפלוגות הגדוד ביגור, עתליט, חיפה - במחצבות, בבריבות-המלח, בבנין. השתתף בעלון הגדוד "מחיינו" ופירסם בו שורת מאמרים ורשימות על סופרים, ספרות ועל ההוי בגדוד.

 ב-1926 נצטרף למפלגת פועלי-ציון (שמאל). ב-1929 חבר מרכז המפלגה ומשתתף קבוע במערכת ובעתונות המפלגה. פירסם מאמרים ורשימות בחתימתו ובחתימת <persName>ל. ליטינאי, ל.ט, ל. שיפרין, צפורקה</persName> . ב"דרך הפועל", "במפנה", "דבר", "לאחדות העבודה", "על המשמר" ובקבצים רבים. ב-1927 - 1929 חבר מועצת הפועלים בפתח-תקוה ופעיל במוסדותיה. ב-1930 השתתף בייסוד הליגה לארגון בינלאומי ו.אחוות הפועלים", שנסגרה עלידי השלטונות הבריטיים כארגון בלתי-חוקי. ב-1934 היה בין יוזמי האגודה לספרות סוציאליסטית בערבית וב-1935 נמנה עם מייסדי הליגה להתקרבות ושיתוף יהודי-ערבי יחד עם <persName>א. מ. קאלוואריסקי, י. ומ. שוחט, ש. קפלנסקי</persName> , <persName>ז. אברמוביץ, י. יצחקי, נ. ניר, מ. ארם</persName> ועוד ושימש מזכירה הכללי של ליגה זו בתל-אביב. ב-1941 נמנה עם קבוצת היוזמים של הליגה לעזרת ברית-המועצות (היא הליגה לקשרי ידידות עם ברית-המועצות), יחד עם פרופ. <persName>ד. שור,</persName> <persName>ש. קפילנסקי, ז. אברמוביץ, י. יצחקי, ד"ר א. מנדלברג, מ.</persName> <persName>שוחט, ד"ר קרוק </persName> ועוד) ושימש מזכירה הכללי עד יולי 1949. ביוני 1943 אירגן מטעם מרכז הליגה את התערוכה "ארץ-ישראל - ס.ס.ס.ר. במלחמה", אשר הפגינה את מאמצם המלחמתי של עמי ס. ס. ס. ר. והישוב היהודי במערכה האנטינאצית. ב-1944 יצא בשליחות "הליגה לקשרי ידידות עם ס.ס.ס.ר." לטהרן עם שיירת האמבולנסים - מתנת הישוב לצבא האדום, אשר שימשה הזדמנות חשובה להסברת מהותו, דרכי התפתחותו וצרכיו של המפעל הציוני בארץ-ישראל לנציגי ברית-המועצות. על

 פגישותיו עם נציגים סובייטיים רשמיים, עם חיילים מהצבא האדום ועם מוסדותיה המרכזיים של מפלגת הפועלים באיראן ("טודה") פירסם שורת מאמרים ורשימות ב"דבר" וב"נייוועלט", שהועתקו אחרי-כן בעתונות התנועה באמריקה.

 כיום חבר המרכז של מפלגת הפועלים המאוחדת, מרכז הליגה לקשרי ידידות עם ס.ס.ס.ר. וחבר מועצת ההסתדרות. סופר כלכלי ב"על המשמר".

 רעייתו <persName>זהבה </persName> בת <persName>נטע ויוכבד טנליכט.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1753 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1753</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1754 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1754</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1755 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1755</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1756 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1756</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1757 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1757</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1758 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1758</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1759</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1760</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1761 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1761</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1762 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1762</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
