<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3850 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3850</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לוי אליעזר קלונסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשצדרין, פלך מינסק (עיר חבדית) בשנת תרכ"ג (1863).

 לאביו <persName>צבי קלאנסקי,</persName> בן הרב <persName>שלמה זלמן קליא</persName> <persName>נסקי </persName> (במשך השנים, הפכה שם המשפחה: <persName>קלונסקי)</persName> . ולאמו<persName> רוחמה גיטל.</persName>

 בגיל צעיר נתיתם מאביו, גדל ונתחנך בבית הסבא הרב <persName>שלמה זלמן</persName> (בימי האדמו"ר בעל "צמח צדק" נתאספו חסידי חב"ד האמידים, ובתוכם ר' שלמה <persName>זלמן</persName> , קנו שטח גדול של קרקעות מידי שר המחוז באותו פלך, ועליה בנו אנשי החב"ד את העיר שצדרין, על שם רבנו בעל ה"צמח צדק").


 בשנת תר"ל (1870) עלה אחיו ר' <persName>שלמה זלמן</persName> מחרסון לארץ, בהסכמת האדמו"ר מהר"ש, בנו של ה"צמח צדק", יחד עם משפחתו, בתוכם, נכדו ר' <persName>לוי אליעזר קלונסקי</persName> והתישבו בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> חוה</persName> בת<persName> חנה יהודית ומרדכי</persName> <persName>שו"ב מ</persName> חברון.

 אחרי נשואיו הקים תעשיה קטנה לגבינה. היה נוסע בכפרים בסביבת חברון וקנה שם חלב עזים וכבשים לתעשיה שלו.

 כעבור כמה שנים, עשה שותפות עם ר'<persName> אלתר</persName> <persName>ריבלין,</persName> ויסדו פירמה מסחרית בשם "ריבלין את קלונסקי" - אקספורט אימפורט לצמר, עורות, צמוקים ושעורה לתעשית בירה.

 בעיקר עסקו עם הארצות השכנות ; עבר הירדן, סוריה ועוד.

 עוד בשנים ההם, עשרות בשנים לפני<persName> נובומייסק-</persName> , היה הוא החלוץ הראשון שהסב את תשומת לבו לחומר האשלג שים המלח היה פולט לחוף מתקופה לתקופה.

 עלה בידו לקבל זכיון מהפחה התורכי להפקת התוצרת. הפועלים הערבים היו מלקטים את החומר הגלמי, מכניסים אותו לשקים, מעבירים אותם לחברון, ומחברון היה מר<persName> קלונסקי </persName> משווקם לחו"ל.

 במשך השנים עסק בהבאת סחורות מנופקטורה מסקוטלנד, שוודיה ועוד. היה מביא בדים לבנים, ובחברון היה מצבע אותם בצבעים צבעוניים עבור הלקוחות הערבים.

 כשנוכח ש"הסמנה" (גבינה רזה) הערבית יקרה מדי, ורק אמידים רוכשים אותה. עשה שותפות עם ערבי בשם<persName> חראז,</persName> והזמינו כמויות גדולות של קואקזין בפחים, להכנת "סמנה" זולה לדלת העם. הערבים קראו ל"קוקאזין" הזה בשם סמן חראזי, על שם שותפו הערבי.

 כעבור שנים, עסקה השותפות "ריבלין את קלונסקי" בעסקי בנק, והתקשרו עם בנקים שונים מחוץ לא"י. היה זה הבנק היחידי בחברון בימים ההם. עד שהשותפות נתפרדה, והעסק עבר לידי קלונסקי עצמו. הערבים קראו לבנק זה בשם "אליעזר אל-בנק".

 היה בר-אוריין, והיה מקדיש עתותיו ללמוד תורה. היה עסקן ציבורי מובהק והרוח החיה בין יהודי חברון.

 בנה מחוץ לעיר חברון ארמון נהדר לעצמו, וביתו היה פתוח לכל דיכפין.

 במלחמת העולם הראשונה, קירב ועזר לחיילים היהודים שנלקחו בכוח לצבא התורכי והיו רעבים ללחם.

 כשנודע לו, שג'מאל פחה גזר עונש תליה על 12 חיילים יהודים עריקים מהצבא התורכי, ויש צורך ב-100 לירות תורכיות "לכל ראש", בס"ה 1200 לירות. עשה מאמצים רבים והשיג את הסכום, חלק מכספו

 וחלק מידידיו ויחד עם החכם בשי הרב<persName> סלימן מני</persName> נסעו לבאר-שבע ובהתערבותם ובכספי השלמונים שח ררו את 12 החיילים היהודים מתליה.

 כאמור, היה מאכסן בביתו בחברון חיילים יהודים שמצאו בית ומנוחה אצלו, מהם, נדבק במחלת הטיפוס, וחלה.

 נפטר בחברון, א' אדר תרע"ז (1918).

 צאצאיו ;<persName> רבקה גיטל</persName> אשת הרב <persName>זלמן לוין, שינה</persName> <persName>רחל </persName> אשת ר'<persName> יוסף אורנשטיין </persName> (שוחט ומוהל בחדרה), <persName>אסתר </persName> אשת ר' <persName>נחמן טרוביץ </persName> (צפת),<persName> מרים</persName> אשת ר' אלימלך רדזינר, שלמה זלמן קלונסקי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3850 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3850</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
