<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1818</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1819</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1820</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1821</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לוי פבזנר</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>יעקב דב </persName> ולאמו <persName>שרה צביה</persName> בת <persName>יעקב הלוי</persName> <persName>הורביץ.</persName>

 נולד בבובר, פלך מוהילוב (רוסיה הלבנה), ג' תמוז תרנ"ב (7.7.1892).

 קיבל חינוך מסורתי עד גיל 13 בחדר מתוקן ואצל ראש הישיבה רבי <persName>זלמן משה קלמנוביץ</persName> בלאדי (פלך מוהילוב) ולמד בו בזמן השכלה כללית לכניסה לכתה ד' של גמנסיה. מ-1906 עד 1911 למד בבי"ס תיכוני למסחר בויטבסק.

 מ-1911 עד 1914 באוניברסיטה של טולוז, גמר וקבל תואר של מהנדס חשמלאי מדופלם. ב-1930 נתקבל בתור חבר נספח וב-1945 כחבר המכון הבריטי למהנדסים לחשמל בלונדון.

 ב-1914 עלה לארץ ובפרוץ המלחמה נאלץ לעזוב - כנתין רוסי - את הארץ בהתחלת 1915. משנת 1918-1915 עבד כמהנדס חשמלאי בחברת החשמל והגז באלכסנדריה (מצרים) ומשנת 1918 עד 1923 כמהנדס חשמלאי ומנהל מחלקת התאורה בחברת הטרמבי של אלכסנדריה ומחוז רמלה בעיר זו.

 יסד באלכסנדריה את מפלגת "פועלי ציון". בין מיסדי קלוב ואולם קריאה לגולים מא"י באלכסנדריה. עזר לפעולות ההגנה בארץ בציוד ובכספים למוסדות של ההסתדרות הכללית של העובדים (קפא"י).

 ב-1920-1919 עזר לא. ריבוצקי שנמצא אז בארץ אחרי עזבו את אוקסמנה - ביסוד הספנות העברית בארץ ישראל. עשה תעמולה בין השכבות האמידות של יהדות מצרים לרכישת המניות שהוצאו על ידי החברה לספנות לאומית שקנתה את ספינת-המנוע הראשונה "החלוץ" - ששטה בין מצרים וארץ ישראל - והעבירה משאות של חמרי בנין, מזון וציוד להגנה. ב-1920 - באחת ממסעותיה של הספינה "החלוץ" נאסר אחד ממלחיה בהגיעה לנמל אלכסנדריה באשמת הברחת נשק ממצרים לא"י. בתור מזכיר של "פועלי ציון" בעיר זו, לא נתן מנוחה לפרנסי העדה היהודית באלכסנדריה ובעזרת עו"ד (מהמפורסמים בעיר יהודי מדרום אפריקה) הגן על הנאשם בבית המשפט ושחרר את המלח שנאסר.

 בשנים 1923-1918 שיתף פעולה עם אנשי ההגנה בישוב. התמסר לפגישת חברים מעסקני ומיסדי "אחדות העבודה", שעברו את מצרים, טפל ועזר לחיילים ופצועים - מהגדוד העברי הראשון בארץ במלחמת העולם הראשונה בימי שהותם במצרים.

 ב-1918 עזר לחברת "חירם" - שנוסדה ע"י ש. פבזנר בחיפה - בקנית ומשלוח חמרי בנין שלא היו לגמרי בנמצא בשוק הארץ-ישראלי.


 ב-1919 - בהיותו בזמן חופשתו בארץ - נתן יד ליסוד שכונת בורוכוב ורכש מגרש ליד האמפיטיאתרון.

 בזמן שהותו של<persName> נ. סירקין</persName> (מורה הלכות והוגה הדעות של הציונות הסוציאליסטית) שיתף פעולה אתו ברעיון, שסירקין היה מאד נלהב להגשמתו, והוא יסוד קואופרטיב של בעלי מקצוע ובעלי הון לקראת הגשמת המפעל של חשמול הארץ בהתאם לתכניתו של <persName>פנחס</persName> <persName>רוטנברג</persName> שעדין היתה אז בלתי מגובשת.

 הדריך והפעיל את עשירי הקהילה היהודית במצרים להשתתפות המונית בהצגות ובקונצרטים של האמנים הראשונים מהתיאטרון העברי, האופירה העברית והריקודים הלאומיים בארץ ובגולה.

 במאי 1923 הוזמן ע"י <persName>פנחס רוטנברג </persName> לעבוד אתו בא"י וחזר לארץ כמהנדס מנהל טכני בחברת החשמל ליפו בע"מ. מ-1930 - עם התחלת המפעל בירדן, מונה כראש מחלקת הרשת המחוזית של חברת החשמל לא"י בע"מ ומשמש בה עד היום (מנתניה בצפון עד באר שבע ואילת בנגב).

 ב-1925 נשא לאשה את<persName> ז'יניא</persName> בת<persName> יצחק גינזבורג,</persName>

 ממיסדי הסתדרות של המהנדסים, הארדיכלים והמרדדים ליד ההסתדרות הכללית : מנושאי עולה ומדריכיה עד הכרתה<persName> כחטיבה מיוחדת </persName> על יד הועד הפועל של ההסתדרות. חבר המועצה והועידה של הסתדרות זו. מפעילי מפא"י מיום הוסדה. ממיסדי מפעלי התעופה לא"י בע"מ וחבר ההנהלה במשך 7 שנים. עסקן הקהק"ל וחבר המועצה. עסקן של קרן היסוד.

 היה ציר לקונגרס הבינלאומי של יוצרי ומפיצי החשמל שהתקיים בפריז ב-1930 וציר הקונגרס הבינלאומי של הקוים הגדולים להעברת חשמל .E.R.G.I.C שהתקימה בפריז ב-1933 מטעם חברת החשמל לא"י בע"מ.

 בתו: <persName>עדינה</persName> ,

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, ד' אייר תשט"ו (26.4.56) (ראה ברך ד', עמוד 1820)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1818</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1819</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1820</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1821</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
