<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2021</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2022</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2023</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לוי אשכול (שקולניק) </persName>

</head>
         <div><p> נולד באוראטובו, פלך קיוב (אוקראינה), בראשית שנת תרנ"ו, (25.10.1895), לאביו<persName> יוסף</persName> (בר-אורין, ממשפ' אדמו"רי צ'רנוביל; סוחר וחובר יערות וטחנות ומנהל עם משפחתו משק חקלאי קטן בעבודה עצמית ברובה) ולאמו <persName>דבורה</persName> בת <persName>דב קרסנונסקי.</persName>

 למד תנ"ך וגמרא מפי מלמדים ולימודי חול מפי סטודנט שנתגלגל אל הכפר. המשיך ללמוד באומאן ובאודיסה ובסוף בגימנסיה העברית בוילנה. שם הצטרף לתנועת "צעירי ציון" ובאביב תרע"ד עלה ארצה, מצויד בהמלצה שקיבל בוילנה מאת<persName> יוסף שפרינצק</persName> , שבא שמה בשליחות צבור הפועלים מהארץ.

 התחיל את פעולתו בפתח תקוה, בעבודה חקלאית ובשמירה והתנסה בקדחת וביתר תלאות צבור החלוצים בני העליה השניה. השתתף ביסוד קבוצת "עבודה", שחבריה נשלחו לעלית-כיבוש לעטרות ולקרית ענבים שבהרי ירושלים .עבר גם בחולדה, ומשפרצה מלחמתהעולם א' הצטרף בראשון לציון לקבוצה הקבלנית החקלאית "אחוה", נבחר לחבר המרכז החקלאי של פועלי יהודה בועידתם בפתח-תקוה, וביחד עם <persName>אברהם הרצפלד</persName> <persName>ונ. הרפז</persName> היה בשלישיה הפעילה של המרכז בן 7 חברים.

 ב-1918 התנדב לגדוד העברי ואחרי שנתים חזר לעבודה חקלאית ולעסקנות בצבור הפועלים. עבד בכנרת חולדה, מקוה-ישראל, כפר אוריה ודגניה, בה השתקע כחבר קבוע עד שהשתתף ביסוד דגניה ב' ועבר אליה. היה

 ציר אספות הנבחרים א'-ג' וציר כל הקונגרסים הציוניים מה-12 ואילך ובכמה מהם היה יו"ר הועדה לעניני התישבות, בתקופות שונות מזכיר מועצת פועלי ת"א ויפו, מזכיר מפא"י, והנו חבר הועד הפועל של הסתדרות העובדים הכללית. יצא בשליחות ההסתדרות לליטא ולארצות אחרות, השתתף במשלחת ההסתדרות לועידת הקואופרציה (מוסקבה, 1927) וכצירה לועידת האינטרנציונל הסוציאליסטי. במשך שלש שנים ניהל בברלין תחת השלטון הנאצי את המחלקה להתישבות במשרדהארצישראלי, שנים אחדות בעבודת החלוץ ליטה בגרמניה.


 ואת "העברה" להבאת עולים והונם מגרמניה. השתתף ביסודן ובניהולן של החברות "ניר", "מקורות" (הנו מנהלה בפועל), "שיכון" ו"עמידר".

 השתתף בועידת החלוץ ואיחוד עולמי באמריקה, בועידות ושליחויות-מגביות ההסתדרות. בשנה האחרונה השתתף בועידה הגדולה של N.Y.A באמריקה. בשנים האחרונות הנו חבר ההנהלה הציונית והנהלת הסוכנות כראש המחלקה להתישבות חקלאית, וזמן-מה גם כגזבר הסוכנות.

 מפעילי ה"הגנה" מראשיתה ובראשית קיומה של מדינת ישראל היה המנהל הכללי של משרד הבטחון.

 פרסם מאמרים ב"הפועל הצעיר", "דבר'', "ניב הקבוצה" בחתימת שמו ובכינויים <persName>ש. הלוי</persName> ועוד.

 בנותיו: (מאשתו הראשונה <persName>רבקה מהרש"ק) נועה ;</persName> (מאשתו השניה - <persName>אלישבע</persName> בת<persName> אריה קפ</persName> <persName>לן): דבורה,</persName> <persName>תמה עפרה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2021</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2022</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2023 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2023</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
