<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3069 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3069</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3070 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3070</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לוי לוין-אפשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"א בתשרי תרכ"ז (סתיו 1866) בווילקובישק ובליטא.

 לאביו שמואל (למדן וסוחר גדול, חובב ציון ועסקן, מו"ל של ספרים עבריים, ביחוד בספרות תורנית, משנת תרכ"ה ואילך, מיסד בית-ההוצאה <persName>לוין-אפשטיין </persName> בווארשה. מצאצאי המהרש"א ועוד גדולי התורה במאות שעברו) ולאמו <persName>איגה </persName> בת <persName>אריה ליב רוקח</persName> (מצאצאי בעל "מעשת רוקח).

 למד בחדרים ובישיבות ומשנת תרמ"ד (1884) השתתף בעסקי המו"לות של אביו.

 בשנת תרמ"ח נשא לאשה את <persName>רייזל</persName> בת <persName>אליעזר</persName> <persName>ליכט</persName> (נפטרה בווארשה, בכ"ד תשרי תרפ"ח).

 היה פעיל בחובבי ציון, בחובבי שפת עבר ו"הזמיר", מיסד וסגן יו"ר ה"מזרחי" בפולין. השתתף כציר בקונגרסים ציוניים רבים ובמשך 12 שנה היה חבר הועד הפועל הציוני כנציג המזרחי. במלחמת העולם הראשונה עשה רבות לעזרת הפליטים בפולין, ביחוד לעזרת ילדים יתומים, על-ידי יסוד בתי-מחסה, בתי-אוכל, מוסדות חינוך מסורתיים וחדישים (חדרים ובתי-ספר). פעל רבות למען ביסוס ההסתדרות הציונית בפולין, שנתפרדה בשנות המלחמה. ב-1917 יסד הפדרציה הציונית הדתית "מזרחי" בפולין. היה חבר המועצה הלאומית היהודית של יהודי פולין. גם אחרי המלחמה המשיך במילוי תפקידים חשובים בציונות ובחיי הצבור היהודי בפולין, כחבר הנהלות הקרן הקיימת וקרן היסוד, חבר המשרד הארצישראלי בווארשה וסגן יו"ר בו, חבר הועד הראשי של המזרחי, חבר מועצת הקהלה בווארשה, ממיסדי בית-הספר העברי הדתי בפולין וסגן יו"ר ביתהמדרש לרבנים "תחכמוני" בווארשה, ממיסדי חותההכשרה החלוצית בגרוכוב, ממיסדי בית-מחסה ליתומים "אשל", ועוד ועוד.

 אחרי כמה ביקורים בארץ לרגל עסקנותו עלה להשתקע בארץ בשנת 1934 והעביר לירושלים חלק גדול של בית הדפוס והוצאת הספרים "האחים לוין-אפשטיין ושות"'. גם כאן נתן מזמנו לפעילות לאומית כיו"ר ועד קרן היסוד בירושלים.

 זיקה מיוחדת היתה לו כלפי המושבה שאחיו <persName>אליעזר זאב הלוי לוין-אפשטיין </persName> (כרך א' עמוד 78) היה מראשי מיסדיה.


 נפטר בירושלים, כ"ב סיון תרצ"ח (21.6.1938) ונקבר ברחובות.

 בניו:<persName> שמואל, אליעזר</persName> (ראה את הערך להלן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3069 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3069</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3070 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3070</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
