<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4874 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4874</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4875</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4876</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4877 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4877</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4878 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4878</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לואיס דמביץ בראנדייס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לואיסוויל</placeName> (מדינת קנטאקי שבארצות הברית) בשנת תרט"ז (13.11.1856).

 בן למשפחה יהודית, שהיגרה מבוהמיה (צ'כוסלובקיה) לאמריקה בסוף מחצית השניה למאה הקודמת ; מצד אביו - נצר ממהר"ל מפראג (הרב <persName>ר' יהודה-ליואי</persName> הנודע מהאגדה על הגולם שלו) ולאמו <persName>פרדריקה</persName> לבית <persName>דמביץ</persName> (מצאצאי ה"פראנקיסטים".)

 למד בבתי-ספר בעיר-הולדתו. בבית-ספר תיכון בדראזדן (גרמניה) וסיים חוק-לימודיו (משפטים) במכללת הארווארד.

 ב-1878 עבד כעורך-דין ב<placeName>לואיסוויל</placeName>.

 נשא לאשה את <persName>אליס</persName> בת <persName>יוסף גולמארק</persName> . (נפטרה בשנת 1945).

 ב-1897 השתקע בבוסטון וישב בה עד 1916.

 יצאו לו מוניטין כאחד מטובי עורכי-הדין. פעילותו היורידית התרכזה בתקופה ההיא בסיוע הדרכה משפטית לבעלי-מפעלים כלכליים גדולים. למרות קשריו עם חברות קאפיטליסטיות והתעשרותו

 ידע להגן על הציבור ועל "האדם הקטן", המזדקקים לחברות אלה. כאיש בעל נטיות דמוקראטיות ובעל רגש של יושר סוציאלי נלחם לצמצום שעות-העבודה, לקביעת שכר-עבודה מינימאלי, להנהגת פיקוח על מדיניות-המחירים של חברות מונופוליסטיות, וכדומה.

 התייצב לצידם שיל האיגודים המקצועיים ותבע זכותם להתארגן לשבות. ב-1910, כאשר פרצה השביתה הגדולה של פועלי תעשיית-הבגדים בניו-יורק, נבחר כבורר ראשי בסיכסוך ועלה בידיו לתווך בין השובתים והמעבידים ומצא פשרה, אשר שימשה לאחר-מכן אבן-בוחן ליחסי-העבודה בענף הבגדים.

 ב-1913 הציע הנשיא <persName>וילסון</persName> את <persName>ברנדייס,</persName> שהיה ידידו ואיש סודו, לתובע הכללי של ארצות הברית. מטעמים שונים נתבטלה התכנית.

 ביוני 1916 נתמנה על-ידי הנשיא <persName>ווילסון</persName> כשופט עליון בבית-המשפט הפידראלי ביוושיגגטון. היתה התנגדות עזה להיבחרו בתפקיד רם זה מצד בעליהרכוש בגלל השקפותיו הכלכליות, ובמידת-מה בשל יהדותו. לאחר גביית-עדות וחוות-דעת אישר הסנאט את מינויו.

 בפסקי-דניו נתגלה כאיש הומאניטרי, בעל צדק ואמת, בהגינו על המקופח ללא הבדל מעמד, גזע ודת, ותודות לכך רכש לו תהילה בתולדות המשפט בארצות-הברית, למרות האווירה השמרנית של ביתהדין העליון. לא לשוא כונה בשם "פרקליט העם", כי הגן על עניים ועשוקים ותבע את ריבם מתקיפים ואדירים. טבע את חותמו על שיטת המשפט האמריקנית והשפעתו על הדין והחיים הציבוריים היתה מרובה.

 הנשיא<persName> וילסון</persName> , כאשר מינה אותו לחבר בית-הדין העליון כותב: "...בחנתיו, בבקשי עצותיו בשאלות קשות ומסובכות ביותר. התיעצתי אתו בענינים גדולים. קיבלתי ממנו עצות נאורות ובהירות מבחינה משפטית, ומעל לכל מעודדות מבחינה מוסרית".

 היה רחוק מכל חינוך יהודי שורשי, אולם בשחרותו הושפע מדודו, <persName>לואיס נפתלי דמביץ</persName> , מלומד בחכמת-ישראל (מתוך כבוד והוקרה לדודו הוסיף לו


 את השם. "דמביץ"). עד שנת 1910 לא גילה כל יחס מיוחד ליהדות. באותה שנה חל המפנה בנפשו, חש ב"נקודה היהודית" ("פינטעלע ייד") שבנשמתו והיה גאה על מוצאו היהודי. בהשפעת <persName>יעקב דה-האז,</persName> <persName>מהמנהיגים</persName> הציונים באמריקה, התוודע לרעיון הציוני ושירת אותו בכל נפשו ומאודו, לו נתן הונו ואונו, תבונתו ותושיתו, מוחו וליבו.

 הצטרפותו לציונות (1912) היתה מאורע כביר ורב-חשיבות והעלתה את קרנה בעיני יהודי אמריקה והעולם כולו. הוא שאמר: "אט-אט מתברר לי, כי למען להיות אמריקאים טובים - עלינו להיות יהודים טובים יותר, ולמען נהיה יהודים טובים עלינו להיות ציונים".

 ב-1913, בתור יושב-ראש בקבלת-פנים לכבודו של<persName> נחום סוקולוב</persName> (ראה ערך בכרך הששי) במסעהתעמולה שלו באמריקה (על ביקור זה קרא ב"ספר סוקולוב"), דיבר על מדינה לאומית יהודית, שקום תקום ברבות הימים.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה הועמד בראש "הועד הפועל הזמני לענינים ציוניים", שנוסד בארה"ב ומתפקידו היה לדאוג לקיומו החומרי של הישוב היהודי בארץ ישראל, לנציגות ציונית בקושטא ועוד. כבר בסתיו 1914 החל בשיחות עם הנשיא <persName>וילסון</persName> , שרבש את אהדתו לציונות, ועם צירי אנגליה וצרפת בוושינגטון וביקש מהם תמיכתם בציונות ובהגשמתה.

 בהיותו דימוקראט החל לפעול למען ייסוד אירגון דימוקראטי של יהודי אמריקה שידעו עד-כה שלטון של "החלונות הגבוהים" ("יהדות-החצר" כהגדרתו של ד"ר <persName>סטיפן ווייז)</persName> ושל אלי-הממון ובעלי-הצדקה היהודיים, אשר רובם ככולם היו מהמתנגדים המושבעים של הציונות. התמסר למוסדהייצוג הזה של היהדות האמריקנית, שיוכל להשפיע על עניניה המדעיים, על עניני יהדות תבל ועל ועידת-השלום לאחר המלחמה לטובת התביעות היהודיות.

 ב-1916 שימש יושב-ראש הועד המארגן של הקונגרס ההיודי האמריקני, ובאופן אקטיבי יותר פעל במשא-ומתן שקדם לפירסומה של הכרזתבאלפור, ועמד בקשרים אמיצים עם הנשיא <persName>וילסון</persName> (היה יועצו בשאלות היהודים), על-מנת להשיג הסכמתה של אמריקה להכרזה זו.

 ב-1917 ביקר<persName> באלפור</persName> , מיניסטר-החוץ הבריטי בארצות-הברית, שמטרתו היתה להכניס את אמריקה למלחמה. <persName>בראנדייס</persName> קיים מגע עם<persName> בלפור,</persName> נפגש אתו במסיבה, שנערכה בבית-הלבן, ובשיחות פרטיות אתו תבע את ארץ ישראל לעם היהודי. פתח בפעולתהסברה מקפת באמריקה ובאנגליה לרעיון של כינון מדינה יהודית בא"י בחסות בריטית.

 סייע לתנועת-הגיוס של הגדוד העברי באמריקה למען א"י, למשלוח הפלוגה הרפואית של "הדסה" והעזרה החומרית הגדולה לישוב המדולדל.

 בת-אחותו של <persName>בלפור</persName> , הגברת <persName>בלאנש דאגדייל,</persName>

 ידידת הציונות, שכתבה תולדות דודה, מוסרת, כי <persName>בלפור</persName> אמר אודות <persName>בראנדייס</persName> , שהוא האיש המצויין ביותר באמריקה.

<persName>אחד-העם</persName> (ראה ערך בכרך החמישי) העריך את מעשיו למען הציונות ובמכתב מלונדון (3.10.1917) כותב לו: "...לצערנו מוכרחים אנו להודות, כי רבים עוד בקרבנו יותר מדי אנשים, שלבם "כבד", כלבו של פרעה, ועיניהם עצומות מראות סימני הזמן. ברגע הזה, שבו עתידנו תלוי (המכתב נכתב חודש ימים לפני הצהרת-בלפור), הנה אנחנו פה עומדים לפני החזיון המחפיר, שיהודים משתדלים בכל כוחם להרוס תקוותו הישנה של ישראל לתחיה לאומית. עתה אנחנו שומעים, שהם משתדלים לפרוש רשתם גם מעבר לים. אנחנו מאמינים בכל לב, שאתם שם משגיחים היטב על מעשיהם ולא תתנו להם לבצע זממם. ברכתי מעומק הלב ולכל עבודותיו השונות והחשובות".

 ובמכתב אחר (1918) כותב לו <persName>אחד-העם</persName> , להיותו בן 60: "... ברכתי לך מקרב לבי. הנני מקווה, שיקויים בך המאמר התלמודי הידוע, שכל מה שתוסיף שנים תוסיף גם כוח רוחני ומרץ לתועלת האידיאלים היפים, אשר בעבודתם הנך מוצא את הכוח ואת המרץ הזה".

 בועידה הציונית בפיטסבורג (1918) הציע את העקרונות, שעליהם יושתת מפעל הבנין בארץ ישראל: הלאמת הקרקע, ארגון קואופרטיבי, שויון כל האכלוסין, השכלה על חשבון המרעה.

 כשנמסר המנדט על א"י לאנגליה הביע את הדעה ,שעכשיו אין עוד צורך בפעולה פוליטית ולא בהנהגה ציונית גדולה, כי לכל הצרכים החיוניים בא"י חייבת לדאוג ממשלת המנדט, והתנועה הציונית תקדיש כוחותיה לפיתוחה הכלכלי של הארץ.

 ב-1919 ביקר בארץ ישראל. בדרך לארץ השתתף באסיפת הועד הפועל הציוני בלונדון ואז נפגש עמו הפעם הראשונה, <persName>ד"ר חיים ווייצמן</persName> (ראה כרך חמישי), שכותב בספרו "מסה ומעש": "... פעמים רבות דימו את השופט <persName>בראנדיס לאברהם לינקולן,</persName> ובאמת הרבה מן המשותף היה ביניהם, מלבד תויהפנים המחוטבים למשעי והגבות. גם בראנדייס היה פוריטאני: ישר, מחמיר, בשל מצפון והגיון, שאינו יודע ויתור.---כדוגמת<persName> וילסון</persName> נוטה היה לפתח תורות המבוססות על עיקרים רמים, שנבעו מהכרתו הפנימית, ולהמתין אחר-כך לעובדות ההולמות אותן".

 עשה בארץ ישראל שבועיים ובביקור החטוף לא אופשר לו להקיף את כל התנאים של הארץ, הלא-מאוכלסת הלא-מפותחת והמתרוששת בארבע שנות המלחמה. בחוזרו לאמריקה סיכם את מסקנותיו מביקורו בארץ, בהביעו דעתו, כדברי עדותו של <persName>ד"ר ווייצמן:</persName> "כי כל זמן שלא נעשתה פעולת "הבראה" של הארץ בקנה-מידה רחב, לא ייתכן לעודד את העליה. הניח, שפעולתה הראשונה של הממשלה תהיה לייבש את הביצות, לנקות את האגמים, לסלול דרכים חדשות, ולא שם לב, כי איש


 מן השלטון אינו מעלה על דעתו להתחיל בעבודות אלה. הכריז וחזר והכריז, כי העבודה המדינית של הציונים נסתיימה ולא נשאר בידם אלא התפקיד הכלכלי. השקפות אלה הראו, שעתיד לקום סכסוך בין בראנדייס וביני וכן גם בין הרוב של ציוני אירופה ובין קבוצה רבת-כוח של ידידינו האמריקנים. --- מר <persName>בראנדייס</persName> חיווה גם כמה דעות בגנותן של המושבות המעטות שניתן לו לבקר בהן. אלה היו רובן המושבות "הישנות", שהרי חוץ מדגניה, מרחביה, בן-שמן וחולדה לא היה בארץ מה שראוי להקרא בשם התישבות ציונית, וכל המושבות, כישנות כחדשות, עדיין לא נרפאו מפצעי המלחמה..." (מובאות מ"מסה ומעש" לד"ר ווייצמן).

 בועידה הציונית העולמית בלונדון, בשנת 1920, הופיע בראש המשלחת של ציוני אמריקה והשמיע את הדרישה למשוך לציונות הון פרטי, יזמה פרטית וכוחות בלתי-ציוניים מקרב היהדות ויחד אתם להקים הנהלה חדשה לשם החשת בנין הארץ, העלאת המספר המכסימאלי של יהודים בא"י ובזמן הקצר ביותר, מתוך אמונה, שהארץ יכולה לקלוט ולפרנס מיליוני יהודים בתעשיה ובחקלאות, תודות לכספם, חריצותם התמחותם וכשרונם. את עבודת-ההווה של התנועה הציונית בארצות הגולה ראה כסטיה מהמטרה הציונית.

 מפליא הדבר, שבכנס הועד הפועל של ההסתדרות הציונית בארצות הברית, במארס 1921 אמר: <persName>ישראל</persName> יוצרת תרבות ומשפיעה תרבות ואינה יכולה להתפתח ולהתקיים ללא בסיס כלכלי בריא.

 השתמש עוד אז במלה <persName>ישראל </persName> ולא במלה שהיתה מקובלת אז:<persName> פלשתין</persName> או <persName>ארץ ישראל.</persName>

 לועידה בלונדון הוגש תקציב גדול, ובו סכום ניכר לצרכי החינוך העברי. הציע למחוק את סעיף החינוך, כי חינוך ילדים זהו דבר פרטי וכל איש חייב לדאוג לכך לעצמו. שאל: אפשר לדבר על חינוך, באין לנו עוד התישבות ? <persName>אוסישקין</persName> (ראה כרך חמישי) ענה לו, כי ציוני ילך לכל מקום בא"י לשם בנין הארץ, אף למקומות של קדחת וסכנה של התנפלויות מצד בידואים, אבל הוא לא ילך למקום, בו לא ימצא מורה בשביל ילדיו... <persName>אוסישקין </persName> פונה אליו, באומרו: "לך בראנדייס, לנקודה ישובית של חלוצים ותראה, שהם רעבים ללחם, אבל אם הפרוטה מצוייה בכיסם, הם קונים ספר ועתון !..." על זה ענה לו <persName>בראנדייס</persName> : "אין זו אלא <persName>היפרטרופיה</persName> (הפרזה) של שאיפות תרבותיות רוחניות, שיש להלחם בהן. זאת היא מחלה". <persName>אוסישקין</persName> ענה לו: אמנם, זוהי מחלה, אך מחלה כרונית של עם ישראל, הנמשכת שלושת אלפים שנה, ואת המחלה הזאת לא ירפאו גם רופאי "הדסה"...

<persName>אברהם גרנות (גרנובסקי</persName> , ראה כרכים א', ד', י"ב) כותב על הופעת <persName>בראנדייס </persName> בועידה זו, בין היתר בספרו "דור תקומה": "...אלה, ששמעוהו מציינים, כי דיבורו היה מצומצם ומדויק להפליא, כי לא גרס את דרך הוכוחים הנהוגה במחנה

 הציוני.---היו בו מן הצניעות והענווה של אותם מרבני ישראל הנחבאים אל הכלים ומקימים מצוות תורתם ללא התנשאות והתבלטות".

 בועידת לונדון נתגלע קרע עמוק בינו לבין<persName> ד"ר</persName> <persName>ווייצמן. בראנדייס</persName> צידד בזכות ההון הפרטי לבנין א"י (בניגוד<persName> לווייצמן</persName> , שחייב את ההון הלאומי ואת מכשירו קרן-היסוד), התנגד לקרן-היסוד. קרקע אדרבא, יתן העם מכספו לגאולת האדמה, אך פעולת הבנין על הקרקע חייבת להיעשות מכספים אחרים על-ידי מוסדות פינאנסיים, הלוואות מבנקים, אולם לא בצורת תרומות מהעם.

 בועידה הכ"ד המפורסמת של ציוני אמריקה בקליבלאנד (1921), בה השתתף ווייצמן, היתה נטושה מלחמה בין שתי דעות הנזכרות לעיל. הרוב הצביע נגד <persName>בראנדייס</persName> . הוא עם רבים מתומכיו (השופט <persName>יוליאן</persName> <persName>מק, פרופסור פ. פרנקפורטר, ד"ר ס. ווייז, יעקב</persName> <persName>דה-האז, רוברט סולד </persName> ועוד) משכו ידם מן ההנהלה של ההסתדרות הציונית העולמית והאמריקנית, התפטר משירותיו כנשיא-כבוד בתנועה העולמית הציונית, אך נשאר חבר בה, התענין במתרחש בציונות ובמתהווה בא"י ותמך במפעליה, ואף יצר מכשיר למימוש רעיונותיו "החברה הכלכלית הארצישראלית" ובהתהוות משבר מדיני בתנועה, לא מנע את עזרתו.

 לאחר הועידה כתב <persName>לדה-האז:</persName> "כמובן, שבתנאים אלה עלינו להתפטר. מקומנו יהיה עתה כחיילים פשוטים וענווים בין שדרות העובדים למפעלנו. נוכל רק לקוות, כי יום יבוא, והוא לא יאחר לבוא, שכל הציונים יבינו את תכניתנו ויכירו בה".

 לעת זקנתו, כשפרש מבית-הדין העליון (1939, והוא אז בן 83), הגביר את עבודתו המעשית לטובת הציונות.

 בדרישותיו הציוניות היה מכסמיליסטן ולא השלים עם קריעת עבר-הירדן מא"י, התנגד לכל מיני תכניות, כגון: חלוקת הארץ, מדינה דו-לאומית, קאנטוניזאציה וכו', כי לדעתו א"י יהודית מצומצמת ומוגבלת בלאו-הכי לפי המנדט הבריטי, אינה מסוגלת לפתור בעיית היהודים וחריפותה, ההולכת והגוברת בגולה. אופטימיותו בנצח ישראל ובתקומת מדינת ישראל לא נתערערה אף פעם ולא נזדעזעה גם נוכח הסכנות הגדולות ביותר, שנשקפו לנו אי-פעם.

 במלחמת העולם השניה, בהתקרב גייסות היטלר לשערי ארצנו וכאשר חרדה אפפה על העולם היהודי, האמן האמין, גם בשעה הרת-עולם זו, שארצנו תינצל מן הצרה והרעה, וכי זהו הכרח היסטורי לעם היהודי, המשתוקק למולדת משלו, לחירות מדינית, כלכלית ורוחנית.

 נפטר י"ד תשרי תש"ב (5.10.1941) בוושינגטון (ארצות הברית).

 הוריש חלק גדול מעזבונו ל"הדסה".

 בנותיו: <persName>סוזאן גילברט: אליזאבט</persName> (אלישבע) <persName>ראושנבוש.</persName>

 על שמו הוקם הקבוץ "עין השופט" בהרי-אפרים,


 ובשכנות ל"עין השופט'' נוסד לזכרו הישוב "רמת השופט". בירושלים נוצר על שמו "מרכז בראנדייס", שהוא בית-ספר מקצועי חשוב עם בתי-מלאכה לימודיים.

 במושב מיוחד של הועד הפועל הציוני המצומצם (כ''ד תשרי תש"ב) בירושלים לזכרם של<persName> בראנדייס</persName> <persName>ואוסישקין,</persName> שמתו קרובים זה לזה, במרחק של שלשה ימים, הספיד <persName>זלמן רובאשוב</persName> (הוא נשיאנו <persName>זלמן שזר)</persName> את <persName>בראנדייס</persName> ותיאר את הפרשיות העיקריות בחייו, שהן חותכות וקובעות בהתפתחות הציונות האמריקנית והעולמית. כה סיים נשיאנו את הספדו המרשים: "אמר פעם <persName>בראנדייס,</persName> כי היה רוצה, שעוד בימי חייו יהיה מיליון יהודים בארץ. הוא חזר ואמר תמיד: אל תבהלו מיום קטנות, מרעות הבאות עלינו, כולן תחלופנה ודורכם עוד יזכה לראות מיליונים של יהודים בארץ ישראל. נחוץ רק, שתמשיכו!"

 על שמו הקימו בוולטהאם, מאפאצוסאטס (ארצות הברית) "ברנדייס יוניברסיטי". תלמידים מעשרות מדינות באמריקה וכן מארצות חוץ, בכלל זה מישראל - משתלמים במוסד זה.

 כתביו;

 Democracy in Palestine,N.Y.1915.- 4pp.; Jewish Rights and the Congress. N.Y.1916. - 11pp.; Zionism and Patriotism. N.Y.1918. - 7pp.; The Jewish Problem; how to solve it. N.Y.1919.24pp.; Other people's money, .1933and how bankers use it.; Washington XLV, 152p.

 הרב ד"ר שלמה גולדמן הוציא לאור בשנת 1953

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4874 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4874</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4875</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4876</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4877 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4877</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4878 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4878</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
