<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4559</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4560</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליאו פרוץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פראג</placeName> (צ'כוסלובקיה) בשנת תרמ''ב (1882).

 לאביו <persName>בנדיקט פרוץ </persName> (סוחר ובעל תעשיה) ולאמו <persName>אמה</persName> בת <persName>שמעון אוסטרייכר.</persName>

 אחיו של העסקן והנדבן הידוע, בעל תעשיות בארץ, הנס פרוץ (ראה כרך ג', עמוד 1475).

 בן 16 היה כשעבר לוינה (אוסטריה), סיים לימודיו באוניברסיטה במקצוע המתמטיקה.

 רוב שנותיו בילה בוינה. בה רכש לו עמדה מכובדת בין סופרי אוסטריה.

 נשא לאשה את <persName>גריפה</persName> לבית<persName> המבורגר.</persName>

 עסק בעניני ביטוח כמומחה לעניני סטטיסטיקה וחישוב, אד לפתע נטש את מקצועו והתחיל לכתוב. ספרו הראשון (בהיותו בן 29) "הכדור השלישי",

 על כיבוש מכסיקו זכה בהצלחה. הופיע בעשר מהדורות (בהוצאה המפורסמת של <persName>אלברט לאנגה)</persName> ; ספרו השני "בין תשע לתשע" - על רגשותיו והרהוריו של מתאבד, המרחף בין שמים וארץ. תורגם לתשע שפות. לעברית תורגם ע"י <persName>לאה גולדברג</persName> ונדפס ב"דבר" בהמשכים: ספרו השלישי ה"מרקיזה דהבוביבאר" - המתאר את מלחמת הספרדים בנפוליון. תורגם לתשע שפות ואף הוסרט; "לאן אתה מתגלגל, תפוח?" - רומן מימי המהפכה הרוסית (הופיע גם


 בהמשכים לפני מלחמת העולם השניה בעתון "ברלינער אילוסטריכטע); "הפרש השבדי" (נדפס בימי עלות היטלר לשלטון, ולפי דעתו של פרוץ, זהו ספרו הטוב ביותר שלא קבל פרסום ראוי); "בעל המשפט האחרון" רומן בשם "טורלופון" (מעשה בסופר צעיר המכשיל את מלחמת רישליה במונרכיה מבלי לדעת על הדבר); "שר אחרית הימים" (סיפור מרתק בלי בלשים); "נס על המאנגו" (כתב ממש בחפירות בימי המלחמה).

 כתב שני מחזות: "יום המחר הוא יום חג" ו"הנסיעה לפרסבורג''. המחזה השני הוצג ע"י <persName>ריינ</persName> הארדט בוינה ב"תיאטר און דער יוזפס שטאדט".

 בשנת 1938 עלה לארץ.

 בארץ חיבר שני ספרים, ולשניהם קשר עם היהדות. הספר הראשון "לילה מתחת לגשר האבן" - המתאר את תקופתו של המהר"ל מפראג. חמש שנים התעמק בלימודי התלמוד והקבלה כדי להחיות לעצמו את הווי הגיטו הישן ב<placeName>פראג</placeName>. "כשכתבתי את הספר הזה, עמדתי תחת הרושם המזעזע של השמדת ששת מליונים מבני עמי" - מספר <persName>פרוץ</persName> ; ספר שני שהשלים ועליו עמל עשר שנים "יהודה איש קריות של הסעודה". הרקע - הצייר ליאונרדו דה-ווינצ'י, מחפש ברחובות מילאנו באיטליה את האדם המושחת ביותר בעולם, כדי שישמש לו "דוגמן" לדמות <persName>יהודה</persName> <persName>איש קריות</persName> ליצירתו "הסעודה האחרונה''. הוא מוצא אותו לבסוף בדמות סוחר גרמני.

 ספריו הופיעו ע"י הוצאות ספרים מפורסמות: "לנגן" ו"סולנאי" בגרמניה. שלשה מספריו הוסרטו, אחד נרכש להסרטה ע"י חברת טלביזיה וכמה ממחזותיו הוצגו בתיאטרונים שונים.

 בברית המועצות תורגמו כמה מספריו.

 הכין מחרוזת סיפורים, כ-15 סיפורים, שיהוו רומן שלם בשם "אוצר מייזלס''. הרקע - פראג של ימי הגולם, תקופת רודולף השני.

 היה סופר צנוע ונחבא אל הכלים. מתיחד עם עצמו ועם יצירתו. כל רעש, כל מהומה ספרותית, זרה היתה לרוחו. העיקר אצלו היה: הכתיבה והיצירה. לא אהב לדבר על עצמו. חזר על עקרונו היסודי: הסופר אינו חשוב, יצירתו חשובה, היא המכרעת - היא בלבד.

 נפטר באישל (אוסטריה), כ"ח אב תשי"ז (25.8.1957).

 צאצאיו: <persName>פליקס, מיכאלה, לורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4559</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4560</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
