<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1455 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1455</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1456</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליאון שטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, פלך גרודנא, בשנת תרכ"ד (1864), לאביו <persName>דב</persName> (מכונאי בבית-חרושת לאריגה) ולאמו <persName>חנה.</persName> למד בחדרים, גמר גימנסיה ריאלית, עבר בהצמיינות את בחינות הכניסה לפוליטכניון המוסקבאי, המשיך את לימודיו בצרפת והוסמך למהנדס.

 נשא לאשה את<persName> אסתר </persName> בת <persName>שמריה רבינוביץ,</persName> אחו<persName>תם של </persName> הסוחרים הידועים ביפו <persName>בוריס ויצחק רבי</persName> <persName>נוביץ.</persName> (נפטרה בחיפה, כ"ג תשרי תש"ח - 7.10.47).

 לדרישת אחיו הבילויי הרופא ד"ר<persName> מנחם (מארק)</persName> <persName>שטיין</persName> (ראה כרך א', עמוד 115) עלה ארצה בשנת תרמ"ז, ובעזרת אחיו זה הקים ביפו, ליד שכונת נוה צדק שנוסדה באותה שנה, בית מלאכה ומסגריה, שהיה המפעל היהודי הראשון במקצוע זה בארץ והשני בגדלו בארץ, אחרי בית-החרושת למתכת ויציקה של <persName>האחים ואגנר </persName> הגרמנים ביפו.

 בימים ההם היה שטח העיבוד החקלאי בהשקאה בארץ (פרדסים וגני ירק) מצומצם במרחב בגל הצמצום בעומק בניצול מקורות המים שבקרקע (עומק של לא יותר מ-10- 15 מטר), שממנו העלו את המים בגלגל אנטילאי מונע בכח בהמה (שיטה המוזכרת במשנה ועד השנים האחרונות עוד נראו שרידיה פה ושם בכפרים ערביים נידחים). כדי להעמיק את הקידוחים ולהנהיג שאיבה במשאבות מוטוריות היה צורך בתעשית מתכת מפותחת, אבל בזאת לא היתה בארץ. היו קיימים בתי מלאכה קטנים ליציקת נחושת, אבל בכל עניני יציקת ברזל היו בתי-המלאכה המעטים של יהודים וגרמנים זקוקים לפנות למפעלים שבמצרים, ובגלל התחבורה המשובשת וגורמים אחרים שבסדרים הפרימיטיביים היתה כל הזמנה של יציקת ברזל במצרים עילה ביוקר וכרוכה באיחורים גדולים. האחים שטיין (הרופא והמהנדס) יזמו איפוא לפתח בארץ את התעשיה של יציקת ברזל, כדי לתת דחיפה לפיתוח החקלאות והמלאכה והתעשיה. לדרישת הד"ר שטיין עלה ארצה בתרנ"ב המהנדס<persName> גדליהו וילבושביץ</persName> (ראה כרך ב', עמוד 939) לחקור את המצב והאפשרויות. לפי הצעותיו הגדיל ליאון שטיין את בית המלאכה


<persName>לבית-חרושת למכונות ויציקה ל. שטיין ביפו. בו</persName> הכין את הציוד הראשון לקידוח בארות ולפי הוראותיו של וילושביץ קידח באר ארטיזאנית ראשונה במושבה רחובות ואח"כ חפר את הבאר המודרנית הראשונה בפתח תקוה והרכיב עליה את המשאבה המוטורית (הראשונה במושבה). מאז נתרבות הלקוחות בין היהודים והערבים ופעולת בית-החרושת עזרה להתפתחות הפרדסנות, החקלאות והתעשיה בארץ.

 בראשית שנת 1894 נאלץ המהנדס וילבושביץ לחזור לרוסיה מטעמים משפחתיים וניהול המפעל נשאר בידי ל. שטיין.

 ב-1905 הפך המפעל מפירמה פרטית לחברת מניות ונהנה מאשראי גדול בבנק אפ"ק, גדל והתפתח וב-1907 הגיע מספר פועליו ל-125 ופקידיו ל-18. אולם באותה שנה נתגלה בו משבר חמור וחוסר יכולת לשלם חובות לבנקים ולפרטים. מנהלי המפעל הזמינו את ידידם המהנדס ג. וילבושביץ ממינסק, שיבוא ויחקור את גורמי המשבר ויראה אם יש אפשרות לתקן את המצב. בחקירה נתגלו טעויות בניהול החשבונות וחוסר דייקנות מצד המנהלים והפועלים, אך הצרה העיקרית היתה בעודף יצור: מכונות רבות המתינו במחסנים לדרישה שלא מיהרה לבוא. וילבושביץ הציע, שהנושה העיקרי, בנק אפ"ק, יסכים להסדרת תביעותיו בתשלומים לזמנים ארוכים ובהקטנת שער הרבית ל-5 אחוזים, וכך יוכל המפעל להמשיך את קיומו ולשלם לאט-לאט גם ליתר הנושים. עזרה לאומית להצלת תעשיה חיונית לא באה בחשבון, כי בתקופות מאוחרות יותר נחשבה התעשיה בחוגי המוסדות הלאומיים לפחות כ"בת חורגת", אבל אז התיחסו אליה כמו אל ממזרת אסופית שעצם קיומה מיותר. הבנק הלאומי של ההסתדרות הציונית לא הסכים אפילו לעזרה קטנה זו של רצון טוב, אלא דרש את פירוק המפעל ומכירת רכושו. בדרך זו הציל הבנק את רוב השקעותיו, שהיו מבוטחות מראש במשכנתאות משורינות, אבל יתר הנושים ובעלי המניות הפסידו את רוב

 כספם. וילבושביץ האשים בגלוי את הנהלת אפ"ק, שמרוב בהילותה לגבית חובותיה במהרה ובכל שיעור הרבית החריבה במו ידיה תעשיה חלוצית בארץ. אך "דעת הקהל" הצדיקה עליו את הדין.

 מר <persName>יעקב שרתוק</persName> (אביו של שר-החוץ <persName>משה שר</persName> <persName>תוק</persName> ), שנתמנה למפרק החברה, פרסם את צידוק-הדין שלו בחוברת, שכתב ברוסית ותורגמה לעברית בידי <persName>י .ח .ברנר</persName> , וקרא לה בשם "הפנמה הפלשתינאית", <persName>ומרדכי בן הלל הכהן </persName> פרסם אף הוא חוברת על נושא זה בשם "דברים כהויתם". אולם ההתענינות ה"ספרותית" הגדולה לא הצילה את המפעל ובשנת 1909 חוסל לחלוטין ו-150 עובדיו נשארו ללא עבודה.

 חוץ מזכותו החלוצית בפיתוח החקלאות ובעזרה טכנית למלאכה ולתעשיה בכלל בראשית צעדיהן יש לזקוף לזכותו את המומחים שחינו בארץ בשנות קיומו ושהמשיכו אח"כ את פעולתם בפיתוח התעשיה והחקלאות בארץ, וכמה מהם הקימו מפעלים חשובים בארץ. בין אלה יש להזכיר את<persName> קלמן הופמן, א. סיניא</persName> <persName>בר ואבא נאמן</persName> , שהקימו בתל-אביב בתי-חרושת למכונות, מוטורים ויציקה,<persName> יעקב רובניקוב</persName> , שהקים מפעל לתעשית מתכת ברחובות ; <persName>נחום גרינשפון</persName> , שנתמנה למנהל בית-יציקה ליד התכניון בחיפה ;<persName> בן-ציון אוירא</persName> <persName>לופט</persName> , שנתמנה לאומן ראשי במפעל רוטנברג בנהרים; <persName>ש. זוסמן</persName> - אומן ראשי ומדריך בחרטות בבית-הספר למלאכה שליד התכניון בחיפה; <persName>חיים יהודה</persName> מלמד (ראה כרך א', עמוד 318) - ניהל במלחמת-העולם הראשונה את העבודה בבתי-המלאכה של הרכבות הצבאיות בבאר-שבע, בהנהלתו של המפקד הגרמני <persName>מייזנר</persName> פחה, ואח"כ בתפקיד דומה בדמשק.

 בגמר המלחמה חזר לחיפה ועזר לטכניון בהתפתחותו.

 נפטר בחיפה, כ"א אדר תרפ"ו (15.2.1926).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1455 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1455</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1456 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1456</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
