<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1777</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1778</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1779</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליב נייברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, י"ח שבט תר"ן (1890), לאביו <persName>שלום</persName> <persName>יעקב</persName> ולאמו <persName>מרים</persName> לבית <persName>באלטר</persName> .

 למד בחדרים ובישיבת הרידב"ז בצפת. בשנת


 תרס"ח נשא לאשה את <persName>פרידה</persName> בת <persName>בן-ציון וחנה ליבה</persName> <persName>הרטמן</persName> ובאותה שנה נתקבל כאח בלשכת "בני ברית" בצפת, ונרתם למלחמה במיסיון ובחינוך הזר.

 בשנת תרע"ב עבר לטבריה ועסק שם במסחר בחמרי בנין ובפעולות בשרות הצבור. במלחמת-העולם הראשונה פעל רבות בשיתוף עם "ועד ההגירה" (בראשותו של <persName>מאיר דיזנגוף</persName> ) לעזרת המגורשים מיפו

 לטבריה. נתחבב על בני כל העדות, וגם על הערבים המוסלמים, ואחרי המלחמה היה ממיסדי השכונה <persName>קרית שמואל</persName> על האדמה שנגאלה בהשתדלותו מאת ידידו עבדול סלאם אלטברי, המופתי של טבריה. כן עזר בהשפעתו על המופתי לרכוש ממנו בשביל <persName>פנחס</persName> <persName>רוטנברג</persName> חלקת אדמה להקמת תחנת החשמל המקומית על אף האיסור מטעם הועד המוסלמי העליון למכור קרקעות להקמת מפעלים ציוניים. יסד בטבריה את לשכת בני ברית "רבי עקיבא", היה ממיסדיו וראשו של ארגון הסוחרים, ממיסדי המעון למתרחצים מחוסרי אמצעים "בית דויד", חבר הנהלת בית החולים שוייצר, ממיסדי בנק הלואה וחסכון, עוזר לכל מפעל כלכלי, צבורי וישובי בעיר ובסביבה ובמשך כמה שנים נשיא הקהילה, ויצג בכבוד את עדתו בפני השלטון הזר. השתמש בקשריו עם נכבדי הערבים ליצירת יחסי שלום בין שני העמים ובעת מהומות תרפ"ט הביא לידי הסכם של שלום ושכנות טובה בין שני הצדדים.

 בשנתו האחרונה נתרופף מצב בריאותו והתחנן שישחררוהו מתפקידים צבוריים. והנה פרצה בחורף תש"ח המלחמה הזעירה על הרבונות המדינית בארץ, והוא הרגיש חובה לשכוח את מחלתו ולחזור אל ההגה של הנהגת הצבור. אחרי ההתנגשות הראשונה, ביזמת הערבים, עם היהודים בטבריה ביקשו ממנו נכבדי הערבים להשכין שלום בין הצדדים, לפי מסורת המקום, ובאמצע ישיבה של ועדת המצב, כשהתוכח בטלפון עם מנהיג הערבים על פרטי ההסכם, באה לו לפתע התקפת לב, השפופרת נפלה מידו וחבריו הכניסוהו לביתהחולים שוייצר, וכחודש ימים לפני ביכורי העצמאות הישראלית בשחרור טבריה נפטר שם ביום ו' אדר ב' תש"ח (7.3.48).

 צאצאיו: <persName>רבקה</persName> אשת <persName>אליהו ויצברג</persName> (פקיד באפ"ב חיפה),<persName> יוסף, אהובה</persName> אשת<persName> יצחק רזי</persName> (סוחר, חיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1777</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1778</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1779</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
