<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/485</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/486</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/487</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/488</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליפמן יהושע צוקרמן (אייזנברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקארלין, ע"י פינסק, רוסיה הלבנה, ז' אדר תרל"א (28.2.1871), לאמו<persName> שיינדל,</persName> חדשים אחדים אחרי מות אביו <persName>ליפמן צבי אייזנברג</persName> , מצאצאי משפחת הבעש"ט (אחיו של<persName> אברהם משה אייזנברג</persName> , אבי <persName>אהרן אייזנברג</persName> , העסקן הידוע מרחובות).

 במסורת המשפחה מתהלך סיפור על הנסיבות המופלאות, בהן מתו בניו של ליפמן צבי בעודם קטנים ובסוף גם הוא עצמו במיטב שנותיו. בסיפור זה נמסר,

 שהצדיק, ששיינדל אשתו הלכה לדרוש בו, הגיד לה, כי מהבן העתיד להוולד לה יקום דור מבורך בבנים ובבנות אבל עליה לעלות אתו לארץ ישראל.

 שנים אחדות טיפלה בחיסול עזבון בעלה ובשנת תרל"ו עלתה ארצה עם כנה זה ועם בתה<persName> חנה פרידה</persName> (שנישאה <persName>ליעקב ליב צוקרמן</persName> ) והתישבו בירושלים. פתחה חנות מכולת ושלחה את בנה ללמוד בחדר. לאחר שנו; נפטרה והילד עבר לבית גיסו ומאז נקרא בשם משפחתו <persName>"צוקרמן"</persName> והמשיך ללמוד בתלמוד-תורה.

 בילדותו החל ללמוד מלאכה. מקודם כתלמיד בבית


 מרקחת (אז נלמדה גם "מלאכה" זו כיתר המלאכות והכשרה פרטית כזו הספיקה), אח"כ בסידור-אותיות בבית-דפוס. בן י"ג נתקבל, בהמלצת<persName> הרי"מ פינס</persName> , לעבודה בבנין הבתים הראשונים של המושבה עקרון (מזכרת בתיה) בשנת תרמ"ד, ואח"כ עבוד כפועל בכרמי ראשון לציון, יתד עם קרובו אהרן אייזנברג. בתרמ"ז עבר לזכרון יעקב ונתקבל כתלמיד בבית-הספר להכשרת פועלים חקלאיים ("ארבייטר שולע") שנוסד בפקודת הבארון<persName> בנימין (אדמונד) רוטשילד </persName> על-ידי פקידו<persName> וורמסר</persName> . בחודש אב תר"ן עבד בבנין הגשר בין זכרון יעקב למאיר שפיה, ובי"ז אייר תרנ"א החל לעבוד בהקמת הבנין הראשון (של האכר<persName> יוסף קייזלר</persName> ) במאיר שפיה. באותה שנה קיבל גם הוא נחלה בשפיה מאת הפקידות והחל לעבוד במשקו.

 בתרנ"ג נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת האכר <persName>נחמן</persName> <persName>גראף</persName> מפתח תקוה (נולדה בתרל"ז בבריינסק, פלך גרודנה, ועלתה ארצה עם הוריה בתרנ"ב).

 כשדללה הפקידות את שורות האכרים בשופיה ובבת-שלמה, משום שהאדמה המועטה לא הספיקה למחיה לכולם, עבר לזכרון יעקב, וכאן בנה את ביתו בעצם ידיו ושקד על העבודה במשקו בחיבה רבה לאדמה ולגידוליה. עסק גם בצרכי צבור. היה במשך כמה שנים חבר ועד המושבה (לעת זקנה, בשנת תר"ץ, נבחר שוב לועד). בשנים הראשונות לשבתו בזכרון יעקב היה הקבלן לאפית המצות לפסח לאכרי המושבה ובימים נוראים היה עובר לפני התיבה כחזן, ארגן מקהלה של נערי המקום לשרות בבית-הכנסת וגם בחגיגות פומביות, היה ידוע כבן-תורה ושומר מצוה. השתתף בפעילות בארגון התזמורת המקומית ובניצוח עליה והוא עצמו ניגן בכמה כלים.

 היה בין הראשונים שקיבלו פועלים עברים לעבודה במשקיהם והוא, כחקלאי מומחה ומנוסה בעבודות, היה להם מורה ומדריך להועיל. בין הפועלים שעבדו אצלו:<persName> ישראל גלעדי ואלכסנדר זייד</persName> , ממיסדי "השומר", <persName>יצחק בן-יעקב</persName> ועוד. (בערבותו הושג רשיון העליה בשביל <persName>קיילה</persName> , ארוסתו של ישראל גלעדי). בעונת הבציר היה מארגן פועלים עברים בחיפה ומביאם לעבודה ביקב. עזר לכורמי חדרה בהבאת ענביהם ליקב זכרון יעקב על אף קשיי ההובלה ללא דרך סלולה. ניהל מטעם פקידות יק"א קבוצה בעבודות הכיבוש וההכשרה בקרקעות שוני וזרעניה (כיום באדמת בנימינה) ובמשך כמה שנים ניהל משק של פלחה במרח (כיום גבעת עדה). כן יבש בצה ליד פרדס הבארון על אדמת נזלה ונטע עליה פרדס (בשטח 80 דונם).

 נולדו לו שמונה בנים ושש בנות, מהם נשארו בחיים שבעה בנים ושלוש בנות, כולם בארץ, והם: <persName>בת-שבע</persName> אשת <persName>מרדכי אמסטר (חיפה), יקותיאל, ירמיהו</persName> (שופט שלום ממשלתי, כעת בתל-אביב), <persName>עזרא</persName> (פקיד של חברת פיק"א),<persName> ישראל</persName> (חיפה), <persName>פשה</persName> אשת רפאל אברמזון (חיפה), <persName>יוסף</persName> (חיפה),<persName> משה</persName> (אבן יהודה), <persName>צבי</persName> (חיפה), <persName>שושנה</persName> אשת<persName> שרון וייץ</persName> (חיפה).

 בן 73 הוזמן ירושלימה לספר ברדיו את זכרונותיו

 על הבארון "אבי הישוב", שבביקוריו בזכרון יעקב ראהו בעבודה ושיבח את חריצותו.

 נפטר בחיפה, כ"ב אב תש"ה (1.8.45) והובא לקבורה בזכרון יעקב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/485</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/486</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/487</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/488</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
