<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/174</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליפא ויניצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנובומירגרוד, פלך חרסון, רוסיה, בשנת תרמ''ו (10.5.1886), לאבי<persName>ו דוב.</persName> למד בחדר ובישיבות קרמנצ'וג וברדיצ'ב והוסמך לרבנות. נשא אשה ועסק במסחר.

 בתשרי תר"ע עלה ארצה עם משפחתו, התישב בפתח-תקוה ועסק בחקלאות וביפרדסנות. בראשית תרע"ז, בתקופה הקשה ביותר של מלחמת-העולם הראשונה, נבחר לחבר הנהלת ועד המושבה. אח"כ בסיון תרע"ח, כשהטורקים הוצאו מהמושבה והאנגלים הכובשים גרשו את תושבי פתח-תקוה ליפו (מטעמי בטחון בגלל קרבת החזית ומחשש אבסורדי לריגול יהודי לטובת הטורקים), נבחר לחבר ועד ההגירה ואז עברו תחת ידו כ-22 אלף לירות מצריות, שועד הצירים נתן לעזרת המגורשים. באותו הזמן היה גם חבר הנהלת התאחדות המושבות, שמרכזה היה בראשוןלציון. אחרי סיום המלחמה ההיא ושיבת בני

 פתח-תקוה למושבתם בראשית תרע"ט, נבחר לועדה שהכינה את התקנון להנהלת ועד המושבה ובניסן תרע"ט נבחר לסגן ראש ועד המושבה (בראשותו של <persName>זלמן גיסין)</persName> למשך שלש שנים. בתפקידו זה חתם ב-1920 על חוזה עם הממשלה, שלפיו מסרה למושבה 2000 דונם מאדמת ה"ביצה", ובראשית 1921 חתם על חוזה עם הממשלה בדבר סלילת קו מסלת-הברזל מתחנת האש העין לפתח-תקוה. באותה שנה, בתקופת המהומות ואחריהן, היה פעיל בניהול הענינים הכספיים של הגנת המקום וסידור המשפט נגד הפורעים אבו

 קישק ואנשיו. בתרפ"א היה ציר באספת-הנבחרים הראשונה. בראשית תרפ''ב נבחר מטעם מועצת המושבה לועדה שנתמנתה לארגון משרד הרבנות המקומי ובאביב של אותה שנה נבחר כחבר המועצה המקומית שקבלה אז מעמד רשמי. באותה שנה נסע לאמריקה בשליחות אגודת "כורמי התקוה" לשם סידור מכירת יינות היקב שלה בין יהודי אמריקה. בתרפ''ז נבחר למועצת בית-הכנסת הגדול "בית יעקב''- ובתרפ"ח נבחר לגבאי ראשי בו. היה במשך שנים רבות חבר ועד השחיטה של הקהלת. כן היה בין ראשוני מיסדיה של שכונת מאה שערים בתל-אביב ובנה בה בית. בין שאר תפקידיו הצבוריים: חבר ועדת הבקורת בחברת גמילות-חסדים "וזכרון מרדכי" (לזכר ר' <persName>מרדכי גימפל</persName> <persName>יפה)</persName> , חבר הנהלת "נחלת ראובן", מנהל ואפוטרופוס של עזבונות ורכוש צבורי של מוסדות דתיים, חבר הנהלת האגודה הקואופרטיבית "בוסתן" של פרדסנים בפתח-תקוה וחבר מועצת "פרדס-סינדיקט".

 שלשה מששת בניו גורשו בסוף מלחמת-העולם השניה למחנה-הסגר באריתריאה כחשודים בעיני השלטון האנגלי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 174 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/174</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
