<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4490</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4491</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>לייב גלאנץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיוב בשנת תרס"ד (1.6.1904).

 לאביו ר' <persName>קלמן גלאנץ</persName> (שהיה החזן הקבוע בבית מדרשם של חסידי טאלנה, למעלה מ-30 שנה. שני סביו מצד אביו ר'<persName> נפתלי </persName> מסורוקי, ומצד אמו ר' <persName>נחום </persName> - גם הם היו חזנים) ולאמו<persName> גולדה </persName> בת ר'<persName> נחום</persName> (בימי שחרותו חזן באובוכוב, פלך קיוב).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבת הרב <persName>שלמה</persName> <persName>הכהן אהרנסון</persName> ז"ל בקיוב, ונוסף לכך למד מפי מורים פרטיים עברית, תנ"ך ותלמוד, באוניברסיטה בקיוב לימודים כלליים.

 בן שמונה היה בעברו בפעם הראשונה לפני התיבה בבית הכנסת של סבו ר' נחום, מאז נתפרסם כ"ילד פלא".

 למד השכלה מוסיקלית בביה"ס המוסיקלי של <persName>הקומפוזיטור טוטקובסקי</persName> וכן בקונסרבטוריון הקיובי למוסיקה למד קומפוזיציה מפי הקומפוזיטור הידוע <persName>גליער</persName> וקיבל תואר של חזן וקומפוזיטור.

 בשנת 1926 עבר לארצות הברית.

 היה חזן בניו-יורק בשנות 1927-40 והוכר שם כאחד מחשובי החזנים והוזמן להרצות על מוסיקה דתית באוניברסיטות וישיבות שונות. מעולם לא נתן יד לבתי כנסת ריפורמיים.

 כיהן כפרופ'-מרצה במכללה לחזנות בלוס-אנג'לס (ארצות הברית) בשנות 1941-53.

 היה חבר הנהלת קק"ל, הנהלת המגבית המאוחדת ופעיל במגבית ההסתדרות בארצות הברית. היה


 חבר ופעיל במרכזים של "צעירי ציון", "החלוץ'' ו"תרבות", בארצות הברית.

 היה ציר לשמונה קונגרסים ציוניים.

 אחרי פטירת אביו נאלץ לתמוך במשפחה ודחה את עליתו לארץ. עזר להרבה קבוצות חלוצים לעלות לארץ, ע"י קונצרטים שנתן למימון נסיעתם.

 בשנת 1936 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>ליפטון.</persName>

 בשנת תשי"ד (1954) עלה לארץ.

 היה ראש מכון ת"א למוסיקה דתית ורקטור האקדמיה לחזנות בת"א (משנת 1959), לה הקדיש את מיטב כוחו, קיווה כי מהאקדמיה תצא תורת החזנות לארץ ולחו"ל, אך לא זכה לכך.

 היה חזן ראשי בבית הכנסת "תפארת צבי" בת"א.

 חבר הנהלת איגוד הקומפוזיטורים בישראל.

 הוזמן לבתי כנסת במקסיקו, קנדה, דרום אמריקה.

 מעולם לא הסכים לעבור לפני התיבה ללא מקהלה. משחר ילדותו עמד על כך כי חזן ומקהלה חדהם. "בלי מקהלה נעשה החזן מונוטוני, וכושר ביצועו הולך ונפסל", טען בהרצאתו בפני המכון הישראלי למוסיקה דתית.

 עוד בהיותו בגיל ארבע-עשרה, אירגן מקהלה בבית הכנסת של אביו שביצעה ממיטב הקלאסיקה החזנית.

 חברת התקליטים "ויקטור קומפני" המפורסמת, סמכה את ידה עליו והוציאה את תקליטיו הראשו נים: "שמע ישראל", "שומר ישראל", "אין כערכך", "כי כשמך", "כי הנה כחומר", "טל" וכו'.

 הרבה לכתוב בשביל מקהלתו ופנה גם אל נגינת החסידות. חלק מיצירותיו בתחום זה נכנס לאלבום "דביקות" שפורסם בשנת תשי"א, וכאן חיבר מנגינות רבות למבחר שירים מספרותנו החדשה. יצירתו התגברה בעיקר בא"י. בארצות הברית הופיעו אלבומים חדשים מיצירותיו בששה תקליטים מאריכי נגן )LP( ועליהם כארבעים קומפוזיציות שרובן נכתבו על ידו בארץ.

 כמה מיצירותיו הופיעו גם בדפוס.

 מלבד פעילותו ביצירה ובקומפוזיציה, עסק שנים רבות בחקר נוסחאות התפלה היהודיים ומקורותיהם. נתפרסמה בייחוד התיאוריה שלו הקובעת בדרך כלל, כי היהודים הקדמונים "ייחדו" גם את הסולם הפני טאטוני וגם את הטטראכורדים והמודוסים היווניים ע"י תוספות ושינויים משלהם והפכו אותם ע"י כך להרכבים יהודיים מקוריים, שמהם נוצרו טעמי המקרא והנוסחאות היהודיים שבתפילה.

 נפטר בתל-אביב, י"ג שבט תשכ"ד (27.1.1964) והובא לקבורה בקרית שאול.

 בניו:<persName> קלמן, עזרא.</persName>

 ב"הוצאת ידידים", ירושלים, אב תשי"ט הופיעה חוברת בשם "דרכו של החזן<persName> לייב גלנץ </persName> בתפילה וביצירה", בה נתפרסמו: רשימה ביוגרפית, מאמרי הערכה על תפלתו שנכתבו ע"י חזנים, קומפוזיטורים ומבקרים מוסיקליים בארצות הברית, באנגליה ובא"י, ורשימות יצירותיו בתקליטים ובדפוס.

 בקרוב יופיעו ספרים מעזבונו ע"י האקדמיה לחזנות בת"א: א. "נוסחאות התפילה" לימות החול, לימי שבת ולשלוש רגלים. הותקן לדפוס ע"י המנצח <persName>יהושע זוהר</persName> . ב. "זהרים" - בעריכת הסופר<persName> א.</persName> <persName>שטיינמן</persName> , מכיל את מאמרי המנוח על המוסיקה היהודית ופרקי הערכה עליו מאת מוסיקאים, וסופרים, הדגמות ותצלומים (למעלה מעשרים גליונות דפוס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4490</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4491</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
