<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4492</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4493</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4494</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4495</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליאון לזר (אליעזר) גילדסגיים (הילדסהיים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סומפולנו</placeName> (רוסיה-פולנד) בשנת תרנ"ה (27.1.1895).

 לאביו <persName>אברהם מאיר הילדסהיים</persName> (בן הרב <persName>הירש</persName> <persName>הילדסהיים</persName> , ראש ישיבה בפרסבורג (אז אוסטריה


 הונגריה), כיום ברטיסלאבא, צ'כוסלובקיה. הסבא ר' <persName>הירש</persName> היה אחיו של ד"ר <persName>עזריאל הילדסהיימר</persName> , שיסד את הסמינר התיאולוגי היהודי בברלין) ולאמו <persName>דבורה</persName> לבית <persName>קוטובסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה. מוריו היו הרבנים: פוקס מסומפולנו, <persName>מזור </persName> מרדזיזוב<persName> וקובלסקי</persName> מוולוקלובק. למד שפות: עברית, גרמנית ורוסית - ממורים פרטיים שהובאו לביתם - לחינוך 10 הילדים בבית. בשנת 1911 הוכנס לבית ספר "מנטינבנד" למסחר בלודז' ללימוד הנהלת פנקסים, קצרנות, הדפסה במכונת כתיבה ומתימטיקה, ושם קיבל את הדיפלומה הראשונה. אמו לא שמחה לתואר זה, היות ורצתה שיקבל תואר רבני.

 נתמנה בתור קופאי ומנהל פנקסים בבנק "אנגלמן אחים'' בוורשה.

 בשנת 1913 עלה לארץ והמשיך ללמוד בגמנסיה העברית "הרצליה" בתל-אביב עד אוקטובר 1914.

 אחרי שפרצה מלחמת העולם הראשונה (1914) גורש ע"י ממשלת תורכיה בתור נתין זר (רוסי) למצרים יחד עם שאר הנתינים הזרים (רובם יהודים).

 באלכסנדריה נתמנה עוזר למזכיר ד"ר <persName>הירש</persName> <persName>ליב גורדון </persName> (ראה כרך י"ב, עמוד 4018) בהנהלת המחנה "גאברי" של הפלטים היהודים מא"י.

 בראשית 1915 התנדב לגדוד העברי שנוסד ע"י ז'בוטינסקי-טרומפלדור The Zion Mule Corps (גדוד נהגי הפרדות) שצורף לדיביזיה הבריטית ה-29 ונשלחו לגליפולי בתורכיה והגיעו לשם ב27.4.1915 להלחם נגד הצבא התורכי והגרמני.

 בסוף דצמבר 1915 חזרו למצרים ונתקבל כתלמיד בביה"ס ליססע הצרפתי באלכסנדריה. עבד בכל מיני תפקידים לשם קיומו.

 בנובמבר 1916 נתבקש ע"י הקונסול הרוסי להתגייס כחיל בצבאות שלחמו יחד עם הרוסים (אנגליה וצרפת). בחר בצבא הבריטי.

 ב-27.11.1916 בשעה שהאניה "נימאבאסקא" בה נסע יחד עם הצבא הבריטי ממצרים בים התיכון לאירופה התנגשה בה צוללת האויב והאניה שקעה

 (צללה) בים התיכון. הוא היה בין אלה שזכו להנצל והובא לאי ביון. משם באניה קלדוניה" למרסייל. ללונדון הגיע ביום 27.12.1916.

 בקיץ 1917 הועבר ל- Royal Horse and Field Artilleryאחרי שנבחן בשבע שפות ששלט בהן הועבר ל"רויאל פלייאינג קורפס" ועבר לבי"ס לתעופה - המרכז באופאון - סליסבורי. שימש שם בתור מתרגם.

 בשנת 1917 כשהמהפכה הבולשביקית עברה לשלטון ברוסיה, נתבטלה באנגליה התכנית להכנת טייסי קרנסקי. עבר לגדוד R.H.ולארטילריה של R.F..

 בקיץ 1918 ניתן לו תפקיד סודי בקשר עם פלישת הצבא הבריטי בפיקודו של <persName>אלנבי </persName> לא"י.

 בשנת 1919 שוחרר מהצבא. קיבל המדליה כוכב גליפולי, תוספת ל-3 המדליות האחרות שהיו ברשותו.

 קולונל פטרסון מזכירו לטובה בספרו "עם הציונים בגליפולי", על פעולתו, בזה שהציל גדוד אנגלי מכליון.

 המשיך ללמוד כלכלה ומדע פוליטי במשך 4 שנים בלונדון (1919-22).

 בשנת 1920 אירגן את "פועלי ציון" בבריטניה ונבחר למזכיר כבוד.

 יחד עם <persName>יוסף לינטון </persName> יסד את הקלוב האנגלוהפלשתינאי. היה נשיא כבוד ויו"ר מועצת המנהלים במשך 20 שנה.

 בשנות 1924-29 למד שירה ומוסיקה בגילדהולסקול אוף מוסיק בלונדון.

 בשנת 1919 הצטרף לעסק שנקרא &amp; Eastern Russian Trading שנוסד ע"י ה"ה<persName> יצחק ליב</persName> <persName>גולדברג </persName> (ראה כרך א', עמוד 483) והאגרונום <persName>שמואל</persName> <persName>טולקובסקי </persName> (ראה כרך ששי, עמוד 2446). כעבור 6 חדשים נתמנה למנהל החברה.

 אחרי שהצליח להשיג מרוסיה סוכנות עולמית לצרכי רפואות, נעשה למנהל ושותף בעסק.

 באביב 1926 ביקר בפעם הראשונה בארצותהברית, ובמשך 6 חדשים הצליח להפיץ ולרכוש לקוחות לפרודוקטים (סחורות) הרוסיים. עקב פעולתו זו, הוזמן ע"י שר החקלאת האמריקאי והשגריר הבריטי בואשינגטון.

 באוקטובר 1926 הוזמן ע"י CHEMTORGשל משרד העבודה של מוסקבה. ניהל שם משא ומתן מסחרי, ביקר אצל <persName>ליטבינוב.</persName>

 בשנת 1928 פורקה החברה בלונדון, היות והבעלים (גולדברג וטולקובסקי הנ"ל) חזרו לא"י.

 יסד שתי חברות פרטיות בשם; Argee Co. Ltd.; Gildesgame Bros. Ltd. שהתפתחו בתור יצרני ויצואני טקסטיל ועוד.

 בשנת 1930 הצטרף אליו אחיו <persName>פייר</persName> שהתישב באנגליה (ראה את הערר שלו בכרך זה).

 היה גזברו של הקונגרס הציוני העולמי בבריטניה: ואירלנד, חבר המועצה היהודית בבריטניה (1937-40). כן היה חבר הנהלת הקהק''ל.


 בספטמבר 1939 יסד ועדה בשם : CHARITIES CONCERTS COMMITTEE במטרה לעזור לאומנים שונים שנשארו בלי עבודה בפרוץ מלחמת העולם השניה.

 בשנת 27.1.1940 נשא לאשה את <persName>רות אופנהיימר.</persName>

 במאי 1940 עבר לארצות הברית והתישב בניויורק.

 היה חבר הגזברות והועד הפועל של קרן התרבות אמריקה-ישראל מיסודה ש<persName>ל נורמן</persName> באמריקה. כיום, חבר הועד הפועל שלו.

 היה נשיא האגודה של הידידים האמריקאים של האקדמיה למוסיקה בירושלים וחבר הועד של התזמורת הסימפונית של ישראל בניו-יורק. לפני זה היה לפי בקשת <persName>ברוניסלב הוברמן</persName> , מיסד התזמורת, לאיש יחסי הצבור של התזמורת באנגליה.

 בשנות 1949-56 היה חבר בסניף מנהטן בניויורק, בועדת המנהלים של הידידים האמריקאים של האוניברסיטה העברית בירושלים, ויו"ר הועדה המיוחדת של מתנות.

 במשך כמה שנים היה חבר פעיל בועד הפועל של ההסתדרות העברית באמריקה.

 משתתף בתור סגן נשיא בתכנית של אגודה האמריקאית-האירופאית של "אורט". לפני זה היה אחד הפעילים ב"אורט" באנגליה.

 מיסד בית הכנסת "בית-אל" בצפון ווסטשסטר ונשיאו (1957-60).

 נאמן ויו"ר החברה "השכלה למבוגר".

 ב-1950 היה יו"ר המגבית המאוחדת של צפון ווסטשסטר והיה פעיל בהפצת אגרות הבונדס.

 חבר מועצת המנהלים של הועדה האמריקאית לספורט בישראל (משנת 1963).

 צאצאיו:<persName> דניאל, מירון.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4492</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4493 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4493</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4494</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4495</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
