<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ליבה מדליה</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בהורקה, פלך מוהילוב (רוסיה הלבנה), בסוף מרחשון תרי"ז (1856) לאביה<persName> שרגא-פיבוש</persName> ולאמה<persName> רייזה.</persName> אביה היה סוחר בפשתים, שומר מצוות ובעל בטחון ולא אמר נואש אף בימים הקשים ביותר. פעם כאשר נשרף רוב רכושו עמדו מכריו ותמהו על קור-רוחו לנוכח אסונו. נתן לבתו חנוך מסורתי והכניסה לבית אולפן מקומי, אם כי בשנים ההן לא נהגו לשלות את הבנות לבתי-אולפנא. בגיל 9 עברה משפחתה למרינסק פלך טומסק בסיביר ואביה התעסק בתעשית היי"ש. בט"ו באלול תרל"ד נישאה למרדכי בן דוד מדליה. לאחר הנשואין עברה עם בעלה לאיז'ור בפלך יניסייסק במקום שניהלה יחד אתו עסקי-מסחר נרחבים. סבלו הרבה מנגישות המשטרה הרוסית, בגלל אסור זכות הישיבה ליהודים בחבל זה. בתרמ"ט ליווה בעלה את אמו בדרכה לארץ ישראל ובבואו לארץ לא נתנו לבו לשוב לגולה והחליט להישאר בא"י.

 כעבור זמן קצר יצאה גם היא אליו ובחול המועד סוכות תר"ן (1889) עלתה עם חמשת ילדיה ואביה לחוף יפו. בעלה קנה שתי טחנות-קמח בלוד וכל המשפחה עברה לשם. מאחר שההצלחה לא האירה להם פנים קנו טחנת קמח בכפר הערבי פלוג'ה שבדרום במקום שראו ברכה בעמלם היא והילדים עברו לגור בנוה צדק

 שביפו והבעל היה בא למשפחתו לשבת. כדי למנוע ממנו

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בגדרה, ג' תמוז תשט"ז (12.6.56) (ראה כרך א', עמוד 407)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl>            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
