<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/962</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר רוזין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בויטבסק, רוסיה הלבנה, בשנת תרל"ו (1876), לאביו<persName> שמואל </persName> (יצרן ספירט, מהראשונים במקצוע זה בירושלים, נהרג במקרה-אסון) ולאמו<persName> חיה</persName> <persName>פרידה</persName> .

 אחרי למדו שנים אחדות בחדרים עלה ארצה עם הוריו בשנת תרנ"א והתישבו בירושלים.

 החל לעסוק בציור שלטים לבעלי עסקים ואח"כ שלח ידו בעבודה אמנותית בציור ובפיסול והשתלם בה בלימוד עצמי.

 נשא לאשה את<persName> פייגה</persName> בת <persName>אליהו פישלזון.</persName>

 עשה תבניות גבס בקנה-מדה מדויק של בנינים עתיקים ושל בניני היהודים בדורות האחרונים (קבר רחל, בית המקדש, בית-הכנסת של חורבת ר' יהודה החסיד, ''בתי אונגרן", חורבות עתיקות ממקומות שונים בארץ, תבניות ותמונות של המושבות העבריות, - ובתרע"ג הניח יסוד למוזיאון קטן להצגת היצירות הללו, ואורחים ותיירים רבים, ביניהם סופרים וחוקרים מכל העדות ואנשי-שם מישראל באו לבקר את האיש ואת יצירותיו ורשמו את התפעלותם והוקרתם בספר הביקורים.

 בחול-המועד סוכות תרע"ה היה בין שבעת מיסדי הארגון של אומנים ובעלי-מלאכות בירושלים, שריכז כמאה חברים. יתר ששת המיסדים היו: <persName>יחיאל</persName> <persName>צבי צימרינסקי, שלמה אלפרט, שלמה ליכטשיין, יוסף</persName> <persName>קוואטינסקי, אברהם עפלמאן ויונה בונה.</persName>

 נפטר בירושלים, י"ח אייר תרע"ז.

 צאצאיו:<persName> יוכבד</persName> אשת<persName> אברהם ז. כהן</persName> (מנהל חברת י. גרין ושות'),<persName> יהודית</persName> אשת<persName> מרדכי גולדנברג</persName> (מהפקידים האחראים בחברת ספינס בחיפה),<persName> חיה</persName> אשת <persName>פסח פיינגרש</persName> (ירושלים),<persName> אסתר</persName> אשת המהנדס <persName>יעקב גרין</persName> (חיפה), <persName>עליזה </persName> אשת<persName> נתנאל ואלאך, בת-שבע</persName>

 אשת <persName>אפרים פאליק, אליהו</persName> ז"ל (מכונאי ראשי באניה העברית "עמנואל", נספה בשנת ת"ש עם אבדן האניה על כל עובדיה בין חופי אנגליה וא"י).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 962 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/962</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
