<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1242</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1243</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1244</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1245 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1245</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1246</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מארק (מרדכי זאב) שווארץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטארנופול, מזרח גליציה, י"ז ניסן תרנ"א (25.4.1891), לאביו <persName>מיכאל </persName> (סוחר בקר) ולאמו <persName>סימה</persName> בת <persName>צבי רוזנפלד</persName> . קיבל חינוך יהודי וכללי בביתהספר העממי של הקהלה מיסודו של<persName> יוסף פרל</persName> (סופר עברי, מלוחמי ההשכלה בגליציה - תקל"ג-תקצ"ט מחבר הספרים "מגלה טמירין ו"בוחן צדיק" למלחמה בחסידות, ובית הספר שיסד היה למופת, והורו בו טובי המשכילים בזמנו, ביניהם הסופר-ההוגה <persName>נחמן</persName>

<persName>קרוכמל </persName> - רנ"ק - מחבר "מורה נבוכי הזמן"), המשיך ללמוד בבי"ס ריאלי ממשלתי, ואחרי גמרו שם בשנת 1908 למד בפוליטכניון בוינה והוסמך למהנדס לבניה ולמדעי הביטוח.

 גדל באוירה ציונית, כי בביתם התארגנה בהשפעת. בן-דודו <persName>ישראל וואלדמאן</persName> האגודה "ציון" שבראשה עמדו <persName>רוזה פומרנץ ופ. קורנגרין.</persName> הצטרף לאגודת "ברכוכבא" של תלמידי בתי הספר התיכוניים, שחבריה יסדו אח"כ בעת לימודיהם בבתי אולפנה גבוהים בוינה קורפורציה ציונית של סטודנטים בשם זה. כן הצטרף לאגודת האקדמאים "פועלי ציון", שבין חבריה נמנו אז <persName>ש. קפלנסקי, דוד בלוך-בלומנפלד, אברהם ריבוצקי</persName> <persName>וא. ש. יוריס.</persName>

 משפרצה מלחמת העולם הראשונה ב-1914 גויס לצבא האוסטרי ועבד כמומחה בהנהלת האספקה המרכזית בראשותו של הפרופ. אוסקאר שנאבל. באמצעות.

 יהודי גליציה שקיימו קשרי מסחר עם רומניה שבראשית המלחמה עוד היתה נייטראלית - סידר רכישת תבואה מרוסיה לאוסטריה הרעבה באמצעות רומניה. מסחר זה עם האויב - אם כי בעקיפין היה לטובת אוסטריה, שכן היתה היא זקוקה ללחם יותר משרוסיה היתה זקוקה לכספה. אך האנטישמיים האוסטרים לא יכלו לסבול, שארצם תפיק תועלת חשובה כל כך משרותם של יהודים, ועתוני הנוצריםהסוציאלים, ובראשם העתון רייכספוסט", תקפו את הממשלה בגלל "המסחר עם האויב". הממשלה הוכרחה להתפטר והעסק הזה הופסק, ואז נשלח הוא להתאמן ולשרת בחיל התותחים וצורף לגדוד שנשלח לעזרת הטורקים בחזית גאליפולי נגד חיל-המשלוח האנגלי, שבו שרת הגדוד הציוני של נהגי הפרדות, וכך עמדו ציונים זה מול זה משני עברי החזית של מלחמת המעצמות הגדולות על השלטון בעולם. אח"כ שרת בחזית הבלקנית, ומשם הוזמן לעבוד כמומחה במניסטריון המלחמה בוינה, כי למורת-רוחו של ה"רייכספוסט" היתה זקוקה אוסטריה לשרות הכשרונות היהודיים.

 להצעת חבריו <persName>אדולף ביהם וד"ר בייגל</persName> , מראשי הציונים באוסטריה, שהיו במגע ישיר עם ארץ ישראל,


 התנדב לחיל המשלוח האוסטרי לעזרת הטורקים בחזית ארץ ישראל והגיע ארצה באוגוסט 1915 לשרות ליד המטה האוסטרי בירושלים.

 בירושלים עמד בקשרים עם עסקני הישוב ד"ר <persName>יעקב טחון, יהודה גרזובסקי, דוד ילין,</persName> ועם פרופ, <persName>בוריס</persName> שץ ואחרים ומצד שני היו לו קשרים עם ראשי הצבא האוסטרי ואפשרות של קשר חפשי מבקורת עם איסטמבול, וינה וברלין. בקשריו אלה השתמש לסכל את מזימות הטורקים נגד הישוב, להבאת כספי הסיוע ומשלוחי הזהב להצלת הישוב מרעב והתמוטטות כלכלית. ובעזרתו הובאו המשלוחים מארצות מרכז אירופה דרך איסטמבול לארצנו. הארכיון של המשרד הארצישראלי של ההסתדרות הציונית נשמר בביתו, כי במקום זה היה מחוסן מפני חיפושים של הבולשת הטורקית. באמצעות קשריו עם מרכז אירופה הגיע אליו העתק התזכיר ששלח <persName>זאב ז'בוטינסקי </persName> ללשכה הציונית המרכזית שבקופנהגן (שבראשית המלחמה ההיא עברה מברלין שמה, לארץ הנייטראלית, כדי לקיים קשר בין חלקי ההסתדרות הציונית משני עברי החזית) בדבר הקמת לגיון עברי להשתתף בצד אנגליה בכיבוש ארץ ישראל, וזו שלחה אותו באמצעות קצין-המטה מ. שווארץ לראשי הישוב לשם חות-דעת.

 סמוך לסוף השלטון הטורקי בארץ באה לכאן משלחת כלכלית אוסטרית בראשות <persName>פון קריגר</persName> לשם חקירת האוצרות הטבעיים של הארץ והתועלת שהמשק האוסטרי יוכל להפיק מהם "לאחר הנצחון" (כי האימפריאליזם האוסטרי ראה את עצמו שותף לאימפריאליזם הגרמני בזכות לנצל את אוצרות הקיסרות העותומנית. שתהיה כפופה להם כעין מושבה לאחר שיהדפו ממנה את נסיונות הכיבוש של האימפריאליזם הבריטי). הבארון הביא אל שווארץ מכתב-המלצה מאת <persName>אדולף ביהם</persName> , בו העיד על הבארון, שהיה מידידיו של הרצל ועזר לו בשעתו להתקבל לראיון אצל האפיפיור. שווארץ זימן את הבארון עם ד"ר <persName>י. טהון</persName> ועם הפרופ. <persName>שץ</persName> , ואף הוא עצמו הסביר לבארון את חשיבותו החיונית של הגורם היהודי-הציוני בפיתוח הארץ. כשחזרה המשלחת לאיסטמבול הזמינתו שמה טלגרפית לעזור לה בחיבור הדו"ח ולניסוח חות-דעתו הפוליטית. הוא נסע שמה וקישר בין המשלחת ובין הד"ר <persName>א.</persName> <persName>רופין</persName> , שהוגלה שמה מהארץ, והוא, כמומחה בעניני הארץ ופיתוחה כמוסמך מטעם ההסתדרות הציונית, חיבר את הדו"ח הפוליטי בכיוון ציוני, וחלק זה נכלל בדו"ח הכולל שהמשלחת העבירה אל מיניסטריון החוץ הוינאי.

 בינתיים נתגלתה בארץ רשת-הריגול של המחתרת העברית "נילי", והוא, בקשריו הטובים עם ראשי המפקדות הגרמנית והאוסטרית, הצליח להחליש בהם את הרושם של גילוי זה, לבל יתנו יד למסע הנקמה הכללי שזממה המפקדה הטורקית בקו עזה - באר שבע, ולנוכח ההכרח הנראה באופק הקרוב לנסיגה מירושלים זממה המפקדה הטורקית לגרש את היהודים מירושלים, הצליח להשפיע על המפקד האוסטרי בארון

 פון לזר שיתנגד לגירוש זה, בטענה שיגרום נזק לאינטרסים האוסטרים, והמזימה לא יצאה לפועל. וכשנסוגו המפקדות מירושלים נשאר הוא המפקד האחרון על שרידי חילות-המשלוח הגרמניים והאוסטריים בירושלים ונסוג עמהם לדמשק. שם מצא את השלטונות הטורקיים עסוקים מאד בהבנת משפטי ריגול ובגידה נגד האסירים הפוליטיים היהודים שנסחבו שמה מהארץ, ועלה בידו לשכנע את קציני המפקדות של גרמניה ואוסטריה בדבר הנזק הפוליטי שמשפטי-נקמה אלה עלולים לגרום למעצמות המרכז, והודות לכך לא שלחו המפקדות הללו שופטים משלהן להשתתף במשפטים הללו. נוסף לכך השתמש בקשריו עם אחד מראשי השופטים הצבאיים הטורקיים לסדר אתו ב"טורקית" (בשכר 40 לירות <persName>זהב</persName> לגלגילת) את שחרורם של הנאשמים היהודים, שההוכחות נגדם לא היו חזקות למדי.

 בראשית קיץ 1918, כשהכירו ראשי מעצמות המרכז בתועלת המדינית והצבאית הרבה שהפיקו מעצמות הברית מההכרזה הבריטית ("הכרזת בלפור") לטובת הציונות, החליטו לבטל או לאזן את פעולתה על ידי הכרזות "ציוניות" של ממשלות טורקיה, אוסטריה וגרמניה, וטובת הענין דרשה להמנע מכל מראית-עין של "התחרות בלתי הוגנת" עם מעצמות המערב, אלא שכל אחת מהממשלות הללו תגיע לידי הכרה והחלטה והכרזה מתוך משא ומתן עם אישים ציוניים. היזמה למפנה הציוני יצאה מאת חבורת הדיפלומטים של מעצמות-המרכז אשר באיסטמבול "הקרובה אל החלל", וכך נזכרו שם בחלקו של קצין המטה האוסטרי מארק שווארץ בהכנת הדו"ח הפוליטי שנכלל בשעתו בדו"ח הכללי של משלחת הבארון<persName> פון קריגר</persName> . הנסיך <persName>הוהנ</persName> <persName>לוהה</persName> , שטיפל בענין זה באיסטמבול מטעם מעצמות המרכז הזמין אליו איפוא את שווארץ לשמוע את חותדעתו, ואחרי שהפוליטיקה הגביהה כבר הכשירה את הקרקע למפנה הציוני, קיבל הנסיך את דעתו של שווארץ והציע לו לנסוע לוינה ולהסביר את נקודתההשקפה הציונית לקיסר <persName>קארל </persName> הראשון (למעשה <persName>האחרון)</persName> , יורשו של הקיסר <persName>פראנץ יוזף</persName> . שווארץ סירב לקבל עליו את השליחות ההיסטורית, שכן אין הוא מיופה-כח לנהל מו"מ בשם ההסתדרות הציונית, ומסר את הכתובת הנכונה של <persName>רוברט שטריקר, יוחנן קרמ</persName> <persName>נצקי, ואדולף ביהם</persName> , הנציגים הרשמיים של הציונות בוינה, ואחרי מו"מ עמהם פורסמה "ההכרזה הציונית" של ממשלת אוסטריה בחתימת הרוזן<persName> צרנין</persName> מיניסטר החוץ, שנקראה על שום כך, "הכרזת צרנין" ונוסחה כמתכונת הכרזות דומות שפורסמו אז על ידי ממשלות ברלין ואיסטמבול.

 מהראיון עם הנסיך <persName>הוהנלוהה</persName> חזר שווארץ לשרותו בדמשק, וכשנסוגו משם צבאות טורקיה ובעלות בריתה נסוג גם הוא לאיסטמבול ושם השיגתו כניעת טורקיה וכניסת צבאות הברית המנצחת. אז עלה בידו להרשם כארצישראלי ולחזור ארצה באניה הצרפתית "לא גיאולה", שהיהודים קראו לה ''אנית הגאולה"


 ובה חזרו ארצה כ-500 מגורשים ופליטים ואנשיצבא משתחררים, רובם יהודים ומקצתם ערבים, ונתמנה ליועץ כלכלי של ועד הצירים בהנהלתו של <persName>רובינסון.</persName> בירושלים התגורר בדירה אחת עם<persName> זאב</persName> <persName>ז'בוטינסקי</persName> , בה היה מרכז לפעילות ציונית וצבורית ולהכנת ההתגוננות מפני הפרעות, שסוכני השלטון הצבאי הבריטי ארגנו והסיתו לכך את הערבים, ואחרי שפרצו הפרעות בא' דחול המועד פסח תר"פ היה נוכח בפגישת <persName>סטורס</persName> מושל ירושלים בבית החולים "הדסה" עם <persName>ז'בוטינסקי ופנחס רוטנברג,</persName> כשהחרים את אקדחו של <persName>ז'בוטינסקי </persName> (שהוכרח למסרו בהיותו קצין בצבא הבריטי) <persName>וכשרוטנברג </persName> סירב למסור לו את נשקו.

 עוד קודם לכן יזם ויסד יחד עם <persName>בן-דוב</persName> חברה ארצישראלית לפילמים לשם הסרטת המקומות הקדושים בארץ והחיים שמסביב להם, ובעת פרוץ הפרעות צלמו אנשיו את חגיגת הפסח של הנוצרים ליד "הקבר הקדוש" ואת חגיגת "נבי מוסה" ופרוץ המהומות, וכך נראה בסרט, שלא היהודים פתחו בהתקפה על תהלוכת "נבי מוסה" (כפי ששיקרו הערבים ומדריכיהם הבריטיים) אלא הערבים היו התוקפים, ואנשי שירות הבטחון הבריטי עמדו אדישים לנוכח הרציחות. אח"כ הוזמן מטעם <persName>לואיס ברנדייס</persName> לאמריקה, ובעזרת הקפטן לואי, מזכירו של<persName> סטורס</persName> , סודר לו הרשיון לנסיעה. בהגיעו בדרכו לנאפולי נסע לסאן רימו, שם עמדה להפתח ועידת נציגי המעצמות המנצחות בענין ארץישראל, ובאמצעות <persName>אורמסבי גור</persName> הציג לפני <persName>לויד ג'ורג'</persName> ראש הממשלה הבריטית, את הסרט הדוקומנטרי של הפרעות בירושלים, שהוכיח את אשמת הערבים והבריטים.

 באמריקה יסד את חברת "מנורה" למען הסרט הארצישראלי. ב-1922 חזר ארצה וביחד עם אחיו האדריכל <persName>יצחק </persName> בנה בתים רבים- בתל אביב, וביחוד את שכונת "לב תל אביב".

 ב-1925 יצא שוב לאמריקה לשם רכישת תומכים לרעיון בדבר נטיעת קני-סוכר ותעשית סוכר בארץישראל. שם נשא לאשה את <persName>ליאה</persName> בת<persName> רפאל רוזן</persName> , שהיתה שחקנית בתיאטרון האידי של <persName>מוריס שווארץ</persName> , וחזר ארצה.

 ב-1926 יצא שוב לאמריקה לפי הזמנת ההסתדרות הציונית לארגן את המשרד הארצישראלי ולהתחיל בהכנות ליסוד הסוכנות היהודית לארץ ישראל לפי הצעת ד"ר <persName>חיים וייצמן</persName> , וביזמתו אורגנה משלחת החקירה הכלכלית לארץ ישראל בראשות של הפרופ. <persName>מיד </persName> מרצה לגידולי הדרים באוניברסיטת קאליפורניה

 ב-1928 הכין תכנית להלואה בינלאומית להסתדרות הציונית בסך 5 מיליון דולר בערבות קרקעות הקה''ק, מאת קבוצת בנקים בוול-סטריט, שבראשה עמד הבנק "קלי את קונברס" מיסודה של קבוצת <persName>מורגאן.</persName> אך בגלל התנגדות <persName>וייצמן </persName> שניהל מו"מ בדבר הלואה בינלאומית בעזרת חבר הלאומים, לא יצאה התכנית לפועל (וגם תכנית וייצמן לא). כן תיכן תכנית לסדר הלואה בת 50 מיליון דולר לבנין הארץ מקבוצת בעלי

 הון אמריקאיים ובראשה <persName>הרברט הובר</persName> , ובגלל ההפרעות שנתקל בהן מבפנים בתכניתו זו התפטר מתפקידיו הרשמיים.

 היה ממיסדי חברת הביטוח "יהודה" בארץ ישראל ונשלח לעמוד בראשה בירושלים ביחד עם <persName>זאב ז'בו</persName> <persName>טינסקי.</persName>

 בארץ היה בזמן האחרון מעסקני התנועה הלאומית, ולפי הזמנתו המיוחדת של ז. ז'בוטינסקי השתתף בקונבנט העולמי של הצ"ח בפראג (ינואר 1938). עד יום מותו הוא היה חבר ההנהלה הראשית של קרן תל חי, מאז העברת מושבה לאר"י (1938), היה שופט בית-הדין העליון של ברית הצה"ר.

 אם-כי לא כיהן בתפקידים רשמיים בחיי הישוב בארץ בזמן האחרון, הרי היה ידוע לראשי היישוב ומוסדותיה על כל הזרמים, והיו מתיעצים אתו בענינים גורליים לחיי היישוב בארץ.

 נפטר בתל אביב, ט"ז ניסן תש"ח (25.4.48).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1242</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1243</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1244</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1245 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1245</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1246</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
