<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/659</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/660</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/661</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר כרצ'בסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיוב, אוקראינה, בשנת תר"ז (1847), לאביו <persName>אליהו</persName> . קיבל את חנוכו הראשון ב"חדר" ואח"כ למד את מלאכת הנגרות, הסתדר במקצועו, נשא אשה, <persName>רחל</persName> , והקים בית. משקמה תנועת חבת-ציון החליט לעזוב את הגולה, ובשנת תרמ"א עלה עם כל בני-משפחתו לארץ והשתקע ביפו.

 כאשר נרכשה אדמת ראשון-לציון נצטרף אל המייסדים וקנה לעצמו נחלה בת 6 דונמים להקמת בית ובית-מלאכה לנגרות.

 עשה את עבודות הנגרות בבתים הראשונים של "שש המשפחות" הידועות במושבה, בבית הפקידות ובביתהכנסת הגדול. גם לעקרון נשלח ע"י אוסובצקי, פקיד הבארון, למלאכת הנגרות בבתי-המושבה הראשונים. עבד בקבלנות יחד עם "ברל נגר", יליד ירושלים, שבא לראשון-לציון עם יסוד המושבה, איש פקח וחרוץ (נפטר בראשל"צ בתרמ"ט).

 אשתו, בעלת לב עדין ורגיש, הרבתה לעזור לביל"ויים שהתישבו במושבה. היתה אופה לחם בשבילם שלא על מנת לקבל פרס והשתדלה לסייע להם בכל מה שהשיגה ידה, אעפ"י שהיתה טרודה בטיפול בילדיה הקטנים. "מאיר נגר", כפי שקראו לו במושבה ובסביבה, נתפרסם בשל סכסוך ממושך בינו לבין פקיד הבארון בלוך. כאשר נרכשה אדמת קוסטינה (באר-טוביה) וצריך היה לבנות את מעונות-המגורים בשביל המתישבים, נקטו פקידי הבארון באמצעי שבו השתמשו אז כדי להערים על השלטונות התורכיים שלא נתנו רשיונות למתישבים יהודיים לבנות בתים: היו מכינים את דפנות הצריפים הרחק ממקום ההתישבות ובאישון לילה היו מביאים אותם על גמלים לנקודה ושם היו מרכיבים את הדפנות ומעלים את הגגות וכך היו צצים צריפים מוגמרים עוד בטרם שהשלטונות עמדו על הדבר, מעין נוסח קדום של "חומה ומגדל", ובהתאם לנוהג לא היו הורסים בתים לאחר שנמתח עליהם גג. בלוך, נציגו של הבארון בראשון-לציון, הזמין אצל "מאיר נגר" 13 צריפים בשביל מתישבי קוסטינה, והמלאכה נעשתה על המגרש הריק שממול אורוות-הבארון (כעת רח' מוהליבר). בגמר המלא


 כה פקד עליו בלוך להעביר בן-לילה את הצריפים למושבה החדשה. הוא דחה את הדרישה הזו בטענה שמחובתו היה רק להכין את הצריפים ואילו ענין ההובלה אינו נוגע לו. בתגובה לזה ביקש בלוך לנכות סכום הגון משכרו, כ-150 נפוליון-זהב. הוא הציע לו לפנות לבוררות או לרבנות, אך לא נענה. אז הגיש עצומותיו בפני הרב נפתלי הרץ ביפו וכתוצאה מפנייה זו הוזמן בלוך לדיןתורה. הזמנה זו העלתה את חמתו של פקיד הבארון על הנגר והוא גזר על הרופא ועל בית-המרקחת, שלא יגישו לו את שרותם ועל הנהלת בית-הספר ציווה שלא יקבלו את ילדיו ועל כל בני המושבה אסר להשכיר לו דירה. גזירה זו גרמה לו סבל רב, אך הוא לא נרתע ותבע מהרבנות שיוציאו פסק-דין שלא בפניו של בלוך, אבל נתקל בסירוב. ביום-פורים אחד פגש אדם אלמוני את ילדיו כשהם לבושים מסכות ושאלם אם מבקרים הם בביה"ס. כאשר השיבו בשלילה ולאחר שבירר מי הנם, הלך האיש לבית ההורים והציג את עצמו כ"מיסטר מיייאר" (יש אומרים שהיה ממשפחת רוטשילד), שוחח עם האב וחקר לפשר הענין. בצאתו הבטיח שתבוטל הגזירה ואמנם כעבור זמן מה הודיעה לו הפקידות על ביטול כל האיסורים כנגדו.

 נפטר בי"ד אב תרפ"ט ונקבר בראשון-לציון.

 צאצאיו: <persName>גנסיה </persName> אשת אריה פרשקובסקי,<persName> חנה</persName> אשת משה ברגר, <persName>רבקה</persName> אשת יצחק ניימן,<persName> אסתר </persName> אשת זאב וינדמן,<persName> יצחק </persName> (ממיסדי התזמורת הראשונה בראשל"צ),<persName> יעקב</persName> , <persName>דוד ובן-ציון</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/659</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/660</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/661</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
