<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5212 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5212</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5213</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר (יעקב) שריף</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר גרושקי, פלך ווהלין (רוסיה), כ"א תשרי תרנ"ט - הושענה רבה (21.9.1898).

 לאביו <persName>אפרים</persName> בן <persName>אריה ליב שריף</persName> ולאמו <persName>בת-שבע</persName> בת ר' <persName>משה וייסבנד</persName> (מאוברוטש, ווהלין).

 למד בחדר בעיירה הסמוכה בהורושקי-קוטוזובו. בגיל 15 עזב את הבית ויצא לעיר הפלך זיטומיר לקנות תורה. היה אקסטרני, למד ולימד. לפעמים את

 אשר למד אצל המורה בערב היה מלמד את תלמידיו למחרת - וכך התקדם בלימודיו ובהוראה.

 השתייך לנוער ציוני, ובימי החופש מלא גם שליחות של תועמלן לרעיון הציוני.

 בשנת 1917, שנת המהפכה הרוסית ושלטון ממשלת <persName>קרנסקי</persName> , הופצה שמועה בין היהודים כי עם נצחון הרוסים יותן ליהודים בית לאומי בא"י. רבים מבני הנוער היהודי נתגייסו לצבא הרוסי, והוא התגייס לבטליון המות. השתתף בקרב (25.6-6.7.1917) ונפצע קשה בכל הגוף (מכל הבטליון שלו נשארו שלושה חיילים).

 באוקטובר 1917 תפסו הבולשביקים את השלטון והשלום עם גרמניה נחתם, וכך נגוזו גם חלומותיהם ותקוותיהם של הציונים ברוסיה. ההצהרה הציונית הוכרזה על ידי ממשלת בריטניה (הצהרת בלפור) והציונים נהפכו ע"י המשטר הקומוניסטי לקונטר רבולוציונרים. הוכרחו לעשות את עבודתם במחתרת.

 אירגן שעורים לעברית, והרצאות על ערכי "החלוץ" ו"ציונות" בעיירתו גרושקי.


 נהיה צמחוני וטולסטואי ומטיף נלהב לאחוות אחים.

 החליף מכתבים עם מי שהיו מזכירי <persName>טולסטוי, איון</persName> <persName>נאזיוין, גורבונוב פסדוב</persName> ועוד אישים ידועים. אירגן חברות טולסטואיות, אך גם בזאת ראה השלטון קונטר רבולוציה, והיה צורך להסוות ולהסתיר.

 בשנים 1918-19 נערכו פרעות בעיירתו על ידי קבוצת פורעים. קשה היה אז לארגן הגנה עצמית, כי היו במעוט והפורעים הכפריים עלו פי כמה במספרם על היהודים. בפרעות אלו נפצעו רבים והוא בתוכם באופן רציני.

 פעולותיו במישור הציוני-חלוצי וכן טולסטואיצמחוני התפשטו מעבר לגבול עיירתו. מידידים אשר שרתו בשלטון נודע לו כי הוצאה פקודה לאסרו יחד עם חברי הארגון לפי רשימה שהיתה בידו. בלילה, לפני שבאו הצ'קיסטים לאסרו, העבירו אותו חבריו את הגבול לרובנה אשר בפולניה, בתעודה על שם אחיו <persName>יעקב</persName> ז"ל.

 כעבור כמה ימים נרתם לעבודה ב"החלוץ", זה היה בראשית שנת 1921.

 חלוצים מעבר לגבול : מרוסיה, אוקראינה ורוסיה הלבנה היו עוברים את הגבול והיה יחד עם חבריו דואגים לאכסנם ולהכינם לעליה לא"י.

 אחרי פרעות מאי 1921 בא"י ואחרי שהממשל הבריטי בא"י הכריז על "סטופ אימיגריישון" (למנוע עליה) נתקעו מאות חלוצים בפולניה, קרעסיק, גליציה, ווילנה - בעירום כל. דאגו לחסנם נגד ההתנוונות וסידורם בעבודה זמנית, ולהכשירם לעבודה פיזית בא"י. ביקר בכמה ריכוזי חלוצים, והיה צורך להקים מוסד מרכזי שידאג להם. הוקמה בהשתתפותו מועצה וועידה ובה נבחר מרכז בו פעל עד עלייתו לארץ (בספר "במאבק לגאולה" של<persName> אריה</persName> <persName>רפאלי-צנציפר</persName> (ראה בכרך ט"ז, עמוד 4945) נכתב על "החלוץ" הרוסי בפולניה).

 בראשית שנת 1923 החל להתכונן לעליה לארץ. היות ובידו היתה התעודה השייכת לאחיו המנוח יעקב ז"ל, ובפולניה היה רשום על שם זה וכך הכירו אותו חבריו וכל מאות החלוצים שדאג להם ולעלייתם בשם <persName>יעקב שריף</persName> . וכאשר החל לארגן את "הגוש הבלתי מפלגתי של א"י העובדת" יחד עם<persName> יצחק בן</persName> <persName>דוד-בינדר</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 499)<persName> ושמחה</persName> <persName>חיים הרפז-גולן</persName> ז"ל, נרשם בשם <persName>יעקב</persName> (הכרוזים שלהם נמסרו ל"ארכיון העבודה" של ההסתדרות.

 אחרי שקיבל את הסרטיפיקט לעליה, עלה לארץ בפברואר 1923.

 עבד בבית הכרם בירושלים בתור חבר ב"קבוצת אחדות" (כיום - "אשדות יעקב"). עבד כבנאי וטייח. יחד עם חבריו עבדו בכיבוש עבודה עברית ב"הר הצופים" וקיבלו תשלומם ב"פתקאות משביר" ("המשביר" בדרך). את הדרך מבית הכרם להר הצופים עשו ברגל בימים ההם.

 נשא לאשה את <persName>טובה</persName> בת ר' <persName>זיסל כץ</persName> (נכדתו של "המגיד העיוור" ממינסק-בוברויסק, וכן היה מכונה

 "הפרוש מבוברויסק", ראה ספר בוברויסק, חלק א', עמוד 286).

 אירגן את החברים הבלתי מפלגתיים בהסתדרות העובדים הכללית.

 אירגן את הצמחונים בארץ.

 נבחר כציר לועידה השלישית של ההסתדרות. כיהן בתור חבר מועצת ההסתדרות וחבר מועצת פועלי תל-אביב ויפו.

 חבר מפא"י.

 פירסם מאמרים ב"דבר".

 היה "שוטר מיוחד" וחבר "משמר אזרחי".

 בנאי ומנהל עבודה בבנינים.

 תלמיד חכם, עסקן. נתן חינוך עברי ציוני לצאצאיו.

 צאצאיו:<persName> נעם שריף</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה); <persName>בת-שבע</persName> אשת ד"ר <persName>ארתור פלדשטיין</persName> (רופא, מ.א. מארצות הברית, ראה את הערך שלה בכרך זה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5212 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5212</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5213</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
