<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/431</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 432 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/432</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר ליב הירשקו</persName>

</head>
         <div><p> בן צבי, נולד בעיר אדז'וד (רומניה), בשנת תקפ"ט (1829). נתחנך חינוך יהודי מסורתי, עסק במסחר ובגידול גפנים ותעשית יינות ויי"ש מפרי כרמיו שבעיירה איוושטי בקרבת פוקשאן. היה מכובד על היהודים והגויים שבסביבה והרבה לתת צדקה בסתר, ביחוד בהספקת צרכי מזון לעניים לפני החגים.

 הצטרף לתנועת העליה לארץ-ישראל לשם התישבות ב"נחלה" של יהודי רומניה שנקנתה ב"זאמרין" (היא זכרון יעקב). נתאשר על-ידי הועד המרכזי של חובבי ציון בגאלאץ לעלות בקבוצה הראשונה ובשנת תרמ"ב, והוא אז בן 53, עלה ארצה עם אשתו ושלשה בנים וארבע בנות. היה הראשון שהקים מקום-מגורים (סוכה) על אדמת הנחלה והביא שמה את בני ביתו מהעיר (מחיפה), וכמוהו עשו אחריו שאר המתנחלים. נטע את הגפנים הראשונות


 במושבה. נשא באומץ את סבל חבלי ההתישבות בשממה, בלי סעד ועזרה, ואת מות שני ילדיו בזה אחר זה מחוסר אמצעים ועזרה רפואית להצלתם, ועודד את חבריו לשאת את יסורי ישוב ארץ-ישראל בלי תלונות ומורך. דחה בשם חבריו את ההצעהלנסיון של<persName> ונציאני</persName> , שליחו של הבארון הירש, להעביר אותם מארץ צחיחה זו לאדמה הדשנה שבארגנטינה. אחר-כך באה העזרה למושבה מאת<persName> הבארון</persName> <persName>רוטשילד</persName> , וכשפקידו<persName> וורמסר</persName> הכביד את ידו על המתנחלים, ארגן הירשקו את המרד נגדו והשביע בביתהכנסת ארבעים מחבריו האברים להמשיך במאבק

 עד לשחרור המושבה משלטון וורמסר. ה"מרד" עורר רעש גדול בעולם היהודי באירופה. בתורת עונש נגזר על אחד המורדים, <persName>שלמה יעקבזון</persName> מטנטורה, להנשל מעל אדמתו הרשומה על שם הבארון (כך היתה רשומה אדמת כולם, לפי תנאי התמיכה שקיבלו ממנו) ועל תושבי זכרון יעקב נאסר אף לתת לו מקום ללינת-לילה בבתיהם. הירשקו עשה מה שביכלתו להכשיל את ביצוע פקודת הנישול ואף נתן למורד המגורש ללון בביתו, והפקידות לא העיזה לענוש אותו, כי הכל ידעו את אופיו החזק ואת עמידתו האיתנה על דעתו.

 עם השתפרות המצב במושבה נשתפר גם מצבו של הירשקו, אך הוא היה עוסק גם בעגלונות, בהובלת משאות לחיפה ומחיפה, ורק אחרי מותו נודע, כי את ההכנסה מעבודה זו היה מחלק בעיר בין עניים ונצרכים. גם בגלוי היה עוסק בגמילות-חסדים ובצדקה ובצרכי צבור. הכניס רוח חיים ועליזות בחגים ובשמחות שבמושבה.

 שדהו, שזרע בו חטים בשנות-המצוקה הראשונות של המושבה ובו קבר את שני בניו, היה אחר-כך לבית-הקברות של המושבה. שם נקבר גם הוא ליד בניו כשנפטר ביום כ"ו תשרי תרס"ב.

 ביום כ"ו אלול תרע"ג נפטרה גם רעיתו<persName> בסה</persName> (בתיה), חברתו בחיי האמידות והרחבות ברומניה ושותפתו הנאמנה בסבל ובעמל בבנין זכרון יעקב מראשיתה.

 משבעת צאצאיו שהביא אתו נחים שני בניו באדמת זכרון-יעקב, כנ"ל, בן ושתי בנות יצאו למדינות הים, ושתים מבנותיו נשארו והמשיכו את חיי זרעו במושבה : <persName>בבה</persName> נישאה<persName> לזיידה גולדשטיין וטובה</persName> נישאה<persName> לבנימין בלומנפלד</persName> וילדו בנים ובנות,

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 431 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/431</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 432 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/432</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
