<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3503 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3503</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר סולוף (סולוביוב)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ו (1886) בבוברויסק, רוסיה הלבנה. לאביו<persName> דוד סולוביוב</persName> ולאמו <persName>מדנה</persName> בת הרב<persName> מאיר</persName> <persName>אליהו</persName> , רבה של ביאוו.

 למד בישיבה ואח"כ יצא לעבודה והיה ממיסדי "פועלי ציון" בבוברויסק, הנמנה בין הסניפים הראשונים של התנועה.

 ב-1905 היה מראשוני ההגנה העצמית היהודית בעירו.

 ב-1910 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת<persName> משה זליג גימבורג</persName> (נפטרה בניו-יורק בשנת תשי"ז-1957).

 באותה שנה היגר לארה"ב, התישב בניו-יורק, ראה ברכה בעמלו הקשה והצליח בעסקיו.

 עסקן מובהק בתנועה למען ארץ-ישראל העובדת, תורם לכל מפעל הקשור לישראל. היה חבר הועד העירוני של ה"פארבאנד" בניו-יורק, נשיא מחנה הקיץ של ה"פארבאנד", פעיל ב"אמפל'', למען הקהק"ל, ההסתדרות והמגבית המאוחדת".

 לפני למעלה מ-10 שנים פרש מעסקיו ומתמסר כולו לעניני ארץ-ישראל לפי מיטב המסורת של העסקנים הציונים ברוסיה "בימים הטובים ההם", רץ לקבל פני שליח מהארץ, מלווהו בניו-יורק ושוקד לעזור לו בהצלחת שליחותו. תורם ומתרים לצרכי בנין המדינה. כיהודי דתי נמנה הוא בין גבאי בית הכנסת במונט וורנון, ממיסדיה וממנהליה של ישיבת מונט-וורנון.

 ארבע פעמים ביקר בארץ עם רעיתו, שעודדה אותו בכל פעולותיו לטובת היהדות ובנין הארץ. אחרי פטירתה בא בפעם החמישית ובקיץ 1958 חנך בבת-גלים שבחיפה את מרכז הנוער על שם <persName>אסתר ומאיר סולוף</persName> ותרם לו 25 אלף דולר במזומנים ועוד 20 אלף לשלם אלף בכל שנה. בדרך לבאר שבע נקראה שדרת עצים על שמם.

 צאצאיו: <persName>שלמה, ישראל, דוד, באשה (מאשה)</persName> (כולם ציונים מסורים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3503 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3503</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
