<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5432 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5432</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5433 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5433</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5434 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5434</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר פריידמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתרנ"ז (1897) בברדיצ'ב, אוקראינה (רוסיה).

 לאביו<persName> יוסף</persName> ולאמו<persName> שרה</persName> בת <persName>רפאל ליסר.</persName>

 קיבל חינוך עברי מסורתי וחינוך תיכוני בעירו. למד מוסיקה במוסקבה והיה פעיל בחוגים ציוניים שונים.

 ממוסקבה עבר לאודיסה, בה המשיך לימודיו ב

 Fellow of the American College of Cardiologv

 Blutbild bei Thoraskoskopisch Durchgefuehrten Vago und Sympathicotomien nach Kux. Medizinische Klinik, 16 April, 1954, p. 607; Ueber die Neuro-Humorale Regulation ; 1955 ,616der Leukopoese, Ars Medici 9, p. Die Behandlung einer Chronischen Lympha11denose etc. Dtche Med. Wochenschrift, March, 1955, p. 391 ; Resotren in Chronic ;47Amebiasis. Clinical Excerpts 2; 1958, p. Impletol bei Schmerzen verschiedener Genese. Hippokrates, Oct. 1959. No. 19 ; With Szeinberg, A., Sheba, Ch., et al. Hemolytic Jaundice following Aspirin Admin. to a Patient with Def iciency of Glucose-6 Phosphate Dehydrog59-64 ,23enase. Acta Hematologica - Vol. )1960( ; With Kariv. I., Neurocirculatory Asthenia. Proceedings Tel-Hashomer Hospital, 2; No. 3, p. 49; 1961.; Die Lymphocyten Reaction bei Unspezifischem Stress. Proceedings of 8th Congress of European Society of Hematology, p. 46, 1961 ; Lymphocyten Reaction nach Koerperlischer Belastung bei N.C.A. Acta Neurovegetativa XXV; 2; p. 278, 1963; With Levi., M., Kariv, L, Myocardial Infarction at .1955-1964Tel Hachomer Hospital between Proceedings of Tel-Hashomer Hospital, vol. v. no. 4, 1966; With Feldman, S., Kariv, I., Rehabilitation del Paciente Cardiaco. El Torax, vol. XIV No. 1, March, 1966; With Kariv, I., Rehabilitation of Cardiac Patients, Israel J. Med. Sci., vol. III, No. 2, 1967; With Modan, B., Ledermann, D., Mann, A., Kariv, I., Rehabilitation Y Evaluation de Pacientes Cardiacos. Tribuna Medica, No. 313, Bogota, Nov. 1967; With Feldmann, S., Levi, M., Kariv, L, Rehabilitation of Coronary Patients. J. Chron. Dis. Vol. 20; No. 10 )1967(, p. 815; With Ledermann, D., Mann, A., Kariv, I., Submaximal Ergometry in Functional Evaluation and E.C.G. Diagnosis in Patients with Coronary Heart Disease. Proceedings of Tel-Hashomer ;1967 - 4Government Hospital, Vol. VI., No. With Ledermann, D., Mann, A., Kariv, I., Ergometria Escalada Submaxima para DeterminarCapacided Fisica de Trabajo, en Diagnostico Electrocardiografico de la Eengermeded Coronaria. Tribuna Medica ; Bogota, Vol. 7; No. 326, Feb. 1968; With Modan, B., Feldmann, S., Kariv, I., Return to Work after Myocardial Infarction. Geriatrics, Vol. 23 ; No. .1513, March, 1968, P.


 בית-ספר גבוה ובעבודתו המוסיקלית והעברית כאחד. פירסם מפרי עטו בשבועון העברי "ברקאי", שיצא לאור בשנת תרע"ט (1919) באודיסה.

 בשנת 1921 עלה לארץ.

 התחיל בסלילת כבישים, היה חבר בהגנה והמכבי.

 מזכיר בית-הספר למוסיקה בירושלים.

 ביוזמתו ובעזרתו עלה לארץ מאודיסה, המנצח הראשון ומייסד האופירה העברית בארץ ישראל <persName>מררכי גולינקין</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1331), ואף שיתף אתו פעולה.

 השתתף בנגינה גם בתזמורת האופירה שגולינקין היה מנצחה וזכויות רבות לו כאחד המתרגמים הראשונים משפות שונות של הליברטות של האופירות הקלאסיות.

 כעשרים ליברטות תירגם לעברית, כגון: "ריגולטו", "טוסקה", "היהודיה", "הליצנים", "קנאת בןהכפר" ועוד ובזכותו נקראה האופירה בשם "אופירה עברית" (למרות שהתוכן לא היה עברי).

 הליברטות שתורגמו על ידו, מצטיינות בתרגומן המדוייק והעברית מנופה ומדוקדקת, סייעו לו בהצ

 תרגומיו: ידיעתו היסודית בלשון העברית ובדקדוקה וידיעתו העמוקה במוסיקה, אותן אהב מאוד.

 מאז נוסדה אקו"ם (אגודת קומפוזיטורים ומחברים בישראל) היה חבר באגודה זו, היה מחדש מלים עבריות בכלל, גם מלים בענייני מוסיקה ואחרכך גם בענייני בנקאות.

 מלבד הליברטות לאופירות. תירגם שירים בודדים רבים לקולות סולו וכן שירי עם מאידיש, בשביל הזמרים העממיים הנודעים: <persName>פ. פרידמן-לבוב וי.</persName> <persName>הר-מלח</persName> - שהביאו אתם רפרטואר לקונצרט באידיש, בו השתמשו בארץ-מוצאם (רוסיה).

 באותה תקופה היתה בארץ "קנאות מאורגנת ללשון העברית, ו"גדוד מגיני השפה" מבין הנוער הלומד הקפיד הקפדה רבה, שזמרים מן העולים החדשים וכן זמרים-אורחים ישירו רק עברית, ולא בשום לשון אחרת.

 הודות לתרגומים אלה, ואחרים, נשתגרו השירים בנוסחם העברי בפי רבים, בפרט הנוער, ולא היה עוד צורך לשיר את השירים הפופולאריים האלה בלשון אחרת.

 היו לו קשרים עם להקות שהופיעו על הבמה בשפה העברית וגם הוא השתתף בהן, עוד בחוץ לארץ, וגם עם התיאטרון העברי כאן עם ראשית עלותו לארץ.

 נשא לאשה את <persName>חנה </persName> (מורה) בת <persName>משה ושרה</persName> <persName>אליאלי</persName> (ראה את הערך שלה בכרך זה, בעמוד 5446).

 כשהשתקע בתל-אביב, עבד כ-40 שנה כפקיד בכיר וכמנהל באחד מסניפי בנק לאומי לישראל עד פרישתי לגימלאות, מטעמי גיל בשנת תשכ"ב (1962).

 גם כשפרש מן הבנק המשירך לטפל בשפה העברית ובתרגומיו ועד היום נשמעים תרגומיו הקשורים במוסיקה, מפי זמרים וזמרות שונים בהופעות שונות או מעל גלי האתר.

 נפטר בתל-אביב, י"ז כסלו תשכ"ט (8.12.68).

 בנו:<persName> איתן רונן,</persName> אינג'ינר מכונות וייצור, מנגו <persName>צ'ילו </persName> (רעיתו: <persName>רחל </persName> (מורה) בת <persName>יוסף אברהמי </persName> (ראה כרך ד', עמוד 1964).

 נכדיו:<persName> חוה ועופר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5432 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5432</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5433 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5433</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5434 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5434</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
