<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 162 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/162</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 163 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/163</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר דת (דאט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קיידאן, פלך קובנה, ליטא, בשנת תר"ו (1846), לאביו ר'<persName> פנחס</persName> . למד בחדרים ובישיבות יהיה חברו ובן-גילו של מ. ל. <persName>לילינבלום,</persName> והידידות מהילדות נתקיימה ביניהם כל ימיהם ואף בקשרי פעולה בחיבת ציון. בגיל צעיר מאד נתיתם מהוריו. כשגדל ויצא לחיי המעשה היה בעל דפוס, מסחר ספרים וכריכיה בריגא, עסקן צבורי, ביחוד התמסר לפדיון שבויים (עזרה לשחרור יהודים שנאסרו בגלל


 גזירות השלטון) ולהכנסת כלה, והיה מראשוני חובבי ציון ועסקניה בעיר. הוא שהמציא את השיטה לפרסם ברכות לידידים וקרובים לרגל חגי משפחה בעתונות תמורת תרומה לטובת ישוב ארץ-ישראל על-ידי ועד חובבי ציון. ועורך "המליץ"' <persName>א. צדרבוים </persName> ("הארז"), קבל את ההצעה והגשימה בעתונו, ואח"כ עברה שיטה זו בירושה לקרן הקימת לישראל כאחד ממקורות ההכנסה שלה.

 השתתף עם חבורת חובבי ציון - יהודה ליב שליט (ציר ועידת קאטוביץ וחבר מועצת המפקחים של "אוצר התישבות היהודים"),<persName> י. ב. הינדין, דב לויטס,</persName> <persName>אליעזר וולברג, אליהו בידר ושוורצבורד</persName> - ביסוד אגודת מתנחלים שנקראה אז על שם העיר "אגודת ריגא", כפי שנוסדו אז למטרה זו גם אגודות "וילנה" ו"קובנה" ועוד, ושלוש אגודות אלה שלחו ארצה את<persName> ישראל פלק,</persName> <persName>גפינוביץ</persName> ועוד בתרנ"א לקנות בשבילן חלק מאדמת חדרה <persName>שיהושע חנקין </persName> התקשר בדבר גאולתה.

 מאיר דת רכש לו 220 דונם, חיסל את עסקיו, לקח את אשתו, בתו, בנו, <persName>משה </persName> וארוסת בנו, יצאו לדרך וביום ב' אלול תרנ"ג הגיעו לחוף יפו, יצאו לחדרה והתישבו ב"חאן" הידוע והחלו לעבוד את אדמתם.

 החורף נתברך בשפע של גשמים ובקיץ שלאחריו, תרנ"ד, נשארו מים רבים בבצות חדרה והקדחת גברה בהרבה מבשנים הקודמות. ר' מאיר נפגע קשה מהקדחת, ולפקודת הרופא הוכרח לעבור עם משפחתו ליפו כדי להציל את חייו. אך הקדחת שקננה בדמו לא הרפתה ממנו גם ביפו והרופאים גזרו עליו לצאת לגמרי מהארץ. לפני צאתו השביע את בנו יחידו, הוא ר' <persName>משה דת,</persName> מראשוני המתישבים בשכונת נוה שלום

 ביפו, שלא יעזוב לעולם את הארץ, והשאיר לו את כל רכושו.

 בלב דואב יצא לאמריקה ופתח בניו-יורק ביתמסחר לספרים עבריים ולמוצרי ארץ-ישראל והתנחם בתקוה, שלאחר שנים אחדות, לכשישתפר מצב בריאותי, יחזור ארצה. אך מחלה קשה מנעה ממנו את האפשרות הזאת והוא נפטר בניו-יורק ביום ו' אייר תרע"ב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 162 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/162</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 163 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/163</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
