<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/577</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/578</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/579</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר גאני</persName>

</head>
         <div><p> בן יסולה, נולד ב<placeName>יאנינה</placeName> (מוקדן היונית) בחודש שבט ת"ר (1840), איש נכבד ונשוא פנים בעיר מגוריו, סוחר אמיד ומרבה להיטיב. בראשית תר"מ (1880) והוא אז בן ארבעים שנה עלה לירושלים להשתקע. אליו נלוו רעיתו <persName>שרה</persName> , ושתי בנותיו, וכן גיסו בעל אחותו <persName>שם (שימו) מצא</persName> .

 בקרב עולי ובאי מדינות הבלקן בעת ההיא התבלט האיש, ונודע בארחותיו ובפעולותיו. שש לבוא לעזרת אחים שהזדקקו לעצתו, להוראותיו הנבונות, בפרט בכל הנוגע לקשריהם עם ארץ המוצא, בייצגו אותם בפני הקונסול היוני ושלטונות העיר. שלח ידו במסחר

 סיטונאי, וכל אלה שנמצאו עמו במגע הוקירוהו והעריצוהו בגלל ישרו ויחסו הנלבב אל כל אדם, באין הבדל דת ועדה. בטחונו האישי עודדהו לרכוש לו בית מעון ברחוב הנוצרים, אם כי רתחו אז אגדות על חטיפת יהודים המהלכים לתומם באותו אזור. בחצרי המרווחת, רבת התאים והחדרים, קבע לעצמו ליד משרדו המוצנע ומחסני סחורותיו בענף מכולת ותזונה גם בית כנסת, בו היו מתרכזים לפרקים מזקני עיר הקודש, סוחריה ועסקניה הצבוריים, כדי לבלות בחברתו. מאז דרכו רגליו על אדמת ארץ הקודש, לא יצא ממנה עוד.

 בנים זכרים לא השאיר. היו לו בשחר ימיו, אך מתו בעודם באבם. שתי בנותיו נשאו לשנים מסוחרי ירושלים. הראשונה <persName>לדוד יהודה כהן שאקו </persName> ז"ל, והשניה למר<persName> יוסף מאראש</persName> , יבדל לחיים טובים. במרוצת העתים נמשך לעסקנות צבורית והיה בין גבאיה המכובדים והפעילים של ח"ק לעדת הספרדים. יחד עם חברו מר <persName>יוסף ברזאני</persName> רכש חלקת אדמה על הר הזיתים הידועה בשם "צור" שצורפה אל יתר השטחים ועודה רשומה על שמם הפרטי כקנינם. הצטיין כאיש הצבור, בהיקף בינתו וחריפות שכלו, החודר לעומק העובדות והמאורעות.

 בזמן ביקורו של ג'ורג' החמשי בא"י, והוא אז נסיך לבית המלכות, הוזמן אל ביתו בליל הסדר, שבו היו נוכחים מגדולי העדה היהודית וראשיה. לכבודו הכין המארח מצות שמורות גדולות, ובטוב טעם הצליח לבאר לו כי הן מסמלות: כהן, לוי וישראל. בזמן קריאת ההגדה, היה בידי הנסיך תרגום באנגלית, ובהגיעו לפסוק "בכל דור ודור עומדים עלינו לכלותנו והקניה מצילנו מידם" קם האורח על רגליו ובכה מרוב התרגשות. בימי נציבותו של הרברט סמואל, הזמינו אל בית התפלה שבחצרו אשר ברחוב הנוצרים. לתכלית זו קבל בשאילה מאת ידידו הטוב, האפטריארך היוני, כסא משובץ באבנים יקרות, וכן שטיחים נאים בלתי שכיחים, כדי לקשט בהם את בית הכנסת לכבוד המאורע.

 יהודה בורלא, בספרו "בקדושה או באהבה", תאר


 אותו כפילוסוף החיים, דמות מאירה וקורנת סביבותיה. רוב רבני ירושלים בדורו מצאו אצלו עצה ותושיה.

 נפטר בירושלים, כ' ניסן תרצ"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/577</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/578</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/579</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
