<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4799 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4799</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4800 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4800</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4801</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4802</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר שמעון גשורי (ברוקנר)</persName>

</head>
         <div><p> (המשך מכרך ג' עמ. 1208)

 הוסמך כסופר ע"י המשורר<persName> ח. נ. ביאליק</persName> שקרא את מאמריו הראשונים על המוסיקה ב"הארץ" (ואף רשם מפיו נגונים ישנים) וע"י <persName>ר' בנימין </persName> (יהושע <persName>רדלר-פלדמן) </persName> ; מוסיקולוג, הסטיריון, סופר וחוקר, עורר ספרי מוסיקה וספרי-יזכור, משתתף בהמון


 ספרים וכתבי-עת מפרי עטו, בעל אוסף נגונים יהודיים הגדול ביותר בעולם (רובם של החסידים לשושילתותיהם השונים).

 מזכיר המחלקה למסחר ותעשיה של "הסוכנות היהודית" לא"י בשנים 1948-1930.

 היה בין הפצועים קשה בהתפוצץ המוקש שהוטל בחצר בניני הסוכנות היהודית בירושלים בל' אדר' א תש"ח (11 למרץ 1948) ובנס ניצל ממות כשהמכונית עם הפצצה הועמדה לפני חלון חדרו.

 עם תקומת מדינת ישראל עברה מחלקת מסחר ותעשיה של הסוכנות לפי הסכם לרשות מדינת ישראל ומאז מתקימת בתור "משרד המסחר ותעשיה" וכל פקידי המשרד עברו אליי והמשיכו בעבודתם. עבד שם עד סוף תשי"ב, עזב בעקב קנוניות מפלגתיות בעיסוק פקידים. אחר זה מילא תפקידים מינהליים: הקים את "גנזך הציונות הדתית" במוסד הרב קוק והיה מנהלו במשך שנים הקים את ה"מכון למוסיקה דתית" מטעם המשרד לחינוך (המחלקה לחינוד דתי) ומשרד הדתות שמשכנו ב"היכל שלמה" ועומד בראשו עד היום.

 נמנה על המרצים הקבועים בכינוסים השנתיים של המכון למוסיקה דתית, בקונגרסים העולמיים למדעי היהדות של האוניברסיטה העברית בירושלים, בשירות, "קול ישראל" על נושאי מוסיקה יהודיים, פעיל בחיי ועדי ערים שונות ומרצה באספות של יוצאי ערים שונות בישראל.

 משתתף ב"אנציקלופדיה כללית" תרצ"ה-תרצ"ז - הוצאת "מסדה" ת"א, ב"אנציקלופדיה העברית הכללית", יהודית וארצישראלית (כרך י"ז) יו"ל בחברה להוצאת אנציקלופדיות בע"מ, ת"א! ב"אנציקלופדיה של הציונות הדתית" (במאות ערכים) של "מוסד הרב קוק".

 כתביו:

<persName>א. במוסיקה: "רננים" </persName> - מאמרים על המוסיקה העברית (קבוצה ראשונה, 24 עמוד, ירושלים, ר.רצ"א, הוצאת "הלל וזמרה") ! "נגינת חסידים" (י"ב פרקים), נדפס בהמשכים בשבועון העברי "הדואר" בניו-יורק תרצ"ג - תרצ"ד, שעוררו תשומת-לב והפתעה בעתונות העברית בכל הארצות; "מוסיקה ופואסיה בספרות הרמב"ם ותקופתו" (תדפיס מיוחד בן 16 עמודים מהקובץ "רבינו משה בן מימון" בעריכת הרב <persName>י. ל. פישמן,</persName> תרצ''ה): "נגוני חגים ומועדים" בלוית נגונים בתוים, שורת מאמרים בגליונות ערבי החגים ב"הארץ" בשנים תרצ"בתרצ"ח. אך מאמרים אלה עוררו תשומת-לב מרובה בעולם הגדול ונדפסו בתרגומים בשפות שונות (צרפתית, אנגלית, פולנית, הונגרית, יידית וגרמנית ועוד), ומהם נדפסו רבים בסידרת ספרי "מועדים'' בתשעה כרכים (בהוצאת "דביר") ; "לחסידים מזמור" - מאסף ספרותי ואמנותי לנגינה דתית-עממית של החסידים, עם תוי-נגינה, תמונות ופכסימיליות של

 אישי החסידות (בהוצאת חבר חובבים של נגינת החסידים, ירושלים, תרצ"ו, 148 עמודים) ; "לקורות הניגון החסידי" (ממזיבוז ועד הנה), תדפיס מיוחד בן חמשים עמודים גדולים מספר "אזכרה" (קובץ לזכר<persName> הגרא''י קוק</persName> , ערוך בידי הרב<persName> י. ל. פישמן,</persName> ירושלים, תרצ"ז); "הנגינה במגרפה ובכלי-שיר בבית-הכנסת". לתולדות מלחמת הדעות בין החרדים והמתקנים בסדר התפילה בבית-הבנסת (נדפסו בהמשכים בירחון "שול און חזנים וועלט", ורשה תרצ"ז - תרצ"ח) ; "צלילי חסידים" (עלון להפצת מיטב נגוני חסידים בעם, מופיע מזמן לזמן בירושלים. הופיעו שני גליונות, תרצ"ח) ; "שירת קודש וזמרת מעלה" (לזכר הגרא"י קוק. תדפיס מיוחד מירחון "סיני" כרך ג' תרצ"ח-ט, עם תוי-נגינה לניגוני הרב) , קבוצת נגוני-שבת בתוי-נגינה של צדיקי החסידים והמתנגדים, 16 נגונים מתלמידי הבעש"ט וגדולי החסידות (נגונים אלה הודפסו גם ב"ספר החסידות" <persName>ליצחק ורפל,</persName> וגם ב"ספר השבת" בצרפתית שהופיע בקאירו של מצרים)! "רבי יעקב מולין" (מהרי"ל) ותקופתו בנגינה הדתית (34 עמודים בירחון "סיני", שנה ז, כרך י"ג, עמודים שיז-שמט, תש"ג-תש"ד); "נגוני הצדיקים לב-ת האגר בקוסוב-ויזניץ" (תדפיס מיוחד מירחון "סיני", ניסן-אייר הש"ז. ממנו הדפיסו שוב בירחון "בית הכנסת", ת"א) ; "נגוני של <persName>רבי נחמן מברצלב" </persName> (47 עמודים, נדפס ב"תלפיות", רבעון לעניני הלכה, אגדה ומוסר היהדות, בעריכת הפרופסור<persName> ש. ק. מירסקי, </persName> ניו יורק, הוצאת "ישיבהאוניברסיטה". שנה ה, טבת תשי"ט, עמודים 555602) מחקר זד. עורר גל של מאמרי-בקורת נלהבים בכל העתונות האמריקאית מטובי המבקרים והוציאו לו מוניטין, וכולם הכירו בחשיבותו! "נגינה וחסידות בבית קוזמיר ובנותיה" (מאסף ספרותי-מוסיקלי עם תוי-נגינה, תמונות ופכסימיליות - לתולדות צדיקי ביצטויב ונגינת החסידות של פולין, בהוצאת החברה להפצת החסידות ונגינתה, 312 עמודים, ירושלים, אלול תשי"ב) ; "נגוני חסידים של שושלת מודזיץ' (54 נגונים מנגוני הצדיק רבי ישראל ממודזיץ, בנו רבי <persName>שאול ידידיה אלעזר,</persName> תשי"ב, ירושלים) "הניגון והריקוד בחסידות" לכל דורותיה למן התגלות רבי ישראל בעש"ט ויסוד החסידות עד היום, בלוית תמונות וצילומים, תוי-נגינה ופכסימיליות (כרד ראשון: רוסיה הגדולה, הוצאת "נצח" תלאביב, תשט"ו! מבוא לתולדות המוסיקה בישראל א-קכד. פרקי הספר ו-304. יספר הוענק "פרס אנגל" מטעם "עירית תל-אביב", ועשרות מאמרי בקורת נתפרסמו עליו) ; "הניגון והריקוד בחסידות". בלווי תמונות וצילומים, תוי-נגינה ופכסימליות, כרך שני: רוסיה הגדולה (המשך) (הוצאת "נצח" ת"א, תשי"ח, 530 עמודים). בכתב-יד נמצאים עוד שמונה כרכים כ-4000 עמוד עם נגונים הסתוריים ותמונות ; "36 לחנים ומנגינות חסידיים" שהושרו


 והופצו בציבור ע"י הרב ישעיה שפירא. נאספו ונרשמו ונערכו בידי<persName> מ. ש. גשורי </persName> (הוצאת "מורשת" ת"א, תשכ"א, 36 עמודים) ; "הלל" ירחון אמנותי ומדעי לעניני השירה והזמרה (המו"ל: המכון הירושלמי לנגינה חדשה (עם הד"ר<persName> מרדכי זנדברג)</persName> ארבעה גליונות, כמאה עמוד, תר"ץ, ירושלים. עם תוי נגינה וצילומי כלי-נגינה מזרחיים) ; "ידיעות המכון הישראלי למוסיקה דתית", קובץ לעניני המוסיקה הדתית בישראל ובתפוצות (יוצא לאור ע"י המכון הישראלי למוסיקה דתית).

 קובץ ראשון, ירושלים, 113 עמודים, תש"ך

 קובץ שני, " 220 " תשכ"א

 קובץ שלישי, " 400 " תשכ"ב

 קובץ רביעי, " 408 " תשכ"ג

 קובץ חמישי, " 420 " תשכ"ד

 קובץ שישי, " 510 " תשכ"ה

 מאסף שנתי זה הנו היחידי בכל העולם היהודי, ובו ידיעות על חיי המוסיקה בכל קהילות ישראל בתפוצות, ומופיע לקראת הכינוסים השנתיים של המכון למוסיקה בימי חנוכה.

 המאסף השביעי בסידרה עומד להופיע לקראת חנוכה תשכ"ו, ואף הוא יכיל מאות עמודים. ה"ידיעות" נפוצות ברוב חלקי ישובי ישראל בעולם.

 ב"ידיעות" מדורים קבועים: א) בשולי ה"ידיעות", ב) המכון הישראלי למוסיקה דתית ; ג) חודש המוסיקה היהודית-דתית ; ד) מפעלי מוסיקה דתית כללית ; ה) עדות ושבטים בשפת הצלילים (נגוני התימנים והספרדים, יהודי פרס ובבל, הקורדים, האיטלקים ועוד) ; ו) מוסיקה יהודית בארצות "מסך הברזל" ; ז) לחסידים מזמור! ח) חזנים וחזנות; ט) ניגוני מועדים; י) ביבליוגרפיה! יא) ביקורת ספרים ויצירות! יב) הערכות ואישים ; יג) משנה לשנה (ידיעות).

 "קול ישראל" - אנתולוגיה ישראלית-מסורתית לחזנות של כל השנה (בהוצאת בית-הכנסת לנוער "בילו", ת"א, תשכ"ד, ובו שני כרכים, 700 עמודים)

 כרך ראשון: תוי-נגינה, לשבת ר"ח, שלוש רגלים 360 עמוד.

 כרך שני: תוי-נגינה לימים-נוראים, סליחות, תשעה-באב ונספחות, 320 עמודים.

 נמצא בדפוס ובקרוב עומד להופיע הספר "ירושלים עיר המוסיקה" (למעלה מ-300 עמודים בתקופת בית שני, הראשון על נושא זה וממצה את כל החומר המפוזר בספרות העתיקה של היהדות).

 עד כה פירסם למעלה ממאה מחקרים ורדימות על נגינות עדות ישראל השונות, ועד כה הוא החוקר היחידי העוסק בחקר נגינות העדות השונות. הרשימה הביבליוגרפית פורסמה באחד מספרי ה"ידיעות".

 הרשימה הביבליוגרפית של מחקרי המוסיקה

 היהודית שפירסם עד כה בספרים וכתבי-עת לעשרות מגיעה כבר למעלה מ-700. בכתב-יד נמצאים אצלו ספרים ומחקרים המחכים לפרסומם. הרוב המכריע של מחקריו נדפס בעברית, ורק מיעוט קטן בשפה לועזית.

<persName>ב. בסוציולוגיה ובספרות השואה:</persName>

 1) "מסלילת הכביש עד בנית בית הפועלים" סקירה והערכה אידיאולוגית ומעשית של הפועלהמזרחי במשך חמש שנות קיומו (בהוצאת "ספרית תורה ועבודה" ירושלים, 64 עמודים, תרפ"ה) ; ,.הסוציאולוגיה בישראל", המוכר הכלכלי, המדיני והסוציאלי בספרות היהדות (הוצאת "ראובן מס'', תרצ"ז, 306 עמודים, חלק ראשון).

<persName>עריכה:</persName>

 "הפועל המזרחי" ירחון, בטאון הסתדרות הפועלים הלאומיים-דתיים בארץ-ישראל (גליונות א-י"ט, תרפ"ד-ה) ; "האמת מחיפה" למאורעות ולתעלולי מועצת הפועלים בחיפה (תשרי תרפ"ו, 32 עמודים).

 "נתיבה" דו-שבוע לעניני הנוער והעובד הדתילאומי בארץ ובגולה (כרך א, תשרי-אלול תרפ"ז).

 " " כרך ב, תשרי-אלול תרפ"'ח,

 כרד ג, תשרי-אלול תרפ"ט,

 " " כרך ד, תשרי-סיון תר"ץ.

 "וולברום עירנו", ספר-יזכור לשנת העשרים לחורבן האיום של העיר (בהוצאת ארגון יוצאי וולברום בישראל, ת"א, אלול תשכ"ב. פרקי הסטוריה של יהודי וולברום מהעורך, 92 עמודים. למעלה מ300 תמונות וצילומים. 950 עמודים) ; "ספר סוסנוביץ ואזור זגלמביה" (שיכיל למעלה מאלף עמודים גדולים, ובו תולדות עשרות ישובי היהודים באזור, בפרי עטו של העורך, כמאתים עמודים. הספר בשני הספר נמצא בדפוס ; "לקורות יהודי אוגוסטוב" זכרון לקהילת-קודש אוסטרובצה) עם תולדות העיר מאת העורר כ-600 עמודים, עם מאות תמונות. הספר נמצא בדפוס; "לקורות יהודי אוגוסטוב" (סקירה הסטורית של 80 עמודים, מפרי עטו של <persName>גשורי.</persName> נמצא בדפוס) ; "לקורות יהודי סוקולקה" ליד גרודנה (סקירה היסטורית, כשלושים עמוד) ;

 עד כה השתתף בספרי-יזכור השתתפות פעילה ובולטת דלהלן: ספרי אנציקלופדיה של גלויות" (ורשה שני חלקים, בריסק, לבוב, לובלין, טרנופל, צ'נסטכוב, סוקולקה), "פנקס בנדין", "ספר זווהיל", "ספר-זכרון רובנה", "ספר רדזין", "פינקס אוסטראה", "ספר קראקא", "ספר לאנצוט" "ספר סטאשוב", "ספר חמלניק", "ספר לוצק", "ספר ראדום", "ספר קשיפיץ" "ספר ריישא" (רזישוב), "ילקוט ווהלין", "ספר-יזכור שדליץ", "ספר-זכרון סטולין", "ספר פביאניץ ועוד.

 עורך ומסדיר לדפוס של הכפר "מסוסנוביץ ועד תל-אביב" (פרקי זכרונות של <persName>בנימין דגיאלי-פישל),</persName> העומד להופיע בקרוב.


 השתתף בעשרות עתונים. שבועונים, ירחונים, כתבי עת וספרים בארץ ובחו"ל.

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרך שני, עמוד 1208 וכרך ט"ו, עמוד 4799)

 בהוספה שנתפרסמה בכרך חמשה-עשר בעמודים 4802-4799 נפלה שגיאה המחבלת במסירת הדברים. בעמוד 4801, בטור השני, נשתרבבה שורה מיותרת, היא השורה ה-32, במקום שורה אחת שהושמטה. ולשם תקון הדבר בא כאן מחדש כל המשפט, כדלהלן:

 "ספר סוסנוביץ ואזור זגלמביה" (שיכיל למעלה מאלף עמודים גדולים, ובו תולדות עשרות ישובי היהודים באזור, מפרי-עטו של העורך, כמאתים

 עמודים. הספר בשני כרכים נמצא בדפוס: "ספר אוסטרובצה" (ספר-זכרון לקהילת-קודש אוסטרובצה)

 מאז הופעת הכרך הט"ו הופיעו מפרי-עטו: "ידיעות המכון הישראלי למוסיקה דתית" (כרך שביעי, תשכ"ו. 258 עמודים ובכרך שמיני - תשכ"ז 312 עמודים); "פרסומים על נושאי המוסיקה היהודית של מ. ש. גשורי" (רשימה ביבליוגרפית של השנים תרפ"ב-תשכ"ז, בהוצאת המכון הישראלי למוסיקה דתית, ירושלים תשכ"ז, 90 עמודים, שהיא הביליוגרפיה הראשונה על המוסיקה היהודית בעברית. 

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה כרך ג', עמוד 1208; כרך ט"ו, עמוד 4799; כרך ט"ז, עמוד 4989)

 א) "ספר טורבין" (פנקס זכרון, בהוצאת "ארגון יוצאי טורבין בישראל"), תל-אביב, תשרי תשכ"ח ובו "לקורות היישוב היהודי בטורבין" (פרקי היסטוריה) מפרי עטו בתשעה פרקים ובשבעים עמודים (כ-400 עמודים, עם צילומים, מפות, פכסימיליות וכו').

 ב) "ירושלים עיר המוסיקה" בתקופת בית שני (ליובל השלשת-אלפים של ירושלים הבירה. הוצאת "המנורה", תל-אביב, תשכ"ח, 400 עמודים, ובו 18 פרקים, ובסופו "ירושלים של שיר וזמר". רשימה ביבליוגרפית של שירי ירושלים ומנגינותיהם בתווינגינה, כ-500 מספרים).

 נמצא בהכנה הספר השני בסידרה בשם "ירושלים המקראית במוסיקה", שיכיל כ-500 עמודים עם המון תווי-נגינה של מנגינות מקראיות בארבעה נוסחאות: נוסח תימן, נוסח ספרד, נוסח אשכנז ונוסח הפורטוגזים.

 הכרך השלישי "צלילי ירושלים בפזורות ישראל" ישלים את הטרילוגיה הירושלמית הראשונה והיחידה במינה במוסיקה. הכרך הראשון עורר ענין רב בכל העולם, ויש דרישה לתרגומו בשפות אירופה.

 ג) "לקורות העיר סוסנוביץ והסביבה" (פרקי עבר היסטוריים) בשלושה מדורים (סוסנוביץ, זגלמביה הדומברובאית, חיבת ציון וציונות בקאטוביץ וזגלמביה) וב-33 פרקים עם צילומים. למעלה מ-200 עמודים אלבומיים. זוהי המונוגראפיה ההיסטורית הראשונה על מרכז יהודי זה בפולין ששימש מרכז כלכלי-חרושתי במשך עשרות שנים.

 כיום הוא מטפל בעריכה של חמישה ספרי-זכרון, שמהם שנים נמצאים כבר בדפוס, והם :

 א) "ספר סוסנוביץ והסביבה בזגלמביה" שעומד להופיע בשנת 1969 ובו למעלה מאלף עמודים אלבומיים (שני טורים בעמוד), וכמעט כל החומר נכתב ונאסף בידי העורך.

 ב) "ספר-זכרון אוסטרובצה" (קהילת הקודש), כ600 עמודים, נמצא בדפוס, ובו מדור גדול ומיוחד לזכרו של הרב והאדמו"ר הגאון הגדול רבי <persName>מאיר</persName> <persName>יחיאל הלוי הלשטוק</persName> זצ"ל, וקורות הקהילה מפרי עטו של העורך.

 ג) "ספר-זכרון אושבינצים", היא העיר שהפכה בידי הנאצים הגרמנים לעיר התופת והשאול שבה ניספו מיליוני יהודים ועמים אחרים במישרפות שהוקמו שם במיוחד להשמדת עמים ובעקב זה הוסב שם העיר ל"אושביץ". בספר תבוא סקירה היסטורית מאת העורך על העיר שנחשבה לאחת הערים הראשונות בממלכת פולין ומונה כאלף שנים לקיומה.

 ד) "ספר-זכרון וודיסלב" בפלך קיילצה בת כ-500 שנות קיום עם קהילה יהודית בת כמה מאות שנים שהשתתפה בנציגיה בוועד ארבע ארצות. לספר הצ


 טרפה הקהילה השכנה סנדישוב ששימשה תחנת-מעבר לרכבת סוסנוביץ-דמבלין.

 ה) "ספר-זכרון פודהייצה" בגליציה בין ערי פשמישל ולבוב ובה קהילה יהודית נושנה בת כמה מאות שנים. לפי המלצת הנהלת "יד ושם" בירושלים נמסרה העריכה וביצוע הספר לידיו.

 באחרונה הופיע ספר-הזכרון סוקולקה ליד גרודנה ומקום בראש בו תופסת הסקירה ההיסטורית שלו המשתרעת על כארבעים עמודים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4799 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4799</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4800 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4800</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4801</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4802</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 4987 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4987</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5483</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
