<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2147</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2148</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר קוזלובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קישינוב</placeName> בשנת 1891 לאביו<persName> אפרים</persName> (למדן מופלג). למד בישיבה וקיבל סמיכות לשחיטה. אולם הוא

 עוזב את הלימודים ועובר לשורת "הלוחמים בקיסר".

 בהשפעת חברים מקורבים מצטרף לאגודה הציונית "נסציונה" ושם הוא ממשיך עד עליתו לארץ ישראל. אין יהודי נקרא ציוני, אומר קוזלובסקי, אם נשאר בגולה. גם ב<placeName>קישינוב</placeName> עיר מולדתו, בעבודתו הציונית התבלט קוזלובסקי בפשטותו ובמעשיותו. היה מכונה בפי חבריו "נפתלי אילה שלוחה" כי לא היה בין החברים


 שליח זריז ונאמן יותר ממנו. שומר היה בחוץ למען לא יאונה כל רע לנאספים מצד משרתי הקיסר.

 איש העליה השניה . עלה ארצה בשנת 1911. מראשוני "השומר", פעיל בהגנה על המולדת עד יומו האחרון, איש אשר לא ידע ליאות וחי כל ימיו על יגיע כפיו.

 מצניע לכת , מתרחק מן הפרסומת, צייתן, המוציא לפועל כל תפקיד שהוטל עליו מאת המוסדות העליונים בלי להעמיק חקר מה קשה התפקיד, שתקן מטבעו, שונא ויכוחים.

 שלושים ושבע שנים הקדיש לבנין המולדת. למן העבודה הראשונה במגדל, דרך כפר תבור, יבנאל, מנחמיה, תל-עדשים ומרחביה, כפר גלעדי וההגנה על כפר גלעדי ותל-חי, המאסר בדמשק, שיך אבריק היא גבעות זייד, עטרות, שכונת בורוכוב, ולאחרונה גבעת קוזלובסקי. בכל המקומות האלה הקדיש את מרצו, את מסירותו, את אהבתו ונאמנותו למולדת.

 שומר היה ב<placeName>קישינוב</placeName>, מהראשונים ב"השומר" בארץ, ועד יומו האחרון לא עזב את השמירה, את התצפית על יד גבעת קוזלובסקי. כמה שמח מאיר לכבוש סלמה, הכפר אשר מרר את החיים לו ולמקורבים לגבעה.

 פעמים רבות נפגש במות בשמירה, במאסר, במקומות הכיבוש: גם נפצע פעם. ומכל הסכנות האלה יצא בשלום.

 נדקר דקירה כל שהיא באצבע והדבר גרם להרעלה ולמותו. לא עזר הטיפול המיוחד שטפלה בו חברת נעוריו, וביום ט''ו סיון תש''ח נפטר, ונקבר לפי בקשתו בגבעות זייד בין קברות השומרים.

 אשתו<persName> אסתר בקר</persName> , אחות קילה גלעדי וצפורה זייד.

 צאצאיו: <persName>אפרים, הדסה, מנחם</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2147</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2148</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
