<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר אבישר (אגא-בבא)</persName>

</head>
         <div><p> בן ר- בבא שלום. נולד בבגדד. משפחת אבישר (אגא-בבא) עלתה מבבל בראשית המאה שעברה בשנת תר"כ (1860) והתישבה בחברון. השם "אגא" - שר, נתן ע"י השלטון הטורקי לזקן המשפחה ר' בבא שלום, בעד שרותו לטובת המדינה. הוא מלא תפקיד של שופט בכפרים והשכין שלום בין המשפחות היריבות, מכאן השם הלועזי-ארמי <persName>אגא-בבא</persName> -אבישר.

 בראשית המאה שעברה עלו משפחות רבות מבבל לא"י, כגון משפחות יהודה, מני, אבישר, קמר, גבאי ועוד ועוד. חבת הארץ להטה בלבן, מכרו את כל אשר להן ועלו בטפן ורכושן, זקן ונער ונאחזו מי בירושלים ומי בחברון, רוב המשפחות בחרו למקום מושבן את עיר האבות - חברון.

 עלית משפחת אבישר לארץ היתד. כרוכה בסכנות רבות. כ-90 יום נדדו במדבר הגדול והנורא, מדבר סוריה-ערב. בדרך נשדדו פעמים אחדות ובנס הגיעו לירושלים בעירום ובחוסר כל. אחד מבני המשפחה הוכרח לשוב לבגדד ולהביא משארית הרכוש שנשאר לפליטה, למען יוכלו להתקיים.

 אחרי שנים אחדות נפטר ר' בבא שלום ואחדים מבני המשפחה: שני אחים - יעקב ומאיר ושתי

 אחיות - רוחמה וחביבה, התישבו בחברון והקימו ארבעה בתי אבות.

 יעקב עסק במסחר ומאיר בתורה והם תמכו זה. בזה כל ימי חייהם.

 מורו ורבו של מאיר היה הרה"ג המקובל רי אליהו מני ז"ל (הרא"ם)) ששמש רב ראשי בחברון. ממנו קבל תורה ודרכי חסידות, לא מש מתוך אהלו והיה כל ימיו חזן וגבאי בבית הכנסת של הרא"ם.

 סבל מדוחק הפרנסה, אבל לא רצה לעשות את. תורתו קרדום לחפור בה. עסק בכל מיני עבודות קשות ופשוטות ובלבד שלא יזדקק למוסדות העדה.

 היה עסקן עממי, מכנס את הקהל ללמוד תורה. מעיר למקרא תחלים, משמח את הצבור בחגים ובמועדים. - מי שלא ראה את שמחת בית השואבת של חכם מאיר לא ראה שמחה מימיו, היה יוצא במזמוטים לפני חתן וכלה, מנחם אבלים, מכניס אורחים ותומך בסתר בעניים צנועים. את בניו דוה יחזקאל ורפאל חנך על ברכי התורה והמסורת. למדו בסמינר למורים בירושלם.

 חבר ספר "דרושים", וכן גם פיוטים לכבוד חתנים ושושבינים כמנהג חכמי קדם.

 נקטף בדמי ימיו בתאונה: עגלון ערבי עלה עליו בסוסיו ומרכבתו ושם קץ לחייו ביום ד' חשון תרע"ב. נקבר בחברון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
