<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2968</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2969</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר בן ציון מאירי (פקטורוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברינסק (רוסיה), י"ט כסלו תרס"ו 17.12.1905). לאביו ר.<persName> ברוך חיים פקטורוביץ מויטבסק</persName> ולאמו <persName>אסנה גיטל</persName> בת <persName>הרב יוסף איתין.</persName>

 אביו היה סוחר בעירו, עוסק בצרכי צבור, חסיד חב"די והבית היה בית ועד לחכמים בעיר הרוסית שמחוץ לתחום המושב היהודי. אמו היתה משכילה ויודעת ספר,

 בת תלמיד חכם - הרב <persName>יוסף איתין</persName> מחוסלביץ שעסק בתורה כל ימי חייו מבלי לקבל עליו רבנות.

 יחד עם חנוכו הכללי התחנך על ברכי היהדות המסורתית וקנה תורה מפי מוריו ורבותיו ברוסיה, ממחנכו הסופר <persName>אלד"ד</persName> בתורת המוסר מהרב דמתא ר'<persName> לייב </persName> בחסידות ומר' <persName>שמחה</persName> השמש בקבלה.

 בעודו צעיר הצטרף לתנועה הציונית ועמד בראש האגודות מכבי, החלוץ ודרור בעירו.

 בשנת 1924 נאסר בעד ציוניותו ונכלא ובשנת 1925 הוחלף לו מאסרו ביציאה מידית לארץ ישראל.

 עלה לארץ בשנת 1925 והחל בעבודה ובהשתלמות בכלכלה, חשבונאות ובקרת.

 בשנת 1929-1927 עבד בחיפה בתור מנהל המשרד בחברה ימית חיפה שבראשותה עמדו הקולונל <persName>קיש</persName> <persName>ויהודה איתין.</persName>

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת <persName>ישראל רייטמן</persName> (ראה לעיל).

 בשנת 1937 עבר לסוכנות היהודית והיה מנהל המדור להסברה פיננסית ובשנת 1946 כנציג מחלקת הכספים באירופה.

 לפני קום המדינה לקח חלק בהכנות להקמת מוסדות כספיים ומוסד בקרת לעתיד וכן השתתף בתפקידים בטחונים (חבר ההגנה משנת 1929).

 בשנת 1948 בקום המדינה קבל עליו להיות סגן החשב הכללי הראשון (סגן ממונה על הוצאת המדינה) ובשנת 1949 כשנתקבל חוק מבקר המדינה בכנסת נתמנה כמנהל הכללי של משרד מבקר המדינה.

 משתתף כחבר פעיל באגודות מקצועיות, אגודת החשבונאים הבין לאומיים באנגליה, אגודת המזכירים המוסמכים באנגליה, חבר ועד אגודת רואי חשבון בישראל, חבר המועצה הממשלתית לרואי חשבון, חבר האגודה למדעי המנהל (בלגיה), חבר האגוד הבין לאומית למסים I.F.A. ואגודות מקצועיות אחרות.

 כותב בכתבי עת כלכליים שונים.

 בשנת 1954 סיים קורס השתלמות באדמיניסטרציה פיננסית בארצות הברית.

 בתו: <persName>חגית</persName> (סיימה את האקדמיה הישראלית למוסיקה - פסנתר).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2968</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2969</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
