<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/437</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 438 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/438</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 439 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/439</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/440</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/441</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/442</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר טויבנהויז (מרכוס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> כ"ט אדר תרכ"ה (1865) לאביו ר' <persName>יאיר חיים מרכוס</persName> ממשפחת רבנים ואדמו"רים מגליציה דור רביעי לר' <persName>מאיר'ל מפרימישלאן</persName> שעלה ארצה בן שנתים עם הוריו מחלוצי הישוב החסידי ב<placeName>ירושלים</placeName>, ולאמו <persName>חנה מרים</persName> לבית <persName>טויבנהויז </persName> גם היא ממשפחת רבנים ורופאים מפורסמים באוסטריה ובפולין, והיתה ידועה במעשי צדקה וחסד שהרבתה לעשות. כשנדרש בתור נתין אוסטרי לצאת לחו"ל ולהתגייס לצבא פשט מעליו את שם-המשפחה של אביו, הפקיר את נתינותו האוסטרית, נטל לעצמו את שם-המשפחה של אמו וקיבל עליו את הנתינות העותומנית. למד בישיבות הגדולות ב<placeName>ירושלים</placeName> והגיע לדרגת סמיכה לרבנות ואף רכש לו ידיעות רבות

 בתנ"ך, בתולדות-ישראל ובכל מכמני הלשון העברית וגם בלימודי חו"ל. בן 17 נשא לאשה את <persName>בת שבע</persName> בת ר' <persName>אברהם שלמה גולדנבוים מצפת</persName> (שהיה מצאצאי <persName>ר' דוב,</persName> <persName>המגיד הגדול ממזריץ,</persName> יורש מקום הבעש"ט בראש הנהגת החסידות וחבר בית-הדין הרבני בצפת, ביחד עם הרידבז, ואשתו <persName>שיינדיל ביילה</persName> הייתה ממשפחה בעלת ספר-יוחסין עד <persName>שאול וואהל</persName> ("מלך פולין") ועד דוד המלך).

 אחרי החתונה השתקע בצפת והתמסר לעסוק בצרכי צבור ובעזרה לנצרכים. ביום בהיר אחד השליך אחרי גוו את לחם החסד של חותנו והפך מתלמיד-חכם לבעל תעשיה, כדי לפרנס את עצמו ואת כל התלויים בו, התמחה במלאכת האריגה והסריגה והניע בידיו את המכונות הראשונות שהוציאו צרכי הלבשה לשוק ואף העסיק פועלים עברים. על דלת ביתו קבע שלט : "אהב את המלאכה ושנא את הרבנות". הוא היה מחלוצי התעשיה בארץ והראה לבני עירו את המופת של חיי עבודה בהתלהבות והנאה מיגיע כפים. עזר לרבים מבני צפת ללמוד מלאכות וגם כלי-עבודה השיג בשבילם חנם כדי שיתפרנסו מיגיע כפם. הואיל והעוני והמצוקה נתנו שטח פעולה למיסיונרים לציד נפשות מישראל יסד לשם כך

 את "אגודת ישועת ישראל" למלחמה במיסיון והיה פעיל ביסוד מוסדות חסד להקלת המצוקה ולמנוע את הצורך להזדקק לחסדיהם של צידי נפשות. את כוחו ומרצו השקיע בארגון יתומי העיר ובני העניים שכינס יחדיו ופרש עליהם כנפיו. שנים אחדות היו נתונים הנערים לחסדי "ישועת ישראל" ובאמצעותה סגלו לעצמם מלאכה וגם המשיכו ללמוד ולהתחנך על התורה והעבודה. הוא יסד את חברת "משכיל אל דל" לשם מתן עזרה רפואית חנם לעניים והשיג לה תמיכה מחו"ל. החברה הזמינה את הרופא ד"ר אליהו כהן שיצאו לו אח"כ מוניטין בארץ. ובסניף לחברה זו המריץ את יסוד החברה "לינת הצדק" לשרות טפול בחולים בבתיהם בלילות ובתקנות הותנה שעזרה זו לא תנתן לחולה שהשתמש ברופאי המיסיון. גולת הכותרת של מפעליו בשטח העזרה הסוציאלית היה "בית לחם הגלילי" שיסד וניהל בביתו להזנת רעבים רבים ובנסיעתו לחו"ל לתעמולה בעד המוסד הצליח להשיג לו תמיכה נדיבה מיהודי הולנד וגרמניה. במוסד זה נעזרו אף הערבים הנוצרים מהכפרים שבסביבת צפת כשנמלטו לעיר מפני הטבח שהמוסלמים ערכו בהם. הוא היה בטבעו צנוע ושקט ועדין נפש, פניו היו מוארים תמיד בבת-צחוק טובה, אך גם איש מלחמה היה כנגד כל אויב ואורב לקיום הצבור והלאום העברי בעירו. היה בין המטיפים הראשונים לישוב חי טבעי ופורח בארץ, ולצפת חדשה מתוקנת ומשוחררת מעול השנוררות והבטלה.

 עוד מלפני יובל שנים כבר היה שמו נודע בספרותנו מן המאמרים, הרשימות והפליטונים שפרסם בעתונים: "הצפירה", "המגיד", "האור", "הצבי", "השקפה", "היום" בחתימות: "המביט", "הגלילי", "המודיע מצפת", "הצופה על פני הגליל", "מאיר טויבנהויז איש ירושלים". דבריו היו נקראים תמיד בתשומת לב, וכמו צדרבוים וסוקולוב כן ד"ר פינסקר ולילינבלום התחשבו בו ובדבריו. הוא עורר בכתביו הנלהבים את אחב"י בגולה לבוא וליישב את הגליל בתור עובדי-אדמה. גם בעיות ישוביות כלליות הועלו בקולמוסו אודות יסוד המושבות בגליל ובשומרון. החרדה לעליה יהודית אז מבצבצת מכל שורה מתוך מאמריו ודומים הדברים לעליה של שנת 1946. כמורה דרך היה למהגרים הראשונים ובאב רחמן דאג להם למנוחה ונחלה. היה חלוץ ההשכלה והתרבות העברית בצפת. מהראשונים בין האשכנזים ששלח את בניו ללמוד בביה"ס של חכי"ח ואת בנו בכורו אף למקוה ישראל. מעשהו זה היה צעד מהפכני שעורר את חמתם של קנאי צפת. היה מן המיסדים של לשכת "בני-ברית" ויחד עם ר' <persName>דוד שוב</persName> ועם המורים <persName>שמחה חיים וילקומיץ וד"ר</persName> <persName>יצחק אפשטיין</persName> יסד את הספריה העברית הראשונה בצפת, וכן השקיע מרץ ויזמה ביסוד גן-הילדים העברי הראשון בעיר שנוסד ויצא אל הפועל בביתו, שממנו התפתח אח"כ ביה''ס לנערות. ביתו היה בית-ועד לחכמים מהזרם התורני הישן ומהזרם המשכילי החדש כאחד. גם הערבים הוקירוהו ולא פעם בקשו את עזרתו בתור בורר בסכסוכים. חשוב היה בעיני הממשלה. דבריו היו להם כאורים, ולא פעם הציל אנשים חפים מפשע.


 ד"ר יצחק אפשטיין הציע לו להיות מורה-מנהל בבית-ספר באחת המושבות אך סירב לוותר על עצמאותו. תרגם מגרמנית את ספרו של ד"ר קארל הופמן על "הבריאות והכלכלה", את ספרו של ד"ר הרלינג על "אופני החיים והרפואה בחינוך העם" ועוד חיבורים שונים על ההיגיינה לילדים ולמבוגרים ואת תורות הנקיון ושמירת הבריאות קיים אף למעשה והנהיגם במשפחתו. לא עשן ולא שתה אלכוהול, היה צמחוני וחובבהטבע. ליקט ותרגם פתגמים, דברי אמר וחכמה מסופרים וחכמים נבחרים. בבוקר השכם היה יוצא עם ילדיו לטיולים בהרים ושם עשה עמהם תרגילי התעמלות ונטע בהם את האהבה לטבע, עד כי שלשה מהם הגיעו לגדולות בענפים שונים של מדעי הטבע והם:<persName> פרופיסור יעקב-יוסף</persName> אחד המומחים הגדולים ביותר בפתלוגיה ופסיכולוגיה של הצמחים שיצא לו שם עולם בתגליותיו במחלות הצמחים באמריקה, <persName>ד"ר חיים-יאיר </persName> מחלוצי הגיאולוגיה והפליאונטולוגיה בארץ-ישראל שנתפרסם בחקירותיו ובתגליותיו והיה מהחוקרים היהודים המקוריים הראשונים במדעים אלה, פרופיסור <persName>משה-ברוך</persName> המומחה לגידול עופות ומורה באוניברסיטה באמריקה.

 בתקופת מלחמת-העולם הראשונה המשיך את מסחרו בלי אגירת סחורות לשם התעשרות ובלי ניצול חוק המורטוריום להפטר מתשלום חובות. אחרי המלחמה עבר עם משפחתו לחיפה והמשיך במסחרו ובמעשיו הטובים בהצנע-לכת. נשא בגבורת-נפש את יסוריו על מות בנו הד"ר חיים-יאיר בדמי ימיו ואת שאר פגעי הזמן והשתדל לעודד את בני ביתו. נפטר בחיפה כ"ב מרחשון תרצ"ח.

 צאצאיו מלבד שנזכרו: <persName>אפרים</persName> (סוחר בחיפה), <persName>אהרן, חנה</persName> אשת אהרן תורן-היבלר, <persName>שרה</persName> אשת בןציון שולמן, <persName>רבקה</persName> ארליך, <persName>שפרה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/437</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 438 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/438</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 439 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/439</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/440</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/441</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/442</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
