<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1489</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1490</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר יעקב הכהן קפלן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוולקוביסק, פלך גרודנה, כסלו תרי''ב (1851) לאביו <persName>יהודה ליב </persName> (ת"ח, מצאצאי משפחת תורנים וצדיקים, שלפי המסורת זכתה ליחס-הוקרה של הגר"א שפדה פעם את עצמו אצל אביו - זקנו של ר' <persName>מאיר יעקב </persName> בהיותו בטוח שהוא כהן טהור. הגר"א שהיה בכור, נהג לפדות את עצמו בהיפגשו בכהן צדיק ובעל מדות תרומיות) ולאמו<persName> עדל חיה</persName> (נשאה בעול החזקת הבית ועסקה במסחר, נתפרסמה בפקחותה).

 למד בחדר ובישיבה עד שעלו לארץ בשנת תרכ"ו (1866). המשיך ללמוד בישיבתו של הרב<persName> שמואל סלנט</persName> בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> רייזל</persName> בת ר'<persName> מנחם מנדל יפה</persName> (מן המלמדים הראשונים בישיבת "עץ חיים"), נפטרה בראשון לציון, כ"א טבת תרנ"ד ובזיווג שני נשא לאשה את<persName> גוטה</persName> לבית <persName>איצקוביץ</persName> (נפטרה בגדרה, י"ג טבת תרצ"ט). התעסק בהוראה והיה מהראשונים שהתחילו ללמד לפי השיטה "עברית בעברית". דיבר רק עברית והשתמש במבטא הספרדי, כי רק בדרך זו ראה אפשרות למצוא לשון משותפת עם העדה הספרדית. שינה משיטת-הלימודים שהיתה נהוגה אז ולא לימד את תלמידיו גמרא עד שלא סיימו את חמשת חומשי תורה עם רש"י ונביאים ראשונים.

 קיבל להוראה מספר תלמידים מצומצם מבני הורים מתקדמים ותלמידי-חכמים שהתענינו בחינוך בניהם.

 היה איש נוח לבריות, בעל מדות תרומיות ורכש ספרים חשובים והוציא עליהם את פרוטותיו האחרונות. היה בעל ידיעות מרובות בהיסטוריה ובפילוסופיה כללית. כשגדלה משפחתו וצרכיו נתרבו, התמחה גם

 בשחיטה וקיבל קבלה לשו"ב מהרב שמואל סלנט.


 בהמלצת הרי"מ פינס נתקבל בתרנ"ב כמלמד וכשו''ב בגדרה ואף שימש כממלא-מקום הרב. מאחר שהיה המלמד היחיד במושבה, למדו אצלו ילדים וילדות בצוותא. דבר זה לא מצא חן בעיני "שומרי החומות" בירושלים והם הלשינו עליו בפני הרב ביפו. כתוצאה מזה הוטל עליו איסור ונשלח מלמד אחר במקומו, אחר השתדלויות הצליחו ראשי המושבה לבטל את האיסור ולהחזירו להוראה בבית-הספר שהוקם

 במקום, יחד עם המורים: <persName>אברהם בנימין סוס ויוסף</persName> <persName>ויתקין</persName> . לימד את בני הכיתות הגבוהות - משנה וקיצור של גמרא.

 קיבל נחלה בגדרה מבן-דודו <persName>אליהו קפלן</persName> מסקאפין (רוסיה), חובב ציון ונדבן ידוע.

 נפטר בגדרה, י"א אדר תרפ"ד.

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>יצחק הירש, לאה</persName> <persName>ויהודה </persName> (באמריקה),<persName> ליבה</persName> אשת<persName> יצחק חבקין, חיה</persName> ז"ל. (מאשתו השניה): <persName>אברהם, חיים, אהרן, צפורה</persName> אשת<persName> משה גולד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1489</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1490</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
