<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1386</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר הניש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה זאבלוטוב, מחוז קולומיה" מזרחגליציה, א' אב תרמ"ג (24.7.1883), לאביו<persName> זאב</persName> (יליד קולומיה. למדן מופלג, ומחבר חידושי תורה) ולאמו <persName>פסיה</persName> בת<persName> שמואל ליבר</persName> מזאבלוטוב (אשה מלומדת, בעלת מרץ, עוסקת במסחר לפרנסת המשפחה ובמעשי צדקה וחסד). קיבל חינוך תורני, השתלם בהשכלה כללית ובשפות פולנית וגרמנית בקולומיה ובצ'רנוביץ בביה"ס למסחר. הצטרף מנעוריו לתנועה הציונית בראשיתה. בבחרותו החל לפרסם מאמרים באידית בעתון הצ'רנוביץ' "יידישה נאכריכטן ובעברית ב"הצפירה" הוארשאי (בעריכת <persName>נחום סוקולוב)</persName> ובשבועון "המצפה" הקראקובי (בעריכת<persName> ש. מ. לזר</persName> ). כשערכו האכרים האוקראינים מכפרי הסביבה פרעות ביהודי

 זאבלוטוב ביום השוק השבועי ב-1903 והיהודים אמרו למצוא סיפוק בכך, שכמה מהם עמדו באומץ מול הפורעים והשיבו להם מכות. עורר את הצבור היהודי בתעמולה ובמאמרים בעתונות, לתבוע את הפורעים לדין ואף השתתף באירגון הפעולה המשפטית.

 נשא לאשה את <persName>פייגה</persName> בת <persName>יעקב ארליך</persName> מסטאניסלאב.

 היה מעורכי השבועון "דער יוד" באידית, פרסם ספורים ומאמרים ב"יודישס ווכנבלאט" של <persName>לייבל</persName> <persName>טויבס,</persName> היה עוזרו הקבוע של ה"טאגבלאט" הלבובי וסופרם הקבוע של "העולם" ו"די וועלט", השבועונים המרכזיים של ההסתדרות הציונית העולמית בעברית ובגרמנית ומאמריו מסרו בנאמנות על המתרחש ביהדות הגליצאית ובתנועה הציונית. השתתף כציר בקונגרסים הציוניים ה-9, 11, 12, 13 ו-14 ובעידת ציוני אוסטריה (קראקוב 1906). השתתף ביסוד "צעירי ציון" בגליציה, היה פעיל בשדה הקואופרציה היהודית לאשראי, חבר הועד הציוני לדרום-מזרח גליציה ומורשה הקה"ק בו, מורשה "עבריה" העולמית ויוזם "ההסתדרות לבתי-הספר העברים בגליציה ובבוקובינה".

 ב-1914 השתקע בוינה, היה מזכיר ההנהלה הציונית באוסטריה ועורך עתונה הרשמי בגרמנית "יידישה צייטונג", חבר הדלגטורה הוינאית הקבועה של "המועצה הלאומית ליהודי גליציה". לקח חבל בארגונו ובעבודתו של "ועד העליה" בוינה, שארגן את העליה השלישית והיה לעזר רב לשיירות וליחידים שעלו ארצה דרך נמל טריאסט, והשתתף ביסוד "הפועל הצעיר" באוסטריה וזמן-מה עמד בראשו, ייצג את ה"התאחדות" בתוך ההנהלה הציונית באוסטריה. היה ממיסדיה ונשיאה של אגודת העתונאים היהודים, סופרם הקבוע של "לודישה רונדשאו" הברליני. "טאג" הניו-יורקי, "הארץ" ו"דבר" בת"א, עורך "אונזער רוף" (דו-שבועון אידי של "הפועל הצעיר") ו"דער יודע" (שבועון גרמני של איחוד פועלי ציון וצעירי ציון). במשך 16 שנה ניהל מוסד קואופרטיבי לאשראי מיסודם של הג'וינט וקהלת וינה.

 משכבש היטלר את אוסטריה הצליח לצאת ממנה עם משפחתו ועלה ארצה ב-1938. כאן ממשיך הוא את פעולתו בשרות מוסד הקואופרציה האשראית העובדת (מרכז קופות המלוה של העובדים) וכותב מזמן לזמן בעתונות בארץ ובחו"ל.

 בנותיו: <persName>הני</persName> (רוקחת) אשת רופא קופ"ח <persName>ד"ר ל.</persName> <persName>רוזנמן,</persName> ד"ר <persName>רחל</persName> (רופאת ילדים) אשת ד"ר<persName> ל. וייסל</persName> <persName>ברגר</persName> (קאלקוטה, הודו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1386</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
