<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1386</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1387 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1387</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר בניהו</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> כ"ב כסלו תרפ"ז, לאביו <persName>יצחק</persName> <persName>נסים רחמים</persName> (ראה כרך א' עמוד 265) ולאמו <persName>ויקטוריה</persName> בת<persName> יעקב משה</persName> (סוחר).

 למד בבית המדרש למורים מזרחי ובאוניברסיטה העברית. האוירה בה חי בבית הוריו היתה אוירה של תורה ומדע. בספריתו המפוארה של אביו השתעשע עוד בילדותו וכבר אז גילה התעניינות מרובה בספרים ובהם מצא את סיפוקו. הוא הגה בהם הרבה ונמשך לחקר תולדות היישוב היהודי בארץ ישראל, בארצות המזרח, בבלקאנים ובצפון אפריקה. בגיל צעיר מאד החל מפרסם מאמרים במקצוע זה. ופרי עטו התפרסם בעתונים ובקבצים מדעיים חשובים.

 פעולתו המדעית היא בשדה לא חרושה. החוקרים הזניחו עד היום את חקר קורות היהודים במזרח. הוא מצא איפוא לפניו שטח פעולה רחב להתגדר בו. והחל עוסק במחקר שיטתי מקיף על תולדות הקהילות במזרח. דוגמא נאה מעבודתו זאת ושיטתו במחקר נתן במאמריו שכבר נתפרסמו. עבודותיו אלו הביאוהו במגע עם גדולי המלומדים בעולם העוסקים במדעי היהדות והללו גילו ענין רב בפירסומיו ואף נשאו ונתנו בהם.

 הוא מומחה לכתבי-יד עתיקים ומאסף עתיקות נלהב. יש לו אוסף חשוב של מטבעות עתיקות. נודע באספן ספרים עתיקים, - כתבי-יד ותעודות בעיקר מארצות המזרחי - ושאר דברים בעלי ערך.


 בארכיונו ישנם דוקומנטים יחידים בעולם בעלי חשיבות מרובה לתולדותיהם של היהודים במזרח. הודות לו רכש בית הספרים הלאומי והאוניברסיטאי ב<placeName>ירושלים</placeName>, בשנת תש"ז, את האוסף החשוב של כתבי-היד מעזבונו של הרב יצחק בואהב ז"ל (ראה כרך ב' עמודים 622, 1055). על פי בקשת בית הספרים בדק את כתבי היד ואף הכין מהם רשימה מדעית. בשנת תש"ה יזם לכנס את כל הספריות של בני העדה הספרדית ב<placeName>ירושלים</placeName> - שהיו מוזנחות ביותר - לספריה מרכזית אחת והקים ועדה, בראשותו של הראשון לציון הרב בן ציון מאיר חי עוזיאל ובה השתתפו סופרים ואנשי-מדע, סוחרים ובנקאים. אולם מפני חוסר ההתעניינות שגילו העסקנים הספרדים לדברים כגון אלו לא הגיעה הועדה לכלל מעשה.

 מאמריו הם על נושאים שונים וכוללים מחקרים היסטוריים, ביבליוגרפיה, ביוגרפיות, פולקלור ומשפטעברי. הם נתפרסמו בעתונות ובמאספים מדעיים המופיעים בארץ ובחוץ-לארץ. בכמה מהם הוא משתתף בקביעות. כגון: "קרית ספר". "ציון", "תרביץ", "עדות", "רשומות", "קובץ על יד" (של חברת מקיצי נרדמים), "סיני", "ירושלים", "יד לקורא", "פי-כל" "חורב" (ניו-יורק), "מלילה" (שנתון האוניברסיטה של מצ'סטר), Hebrew union college annual סינסינטי וכן בספרי יובל. בשבועונים: "הד המזרח", "העולם". "הדאר" (ניו-יורק). ובעתונים היומיים: "דבר", "הבוקר", "המשקיף".

 ממאמריו יש לציין את: מסעו של רבי חיים אבן עטר לארץ ישראל (על פי כתבי יד, "הד המזרח", כרך ב', גליונות ד' ה' ו' ז) ; לתולדות רבי גדליה קורדובירו (שייך אל יהוד ב<placeName>ירושלים</placeName>, "סיני", כרך ט"ז, חוב' א', תש"ה); ר' אברהם אבן חנניה ("קרית ספר", שנה כ"א): ספרי תקנות ומנהגים של ירושלים (שם, שנה כ"ב); אגדות מהארץ הקדושה ("עדות", כרך ג', חוברת א-ב); אספי הספרים לבני העדה הספרדית ב<placeName>ירושלים</placeName> (א. הספריות הקיימות כיום, ב.

 ספריות שהיו בעבר, "יד לקרא", חוב' י-י"א, י"ב); אגרות על היחסים בין היהודים והערבים בא"י ("העולם", ניסן תש"ז); שלשה מחכמי ירושלים (ספר הזכרון לכבוד הרב קוק, ירושלים תש"ה); לתולדות רבי חיים חזקיהו מדיני (קובץ "חמדת ישראל", ירושלים תש"ו); התקנה שלא להוציא ספרים מירושלים והשתלשלותה (ספר היובל להרב י. ל. זלוטניק מדרוםאפריקה, ירושלים תש"ט); לקורות היהודים בתירייא (בתורכיה, "ציון" שנה י"ב, חוברת א-ב); תקנות תירייא (קבץ על יד", סדרה חדשה, ספר ד' ירושלים תש"ו); השריפות הגדולות באיזמיר ובאדריאנופולי ("רשומות", סדרה חדשה, כרך ב'). כמו כן כתב מבוא גדול ומפורט לספר שאלות ותשובות "משפטי צדק" כתב-יד לר' שמואל גארמיזאן שהיה רבה של ירושלים לפני כשלש מאות שנים (ירושלים תש"ה) שבו עמד על המחבר, ספריו וקורות זמנו ב<placeName>ירושלים</placeName> וגילה חומר חדש שלא נודע עליו לפני בן.

 בשנת תש"ו הוציא לאור בצירוף מבוא והערות את הספר "זמרת הארץ" לר' יעקב בירב (ספרית מקורות ארץ-ישראל, הוצאת מוסד הרב קוק) שעניינו : פרשת המלחמות בין פחת דמשק ומושל טבריה בשנות תק"ב-תק"ג. ספר זה כקודמו זכה לדברי-בקורת מעודדים.

 משתתף בהכנת ספר "הישוב" (ספר ד') היוצא לאור ע"י מוסד ביאליק שע"י הסוכנות היהודית לא"י, כמו כן בעריכה ובכתיבת מאמרים במדור של תולדות ישראל בא"י, במזרח ובצפון-אפריקה, באנציקלופדיה העברית (מו"ל ע"י מסדה); ב"אנציקלופדיה לגדולי ישראל" (בעריכת ד"ר מ. מרגליות) וב"אנציקלופדיה לחלוצי היישוב ובוניו" של דוד תדהר. מעורכי הרבעון המדעי החדש "ירושלים", לחקר ירושלים ותולדותיה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1386 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1386</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1387 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1387</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
