<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2116</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2117</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2118</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2119</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר שלי (בוגדנובסקי, בוגדן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד לאביו <persName>פסח שרגא בוגדנובסקי </persName> ולאמו <persName>מרים</persName> בת <persName>אברהם בקר</persName> , באולשאני, פלך וילנה (מחוז אושמיאני), ר"ח אדר תרנ"ג (1893).

 נתחנך חינוך מסורתי בישיבות טלז', לידא, וולוז'ין ופנה ללימודים כלליים כמתעתד לבחינת בגרות רוסית. היה פעיל בארגונים ציוניים שונים.

 עלה לארץ בדצמבר 1912 כתלמיד "הסמינר למורים" של חברת "עזרה" בירושלים שההוראה בו היתה רובה בלשון הגרמנית, השתתף ב"מלחמת השפות" שפרצה במוסדות החינוך של חברה זו והיה חבר לועד שניהל את שביתת התלמידים. מראשוני התלמידים של בית המדרש למורים העברי שנוסד, לאחר הפרישה מ"עזרה", ע"י ההסתדרות הציונית בהנהלת דוד ילין.

 אגב עבודה ציבורית בקרב התלמידים הוציא (בהקטוגרף) עתון התלמידים "מעולמנו". משנכנסה תורכיה למלחמת העולם קיבל, עם שרידי הישוב שנשארו לאחר הגירושים והבריחה, את הנתינות העותומנית ונתחייב בעבודת הצבא. בשנת הארכה מחובת הצבא, שניתנה לתלמידים, סיים את בית המדרש והוסמך להוראה. ב-1916 נלקח עם חבורת תלמידים מן הסמינר ומן הגמנסיה הרצליה, לבית הספד לקצינים באיסטנבול, ועם גמר האימונים נשלח לחזית מקדוניה, וממנה לחזית בגדד. שם הועבר, לאחר זמן, אל מטה המפקדה הגרמנית שבמוצול כמתורגמן במרכז השירות האלחוטי. עם נסיגת הגרמנים מן המזרח התיכון חזר לאיסטנבול, שם נשתחרר עם גמר המלחמה, וחזר ב-1919 לארץ.

 התחיל בהוראה בבתי הספר שבירושלים, אך עד מהרה נפנה לעבודה ציבורית. היה מזכיר סניף המפלגה "אחדות העבודה" בירושלים ומנהל לשכת עבודה שלה,

 ציר לועידת היסוד של ההסתדרות הכללית (1921) ומזכיר "ועד הפועלים" (המועצה) הראשון חבר הנהלת הקהילה וציר לאספת הנבחרים הראשונה, השתתף בהגנת ירושלים והיה אחד ממפקדיה בפקודו של זאב ז'בוטינסקי. ב-1921 שליח ההסתדרות לעבודה בעליה מאירופה, תחילה במחלקת העבודה של המשרד הא"י בוינה ואחר כך חבר מרכז החלוץ העולמי ומזכירו בברלין, שם הוציא את ירחוני "החלוץ".

 ב-1924 העביר את המרכז לורשה. היה ממייסדיו ועורכיו של השבועון "העתיד", ממיסדיה של הסתדרות "החלוץ הצעיר" ויוזמם של ארגוני העליה הראשונים ("הכובש"). ביוני 1925 ביקר בארץ וחזר לאירופה עם משלחת של 8 חברים, מטובי התנועה וההתישבות, לעבודה בארגון החלוץ והעליה באירופה. ב-1926 חזר לירושלים על מנת להשתקע בה. פעל מטעם ההנהלה הציונית באירגון ההתאזרחות לקראת הבחירות הראשונות לעירית ירושלים ובעבודת ארגון והסברה בבחירות עצמן, שהקנו לישוב העברי כוח הכרעה בין המפלגות הערביות היריבות על השלטון בעיר ונציגות עברית ראשונה במנהלת העיריה; אחר כך נכנס


 לעבודה במחלקת ההתישבות לטיפול בקבוצי ההכשרה ליד המושבות.

 ביוני 1928 הוזמן לעבודה ב"דבר" כחבר המערכת המצומצמת. ב-1942 נקרא על ידי ברל כצנלסון לעזרה ביסוד הוצאת הספרים "עם-עובד". כעבור שנה הוטל עליו התפקיד של מנהל "דבר", ולאחר פטירתו של מייסד "עם עובד" - גם האחריות להנהלתה. של הוצאת הספרים.

 אגב עבודתו קבע עתים להמשך השתלמותו בתורת המשפטים. נבחן בשיעורי המשפט הממשלתיים שבירושלים והורשה ב-1936 לשמש עורך דין, אך לא נפנה לכך והמשיך את עבודתו כעתונאי וכעורך. היה חבר המזכירות של בית הדין העליון של ה"הסתדרות" ובוערת הבקורת שלה. שופט עירוני בעירית תל-אביב.

 באוקטובר 1948 נתמנה לאגף החקיקה של משרד המשפטים, כשותף לעבודת החקיקה וכעורך ראשי של נוסח החוק ושל "רשומות".

 ערך ותרגם ספרים בהוצאות "חברה", "דבר", "עם עובד" ואחרים.

 פרסם מאמרים ורשימות בעתונות "החלוץ", וב"דבר" בחתימת שם ובכינויים שונים: <persName>מ. בוגדן, ב. דן,</persName> <persName>ב ד. בוקי, מ. פנימי, מ. בן-בית</persName> ואחרים.

 רעיתו; <persName>בתיה</persName> בת <persName>אשר ושרה גולדברג </persName> (ילידת הארץ בדור השלישי, נכדתו של הרב ר'<persName> דוד ווילנר</persName> (כהן) מירושלים. בוגרת הגמנסיה, מורה).

 בתו: <persName>מיה</persName> (מרים) תלמידת האוניברסיטה. 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2116</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2117</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2118</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2119 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2119</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
