<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2021</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2022</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר הרטמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, פולין, ט"ו אייר תרס"ט (6.5.1909), לאביו<persName> יצחק</persName> (ת"ח, סוחר תכשיטים, נפטר בת''א, ו' אדר תש''ב) ולאמו <persName>פריידל</persName> בת<persName> יהושע.</persName>

 למד בחדרים, בגימנסיה ומשפטים באוניברסיטת, ווארשה. בגיל 16 כבר התנדב לפעולות ציוניות לעזרת

<persName>יצחק גרינבוים,</persName> ובתקופת לימודיו בגמנסיה היה יו"ר האגודות "ירדניה" ו"הרצליה", אח"כ חבר הועד העירוני של ההסתדרות הציונית בוארשה וחבר המועצה הארצית ומורשה הקה"ק בוארשה.

 ב-1926 נבחר בפעם הראשונה לציר בועידת ציוני פולין מטעם סיעת "עול המשמר" שבראשה עמד<persName> יצחק</persName> <persName>גרינבוים.</persName>

 ב-1930 הוא נוסע לבלגיה ללמוד באוניברסיטה בבריסל, אולם לאחר הופעת ספר <persName>"פספילד"</persName> משקיע את עצמו בפעולה הציונית ומביא ולידי הקמת סיעה ציונית רדיקאלית ורשימה מיוחדת לבחירות לקונגרס של סיעה זו.

 בחוזרו ב-1931 לורשא הוא מקבל עליו תפקיד המזכיר הכללי של הועד העירוני וב-1932 עם הקמת הועד המאוחד של ההסת' הציונית בפולין - רכז את עבודת הועד הנ''ל.

 הועד המאוחד הוקם לאחר <persName>שיצחק גרינבוים</persName> עבר לפריס והשתתפו בו ההסתדרויות הציוניות מפולניה הקונגרסאית מזרח ומעבר גליציה וכלל בתוכו את צירי הסיים והסנאט היהודיים שבראשו עמדו ד"ר <persName>יוסף דוידזון,</persName> ד"ר<persName> י. טהון וד"ר פ. רוטנשטרייך</persName> . הועד הנ''ל שימש כגורם מאחד ומלקט של יהדות פולין בכלל וציונות פולין בפרט בתקופה הקשה הנ"ל. עם הגיעו של היטלר לשלטון היה הועד מיוזמי החרם נגד גרמניה ההיטלראית.

 ב-1932 עזר<persName> למאיר דיזנגוף </persName> בעת ביקורו בוארשה למען איסוף תרומות של יצירות אמנותיות למוזיאון תל-אביב כשיסד אותו.

 ב-1933 נשא לאשה את <persName>בתיה</persName> בת <persName>אברהם כצנלסון.</persName> (גמרה את הפקולטה הפדגוגית באוניברסיטה בורשה בתואר מגיסטר).

 באותה שנה ביקר בארץ בראש שיירת תיירים מפולין וב-1935 עלה ארצה להשתקע. נכנס מיד להמשכת פעילותו הציונית כמזכיר כללי של התאחדות הציונים הכלליים ונבחר להנהלתה. גילה מרץ וכושר ארגוני וניהולי בכל הענינים שעסק בהם ויזמה ביצירת שטחי פעולה חדשים לטובת הצבור, כחבר הנהלת מועצת החקלאות הפרטית והמוסדות השונים של הציונים הכלליים. ידע ליצור ולקיים שיתוף פעולה בין שני פלגי הציונות הכללית במוסדות המשותפים לכלל הצבור הציוני האזרחי, וכך נהג בשעתו כמיסד ומנהל המפדה האזרחי (מ-25 אלף לא"י למליון ל"י עשה והפך את המוסד לשם דבר), השיכון האזרחי, "עידוד", מרכז לגמ''ח, (מתשע קופות גמילות-חסד ל-135, מ-42590.673 לא"י בתש''ג ל-211,744.450 ל"י בתש''ז), "עמל" וכו'. השתתף כציר בקונגרסים הציוניים הכ"א והכ"ב ונבחר לועד הפועל הציוני ולועדה הכספית המתמדת. כחבר המרכז העולמי של הציונים הכלליים עלה בידו להפעיל את מיטב הכוחות בציונות הכללית בתפוצות למען פעולה קונסטרוקטיבית בארץ. נסע כמה פעמים לארצות-הברית, קנדה, אנגליה, צרפת ובלגיה בענין זה והשיג עזרה רבה למטרות שיכון והלואות לבנין. השתתף ביסוד שכונת נוה יהושע, מושב בני ציון ובתי-עולים מטעם הקרן הקונסטרוקטיבית של הציונות הכללית והנו מנהל החברה הלאומית לשיכון, עולים "עמידר".


 ב-1940, ליובלו ה-60 של <persName>יצחק גרינבוים</persName> משתתף באופן פעיל בהוצאת מאמריו בספר בשם "מלחמות יהודי פולין". וב-1946 ליובלו ה-65 עמד בראש הוצאת ספרו "בימי חרבן ושואה",

 ב-1942 בתור חבר מרכז התאחדות הציוניים הכלליים משקיע כוחות ביסוד עתון יומי ציוני כללי "הזמן" ובהנהלתו.

 ב-1946 נסע לפריז יחד עם ד"ר <persName>פ. ברנשטין</persName> ליצג את הציונות הכללית בהתיעצויות בפריז, שנערכו לפי הזמנתו של<persName> דוד בן גוריון</persName> , יו''ר הנהלת הסוכנות היהודית (שנמצא שם כגולה מדיני אחרי המעצר של מנהיגי הסוכנות ב-29 ביוני 1946) לקראת הקונגרס הציוני הכ"ב.

 ב-1948 בזמן העדרם של חברים ממועצת המדינה בירושלים שימש כמ"מ חבר במועצת המדינה הראשונה.

 תמיד היה בין משתפי פעולה עם הנוער החלוצי הכלל ציוני, ועזר לביסוס הקיבוצים הקיימים, והשתתף בפעילות בהקמת המוסד לחנוך הנוער ע"י כפר גליקסון, הנושא את שמו של <persName>יצחק גרינבוים.</persName>

 בשנת 1948 כאשר הד"ר <persName>ישראל גולדשטיין</persName> נבחר לשמש כגזבר של הסוכנות היהודית בירושלים, הזמין אותו להיות יד ימינו בתפקידו.

 היות ושאלת שכוני העולים עמדה על הפרק, הוטל אז עליו מטעם הסוכנות ומדינת ישראל להקים את חב' "עמידר". בשנות 1948/49 השתתף כמרצה בועידות של

 ההסתדרות הציונית באמריקה, והידק את קשריו עם מנהיגי ציוני אמריקה (הרב ד"ר אבא הלל סילבר, ועמנואל ניומן ועוד), עם ניומן עבד עוד מזמן יסוד המפדה האזרחי ב-1938. הקונפדרציה של הסתדרות הציונים הכלליים באמריקה הדפיסה בחוברת מיוחדת בשפה האנגלית את נאומו הנודע "עם אחד בלתי מחולק", אוגוסט 1948.

 זה חצי יובל שנים, אין<persName> יצחק גרינבוים </persName> "זז" בלי <persName>הארטמן</persName> , העומד תמיד לעזרתו בעבודה צבורית.

 כתב בעתונים "ניו פלסטיין", ו"דאס אידישע פאלק" בניו יורק וב"ציוניסטישע שטימע" בפאריס. 

 צאצאיו:<persName> הדסה, יצחק. </persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2021 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2021</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2022 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2022</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
