<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1921 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1921</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1922 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1922</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר דובינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביקי על יד אומן (אוקראינה), כ"ו בחשון תר"ן (דצמבר 1889), לאביו<persName> משה </persName> (סוחר), ולאמו<persName> מרים</persName> בת<persName> ישראל פורטוגל</persName> (לפי מסורת משפחתית מיוצאי גולת פורטוגל. נהרגה בפרעות אוקראינה ב-1919).

 קבל חנוך מסורתי. למד בחדר ובישיבות צרקס וקורסון. השכלה כללית רכש באופן פרטי ונגש לבחינות אכסטרן.

 בביתו שררה אוירה מסורתית וציונית. אביו היה מחסידי ברסלב ומחבב ניגונים יהודיים עממיים.

 החל משנת 1903 היה פעיל בעיירתו בתנועת פועלי ציון.

 ב-1910 גוייס לצבא הרוסי לשרת בתורקיסטן. מרות סכנת הנפשות שבדבר, היה פעיל בימי שרותו בתנועה המהפכנית.

 לאחר שחרורו ב-1913 נאלץ לעזוב את רוסיה. לא יכול היה להגיע לארץ ישראל נסע לאמריקה. התישב בעיר מילבוקי ויסקנסין על יד שיקאגו ועבד כפועל.

 שם הזדמן עם חברי פועלי ציון: <persName>גולדה מאירסון,</persName> <persName>אפרת</persName> (כיום חבר ועד הפועל של ההסתדרות) <persName>ומשה</persName> <persName>זטלנד </persName> (עובד ב"תנובה"). יחד עם שלשת אלה נשא בעול כל עבודת המפלגה באמריקה.

 ב-1914 נבחר למזכיר הסניף של פועלי ציון ושמש בתפקיד זה עד עלייתו ארצה.

 השתתף בהקמת בית הספר הכללי מיסות של "נאציאנאל ארבעטער פארבאנד", ושמש בו כמורה לעברית ויידיש.

 כאשר <persName>דוד בן-גוריון </persName> (כעת ראש ממשלת ישראל) <persName>ויצחק בן צבי</persName> (חבר הכנסת) באו לאמריקה והקימו את "החלוץ", הוא היה מראשוני החברים, וחסך לו כסף להוצאות הנסיעה ארצה. בינתיים נתפרסמה הצהרת בלפור ובין חברי "פועלי ציון" באמריקה קמה תסיסה


 ליסוד גדוד יהודי לוחם. אף כאן היה בין ראשוני המתנדבים, כי ראה בכך דרך להגשמת רצון העליה. התגייס יחד עם האחים נושה וראובן זטלנד ועוד.

 שרת בגדוד הארבעים ואח"כ בגדוד 38 של קלעי המלך.

 הגיע ארצה ב-1918 יחד עם <persName>דוד בן-גוריון ויצחק</persName> <persName>בן צבי.</persName>

 בגדוד נפגש עם <persName>דוד יזרעאלי, מנדלבלט, אברהמי</persName> <persName>מנדל, נחום קרמר </persName> (אכר בבאר טוביה) ועוד. התארגנו כקבוצה חקלאית ועם השחרור עלו לגליל. והימים היו ימי אי-השקט שקדם למאורעות תל-חי.

 הקבוצה נתחלקה בין כפר גלעדי ותל-חי. ביום ההתנפלות על תל-חי השתתף בישיבה עם <persName>יוסף טרומ</persName> <persName>פלדור </persName> בכפר גלעדי. כאשר הגיעה הידיעה על ההתקפה פקד <persName>טרומפלדור</persName> על עשרה חברים לפרוץ בשרשרת לתל-חי המוקפת. לבל אחד מהם וטרומפלדור בראשםהיה רובה וחמשים כדורים. שרשרת הערבים נפרצה. כשחדרו לתוך הבנין פקד <persName>טרומפלדור</persName> עליו ועל שלשה נוספים לצאת לחצר ולהגן על השער. ארבעתם נשארו מנותקים ולא ידעו על הנעשה בפנים. רק ראו <persName>שטרומפלדור</persName> הוכנס כשהוא פצוע. המצב החמיר. אי אפשר היה לחצות את החצר אל דלת הכניסה. כאשר נותרו לכל אחד מהם שני כדורים בלבד, החליטו לנסות לפרוץ קיר ולהכנס, באם זה לא יצליח, יירו עוד כדור והכדור האחרון כל אחד לעצמו.

 כאשר עשו את הפרצה בקיר, חשבו הנצורים בבית שהערבים מתפרצים וכי הארבעה בחוץ כבר אבדו, <persName>אברהמי </persName> אף רצה לירות מבעד לפירצה, אך הוא צעק אליו: "אברהמי, זה אני דובינסקי", וכך ניצלו.

 לאחר עזיבת תל-חי, קבלה הקבוצה האמריקאית את מחניים, אך לא הצליחה להיאחז בה ועברה למרחביה.

 בשנת 1921 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת <persName>זנוויל ציזיק</persName> ועבר יחד עמה למשק הפועלות בנחלת יהודה על יד ראשון-לציון (ראה את הערך שלה בכרך זה).

 עם ייסוד החבורה הראשונה של פועלות על ידי <persName>חנה</persName> , עברו לתל-אביב.

 עבד בבנין והיה חבר בקואופרטיב "מדרכה". היה מראשוני המשתכנים בשכונת פועלים א'. בשנים 1939- 1949 היה חבר במרכז הקואופרציה. כיום חבר במועצת הקואופרציה.

 צאצאיו: <persName>מרים</persName> אשת <persName>דוד בר-אל</persName> (שכטר, בצ.ה.ל.), <persName>אפרים</persName> (קצין בצי ישראל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1921 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1921</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1922 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1922</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
