<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1869</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1870</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1871</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר קרני (הורנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדרז'ונה (פלך פודוליה, רוסיה), בתרנ"א (1891), לאביו<persName> מיכאל הורנשטיין</persName> (סוחר ובעל טחנותקמח) ולאמו <persName>הניה.</persName>

 חינוך מסורתי קיבל בחדר מתוקן, עבר ללמוד בגימנסיה באודיסה, אך לא הספיק לסיימה בגלל הסתבכותו הפוליטית. היה חבר הסוציאל-רבולוציונרים הצעירים, שהיתה תנועה בלתי חוקית. בגלל

 בגידתו של אחד מחברי התא החשאי הופתעו על ידי המשטרה בשעת אספה חשאית. נמצא חומר בלתי חוקי רב, אשר סייע בידי התובע במשפט. כשנתיים ישב בבית הסוהר העירוני באודיסה עד שהוברח משם. אבל לא חזר עוד להיות חבר בתנועה ס. ר. באותם הימים נזדמן לידיו שיר של המשורר היהודי -אמריקאי <persName>יהואש</persName> , "דאס


 ערגסטע פון דער תוכחה" ("קללת הקללות שבתוכחה") ובו מוקיע המשורר (הידוע כמתרגם התנ"ך -כולו לאידיש) את הנוער העברי הרועה בשדות נכר ומוסר את דמו על מהפכות לא לו. שיר זה שנזרע בנפשו עשה פרי. בצאתו מבית הסוהר(1911) הצטרף למחנה הציוני והחליט לעלות ארצה. קשה היה לצאת את רוסיה ללא תעודות אשר חסרו לו בגלל בריחתו מבית הסוהר. אחרי נסיונות קשים ומסובכים הצליח לעלות ארצה בסוף שנת 1912.

 נכנס לקבוצת דגניה א' ועבד בחקלאות. חלה בקדחת ממארת והוכרח לרדת דרומה. מאז עבד בבן שמן. חולדה, פתח תקוה וראשון לציון. משנת 1916 עבד כפועל חקלאי בגדרה.

 היה חבר "הפועל הצעיר". בימי ההתנדבות ל"גדוד העברי" היה עם המיעוט במפלגה שהיה בעד ההתנדבות. דחיפה אחרונה לכך קבל מד"ר ווייצמן שבקר ב-1917 בגדרה והבטיח שאם יהיה צרך בכחות האנשים, הם יוצאו מהחזית ויועברו ארצה. התנדב לגדוד (1918 .7 .3) ושוחרר ממנו עם השחרור הכללי (1920 .9 .25) וחזר לגדרה. שם נשא לאשה את<persName> שולמית</persName> בת<persName> ניסן</persName> <persName>צרניבסקי</persName> . (1921).

 באותה שנה עבר לתל-אביב. התחיל לעבוד בקבוצת בנין. אח"כ בפרדס <persName>י. ל. גולדברג.</persName>

 עם איחוד "הפועל הצעיר" ו"אחדות העבודה" הוא נעשה חבר פעיל ונאמן של מפא"י. נכנס לעבוד ב"דבר" כסדר עד 1927. עבד כמה שנים בדפוס "אמנות" ואח"כ, מ-1937 כמגיה, בראשונה בדפוס "הפועל הצעיר" ואח"כ בדפוסו של "דבר". כחבר הדפוס הקופרטיבי נלחם נגד עבודה שכירה בקופרטיב. שמר על הרוח החלוציתהרומנטית מימי דגניה. היה חבר ועד אגודת פועלי הדפוס ומשפט החברים של ההסתדרות בת"א (271924).

 ממיסדי שכונת "קרית מאיר" בת"א.

 נפטר בתל-אביב. ט"ו אב תש"ט (49 .8 .10).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1869</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1870</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1871</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
