<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1102 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1102</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1103 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1103</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר שמעון ליברכט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ח' ניסן תרכ"א (1861), לאביו ר' <persName>שלמה</persName> (מעולי גרמניה הראשונים, מתלמידי אוניברסיטת ברסלאו וישיבת ה"חכם סופר" בפרסבורג, ממיסדי "בתי מחסה", כורך הספרים הראשון בירושלים), ולאמו <persName>חיה שרה</persName> בת ר' <persName>יהודה ליב רובוביץ</persName> מסובלקי, שהיה סופר סת"ם בפאריס.

 למד בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים" והיה מתלמידיו של ר' <persName>מנחם מנדל יפה </persName> ממינסק, ראש המלמדים ב"עץ חיים" ור' <persName>מוני זילברמן</persName> . אחיו ואחיותיו מתו בילדותם והוא נשאר בן יחיד להוריו, ולשם סגולה "מכרו" אותו לרבו ר' מנדל וגדל בביתו כאחד מילדיו, וכשהגיע לגיל בר-מצוה לקחו רבו לחתן לבתו <persName>הניה</persName> והוא המשיך ללמוד בישיבה, ואביו לימדו את השפה הגרמנית ושאר ידיעות לצרכי החיים המעשיים. כשעלה ארצה הרב<persName> יוסף חיים זוננפלד</persName> היה לומד יחד עם האברך-הנער מאיר שמעון בחדר נסתר לבל יפריעו אותם, ולפי עדות הרב זוננפלד הגיע לידיעה רבה ויסודית בתורה, והיה בין שומעי שעורו של הרב שמואל סלנט בחורבה.

 כשהגיע זמנו לצאת לחיי המעשה פתח בשכונת "משכנות ישראל" (שהשתתף עם חותנו ביסודה) חנות ליינות (מסחר שלפנים עסק בו חותנו) ועסק ביצוא משקאות בסיטונות לחו"ל, בעיקר לגרמניה. באותו הזמן היה יחד עם ר' <persName>עזריאל זליג הויזדורף</persName> ועוד חבר הועד של כולל הו"ד (הולנד ואשכנז).

 בתרמ"ו נסע לגרמניה לשם ריפוי רגלו של בנו <persName>עקיבא</persName> , פתח בברלין בית-מסחר ליינות ארץ-ישראל


 ועסק בו כשנתים, ובנו למד שם מפי דודו הד"ר אדוארד ליברכט מנהל הגימנסיה היהודית. באותו זמן נפגש שם עם הרב <persName>עזריאל הילדסהיימר</persName> , הרב ד"ר <persName>מאיר ליהמן</persName> ממאינץ (סופר ועורך ה"איזראליט" עתונה של היהדות החרדית( ומר <persName>עובדיה</persName> (אמיל) בר'<persName> צבי לחמן </persName> (בעל אחוזת לחמן בפתח-תקוה) והדריך בכיוון מעשי את התענינותם בישוב ארץ-ישראל). (לאחר כמה שנים, בתרנ"ב, כשהרב <persName>אריה ליב פרומקין </persName> עזב את ניהול אחוזת לחמן ויצא לחו"ל נתמנה הוא למנהל האחוזה שנקראה בשם "נחלת צבי" ע"ש אבי בעל האחוזה).

 בתרמ"ח חזר ארצה ויחד עם ר' <persName>בצלאל לאפין</persName> יסד בית-מסחר לאכספורט ואימפורט, היה גבאי בביקור חולים ובעוד כמה מוסדות בירושלים, השתתף עם ר' <persName>בצלאל לאפין</persName> ור' <persName>אליהו גודל</persName> ביסוד השכונה "שערי פנה" לפי תכנית שהמתנחלים ישלמו את מחיר הבתים בשיעוריו במחירי שכר דירה. השתתף ביחד עם אליהו גודאל, בצלאל לאפין, הרב זאב היילפרין, הרב יעקב זק"ש, שמואל צוקרמן, הרב מרדכי גרשון וויינברג ביסוד חברת "אמונת ישראל" במטרה להושיב יהודים על הקרקע בא"י שמהכנסות החברה בנו בור מים גדול בחורבת ר' יהודה חסיד. פעולה חשובה בימים ההם לטובת בית הכנסת והת"ת.

 בתרנ"א השת"ף עם העסקנים<persName> יצחק רוקח </persName> ובנו <persName>שמעון, דוד פיינשטיין ומאיר חיים</persName> בן <persName>ניסן בק </persName> ביסוד חברה לגאולת הארץ ובהשתתפות <persName>מיכל ליב כץ </persName> התקשרו על קנית שטח גדול מאדמת עמק עכו מאת סורסוק ונתנו 30.000 פרנק דמי קדימה, התקשרו עם <persName>זאב טיומקין,</persName> ראש משרד "חובבי ציון" ביפו, למכירת הקרקע לעולים חדשים מרוסיה לשם הקמת מושבות. אך בגלל גזירות השלטון הטורקי בתרנ"ב נגד העליה היהודית גברה הבהלה בין הקונים מחו"ל, הפסיקו את תשלומיהם, וגם החברה לא יכלה לעמוד בהתחייבותה, הקניה נתבטלה והכסף שניתן לסורסוק הלך לאיבוד. היה נכבד ונשוא פנים אצל השלטונות הטורקיים והקונסוליה הגרמנית.

 בתרנ"ז נסע ללונדון ויחד עם ר'<persName> מנדל חייקין</persName> יסד בית-מסחר גדול למשקאות מארץ-ישראל (בעיקר יינות מאחוזת לחמן וקוניאק מבית-החרושת הקטן שהיה בגדרה) ושהה שמונה שנים (העסק קיים עד היום בשם הפירמה מ. חייקין ושות').

 בתרס"ה נענה להזמנת קרובו <persName>אהרן הלל </persName> (יליד הארץ, שהמציא שיטה חדשה לתעשית מטות ברזל, קיבל עליה פאטנט ויסד בית-חרושת למטות-ברזל בניויורק) ונסע אליו להיות מנהל ראשי במפעל, ובמשך הזמן נעשה שותף בעסק והצליח בעסקיו. כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה נתחסל העסק ונסגר. הוא לא רצה להתקשר בעסק חדש, שכן מנוי וגמור היה אתו לחזור ארצה מיד לכשתגמר המלחמה.

 נפטר בניו-יורק, ב' תשרי תרע"ו, ורעיתו נפטרה שב כ"ח אלול תרע"ט.

 צאצאיו: <persName>עקיבא</persName> (מעסקני הצבור בפתח תקוה). <persName>רוזה שושנה</persName> אשת <persName>אברהם גודל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1102 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1102</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1103 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1103</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
