<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1173</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר רוטמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקורוסטן, פלך ווהלין, אוקראינה, חשון תר"ס (1899), לאביו<persName> בן-ציון</persName> (בר-אורין, סוחר, בעל מדות תרומיות, עסקן במפעלי צדקה וגמילותחסדים בקורוסטן ואח"כ בתל-אביב) ולאמו<persName> פסיה </persName> לבית וילנסקי (גם היא פעלה במעשי חסד שם וכאן). למד ב"חדר'', בחדר מתוקן, בגימנסיה הפרטית היהודית של<persName> כגן</persName> בייקאטרינוסלאב, גמר גימנסיה רוסית בקיוב ולמד שנה אחת בפוליטכניון הצטיין בלימודיו, ביחוד בספרות, תלמוד, היסטוריה ומדעי החברה. היה פעיל בחוגים של הנוער הלומד הציוני ואח"כ הצטרף לתנועת "צעירי ציון" והיה מפעיליה.

 בעת המהפכה הרוסית בסוף מלחמת-העולם הראשונה התנדב לצבא האדום, כדי להשתתף בפועל במלחמה לביעור הכנופיות האוקראיניות שפרעו ביהודים, ובתקופת שרותו זו ארגן פעולות תרבותיות לחיילים ולתושבי המקומות הנכבשים.

 בשנת תר"פ, משהתבסס המשטר הסוביטי וביער את הכנופיות והחל מכביד את ידו על הציונות, ברח מרוסיה בזרם הפליטים והחלוצים והגיע לרובנה שבווהלין, שהיתה אז תחת שלטון פולני, והצטרף ל"החלוץ". שלש שנים פעל בארגון מקומות הכשרה לחלוצים ובעזרה לחברים ולפליטים המסתננים מרוסיה, ריכז את לשכות העלית, השתתף בתנועת "צעירי ציון" ובועידותיה, בועידות "החלוץ", בועד המקומי והגלילי, ובמשרד הארצישראלי.

 בתרפ"ג עלה ארצה בראש קבוצת חלוצים, עבד שנים אחדות כפועל חקלאי בשוני, ביבנאל ובמגדל.

 פעל בעבודה ארגונית של צבור הפועלים כמזכיר ועד הפועלים ביבנאל ובמגדל, וכחבר מזכירות פועלי הגליל התחתון השתתף בועידות ובמועצות של ההסתדרות והמרכז החקלאי. ארגן קבוצת הכשרה להתישבות קיבוצית "משמר", שעבדה שנים אחדות ביבנאל, מגדל והרצליה ובהתנחלה במשמר השרון בעמק חפר.

 בגלל אסון משפחתי עזב לשנים אחדות את קבוצתו ועבד בת"א. ארגן את מובילי הקרח מקואופרטיב "לבנון". להטבת מצבם החמרי והחברותי ולשיפור השרות, והיה מראשי הארגון במשך 3/1/2 שנים והשקיע הרבה מרץ בשיפור היחסים בין ארגון מנהלי הקרח ובין בעלי בתי-החרושת לקרח והחוזה הראשון להסכם העבודה עובד על-ידו. חזר אל קבוצתו ויחד אתה עלה על הקרקע להתנחל בנקודתם <persName>משמר</persName> <persName>השרון </persName> שבעמק חפר.

 בגלל מחלות וחולשה גופנית הוכרח לפרוש מהעבודה החקלאית ולהיות מנהל החשבונות של המשק, וגם בעבודה זו השתדל להשקיע מסירות ולהט חלוצי. בשנים האחרונות התמסר לפעולת חינוך והדרכה לנוער לעולה והשפעתו היתה ניכרת בעיצוב דמותם הנפשית של בני נוער זה לחלוצים מסורים לעבודה בבנין הארץ.

 המחלה החלישתו מיום ליום עד שהכריעתו כליל, וביום השישי למות אביו נפטר גם הוא ביום י"ט חשון תש"ז.

 בעל אופי טוב ובעל מדות תרומיות את כל זמנו ומרצו השקיע למען הנצרך והסובל, בעל רגש דתי עמוק, מסור ונאמו לעיקרונות היהדות והגשימם למעשה בחיים היום-יומיים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1173</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
