<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1658</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1659</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1660</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1661</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1662</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר יעקב שולמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בהומל, רוסיה, כ"ט כסלו תרמ"ג (1882), לאביו<persName> יצחק</persName> (בן הרב ר' <persName>שלמה זלמן </persName> רב בפריץ, פלך מינסק) ולאמו<persName> טובה</persName> בת <persName>זלמן הכהן צירין</persName> מהומל.

 למד בחדרים ובישיבה ואח"כ היה מנהל בביתהחרושת לסוכריות של ר' <persName>יחזקאל יפה</persName> בהומל. מגיל 15 נרתם לעבודה ציונית בהדרכת הד"ר <persName>צבי ברוק,</persName> היה חבר ב"צעירי ציון", "דורשי ציון" ו"פועלי ציון" וחבר במרכז התנועה, ממיסדי הספריה העברית בהומל (ביחד עם ר' <persName>שלמה פרנקל</persName> - אביו של <persName>יהודה נדיבי</persName> ), ממיסדי שיעורי תנ"ך בהדרכת<persName> יוסף חיים ברנר, הלל</persName> <persName>צייטלין ועוד</persName> , מפעילי המיסדים והמחזיקים של החדר המתוקן בשיטת עברית בעברית בהנהלת<persName> יש"י אדלר,</persName> <persName>מ. ברכוז וקדיש יהודה סילמן</persName> . אחרי הפרעות בקישינוב היה מפעילי ההגנה העצמית היהודית בהומל, נפצע בקרבות ההגנה בעת הפרעות בהומל ואח"כ פרסם בעתון הפטרבורגי "פריינד" את פרטי ההשתוללות שארכה שבוע ימים, ופרעות אלת המריצו את בני הדור הצעיר להחיש את עליתם ארצה וזרם זה פתח את "העליה השניה").

 בתרס"ד נשא לאשה את <persName>אהובה</persName> בת <persName>שניאור זלמן</persName> <persName>הכהן צירין</persName> מהומל (מפעילות "בנות ציון" בהומל, מהראשונות לדיבור עברי בין בנות ישראל בהומל), ואביה התנה עמהם, שמיד אחרי החתונה יעלו ארצה ויבנו בה את ביתם. וביום י"ג חשון תרס"ה הגיעו

 ארצה והשתקעו ביפו. עבדה כפועלת בביהח"ר לסוכריות, ואח"כ כמפקחת והדריכה מאות פועלים ופועלות בהתמחות במקצוע. עזרה לבעלה בכל המצבים הקשים במלחמת-החיים. חברה פעילה בויצ"ו, "בנות-ציון", "בנות ברית" ועוד.

 אחרי סיור בכל המושבות פתחו ביפו (ליד ביתהחרושת <persName>שטיין</persName> בנוה שלום) את בית-החרושת הראשון לסוכריות אירופיות וחלבה, ואח"כ התקשר בשותפות עם<persName> יצחק לוינשטיין </persName> והפירמה נקראה בשם "לוינשטיין ושולמן". קיבלו את הסוכנות הראשית של בית-החרושת לשוקולדה טובלר בשווייץ להפצת תוצרתו בארץ ומכרו מתוצרת מפעלם וגם מתוצרת טובלר בערי הארץ וסוריה. משגדל המפעל העבירו אותו ל"בתי ווארשה" והוסיפו בו מכונות ופועלים ובית הממכר היה ברחוב בוסטרוס.

 היה בין חמשת מיסדי "שכונת נחלת בנימין" (אז הוספה קטנה לשכונת תל-אביב המקורית - כיום

 רחוב נחלת בנימין) ובנה בה את ביתו בעבודה עברית טהורה. היה חבר ועד נחלת בנימין והשתתף עם<persName> יהודה גרזובסקי (גור), יחזקאל דנין</persName> ואחרים ביסוד אגודת "מלווה" להלואות ליד בנק אפ"ק.

 אחרי הגירוש הכללי מיפו ותל-אביב (ניסן תרע"ז) המשיכו ליצר מיני מתיקה בפתח-תקוה, התחנה הראשונה של המגורשים. ומאחר שהצבא הטורקי קנה מתוצרתם עלה בידם להציל יהודים מהמשכת הגירוש (מפ"ת והלאה) בנימוק שהם דרושים לעבודה לצרכי הצבא ,ואחרי המלחמה חזרו והמשיכו במפעלם ביפו, הרחיבוהו, רכשו מאפ"ק את בנין ביח"ר שטיין והקימו בית חרושת מצוייד במכונות חדישות לכל מיני שוקולד, סוכריות וחלבה תחת השם "נעם"ועבדו בו 120 פועלים. התאחדו אח"כ עם חברת "ליבר", ביח"ר לשוקולד וכו'. השותפות לא ערכה הרבה זמן והוציאוהו לנחלת גנים ואחרי שותפות ומשפטים ושביתות הצילו את שרידי הונם ויצאו ממנו (הוא המפעל הידוע בשם "נעם'' וכיום צ. ד. - פרטים על לבטיהם ראה בערך על שם שותפו <persName>יצחק לוינשטיין</persName> בכרך זה).


 פעיל בחיים הצבוריים והתרבותיים. חבר לשכת "המכבים הקדמונים", אח בלשכת "שער ציון" של בני ברית, חבר מועצת בנק למלאכה, ועד מושב זקנים, גבאי בבית-הכנסת "תחכמוני". היה מראשוני החזנים המתנדבים בצריף-התפילה של שכונת תל-אביב בשנותיה הראשונות, היה עובר לפני התיבה בימים נוראים בערי הארץ ובמושבותיה ואת שכרו נדב למוסדות-חסד, ובהשתדלותו ובעזרתו נבנה בית-הכנסת באבן יהודה. פעיל באגודת חובבי החזנות והשירה העברית, מראשוני החברים באגודת עונג שבת, שהחלה לערוך את מסיבותיה בראשות <persName>ח. נ. ביאליק</persName> בבית <persName>י. ל. גולדברג</persName> , בבית-הספר "שולמית", בגימנסיה הרצליה עד שקבעה את משכנה הקבוע באולם "אהל שם", ועד היום הוא חבר מתמיד במסיבותיה ומנעים זמירות שבת בפתיחתן.

 צאצאיו: <persName>הרצליה</persName> אשת <persName>הרי סיל</persName> (חבר מועצת בתים), <persName>בן-עמי</persName> (אדריכל בתל-אביב), ד"ר <persName>רחום</persName> (בלונדון), שירת בדרגת קפטין בצבא הבריטי, נשוי <persName>לכר</persName> <persName>מלה</persName> בת <persName>יהודה נדיבי</persName> ).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בבת-ים, כ"ט אלול תשכ"ח (22.9.1968) (ראה כרך ד' עמוד 1661; כרך י"א, עמוד 3838; כרך י"ז, עמוד 5245)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1658 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1658</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1659 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1659</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1660 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1660</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1661</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1662</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
