<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4218</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר אריה וולפמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"ג כסלו תרס''ה (21.11.1904) בעיירה קריפטש, מחוז פשמישל, בגליציה התיכונה (אז אוסטריה ואח"כ פולין).

 לאביו <persName>שמואל-זיינבל</persName> (מחסידי בלז ומקרובי בית בלז. נפצע קשה בדרך לבית הכנסת ע"י הנאצים, ובכ"ז תשרי תרצ''ט נפטר והובא לקבורת ישראל בפשמישל) ולאמו <persName>מכלה</persName> בת <persName>יצחק-נטע שטורם.</persName> (שני ההורים התיחסו על משפחות רבנים נודעים).

 למד בישיבת הרב <persName>מאיר שפירא</persName> (מיסד "ישיבת חכמי לובלין''), בעת שהיה עדיין רב בסאנוק שבגליציה, והשתלם בבית-ספר למסחר.

 נמשך לציונות הדתית והיה מהמיסדים והפעילים בתנועות צעירי המזרחי בפשמישל והמחוז ולמען הקהק''ל. בגלל פעולות אלה נרדף על ידי החוג החברתי של בית אביו, וב-1927 היגר לאנטוורפן שבבלגיה. שם התמחה בתעשית היהלומים, המשיך בפעילות בתנועת צעירי המזרחי וב-1929 נסע לשווייץ לקונגרס הציוני הט"ז.

 ב-1932 נסע לפולין לביקור ההורים, נאסר בגלל השתתפות בתעמולת הבחירות לסינאט הפולני לטובת

 המועמד הציוני, נשאר בגליציה ופעל בתור מרצה ומארגן נודד למען הקהק''ל ואירגון הנוער לציונות ונבחר לועד הפועל של ציוני מזרח גליציה.

 ב-1934 עלה לארץ, נכנס לקיבוץ שבעקרון ופעל בו בתור מזכיר. הצטרף להגנה ואחרי פרוץ מהומות 1936 התגייס לנוטרות ושירת בה עד שנפצע על משמרתו

 ליד בת וגן, שבירושלים, ובהמלצת נשיא הועד הלאומי <persName>יצחק בן-צבי</persName> ז"ל נתקבל לעבודה בתור פקיד בלשכה הראשית של הקהק"ל בירושלים.

 משקמה תעשית יהלומים בארץ עבר ב-1941 לעסוק בה בתור מנהל עבודה במפעלים בנתניה ובתל-אביב והעמיד תלמידים רבים במקצוע, ביניהם גם תעשיינים ידועים כיום.

 ב-1944 נשא לאשה את <persName>פסיה </persName> בת הרב<persName> יעקב-דב מנקס</persName> (מיוצאי ביאליסטוק בפתח-תקוה).

 קבע דירתו בפתח-תקוה, שם היה פעיל לטובת הרבנים משארית הפליטה, שהגיעו לארץ אחרי מלחמת העולם.

 ב-1947 עבר לדור ברמת-גן, ומאז קום המדינה הנו פקיד מטעם משרד הפנים במחוז תל-אביב.

 ברמת-גן הנו גבאי ראשי בבית-הכנסת "אור תורה" ומהמיסדים והמנהלים קופת גמ"ח שלידו, פעיל לטובת מוסדות תורה וחסד מקומיים וארציים והשתתף ביסוד שני בתי-כנסת חדשים ברמת-גן המתרחבת.

 כתב ב"ציוניסטישע וואך" ובקונטרס "אחוה" בלבוב וב"הבוקר" ו"הצופה" בארץ.

 בנו:<persName> שמואל-זיינבל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4218</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
