<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/732</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/733</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/734</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/735</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר המבורגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פרסבורג</placeName> (צ'כוסלובקיה, לפנים הונגריה), בחודש תשרי תקצ"ז (1836), בן בכור לאביו ר'

<persName>יהודה משה סג"ל המבורגר</persName> (שנקרא "ר' משה מנאוועמעסטע", מתלמידי ה"חתם סופר"), ולאמו <persName>חיילה מלכה</persName> .

 למד בחדרים ובישיבות ה"כתב סופר" (בו ה"חתם סופר") ב<placeName>פרסבורג</placeName> והרב<persName> יואל אונגר</persName> בפאקש. עלה ארצה עם הוריו וכל ביתם והגיעו לחוף


 יפו ביום י"ז אב תרי"ז. (אביו הושפע לעליה ממורו ה"חתם סופר", שהטיף נגד השתרשות היהודים בארצות הגלות למרות ה"שויון" שהגויים מנדבים להם, כי מקומו של יהודי אמתי צריך להיות בארץ הקודש, וכמה מתלמידיו שמעו בקולו והוסיפו על מספרו ומשקלו של הישוב האשכנזי הפרושי בירושלים). המשפחה עלתה ירושלימה והוא נשאר ביפו ונשא לאשה באותה שנה ואת<persName> חיה</persName> בת ר' <persName>קופל בלאטנר</persName> , מראשוני המתישבים האשכנזים בעדה היהודית הקטנה ביפו ובעל המלון היהודי הראשון בעיר. באין מנין של אשכנזים התפלל אצל הספרדים והתדמה להם בלבוש (בנוסח עולי מארוקו, ראשוני הישוב הספרדי ביפו) ובמנהגים (הנחת שני זוגות תפילין, "שימושא רבה", בבת אחת) והתמיד במנהגים אלה גם אחרי שנתרבה הישוב האשכנזי. נתקבל לשוחט של העדה (הספרדית) ומוהל ראשי ליפו והמושבות במשך 22 שנה. (בפנקסו היו רשומים 1570 שמות של ילדים שמל אותם - בישוב הקטן בימים ההם, - רובם שמות ידועים כיום בין ותיקי יפו והמושבות). גם הערבים היו מזמינים אותו למול את בניהם לפי מנהגם, ובהיותו מכובד מאד בעיניהם השתמש בקשריו עמהם לעזור ליהודים להכנס ארצה אף בניגוד לאיסור הממשלה הטורקית.

 עסק גם בחלפנות, על שולחן שהעמיד במקום ששכר לו בפתח בית מסחרו של ר' <persName>חיים שמרלינג</persName> . היה סוכנו של אחיו הבנקאי <persName>נתן צבי</persName> (נטע הרש) מירושלים בעניני המחאות כסף, דואר וכו' וסוכן האניה האוסטרית להעברת משלוחי הדואר האוסטרי לירושלים.

 שכר לו בית בן שתי קומות בעיר העתיקה של יפו: הקומה העליונה לדירה והתחתונה לבית-תפלה. היה מזכיר העדה הספרדית בעניני כתיבה כלפי חוץ ; חבר הועד הראשון של חברת "עזרת ישראל". שיסדה את השכונה נוה צדק בתרמ"ז והחלה בהקמת מוסדות צבור ביפו; חבר הועד הראשון לקהלת יפו בתר"ן ופעל למען ליכוד הספרדים והאשכנזים בעדה אחת ואחידה.

 כתב על המתרחש בעדת יפו ב"הלבנון" וב"המגיד" והיה מסיים לפני החתימה : "בפקודת קהל יפו". כשרון מיוחד היה לו בהמצאת גימטריאות ובחישוב ראשי תיבות וסופי תיבות בחריפות רבה.

 משנפטרה רעיתו ביפו, ט"ז שבט תרע"ג, ובנותיו הלכו אחרי בעליהן למקומות אחרים, נשאר גלמוד וסובל מחסור לעת זקנה. זמן מה סעדוהו ידידיו ומוקיריו הערבים ובסוף עלה להתישב בירושלים, ושם נפטר ביום י"ז אב תרפ"א.

 בנותיו: <persName>יהודית </persName> אשת ר' <persName>אשר זליגמן</persName> מבוקארשט שעבד במלון רוזנפלד בבירות,<persName> רחל</persName> אשת<persName> אברהם יצחק</persName> <persName>ליאון</persName> (חיט),<persName> דבורה</persName> אשת<persName> חיים רובוביץ</persName> (בן <persName>משה</persName> <persName>רובוביץ</persName> , רוקח בית-החולים "משגב לדך" בירושלים), <persName>רבקה</persName> אשת<persName> אברהם יצחק יפה</persName> (מורה בביה''ס "נצח ישראל" בפתח תקוה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/732</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/733</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/734</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/735</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
