<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/272</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/273</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר סיקו (סמילנסקי)</persName>

</head>
         <div><p> בן שמעיהו, - נולד בט' אדר תרל"ו (1876) בכפר טלפינו שבפלך קיוב. - אחיו של משה סמילנסקי.

 חונך ב"חדר" ואח"כ למד בבית מפי מורים גמרא, תנ"ך, דקדוק, ספרות עברית ולמורדים כלליים. אהב לקרוא הרבה בספרות העברית והרוסית של הימים ההם. כבר בילדותו ניסה את כחו בשיר ובפרוזה בעברית. היה מתאר בנסיונותיו הספרותיים הראשונים את מראות הטבע של הכפר האוקראיני. בהשפעת אחיו (משה סמילנסקי) עלה לארץ באייר תרנ"א ונכנס ללמוד בבית הספר החקלאי "מקוה ישראל", שבראשו עמד אז ניגו. הלמודים בביה"ס הזה היו בצרפתית, וזה לא מצא חן בעיניו, וכעבור ימים מספר עזב את ביה"ס הנ"ל במפח נפש, חזר לראל"צ, והתחיל לעבוד כפועל יומי בכרמים וגפנים.

 כעבור זמן-מה החליטו צעירי משפחת סמילנסקי להתנחל על האדמה בחדרה, ומאיר, שהיה הצעיר שבצעירים מהמשפחה הנ"ל, היה משואבי מים מן הבאר היחידה שליד החאן. ולפרקים היה עוזר בכביסת הלבנים וגם ממלא תפקיד שומר לילה במשק הקטן.

 בקיץ תרנ"ב הוכרח, לפי צו ההורים, לשוב לרוסיה, ועם שובו התגורר בבית אביו, שהיה סוחר תבואות והתחיל להתמסר מחדש ללמודים. שקידתו הרבה החלישה את מאור עיניו, והרופאים ציוו עליו במפגיע להפסיק את למודיו. בלב כבד נפרד מלמודיו וזמן-מה אח"כ ניסה ללמוד מוסיקה, ורכש לו ידיעה הגונה בשטח זה.

 באותו פרק הזמן נשא אשה ונולדו לו בן ובת. הבת לא האריכה ימים, ונשאר לו בן יחידי. כדי להתפרנס נכנס לעבוד בעסק אביו והצליח במסחרו.

 בשנת תרס"ג נתפרסמו ב"הצפירה" רשימותיו הראשונות : "שלא מן היושר", "פנים לכאן ולכאן" וכו', וב"לוח אחיאסף" לתרס"ד פרסם ציור בשם "מן הנשים הצדקניות". גם סוקולוב וגם קלוזנר עודדוהו בכתיבה וניבאו לו גדולות, וגם ביאליק הילל מאד את רשימותיו אלו, והזמין אותו להשתתף


 ב"השלח". סטודיו ב"השלח" עשו רושם על הקוראים גם בתכנם, גם בסגנונם וגם באמנות הציור שבהם. מתחלה חתם בשמו המלא, ואח"כ חתם באותיות לטיניות את השם ""Secco ולבסוף נשאר בפסידונים זה עד היום, אך באותיות עבריות - מ. סיקו.

 מזמן לזמן היה חש בעיניו עד שנתעוור לגמרי. בינתים באו עליו אסונות משפחתיים, ובזמן מלחמת העולם ומלחמת האזרחים באוקראינה עברו עליו אסונות בלי קץ מצד הפורעים האוקראינים, ויחד עם בנו ירמיהו ברח מעיר מולדתו. אחרי הרפתקאות מרובות הגיע לאודיסה, ושם נפל בידי הבולשביקים, ומי יודע מה היה בסופו, לולא פקיד חוקר יהודי, שחקר אותו, ובשמעו את שמו המלא שאל אותו אם יש לו איזו שייכות למשה סמילנסקי. כשהשיב בחיוב, השתדל ושיחרר אותו.

 אחרי שחרורו עבר עם בנו את הגבול לרומניה. לאחר כמה חדשים של גלגולים וטלטולי דרכים הגיע בתרפ"א לארץ ישראל רצוץ ושבור, הוריו ואשתו מתו ורכושו הגדול נשדד. את בנו מסר ל"מקוה ישראל" ללמוד חקלאות ובעצמו החל לכתוב ולתאר בסטודיו את מוראות אוקראינה. בצורה אמנותית וריאליסטית כזו לא תיאר שום סופר את הפרעות באוקראינה. לכתוב בעצמו אינו יכול ונמצאה לו מזכירה מתנדבת הכותבת לפי הקראה.

 בתרפ"ח יצא לאור הכרך הראשון מכתביו, המכיל את יצירותיו הגדולות "בת ישראל", "ר' נחמן משיבוטובה", "קדושים" וכו', שעשו בשעתם רושם גדול, ובתש"ה יצא לאור קובץ ספורים שני בשם <persName>"אבן תזעק"</persName> , שבו באו הספורים, המתארים את זועות אוקראינה בתרע"ט-תר"פ.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י' תשרי תש"י (3.10.49) ונקבר ברחובות (ראה כרך א', עמוד 272)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 267 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/267</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 268 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/268</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/269</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/270</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/271</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/272</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/273</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
