<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1674</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1675 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1675</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1676 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1676</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מאיר מיבר (מייברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, י"ז שבט תרע''ח (1918), לאביו <persName>יהודה</persName> (ראה כרך א', עמוד 53), לאמו<persName> טובה</persName> בת<persName> יוסף</persName> <persName>ופייגה ליבמן</persName> (ראה כרך א', עמוד 235).

 למד בחדרים, בישיבה המאוחדת רידב"ז - בית חתם סופר בצפת ואח"כ ב"ישיבה הסקוטית" (בך קראו בעברית אנשי המיסיון הסקוטי לבית-הספר התיכון שהחזיקו בצפת).

 מגיל צעיר הצליח לארגן ולהפעיל את הנוער הצפתי לחיבת העיר והארץ ולהשתלבות מעשית במפעל התקומה ובהחיאת רוח לוחמי החרות הקדומים בהרי הגליל העליון. בתחילה היה מפקד בית''ר בצ


 פת ומפעילי הצה"ר, ומאז הפירוד ב-1940 היה פעיל במכבי הצעיר.

 פעיל ב"הגנה" מאז 1933, ובכלל זה שרות בנוטרות ב-1938. הקדיש את כל זמנו להגנה, לביצור הבטחון היהודי בצפת המבודדת והמוזנחת, והפיח בנוער המקומי את השאיפה לגול - בבוא הזמן מעל יהודי צפת את חרפת העמידה באין-אונים כצאן לטבח משנת 1929 ולהשיב לתוקפים מכות פי-שנים.

 ב-1942 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>יהודה זינדל</persName> (סוחר) <persName>ואלטה רוט</persName> מצפת.

 בסוף מאי 1947 נתמנה מטעם ה''הגנה" למפקד אזור צפת, ומשהחלה בסוף 1947 המלחמה הזעירה של הערבים המקומיים והמסתננים בהמוניהם מעבר לגבולות, כדי להרוס את הישוב העברי לבל יוכל ליהנות מהעצמאות שעצרת האומות המאוחדות אישרה לו, והערבים - בעידוד האנגלים - התכוננו לחזור על "נצחונותיהם" לשעבר ולטאטא את שארית הישוב היהודי מצפת ומהרי הגליל, אמרו היהודים "לאו". אנגלים אמנם הסגירו בידי הערבים את מבצר המשסרה ואת הר המצודה והפקירו את הדרכים להשתוללות הכנופיות, כדי לרכך את יהודי צפת באימת המצור והטבח הכללי שיבוא, ואף הציעו ליהודים הגנה לנפשותיהם בדרך לכשיעזבו כולם את המקום. אך מפקד ההגנה ופקודיו ילידי המקום נטלו על עצמם להגן בדמם ובחייהם על הרובע היהודי המדולדל, והפיחו אומץ בעסקנים הזקנים לבל יכנעו לשידולים השטניים של השלטון המתפורר והזומם להשאיר חורבן בעקבותיו. המגינים ביצרו את הרובע היהודי והחזיקו מעמד' שמרו יומם ולילה, הדפו התקפות ולא נרתעו מקרבנות וראו בצאת האנגלים - בלעדי היהודים. וכך החזיקו מעמד עד שבאה תגבורת של הפלמ"ח ובקרבות דמים כבשו יחד את מבצר המשטרה והר המצודה, והערבים המקומיים והזרים, שזממו לחיות בלי כל יהודים בקרבתם הוכרחו לנטוש את בתיהם ועירם, מפחד היהודים הלוחמים והגבורים שנפל עליהם, ולהרחיק נדוד ולמצוא להם מקומות ללא-יהודים כפליטים מחוץ לגבולות הארץ.

 בסוף יולי 1948 שוחרר מתפקיד מפקד האזור מטעם ההגנה והוכנס בדרגת סרן לצבא ההגנה לישראל.

 פרסם מאמרים בעתוני נוער ואחרים, על פי רוב בכינויים, וחוברתו "צפת ממצור לשחרור" על פרשת הגנת צפת ומלחמתה יצאה ב-1949 בהוצאת "שרות התרבות של צבא ההגנה לישראל".

 צאצאיו: <persName>יאיר, דרורה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1674 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1674</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1675 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1675</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1676 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1676</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
