<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4057 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4057</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4058 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4058</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מהנדס יוסף מנדלסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעירה מכנובקר (אוקרינה) בשנת תרנ"ו (1896).

 לאביו <persName>ראובן מנדלסון</persName> ולאמו<persName> צפורה לאה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה. גמר בהצטינות בי''ס תיכון בברדיצ'ב, המשיך השכלתו בהנדסה באוניברסיטה של ליז ובאקדמיה של מכרות במונז.

 בשנת 1914 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה הצטרף למתנדבים בצבא הבלגי והשתתף בקרבות נגד הגרמנים. נפצע פעמים אחדות ונשלח לרוסיה דרך ארכנגלסק לפטרוגרד יחד עם גדודים מעורבים של חילים בלגים וצרפתים שנלחמו ביחד בחזית האוסטרית.

 אחרי שנפצע, קיבל רשיון משר החינוך להיבחן ע"י האינסטיטוט התכנולוגי בפטרוגרד.

 בימי המהפכה השתתף בועד המרכזי של כל הסטודנטים. אירגן את המשטרה בפטרוגרד ונתמנה למפקדו של הדומה.

 בשנת 1919 חזר לאוקראינה וניהל 4 ארגוני הגנה עצמאיות נגד הפורעים של<persName> פטלורה</persName> . נפצע קשה וכעבור שנה חזר לפטרוגרד, וגמר את האינסטיטוט הטכנולוגי וקיבל תואר מהנדס.

 בשנת 1922 היה ראש החלוץ בפטרוגרד. יסד קומונה של חלוצים עם בתי מלאכה שעבדו בשביל משרד החינוך הממשלתי.

 באותה שנה התמנה בתור מנהל בבית חרושת לחשמל במוסקבה.

 השתתף במרכז החלוץ הבלתי-ליגאלי, נאסר בבית הסוהר "בוטרקי'' במוסקבה, יחד עם חברי מרכזים


 אחרים. בהשתדלותו של הפרופ' <persName>שור </persName> הורשה לצאת מרוסיה ולעלות לארץ.

 בשנת 1923 עבד בסלילת כבישים, בחקלאות, בבתי המלאכה של הגרמנים בחיפה.

 יסד קורסים לשפות ולמסחר, ובית הספר התיכון הפרטי הראשון לטכניקה ולמסחר (עכשיו - גמנסיה ביאליק בחיפה). אלפי תלמידים חינך בתור בעלי מקצוע בהשכלה תיכונית.

 בשנת 1929 נשא לאשה את<persName> דבורה </persName> בת <persName>חייקל ושרה</persName> <persName>טובה שיף</persName> (מראשוני בוני תל-אביב. ראה את הערך של <persName>דבורה</persName> ושל <persName>הוריה</persName> בכרך זה).

 בשנת 1934 ניהל ועד למען חיפה שע"י לשכת המסחר.

 יסד התאחדות בעלי תעשיה ועמד בראשה.

 הדריך עולים רבים מגרמניה בהשקעות, בבנין, במ לאכה, בתעשיה ובמסחר.

 יסד בית חרושת לניסור שיש בעמק זבולון.

 הקים שלשה מרכזי תעשיה. עמד בראש מועצת קרית מוצקין הראשונה ואח''כ בראש קרית-ים שבה שיתף פעולה עם חברת "גב-ים" בע"מ בפיתוח המקום.

 בשנת 1938 יסד את שוק תלפיות בחיפה, וניהל את בנינו בשיתוף פעולה, כנציג ועד הדר הכרמל.

 בשנת 1941 יסד בית חרושת לעיבוד הפסולת האורגנית שע"י בית המטבחיים בחיפה.

 השתתף במוסדות המקומיים של התאחדות בעלי התעשיה בישראל.

 שנים רבות, חבר בועד הפועל הארצי של הציונים הכלליים.

 יסד מכון מדע לעם ומרצה על האנרגיה האטומית לצרכי שלום ונושאים מדעיים אחרים.

 יסד משרד לפיתוח העיר, המרכז פיתוח מפעלים ישנים וגם הקמת מפעלים חדשים.

 ביתו היה תמיד פתוח לעולים ולכל מי שזקוק היה לעבוד ולקבל עזרה.

 בתו:<persName> לאה</persName> אשת<persName> ישראל מינקובסקי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4057 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4057</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4058 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4058</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
