<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4198</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4199</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4200</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מהנדס יוסף דוב ארדון (איזנשטדט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסופיאבקה (רוסיה) י"א תמוז תרס"ג (25.7.1903).

 לאביו<persName> מנחם איזנשטדט</persName> ולאמו<persName> פייגה-טייבע טרויב.</persName>

 אביו היה מנהל בתי חרושת לזכוכית, מחובבי-ציון, איש משכיל ושומר מסורת וברוח זו חינך את בניו.

 דודו האחד ר' <persName>פנחס איזנשטדט </persName> כהן תקופה מסויימת כרב בעיר ביאליסטוק ודודו האחר ר'<persName> חנוך איזנשטדט</persName> היה ראש הקהלה בלומז'ה וממיסדי "המזרחי" העולמי.

 קיבל חינוך מסורתי ולמד בבית-ספר עברי, גימנסיה רוסית, גימנסיה פולנית ובאוניברסיטאות בגרמניה ובצרפת, והוסמך באינג'ינר. במקביל ללימודיו החילוניים קיבל שיעורים בלימודי יהדות מאביו וממורים פרטיים.

 בגמר מלחמת העולם הראשונה שררה אנדרלמוסיה בסופיאבקה ורבים מילדי ישראל נשארו בלי חינוך כללי, אז יסד (והוא עוד צעיר לימים) ביחד עם כמה חברים יותר מבוגרים ממנו, בית-ספר לילדים יהודיים והורה שם בהתנדבות זמן ממושך. באותה תקופה התנדב גם

 כחבר הצעיר בהגנה העממית היהודית "סאמואובורונה".

 הודות לחינוך הציוני הקשור בעבודה ובייצור שקיבל ג"כ מאביו בבית, בבית החרושת ובמעבדה (אביו היה גם ממציא בשטח הכימיה של זכוכית), שאף משחר ילדותו ללמוד מקצוע הקשור בכימיה ובחשמל ולנצל אותו למען ארץ-ישראל, בה הוא ראה את יעודו. הרבה מאד פעלה אמו, אצילת הנפש למען לאפשר לו וליתר

 שני בניה להמשיך בלימודיהם, ביחוד בזמנים הקשים שעברו על המשפחה עקב חורבן בית החרושת, כשהאב היה נאלץ לנדוד למרחקים, שם ניהל בתי חרושת אחרים, בגלל המצב הפוליטי נותק לזמן ממושך מהמשפחה.

 בשנת 1920 הגרה המשפחה לעיר גרייבו (פולין).

 בשנת 1927 (אחרי גמר האוניברסיטה) נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת-דודו ר' <persName>אברהם איזנשטדט </persName> - ראש קהלת גרייבו, שכיהן תקופה מסויימת גם כראש העיר.

 באשתו <persName>שושנה</persName> מצא עזר כנגדו בכל אשר פנה. עזרתה המוסרית ופעולותיה הרב-צדדיות תרמו הרבה בהוצאה לפועל של משימות קשות שהוא נטל על עצמו.

 בעיר גרייבו יסד ביחד עם חברו את אחת המעבדות הראשונות לרדיו בפולין. באמצעות קונקורס נתקבל בשנת 1928 לבית החרושת הידוע פ.פ.ג. בגרודזיונדז כמהנדס. שם מלא את אחד התפקידים החשובים ביותר כמנהל הייצור של המפעל כולו שהעסיק 6000 פועלים.


 בהיותו רק בן 27 שלח אותו המפעל למלא את מקומו של המנהל הכללי של הסניף התעשיתי שלהם בווארשה שהעסיק 2000 פועלים בהעדרו לזמן ממושך מפאת מחלה.

 בשלב נוסף להשתלטותו לקראת עליה לארץ-ישראל נסע לגרמניה והשתלם במכון למחקר זרמים חלשים בברלין בכל הקשור עם סוללות חשמליות.

 בסוף שנת 1932 עלה לארץ ישראל.

 יסד את ביהח"ר "ראן" (כעת "תדיראן") לייצור סוללות חשמליות שהיה בשעתו המפעל הראשון בארץ בשמח האלקטרוכמיה בכלל. מכהן כמנהל טכני ראשי.

 בשנים האחרונות יצא מספר פעמים לאירופה ולארצות הברית להשתלמות בכל הנוגע להתפתחויות שחלו בשטח ייצור סוללות ובארגון התעשיה.

 יש לו מספר המצאות ופטנטים רשומים על שמו בשטח ייצור סוללות. על נושאים הקשורים עם המקצוע, פרסם מאמרים בעתונות מקצועית ומדעית בארץ ובחו"ל.

 בתקופת מלחמת העולם השניה פעל רבות בשטח מקצועו לטובת הצבאות של המדינות המאוחדות נגד הנאצים. וקיבל על כך מכתבי הוקרה מאת מפקדות הצבא המתאימות.

 בהנהלתו קיבל המפעל בתקופות שונות אותות הצטינות ומדליות זהב עבור איכות התוצרת. כ"כ היה המפעל בין הראשונים המעטים שקיבל את "פרס קפלן'' עבור יעילות, אוירה של יצירה ועבור ייצור יחסים תקינים ביותר בין עובדי המפעל וההנהלה.

 בהיותו עוד סטודנט פעל בשנים 1926-1922 ביסוד ארגונים סטודנטים יהודים בגרמניה ובצרפת. היה אחד ממארגני המסע של סטודנטים יהודים מצרפת לפתיחת האוניברסיטה העברית בירושלים (1924). ובהיותו בגרודזיונדז היה ממיסדי האורגניזציה הציונית בעיר זו (1928).

 בארץ היה בין מיסדי אגוד האינג'ינרים לחשמל, בין מיסדי המחלקה לזרמים חלשים במכון לבדיקת חומרים (כעת - "מכון התקנים"), השתתף בזמנו בועדה לתעשיה של הסוכנות היהודית לארץ ישראל (בזמן המנדט הבריטי היה זה התחליף למשרד מסחר ותעשיה של היום). היה חבר הועדה של האגוד למען תוצרת הארץ, חבר ועד שוחרי הטכניון בחיפה, חבר ועדת המרכזים להוראות חשמל של מכון התקנים הישראלי, חבר המועצה של התאחדות בעלי התעשיה בא"י, כ"כ כהן בתור יושב ראש אגוד האינג'ינרים לחשמל שע"י אגודת האינג'ינרים והארכיטקטים בישראל.

 חבר ההגנה וביצע פעולות רבי ערך.

 כ"כ היה מפקד במשמר האזרחי.

 חבר במסדר הבונים החופשים, באגוד לקדום המדע בישראל, באגודת האינג'ינרים וארכיטקטים בישראל, באגודת האינג'ינרים הצרפתית, באגודה הבינלאומית לאלקטרוכימיה בארה"ב ועוד.

 צאצאיו:<persName> אסתר</persName> (גננת),<persName> מנחם </persName> (סטודנט בהנדסה אלקטרונית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4198</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4199</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4200</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
