<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2634 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2634</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מיכאל בן-ציון יברוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תקצ"ב (1832) (כפי המשוער, ידיעה ברורה אין). בעיירה <persName>דלאטיץ</persName> שברוסיה הלבנה.

 לאביו<persName> יעקב</persName> ולאמו<persName> רחל</persName> בת ר' <persName>יצחק דורובוב.</persName>

 למד בחדרים ובישיבות בסלוצק ובמינסק.

 בשנת תרי"ב נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת ר'<persName> אברהם</persName> <persName>דילאטיץ</persName> (נפטר בטבריה).

 עסק במסחר ובתורה.

 אחרי שהשיא את שלשת בניו עלה לארץ בשנת תרמ''ו עם רעיתו ועם בנו הרב<persName> צבי הירש</persName> ורעיתו והתישבו בעיר העתיקה של ירושלים.

 בשנת תר"ן הצטרף למיסדי שכונת בית ישראל ויצא לדור בה כשלא היה עדיין אלא טור אחד של בתים, ובלילות השתתף בשמירה לפי תורו על אף גילו הקשיש.

 הצטרף לקוני אדמת "נחלת ישראל - רמה" בכפר נבי סמואיל, שיזמו ליסד ישוב יהודי ליד המקום המקובל כקברו של שמואל הנביא. לא פעם נפצע בהתנגשות עם ערבים בעת שמירותו על השכונה ובצאתו למדידת השטח בכפר נבי סמואיל, ובהראותו לנכדו את עקבות הפצעים בזרועו, ציין את קדושתם בדומה ל"אות על ידך" של תפילין, מפני שבהם הקריב מדמו למען הרחבת נחלת ישראל על אדמת הקודש.

 כדרכו עוד בחו"ל התמסר לעזרה לנצרכים. ארגן חבורת אנשים לסדר מקומות לינה לעולים חדשים, ובערבי שבתות היה אוסף חלות וצרכי אוכל מהאמידים ומחלק לעניים וממצוה זו לא הרפה אף לעת זקנה. בהתחשב במנהגם של האשכנזים מארצות מוצאם לאכול בפסח תפוחי-אדמה בתור יסוד מזוני עיקרי (כי האשכנזים לא אכלו אורז בפסח), ובהתחשב בקשיים להשיג מצרך זה בשל יוקר מחירו ויוקר מציאותו למעלה מיכלתם של עניי ירושלים, היה מארגן בפרוס הפסח הגרלה עממית שהכנסתה שימשה לרכישת תפוחי אדמה בכמות מספקת לפי האומדן. מחצית הכמות חילקו בין קוני כרטיסי ההגרלה ומחצית חולקה בחנם לנצרכים.

 היה מראשוני החברים הפעילים בחברת גמילות חסדים "שערי חסד" להלואות שוטפות ולבנין שכונות. גמל חסד גם עם המתים כאחד מראשוני החברים הפעילים בחברה קדישא גחש"א הכללית ויומם ולילה היה שוקד בפועל בעשית צרכיהם האחרונים של נפטרים ובהוצאתם לקבורה וחום וקור וגשמים לא עיכבוהו.

 רעיתו נפטרה בירושלים בג' בטבת תרנ"ב והוא נפטר בכ"ב בכסלו תרס"ד (11.12.1903).

 צאצאיו: הרב<persName> דוד זאב</persName> (היה רבם של חסידים בלודז ובנו <persName>שלמה</persName> עלה ארצה לפני מלחמת העולם השנית), <persName>חיים יוסף</persName> (השתקע בוילנה ואין ידיעות על צאצאיו), הרב <persName>צבי הירש </persName> (שעלה עם הוריו ורעיתו <persName>רחל</persName> בת הרב <persName>פסח גורודייסקי</persName> , נפטר בשנת תרע''ח ונשאר אחריו בנו הרב <persName>אלתר יהודה</persName> בירושלים)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2634 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2634</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
