<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1619</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1620</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1621</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מיכאל טריפון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר גריגורקה, פלך צ'רניגוב, רוסיה, אב תרמ"א (אוגוסט 1881), לאביו יצחק (מויתקי האכרים במצפה, ראה עליו בכרך זה) ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>אלכסנדר</persName> <persName>צרקינסקי</persName> מבוברויסק.

 למד בחדרים, בבית-ספר עירוני והשתלם בהשכלה כללית כאכסטרן.

 במאי 1907 עלה לארץ עם אחיו<persName> חיים</persName> , ומיד נסעו מיפו בדיליג'נס ישר לעבודה בכפר תבור. עבד שם בהכשרה לחקלאות אצל אכרים והיה השומר היהודי הראשון בכפר תבור (מסחה). ב-1909 השתתף בכיבוש ובעבודה בדגניה (א') (אום אל-ג'וני), הנקודה הראשונה בעמק הירדן. אח"כ עבד גם בקבוצת כנרת. ב-1910 השתתף בעבודת כיבוש במרחביה, הנקודה הראשונה בעמק יזרעאל.

 כשהחלה חברת יק"א (כיום פיק"א) ביסוד ישוב חקלאי באזור העיר טבריה ובנתה שלשה בתים מחוץ לחומה, בו בזמן שמטעמי בטחון לא העיזו יהודי העיר לצאת בערב בודדים מחוץ לחומה, התישב הוא ב-1911 באחד משלשת הבתים ועסק בפלחה ובמשק מעורב על אדמת החברה.

 ב-1913 נשא לאשה את<persName> פנינה</persName> בת<persName> מיכאל איברמן</persName> מראש פנה.

 במלחמת העולם א', כאשר רוב פקידי יק"א הוכרחו לעזוב את הארץ בגלל נתינותם הצרפתית, נטל הוא על עצמו לשמור לחברה את זכות החזקה והבעלות על קרקעותיה באזור טבריה, שעדיין לא נרשמו על שמה בספרי האחוזה, וכשחזרו פקידי החברה אחרי המלחמה מצאו את חזקת הבעלות בלי סיבוכים, וכך יכלו למכור לתושבי טבריה בלי סיבוכים משפטיים את הקרקע לבנין שכונת קרית שמואל. במשך שנים רבות

 אחרי המלחמה עוד המשיך לשרת כנציג פיק"א בטבריה, ובתחבולות מוצלחות, ולפעמים אף בחירוף נפש, עלה בידו לסדר את מדידת קרקעותיה והצבת גבולותיהן, אף על התנגדותם של האריסים הערבים למדידות ותעלוליהם בעקירת סימני הגבולות. הוא היה עובר ברכיבה, בלבוש בידואי, על הגבולות ומסמנם לפי


 עקבות הסוס, ואח"כ היה שוכר פועלים ערבים לחפירת תעלות באותם המקומות, ותעלה הרי אינה ניתנת לעקירה או לטשטש עקבותיה לגמרי.

 כשיצא אחרי עשרות שנים משרות החברה קיבל ממנה בתור תגמול אחד משלשת הבתים עם חלקת אדמה והוא ממשיך לעבדה.

 צאצאיו: <persName>חיה</persName> אשת<persName> זאב סלומון</persName> (אכר ביסוד המעלה), <persName>אלכסנדר, בתיה</persName> אשת ד"ר <persName>מרדכי אביגדורי</persName> (רופא בטבריה),<persName> שרה </persName> אשת<persName> בר-כוכבא אייזנבאך</persName> (חבר קבוצת גינוסר), <persName>יגאל</persName> (בן 16 התנדב לבריגדה ואח"כ לצבא ישראל), <persName>גלילה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1619</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1620</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1621</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
