<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1242</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1243</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מיכאל אליהו גור</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-13 בספטמבר 1898 ברקישקי פלך קובנה (ליטא). לאביו מנחם (מראשי "המזרחי" בלטביה, אביו - יצחק עלה לארץ ב-1906 השתקע בחברון ונפטר שם ב-1910) ולאמו רחל לבית כהן.

 קיבל חינוך עברי וכללי בחדר מתוקן, בגמנסיה בריגא וב-1915 עבר כפליט-מלחמה, לסמולנסק, שם גמר את הגמנסיה הממלכתית. כאן הצטרף יחד עם חבורה מבין תלמידי הגמנסיה אל התנועה הציונית ועסק בעבודה תרבותית הקשורה לארץ ישראל. יחד עם חבריו הוציא עתון ציוני (בהקטוגרף) בלתי ליגלי. כאן היו הופעותיו הראשונות בנשפים יהודיים בתור חובב (ב-1916). עם פרוץ המהפכה (ב-1917) נבחר כראש הועד המהפכני בחבורה זו. לאחר שגמר את הגמנסיה נכנס ב-1918 לאוניברסיטה במוסקבה ומשם עבר לאוניברסיטת חארקוב. שם נצטרף ל"צעירי ציון", עסק בעבודה תרבותית ואירגן יחד עם אברהם לווינסון אגודה לאמנות ותרבות עברית "הזמיר". כן ניהל את הסקציה הדרמטית בסניף "צעירי ציון" במ


 קום. למד בסטודיו. הדרמטית הרוסית (אצל טארכאגוב) ונצטרף לתיאטרון היהודי "אונזער ווינקל" שנוסד אז בחארקוב. בזה התחיל בעבודה תיאטרונית רצינית על הבמה היהודית. שיחק גם בנשפים יהודיים וציוניים. אותו זמן משך את צבי פרידלנדר (כיום שחקן ובמאי של "הבימה") לבמה ויחד עם פניה לוביץ (חברת "הבימה'') ערבו נשפים עבריים.

 בשנת 1919 עזב את התיאטרון "אונזער ווינקל" ויצא לריגא ומשם עלה לארץ ישראל בשנת 1921. כאן נצטרף אל מרים ברנשטיין-כהן, א. קוטאי, מאיר תאומי ומ. אוכסנברג לאחר שנוסד "התיאטרון העברי", שמרכזו היה בת"א, שיחק את שפירא ב"קשה להיות יהודי" לשלום-עליכם; השדכן ב"אל נקמות" לשלום אש; את מנחם מנדל ב"אין מזל" לשלום עליכם לפי עיבודו של א. אשמן; פאסטר מאנדס ב"רוחות'' לאיבסון; גוטליב ב"יזרעאל'' של הנרי ברנשטיין ועוד. הציג את "הדיבוק" בפעם הראשונה בארץ בשנת 1922 והרבנות הכריזה אז חרם על ההצגה בירושלים. אותה שנה יסד את הסטודיה הדרמטית הראשונה בגמנסיה "הרצליה" בתל אביב והציג את תעלולי סקפן למולייר, ששם השתתף בפעם הראשונה רפאל קלצקין, שחקן "הבימה".

 שנה אחרי כן יצא יחד עם חברי "התיאטרון העברי" לברלין למטרת השתלמות. שם נצטרף אליהם מ. גנסין, פינקל, בת-עמי ואחרים ועם יסוד התיאטרון התא"י ("התיאטרון הארצישראלי") שיחק שם את בלשצר במחזה "בלשצר" לז. רושיי. בעיבודו של יהושע השיל ייבין.

 ב1925 חזר עם "התא"י" לארץ ישראל וכאן שיחק את הרלי למולייר, את הסוחר ב"המזל" של ברגר ועוד. כעבור שנה נסע בשם "תרבות" לנהל סטודיה דרמטית בקובנה, שם הציג כמה הצגות. (ז. לביוש, כיום חבר ה"אהל", היה מתלמידי הסטודיה בקובנה).

 בשנת 1929 נשא לאשה את מרים ברנשטיין-כהן. (בת העסקן הציוני ד"ר יעקב ברנשטיין-כהן. ראה כרך א', עמוד 192).

 בשנת 1934 חזר לארץ ישראל ויסד את "הקומדיה הארצישראלית", הציג ושיחק את האב ב"הילד הזר" לשקורקון; הציג ושיחק את הוצמך ב"המכשפה" לגולדפדן בתרגומו של נ. אלתרמן; הציג מחזה ארצישראלי ראשון "גיטל מחפשת עבודה" ללינדברג.

 בשנות המלחמה האחרונה יסד את הרביו ''אף על פי" (יחד עם גולנד וארבטובה) שיצר את הסוג החדש של הצגת רביו מן ההווי הארצישראלי עממי. משנת 1944 חבר בתיאטרון-רביו "לי-לה-לו".

 נוסף לפעולתו על הבמה משך בעט סופרים, פירסם מאמרים ורשימות, בעיקר סטירות (בזמן האחרון ב"עגל הזהב" וב"סיכות").

 בתו: <persName>אביבה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ג' באייר תשכ"ט (21.4.1969) (ראה כרך ג', עמוד 1242)


 הערכים האישיים

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1242</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1243</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
