<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/994</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/995</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/996</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מיכאל לאנגה</persName>

</head>
         <div><p> מיכאל בן הרמן ואמילי לאנגה, נולד בלונדון, י"ב שבט תרל"ג (1873). אביו, שהגר לאנגליה מפראנקפורט-על-המיין, היה יהודי אדוק וחינך את ילדיו ברוח תורת ישראל. האב עסק במסחר פסנתרים שהיה מביא בכמויות גדולות מגרמניה לאנגליה. מיכאל ספג בבית אביו את האהבה אל לימודי היהדות ואל השפה העברית ורוחו היתה מזיגה נאמנה של סגולות ההתלהבות החסידית עם כל שכיות החמדה של חיי התרבות באנגליה באותם הימים. כל ימיו נכסף מיכאל לאנגה להיות יהודי טוב. את השכלתו קיבל בUniversity College School בלונדון ואחר כך בקאמברידז'. יצא מבחינות בשפות שמיות כשהוא עטור הפרס הראשון. כבר בשנות לימודיו באו

 ניברסיטה אימץ לעצמו את השקפת העולם הסוציאליסטית ועל כך היה מרצה באיגוד הסטודנטים. אותו זמן עסק גם בליבון דעותיו וכתב את החיבור שנקרא "Religious Reffections" "(הגיונות דתיים"), שענינו האמת הדתית.

 בחזרו ללונדון לקח חבל פעיל בחיים הציבוריים והפוליטיים שם. בשנת 1900 היה מועמד כציר לבית הנבחרים הבריטי. אותה שנה הצטרף כחבר לקולדג' היהודי וכן נעשה לנשיאה של החברה הספרותית היהודית בצפון לונדון. The North) (London Jewish Literary Societly הוא ראה, באותם הימים, את העיקר בפעולתו למען רפורמה חברתית על ידי גופים מאורגנים. הוא פירסם את החיבורים: "שאלת השיכון, הצפיפות ותוצאותיה" (בשנת 1903), "השוואת המסים" (בשנת 1908)-. "שינוי חוקי כלכלת העניים" (1910).

 אך ענינים פוליטיים לא תפשו את המקום העיקרי בפעולתו. את מעייניו שם בערכי היהדות ומהותם הפנימית. הוא ייסד, יחד עם ידידיו, את ה"פי סוסייטי" ( Pi-Societly), שפירסמה שורה של עתונים שנקראו בשם "היהדות והמחשבה המודרנית". Judaism) (and modern Thought (בשנת 1907-8).

 בשנת 1908 ערך מסע לארץ ישראל יחד עם קבוצה של ידידים, ביניהם היו נורמאן בנטוויטש, ליאונרד שטיין, אלברט חיימסון (שהיה אח"כ מנהל מחלקת העליה בא"י) ועוד.

 בשנת 1910 נשא לאשה את <persName>ניטה </persName> בת צבי בנטוויטש מלונדון (חברו של הרצל ומעסקני היהודים באנגליה). את ירח הדבש שלהם כילו בארץ ישראל, ואז הודיעו כי כוונתם לנטוש את אנגליה ולהשתקע בארץ. ואמנם בשנת 1912 באו לארץ ישראל והשתקעו בזכרון יעקב. הם קנו קרקע בסביבת המושבה ושם התחילו בהקמת משק גדול במגמה להפוך אותו לדוגמה לכל הארץ. קבוצה גדולה של יהודים, - ביניהם היה אז גם דוד רמז, - עבדו בחוזה בנטיעת עצים, בסלילת כביש ובבניית בתי


 המשק. מנדיבות לבו נהנו, באותם הימים, רבים יחידים וגם גופים ציבוריים, כגון ה- Palestine Exploration Fund הסנטוריום של הסתדרות העובדים על הכרמל, בית הספר החקלאי לבנות בנהלל.

 מלחמת 1914 החזירה אותו לאנגליה והוא הצטרף לצבא. בשנת 1919 הם חזרו לארץ ישראל והמשיכו בעבודתם כאן. שנתיים נמשכה העבודה בכל המרץ. באותה תקופה כתב מיכאל לאנגה את המאמר על "ההבנה עם הערבים" וכן את הדו"ח לAnglo-Jewish Settlement of the Maccabean Land Compant

 בשנת 1922 מתה עליו אשתו ומיכאל לאנגה איבד את ענינו בחיים. שלוש שנים אחר כך, בשנת 1925 בכ' אלול תרפ"ה איבד את עצמו לדעת בזכרון יעקב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/994</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/995</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 996 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/996</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
