<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1921 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1921</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מישאל שחם (שכטר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסג'רה, י"ח אייר תרעי'ב (5.5.1912) לאביו <persName>צבי </persName> (עלה ארצה כמעפיל בתרנ"ו והיה מראשוני המתנחלים בסג'רה ואחד מטובי אכריה, קרוב ל-40 שנה) ולאמו <persName>אהובה</persName> (לובה) בת יצחק גינזבורג.

 בגיל 13 גמר את ביה"ס העממי בכפר. עד גיל 18 עבד בחקלאות במשק אביו, בנקוז, בסלילת כבישים. הרגיש כשרון ונטיה להמשכת הלמודים, ותוך עבודה התכונן לבחינות. נתקבל בבית הספר הטכני מונטיפיורי בת"א וגמר אותו. שלח את תעודותיו לאוניברסיטה בגרנובל בצרפת וקיבל אישור (ע"י תעודת הקבלה) שהוא מתקבל לקורס הראשון. הכין את הויזה לנסיעה - ולא נסע מטעמים שונים (חוסר אמצעים, העברת משפחתו מסג'רה לרחובות ומסירותו בפעילות בארגון ההגנה בשנת 1932).

 הצטרף ל"הפועל". נבחר לחבר מזכירות ומפקד פלוגות "הפועל" ברחובות. כן פעל במזכירות סניף מפא"י במושבה.

 אך משהתחיל לפעול ב"הגנה" נתפס להקדיש לה את כל זמנו ומרצו. היה מדריך נפתי, קצין נוער גלילי, מפקד נפה ואח"כ מפקד גליל ובתפקידיו אלה השתתף במתן השמירה והבטחון לעולים להתנחל בביריה, רמת נפתלי, משגב עם, להבות הבשן, החושלים (ג'יב יוסף), עין זיתים, נאות-מרדכי ומעין-ברוך. עבד בתע"ש של ההגנה והיה ממקימי המכון לתעשית חמרי הנפץ שלה במשך 4 שנים.

 ב-1937 נשא לאשה את <persName>מתילדה</persName> בת <persName>מתתיהו וחיה</persName> <persName>גולדמן.</persName>

 בראשית מלחמת המולדת, מ-1.12.47 ועד 1.4.48 נתמנה ע"י הרמטכ"ל כקצין המטה הכללי להבטחת התחבורה וארגון השיירות בארץ. השתתף ברוב השיירות וביניהן שיירת "גוש עציון" (נבי דניאל). כשחזר מגוש עציון נתמנה למפקד הדרג הקידמי המנהלתי של פעולת "נחשון" בחולדה וכאחראי על שיירות "נחשון". לפתיחת השיירות הגיע לירושלים דרך יםהמלח בשיירת האשלג האחרונה. אירגן אז את בואן של השיירות הגדולות לירושלים.

 לאחר ההתנגשות הראשונה עם הצבא הסורי במאי 1948 נשלח לצפון כמפקד "חטיבת גולני", ואחרי יולי 1948 התמנה כסגן מפקד "חזית המרכז".

 עם ארגון חטיבות קרביות נוספות נתמנה למפקד חטיבה 16.

 עם קביעת הדרגות בצבא הגנה לישראל, קיבל את התואר של: סגן אלוף.

 כיום, מפקד מחה ירושלים, חטיבה 160.

 צאצאיו:<persName> אורנה, עוזי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1921 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1921</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
