<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/924</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 925 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/925</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מיכאל ארליך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז' ניסן תרל"ט (2 לאפריל 1879) במושבה היהודית נהר-טוב שבפלך חרסון (אוקראינה). לאביו<persName> חיים יצחק</persName> (אכר, דור שלישי לאכרים, למדן וחסיד ליובאביצ'י מובהק וראש המושבה הנ"ל במשך כמה שנים), ולאמו<persName> פנינה</persName> (פרל) בת בנימין רבינוביץ מניקולייב.


 התחנך ב"חדר" ואח"כ למד ב"ישיבה" במושבה דוברויה, פלך חרסון. בן י"ד היה, כשיצא ברגל דרך יערות, מרחק שלש מאות קילומטר - לליובאביץ, ושם למד ב"ישיבה" תלמוד ונושאי כליו.

 בתרנ"ט נשא לאשה את <persName>חיה הדסה</persName> בת אברהם פייקין, מהמושבה רומנובקה, פלך חרסון.

 עוד בגיל צעיר פעל כ"חובב ציון", ואח"כ כשנוסדה ההסתדרות הציונית ארגן בין בני המושבות היהודיות באוקראינה אגודות ציוניות. עסק בקבלנות בנין וסלילת מסלות ברזל. ב-1904 עמד בראש ההגנה במושבה רומנובקה והצליח הרבה בפעולתו.

 לארץ ישראל עלה בפסח תרס"ה (1905), ובמשך זמן-מה עבד ביפו בבית חרושת שטיין ביציקה, אח"כ עבר לבירות, ושם עבד בצביעה. ניהל את לשכת העבודה של חו"צ, שלא על מנת לקבל פרס. שם הקים גם בית עם, סדר הצגות, הרצאות ונשפים.

 עם יסוד תל-אביב היה מראשוני הקבלנים ובנה בה בנינים רבים, וגם בנה בשאר נקודות הארץ בדגניה, חדרה, אילת השחר וכו'. חינך בנאים רבים.

 בתל-אביב נבחר לחבר הועד במרכז בעלי מלאכה, ופעל רבות לטובת בעלי המלאכה. במלחמת העולם הראשונה עלה בידו להשיג עבודות מאת הממשלה התורכית בבאר שבע ובגולן, ובעבודות אלו העסיק מאות פועלים עברים מחוסרי עבודה. השתתף הרבה בסדור היציאה מתל אביב בשעת הגרוש. בהיותו בטבריה עזר הרבה לגולי תל-אביב ויפו, ובספר זכרונות מהתקופה הזו "במאסר ובגולה" מאת ציגל (כיום לבני) מציינים אותו לשבח על פעולותיו החשובות לטובת אסירי ג'מל פחה ועל מסרו את נפשו ממש בשביל הנאסרים.

 אחרי מלחמת העולם הראשונה התעסק בתל-אביב בקבלנות והקים בעיר בנינים רבים. היה ממיסדי "בנק למלאכה" ולטובתו פעל בלונדון ובפריז. ארגן סניפים רבים להסתדרות בעלי-מלאכה בנקודות ישוב שונות בארץ, כן טיפל בשכון בעלי-מלאכה.

 כשנוסדה המועצה הראשונה של עירית תל-אביב, היה חבר המועצה כב"כ בעלי מלאכה.

 כקבלן בנין השתדל לשכלל את הבניה וגם למצוא צורות בנין שונות, המוזילות את הבניה. המציא מכונה לעשות קירות מקש וקנה, ובנה חדר לדוגמא מהחומר הזה באילת-השחר, ואח"כ הקים בשכונת מונטיפיורי בנין בעל שתי קומות מחומר זה.

 בתערוכה הראשונה בארץ ישראל הציג בית על עמוד אחד במרכזו, שאפשר היה להפנותו לכל צד שרוצים, והמציא עוד המצאות בנין שונות.

 פרסם מאמרים רבים בשאלת בעלי מלאכה בעתון "המלאכה" ובעתונים יומיים.

 נפטר ביום כ"א תמוז תש"ה ונקבר בבית העלמין הישן בתל אביב.

 צאצאיו: <persName>בתיה, חבצלת, אבנר, עליזה, ברוריה</persName> אשת אברהם בלאט, <persName>עזריהו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 924 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/924</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 925 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/925</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
