<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 810 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/810</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מינה ספיר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בפוניבז פלך קובנה (ליטא) בשנת תרכ"ו (1866) לאביה ר' <persName>בנציון שאטיל</persName> , בר-אורין וחובבציון ותיק (ממשפחת הגאון ר'<persName> אליהו דוד רבינו</persName> <persName>ביץ-תאומים</persName> - האדר"ת, רב בפוניבז ומיר שהיה בסוף ימיו רבה הראשי של עדת האשכנזים בירושלים, חותנו של הרב הראשי ר' <persName>אברהם יצחק הכהן</persName> קוק), ולאמה <persName>אסתר לאה</persName> בת ר' יצחק מווילקומיר. קיבלה חינוך מסורתי-לאומי וגדלה באוירה של חיבת ציון בבית הוריה, למדה בבי"ס עממי ורכשה השכלת בי"ס היכון בשיעורים פרטיים והשתלמה בשפות גרמנית ורוסית.

 בתרמ"ג עלתה ארצה עם הוריה, כשרכש אביה באמצעות <persName>הרי"מ פינס</persName> נחלה בפתח תקוה שהיתה עזובה ושוממה ואח"כ בא עם משפחתו ב"קבוצת הביאליסטוקאים" לחדש את הישוב בפתח תקוה והשתכנו לשנים הראשונות בכפר יהודיה.

 עבדה עם כל המשפחה בחקלאות והסתגלה לקשי העבודה והחיים מתוך התלהבות לאומית ואהבת הארץ. בזמן קצר למדה את השפה העברית והתרגלה לכל מנהגי הארץ.

 בתרמ"ה נישאה <persName>לאליהו ספיר</persName> מירושלים (נכד הנוסע-החוקר ר' <persName>יעקב הלוי ספיר</persName> , מחבר הספר "אבן ספיר" על מסעיו ותגליותיו בתימן) והיתה

 עוזרת נאמנה לבעלה בדרך חייו רבת הפעולות והתמורות כאכר, רועה, מורה, פקיד יק"א ומנהל בנק אפ"ק, והקלה עליו את עבודתו המדעית הפוריה והתמסרותו לפעולית מיגעות ומוצלחות בגאולת

 הארץ. חינכה את ילדיה ברוח אהבת הארץ, נאמנות ומסירות לשאיפות הלאומיות של עם ישראל.

 נפטרה בפתח תקוה, ט"ו תשרי תרע"ז.

 צאצאיה: <persName>חנה חיה, אשר לוי</persName> (ז"ל),<persName> יוסף</persName> (ראש עירית פתח תקוה ועסקן בהתאחדות האכרים בא"י).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 810 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/810</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
