<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1328</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מיכל שפאל ("אב-נר")</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבילאזורקה, מחוז קרמניץ, פלך ווהלין (אוקראינה), בשנת תרמ"ו (1886) לאביו משה (ת"ח מטובי המלמדים בעיירה). למד בחדרים ובישיבת ברדיצ'ב. נמשך להשכלה והצטרף למפלגה היהודית הסוציאליסטית י. ס. (ה"סיימיסטים") כעסקן פעיל, נואם בעל להם תעמולתי. השתלם כל הזמן במדעים כלליים, בספרות ובמדעי החברה, הצטיין כנואם שידע לרתק את שומעי נאומיו ושיחותיו. אח"כ התקרב לתנועה הלאומית היהודית מבלי להתכחש לסוציאליזם, עסק בהוראה עברית והיה פעיל כעסקן במפלגת "פועלי ציון" בערי הסביבה פרוסקורוב, ויניצה וברדיצב.

 ב-1910 עלה ארצה והיה שומר ורועה בגליל, ועבד בתחנת הנסיון בעתליט מיסודה של אהרן אהרנסון, בשמירה בחדרה ובמרחביה. כמו כן במושבות ראשון

 לציון ורחובות ומהפועלים הראשונים שנכנסו ללמוד ולעבוד במקוה ישראל. כתב שירים (בחתימת "אב-נר") ב"התאחדות" של "פועלי ציון", שיצא בירושלים בשנות תר"ע - תרע"ה.

 היה כח פעיל ומפעיל במלחמת כבוש העבודה למען החדרת עבודה עברית ושמירה עברית למושבות הותיקות. חיבר ב-תרע"א את כרוז האגודה הטירוריסטית החשאית "נכדי פנחס", שנוסדה על-ידי פועלים ושומרים עברים ביהודה, שאיים בפצצות על האכרים המתנכרים לעבודה עברית ומשמיטים בכך את הקרקע

 מתחת רגלי עם ישראל בארצו. היה ממיסדי הקבוצה הקבלנית "אחוה" לעבודה חקלאית בפתח-תקוה, ולאחר זמן השתתף עם <persName>אברהם ארבר </persName> ואחרים ביסוד הקבוצה הקבלנית הראשונה של פועלים לעבודות בנין (שהתפתחה אח"כ ל"משרד לעבודות צבוריות" וטמנו ל"סולל בונה"). התנדב בין הראשונים לגדוד העברי הארצישראלי של קלעי המלך (הגדוד הראשון ליהודה) במלחמה העולמית הראשונה.

 ב-1922 אמר לנסוע לביקור ברוסיה, הגיע עד ברלין ושם חלה במחלת-רוח בעקב משבר נפשי עמוק שפגע בו והתאבד בשנת תרפ"ב ונקבר בברלין.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1328</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
