<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3085</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מכס (מנחם) ברסלר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס''א (26.9.1901) באוקראינה.

 לאביו <persName>יצחק</persName> ולאמו <persName>אודל.</persName>

 קבל חנוך מסורתי בחדר, למד עברית והיה פעיל בארגון נוער ציוני, גמר גימנסיה רוסית ב-1920 ונרשם כמועמד לבית הספר לרפואה באוניברסיטה. כשקיבל צו גיוס לצבא האדום, העדיף לעזוב את רוסיה, עבר את הגבול בנתיב ההברחה לווהלין המערבית שהיתה בידי פולין, מצא בעיר הולדתו את חברתו ותלמידתו לשעבר בשיעורי עברית ולטינית והחליטו לצאת יחד

 לארה''ב וכשיגיע לביסוס כלכלי ישאנה לאשה. אך כשסירבו פקידי הקונסוליה של ארה"ב בוארשה להכניס לדרכונו ולאשרת-הכניסה שלו בחורה זרה, הוכרח לעשות את הסידור הרשמי שלא תהיה זרה לו, ובאין לו כסף להוצאות הסידור הרשמי לוה שלשה דולרים מאחד מהמהגרים, וכך 

 נשא לאשה ב-1921 את <persName>רות </persName> בת <persName>אליהו קורול,</persName> ושניהם הפליגו בדרכון אחד לארה"ב.

 התחיל כשוליה בבית-מלאכה לפרוות בניו-יורק ואחרי חדשים מספר נעשה פועל מאומן במקצוע. בגלל

 מחלת אשתו הוכרחו לעבוד לשיקאגו, שם המשיך לעבוד במקצוע, ובשיעורי ערב הוסיף ללמוד, עד שהוסמך למנהל חשבונות ורואה חשבון ועבר לעבור במקצוע זה בחברות שונות - עד שאחת מהחברות הללו, שעסקה ביבוא, חיסלה את עסקיה בשיקאגו ומסרה לו את משרדה, ובמשך השנים פיתח את עסקי החברה שבראשותו, עד שהתרחבה ופתחה סניפים בערים אחרות בארה"ב, במזרח הרחוק ובארצות אחרות, ובניהול עסקיו הנהיג חידוש על פי עיקרון שבתורה ("הענק תעניק לו''), שבמאזן השנתי מפריש הוא חלק מהרווח בשביל העובדים השכירים ששיתפו את עצמם במאמץ זה.

 משאיפשרו לו מעמדו ומצבו לתפוס מקום בחיים הצבוריים, הקדיש את עבודתו הצבורית מ-1927 ואילך לטובת עמו בקהלה היהודית בשיקאגו, למען החינוך היהודי, למען ההגנה על מעמד היהודים בארצות תבל, למען הציונות ובשנים האחרונות אף למען מדינת ישראל. בשנות השואה היה נשיא הקונגרס היהודי העולמי בשיקאגו ופעל רבות למען העזרה וההצלה, היה נשיא ההסתדרות הציונית בשיקאגו וב-1953 נבחר לסגן נשיא וגזבר של הסתדרות ציוני אמריקה, מ-1947 חבר הועד הפועל הארצי של המגבית היהודית המאוחדת, עומד בראש כל המגביות למען ישראל בשיקאגו ומגייס לפחות מליון דולר לשנה. ומ-1951 חבר הועד המנהל האמריקאי של מפעל אגרות המלוה לישראל ויושבראשו הראשון בשיקאגו. עשה רבות למען יסוד מוסדות-חינוך יהודיים בארה"ב ועומד בראש קרן לגיוס חמשה מליון דולר ליסוד "ישיבה-אוניברסיטה" בשיקאגו.

 חבר הועדה המיעצת של הק.ק.ל. (משנת 1950). חבר האקסיקוטיבה של מחלקת החנוך היהודי בשיקאגו (מ-1948), ויו"ר ועד המנהלים של הקולדז' של תלמידים יהודים, נשיא הועדה להגנה נגד אנטישמיות (מ1950).

 במלאות לו 50 שנה ב-1951 אספה קהלת שיקאגו 150 אלף דולר להקמת ישוב על שמו בישראל, אך המפעל עוד לא הגיע לידי הגשמה. לעת עתה, לרגל ביקורו בארץ ב-1956 כציר לקונגרס הציוני ה-24 בירושלים, נחנך על שמו בנין גדול לתצוגת מלאכה ומלאכת אמנות ע"י ארגון בעלי המלאכה בירושלים ונקרא בשם "משכן מנחם ברסלר".

 צאצאיו: ד''ר <persName>ליאונרד, אניטה</persName> אשת ד''ר<persName> יוסף רבינס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3085</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
