<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4073 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4073</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4074</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מלכה טטנבום</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ביפו בשנת תרנ"ז (15.9.1897).

 לאביה <persName>חיים חייקיל שיף</persName> ולאמה <persName>שרה טובה</persName> בת <persName>משה שמעון לב </persName> (ראה בכרך זה, בעמוד 4054).

 למדה בגן הילדים העברי הראשון ביפו, בבי"ס לבנות (שלמדו בו אז 4 בנים) שהכיל כמאה תלמידות, סבלו אז מחוסר שיטה וחוסר ספרי לימוד (אחרי שביה"ס עבר לבניינו בגבול נוה צדק ונוה שלום והפך לבי"ס בן 8 כיתות עם כמה מאות תלמידות בהנהלתו של ד"ר <persName>ניסן טורוב</persName> התפתח ביה"ס). אחרי שגמרה את ביה"ס המשיכה ללמוד בסמינר למורות. שנתיים למדה בגמנסיה העברית "הרצליה" ת"א.

 בפרוץ המלחמה העולמית הראשונה (1914) התנדבה לעזור למטבח "אחוה" לעזרת מחוסרי אמצעים. היתה בין הלוחמות בארבה שפקד את הארץ ועמד להמיט שואה על הישוב החקלאי.

 בגירוש יפו-ת"א עברה עם משפחתה לרחובות. אירגנה מקהלה בביה"ס ברחובות.

 עברה קורס לגננות לפי עצתו של המורה<persName> מרדכי</persName> <persName>אזרחי. </persName> השתלמה בזמרה וקיבלה משרת מורה לזמרה בבית ספר למל בירושלים במקומו של המורה שלה <persName>צבי אידלסון.</persName> אירגנה מקהלות וחגיגות בבתי הספר. נתקבלה בתור מורה לזמרה בגמנסיה הרצליה בתל-אביב.


 בשנת 1919 נישאה לבן-דודה<persName> אברהם טטנבום,</persName> שהגיע לארץ מאנגליה עם הגדוד העברי (ר' בכרך זה, בעמ' 4057).

 בשנת 1922 עוזבת את עבודתה בתור מורה ועוברת עם בעלה לגור בירושלים, אחרי שבעלה נתקבל כפקיד במזכירות הראשית של ממשלת המנדט.

 במשך 4 שנים היתה מזכירה של לשכת בנות-ברית "בת-ציון" והיתה חברת ההנהלה של ביה"ס למלאכה ע"ש<persName> רבקה סומך.</persName>

 אחרי שעברה קורס לזמרה, נהייתה למורה לזמרה. בפרוץ מאורעות 1929, 1936 עזרה לנפגעי המאורעות. במלחמת העולם השניה אחרי שא"י היתה בסכנת פלישה גרמנית, נשלחה בתור אשת פקיד נתין בריטי עם שני בניה לדרום אפריקה יחד עם נשי הפקידים הבריטיים.

 בעיר דרבן אירגנה קבוצות לומדי עברית, היתה פעילה בתנועות הנוער, אירגנה מקהלה ושירה בציבור בחגים, הופיעה עם המקהלה שלה ברדיו - בשפה העברית (בפעם הראשונה בתולדות דרום אפריקה).

 המלחמה היתה אז בעיצומה, הפחד שמא לא יהיה קשר עם א''י, הביא אותה ללמוד מקצוע לשם קיום במקרה שלא תוכל לקבל תמיכה מבעלה. עברה קורס לעבודות יד ותעשיית צעצועים. רכשה מכונות וחומרים ופתחה בית חרושת קטן ובו 4 פועלות. בעזרת ידידים קשרה קשרי מסחר.

 בשנת 1943 חזרה לארץ עם שני בניה אחרי שניתנה אפשרות למשפחות הפקידים הבריטים לחזור לארץ.

 אחרי שבעלה נשלח לארצות הכיבוש בתפקידים שונים נסעה לאנגליה. שם נתמנתה ע"י הסוכנות היהודית לנהל את אחד ההוסטלים בלונדון, בו ריכזו ילדי פליטים ממחנות ההסגר באירופה שהעבירו לאנגליה. הילדים שלמדו לסבול חרפת רעב במחנות ההסגר סרבו להמשיך ולסבול, ולא התחשבו עם הצנע שהונהג באנגליה. משמעת לא ידעו ולא קיבלו. היו מרי נפש ומלאי געגועים למשפחותיהם שנספו, שהשאירו עליהם את רשמיהם... מלכה עניינה אנשים שיתמכו במוסד בכדי לתת לילדים אווירה ביתית ומשפחתית ולמלא מחסורם. הילדים קיבלו חינוך והכשרה חלוצית לעלייה לארץ.

 בשנת 1955 אחרי שבעלה נפטר חזרה לארץ.

 ממשיכה בעבודה ציבורית בויצ"ו ועוד.

 בניה : <persName>טוביה</persName> ז"ל, <persName>רפאל אילון</persName> (ראה בכרך זה, בעמוד 4059), <persName>דניאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4073 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4073</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4074</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
