<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4908</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4909</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מלכה כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בבאר-טוביה, כ"ד אדר א' תרס''ח, (26.2.1908)

 לאביה <persName>יצחק הלל כהן</persName> (ראה ערכו בכרך זה) ולאמה <persName>חנה </persName> בת <persName>נחמן מרקוס </persName> (ראה כרך א, עמוד 418).

 למדה בבתי-ספר בכפר-הולדתה ובתל-אביב.

 בהיותה בת שבע-עשרה הצטרפה ל"גדוד העבודה" על שם יוסף טרומפלדור", שפלוגותיו היו פזורות ברחבי הארץ. היתה חברה בפלוגות תל-יוסף, רמתרחל ובחיפה ועבדה בחקלאות, בבנין ובעבודות אחרות.

 ב-1925 נישאה<persName> לרפאל כהן</persName> , חבר גדוד העבודה (ראה ערכו בכרך זה) והשתקעה עם בעלה בחיפה.

 ב-1932 עברה להתישבות במושב-העובדים עין ורד (גוש תל-מונד). משפחתה נמנתה עם המשפחות הראשונות המתנהלות במושב זה.

 מסיבות משפחתיות עזבה את המושב ועברה


 עם בני-ביתה לתל-אביב, שם רכשה את בית-המסחר לזרעים, שהיה שייך לאביה.

 שנים מספר היתה חברה בארגון י.ע.ל. ("יד עזר לחולה") ומסרה שבתותיה לטיפול בחולים, המאושפזים בבית-החולים "איכילוב" בתל-אביב.

 עוד בנעוריה גילתה נטיה לספרות, אך מחמת טרדותיה האישיות נבצר ממנה להתמסר לכתיבה. בפעילותה הספרותית החלה בשנת 1959. במשך חמש שנים ראו אור חמשה ספריה - ועוד ידה נטויה. ספר-הביכורים שלה, בשם "<persName>מספוריו של</persName> <persName>סבא"</persName> , שהופיע בשנת 1960 ונועד לילדים, כולל סיפורים הנסבים על חיי המושבה. אלה הם ספורי אמת, הנותנים לנוער קורטוב של מציאות, שהיתה ואיננה עוד. השלווה והשקט, הנסוכים על אותה המושבה, מעמידים ספר זה בשורה אחת עם הספרים המובחרים, שאהבת האדם והאדמה בהם היא למופת.

 ספרה השני: <persName>מריה-אן"</persName> (1962), הנועד למבוגרים, הוא רומן רב-מתח מחיי הישוב הישן בירושלים, על משבריו הפוקדים אותו עם ראשית ההתישבות החלוצית בארץ. נערה בת עדות המזרח, נקרעת בין הישן לחדש ועוברת גלגולים רבים מביתה הישן דרך הישוב החדש ואורח החלוצים. נסיבות חייה הביאוה למנזר, אך לא מצאה שם מקומה וטולטלה לאירופה, ולבסוף שבה אל המנוחה והנחלה בארץ מולדתה.

 ספרה השלישי: "<persName>דן ורם בשרות העם"</persName> (1962) הוא ספר הרפתקאות לנוער, המספר על שני נערים אמיצי-לב ורבי-תושיה, שסירתם הקטנה נסחפה מעבר לגבולות מדינת ישראל (עזה). הנערים אינם נואשים. הם מנצלים את שעת-הכושר לטיבת ארצם, הנאבקת על קיומה וריבונותה. המציאות והדמיון משמשים כאן בערבוביה.

 ספרה הרביעי, בשם <persName>"כשהטירוף אחז בהם"</persName> (1964) הוא על רקע השואה האיומה, שפקדה את יהדות פולין במלחמת העולם השניה. זהו ספר מרטיט-לב ועז-ביטוי, המושך את לב הקורא בהודהמורא שבעלילה. גיבורת הספר היא נערה עדינת

 נפש, שכל בני משפחתה ניספו במשרפות על-ידי פריצי-אדם טמאים. היא הספיקה להמלט ממלתעות הדרקון הנאצי ונשארה גלמודה ובודדה. חשך עליה עולמה, עוברת כל מיני אימים ותלאות כ"ארית" בין פולגים, גרמנים ופרטיזאנים. חסרת-ישע היא ניצבת מול הטרגדיה, שהתרגשה על יהודי אירופה, אולם המזל האיר לה פנים: נותרה בחיים ולאחר המלחמה הגיעה לארץ ישראל והקימה קן משפחתי מאושר.

 ספרה החמישי: <persName>"חלוצי הישוב הראשונים"</persName> בשלשה חלקים ועטורים תמונות (1964) כולל ספורים מענינים על ראשוני האכרים הנועזים בארץ ישראל, אנשי ביל"ו ("בית יעקב לכו ונלכה"), שהפריחו את שממות הארץ, על מה שהיה היה, אודות מיסדי המושבות העבריות בדרום ובצפון, אשר ידעו לשמרן ממתנכלים, שודדים ואויבים, ולא נרתעו בפני כל קושי ומכשול. מסופר גם על נכדיהם וניניהם, "מעשה אבות סימן לבנים", כי כחוט-השני עוברים מדור לדור מעשי-גבורתם של הראשונים, שהחיו את הישוב העברי, דל-האוכלוסין בימים ההם.

 ב-1966 השתלמה בקורס שנערך על-ידי הממשלה, לכתיבת תסריטים.

 צאצאיה:<persName> דן </persName> (לשעבר איש פלמ"ח וסגן-אלוף בצה"ל, אשתו <persName>בתיה</persName> בת <persName>משה טלר); גליה</persName> אשת <persName>יהושוע וולפסון </persName> (סגן-ניצב במשטרה);<persName> דינה </persName> אשת <persName>משה גרטלר</persName> (מנהל בית-מסחר לזרעים).

 נכדיה:<persName> דפנה, עמיר, אייל, נח</persName> (סטודנט ובאוניברסיטת ירושלים),<persName> עופר, נועם, נטע.</persName>

 (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4908 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4908</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4909 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4909</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
