<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5158 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5158</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5159</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5160 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5160</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5161 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5161</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנדל בובה</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ריגה</placeName> (לטביה) בשנת תרנ"ד (26 ביולי 7 לאוגוסט לפי הלוח הגריגוריאני - 1894).

 לאביו<persName> שלמה שכנא</persName> בן<persName> שמואל בובה</persName> , ולאמו <persName>אלקה </persName> בת<persName> מנדל כהן</persName> (בגיל צעיר עבר עם הוריו לגור ב<placeName>ריגה</placeName> מהעיירה הליטאית ז'גורי).

 אמו - נכדתו של הרב <persName>משה יהודה זליג בר'</persName> <persName>מנחם מנדל הכהן</persName> מפילטן. בשנת תקצ"ט (1839 נתקבל לרב בקהילת האזנפוט (קורלאנד), בשנת תרי"ב (1852) עלה עם אשתו לארץ ונפטר בשנת תרי"ג (1853) ונקבר בהר הזיתים. (ראה "תולדות ישיבת היהודים בקורלאנד" של הרב ד. י. אווצינסקי, פיטרקוב, עמ' 77). השאיר צוואה המצו

 טטת בגלל זה שציווה לילדיו שילמדו עברית ודקדוק. הצוואה הוצאה לאור על ידי המשפחה (בקניגסברג).

 על אביו הרב ר' מנחם מנדל, מספרים כי הפקיר את כל רכושו, - שהיה די גדול, - היה בעל אחוזה, - אחרי שהברון שעל אדמתו ישב, ציווה לא לקנות ממנו את החמץ לפסח. (ראה "תולדות ישיבת היהודים בקורלאנד" של הרב ד. י. אווצינסקי, פיטרקוב, עמ' 150).

 קיבל חינוך מסורתי בכמה חדרים מהטיפוס הישן. בגיל שמונה עבר ל"חדרים מתוקנים" שנוסדו

 ב<placeName>ריגה</placeName> ביזמת הציונים, בהם לא רצו לקבלו בגללידיעותיו הלקויות. ב"חדרים המתוקנים" למד עברית.

 בגיל 12 נכנס לבית ספר ריאלי. גמר את בית הספר הפרטי של "פרידריך גרמן" (לבתי ספר עירוניים או ממלכתיים היה קשה להיכנס בגלל המיכסה בשביל יהודים).

 בשנת 1913 נכנס לפוליטכניקום הריגאי לפקולטה הכימאית. כדי להתקבל היה צריך להיות בעל "שלוש נקודות" (להיות נולד בפלכים הבלטיים, להיות "עירוני" של מקומות אלה ולקבל בתעודת. הגמר ב-6 מקצועות את הציון הגבוה ביותר - 5).

 בשנת 1921 קיבל תואר של אינג'נר-טכנולוג.

 בשנת 1912 התארגנה ב<placeName>ריגה</placeName> אגודת "צעיריציון". הצטרף לאגודה בימיה הראשונים עוד בהיותו תלמיד בית-הספר. זו היתה התחלה של פעילותו הציונית. עם הציונים הכלליים, שהקימו בעיר מועדון "עבריה" ועל ידו "ועדה פלשתינאית". היו נפגשים בועדה זו, שהיתה השלט הרשמי של העבודותהציוניות: מכירת שקלים אוסף כספים וכו'.

 בשנת 1913 שלחו לקונגרס הציוני ה-11 כציר את הח' <persName>זאב לבנברג.</persName>

 באותה שנה נסע לכמה ערים בקורלאנד כדילעודד את הפעולה הציונית.

 בשנת 1915 התקרבה החזית של מלחמת העולם הראשונה לריגה. הלימודים בפוליטכניקום נפסקו ויעצו לסטודנטים לעזוב את העיר. נסע למוסקבה, ואחרי הסידורים הראשונים והיכרות עם המקום החדש נכנס לאגודת הנוער האקדמאי - "החבר" והיה זמן מה יושב ראש "החבר" במוסקבה.

 בשנת 1916 השתתף בפטרבורג בהתיעצות בלתיליגאלית של באי-כוח הסניפים.

 היה במוסקבה בזמן המהפכה של שנת 1917: זו של פברואר וזו של אוקטובר. זכרונותיו מתקופה זו עומדות להתפרסם בכרך ט"ו של "העבר" שיופיעבקרוב.

 בשנת 1917 נשא לאשה את<persName> אסתר-חנה</persName> בת <persName>אייזיק</persName> <persName>רבינר, </persName> (רופאת-שיניים, ילידת העיר פילטן בקורלאנד, קרובת משפחה). נפטרה בתל-אביב, י"א סיון תשי"א ובזיווג שני נשא לאשה בשנת תשי"ב את <persName>לידיה </persName> בת <persName>אברהם קגן-דולגיצר.</persName>

 עזב את מוסקבה בשנת 1919 ועבר לעבוד במקום נידח, מקסטיכה, בפלך טבר, במפעל שסיפק עצים. למסילות הברזל. במקום זה נולדה בתו חנה. בגלל התנאים במקום, בו התרכזו כמה מבני המשפחה יכול היה לעזוב את משפחתו ולעבור לעיר איוואנאוואוואזנסנסק, כדי לגמור שם את לימודיו. ואמנם עלה בידו בשנת 1921 לקבל את הדיפלומה של אינז'ינרטכנולוג.

 תנאי הקיום ברוסיה היו קשים ביותר בימים ההם. רעב וחוסר כל שרר בפלכים המרכזיים. למרות זה שהציעו לו כמה משרות: גם להישאר עליד הפוליטכניקום וגם כמהנדס בבית-חרושת כימי,


 החליט להשתמש בזכויותיו כפליט ובסוף 1921 חזר לריגה.

 ריגה היתה אז בירתה של לטביה העצמאית והחיים הציבוריים היו מלאים ותוססים. כל פלגי הציבור היהודי, שכל אחד מהם ניהל קודם לכן חיים צנועים בתנאי מחתרת, רצה כל אחד להתבלט ברחוב היהודי: "בונד", "צעירי-ציון", "ציונים כלליים", "נציונל-דמוקרטים" ועוד.

 נכנס שוב לשורות של "צעירי-ציון" ולקח חלק פעיל בכל עבודות המפלגה, ובשליחותה פעל בשורה של מוסדות ציבוריים. במפלגה היה חבר המרכז ואחרי האיחוד בין "צעירי-ציון" התאחדות וצ.ס. בשנת 1931, היה יושב ראש המרכז. היה מועמד בבחירות ל"סיים" ולעירית ריגה.

 היה ציר בקונגרס הציוני ה-19 בשנת 1935 בלוצרן.

 לא עלה בידו להסתדר ולעבוד במקצועו. התנאים הלטביים מנעו מיהודים להסתדר במקומות עבודה לא יהודיים. התעשייה המצומצמת במדינה וחוסר אפשרות לחכות - היו לו אשה וילדה ולכן הסכים לעבודה הראשונה שהזדמנה לו.

 התחיל בשנת 1921 לעבוד כמזכיר של "צע-ועד" הקהילות בלטביה. זה היה מוסד מרכזי שנבחר על ידי כינוס של כל הקהילות, אבל התקיים על תקציב הג'וינט. האחרון העביר דרך "צע-הועד" את כל העבודה הענפה שלו: שיקום אחרי המלחמה, סעד ועזרה, יסוד בנקים קואופרטיביים, הקמת בתי-ספר למלאכה ב<placeName>ריגה</placeName> ודבינסק שנחרבו בזמן המלחמה וכו' אחרי שהג'וינט חיסל את עבודתו בלטביה נסגר, מחוסר תקציב, גם ה"צע-ועד" (ראה בענין זה מאמרו "צע-ועד הקהילות" בקובץ "יהדות לטביה").

 קיבל עבודה בחברת "של" - המנהל הראשי היה הציוני <persName>אליעזר אטנגן,</persName> והמשיך בעבודה בחברה זו משך 12 שנה, עד שעלה לארץ.

 בזמן עבודתו במפלגה "צעירי-ציון" השתתף בעתונות שהוציאה המפלגה ותרומתה של "צעיריציון" לעתונות היתה די ניכרת: עתונות יומית "דער וועג", "אונזער וועג" ובעתונים שהיו מופיעים מזמן לזמן כגון: "דער רוף", "ארבעטספאלק" ואחרים.

 פרט לעבודתו המפלגתית התמסר לעבודה בכמה מוסדות כבא-כוח המפלגה: ב"קופת-חולים היהודית" מ-1923 שהיתה ידועה בציבור, הגם חלק של היהודים המובטחים בה רק במעט עלה על 50%, אבל היא נוסדה על ידי פירמות יהודיות, רוב הרופאים היו יהודים וגם בהנהלה היה חלק היהודים גדול מאוד. בהתחלה היה חבר ההנהלה ואחר כך יושב ראש שלה. במשך 10 שנים ומעלה היה מקדיש למוסד זה יום-יום שעות על שעות. היה ידוע שהקופה היהודית היא אחת הקופות המסודרות עם מוסדות ריפוי עצמאיים וכו'. השתתף מטעם הקופה יחד עם מזכירה,<persName> אברהם וואולפסון, </persName> במשלחת של "קופות חולים לטביות" שסיירו באירופה 

 בברלין, דרזדן, פרג, וינה וורשה, על מנת ללמוד את שיטות הניהול של קופת-חולים בחו"ל.

 ניסה להמשיך בעבודה גם אחרי ההפיכה הפשיסטית בשנת 1934, כאשר מונה קומיסאר, גוי לאומני די פיקח, אבל אחרי שהעביר בהתמדה את הקו לדכא את הרוח הפרוגרסיבית של קופת-חולים בלטביה, וכאשר נוכח שאין תועלת בעבודתו, התפטר מההנהלה.

 בשנת 1925 עלה בדעת עסקנים ממפלגות שונות להקים ארגון מקצועי של העובדים היהודיים בבתימסחר, משרדים וכו', זה היה חשוב מכיון שרוב הפקידים היהודיים לא מצאו את מקומם בארגונים המקצועיים הקיימים. היה בין חברי הועדה המארגנת של האיגוד ובמשך שנים גם חבר ההנהלה. המלחמה בין "צעירי-ציון" וה"בונד" באיגוד פגם לא במעט בכושר פעולתו.

 היה בין המקימים וחבר ההנהלה של "קופת-מלוה וחסכון" על ידי העובדים היהודיים תחת השם "טרוזניק" - מוסד שריכז חסכונות של העובדים ועזר בהלואות על יסודות המקובלים בקופות אלה.

 בכל העבודות הנ"ל, עבד בהתנדבות מליאה. התפרנס מעבודתו בחברת "של" ולא קיבל שום שכר ממקום ציבורי כלשהו.

 ב-17 בנובמבר 1935 עלה לארץ עם אשתו ושתי בנותיו ע"י סרטיפיקטים שקיבל.

 היו לו כל מיני המלצות מאישים מהבית. היו גם שורה של אנשים שבזמנו נפגש אתם בעבודה ציונית במוסקבה וב<placeName>ריגה</placeName>, וחשב שהודות לנסיונו יוכל להסתדר בעבודה ציבורית, - אבל מכל התקוות הללו התיאש. נוצר אצלו הרושם, והוא לא פג עד היום הזה, שהיה חשוב ומכובד כל זמן שהיתה לו היכולת לקבל את אלה שבאו ללטביה מהארץ אבל היה בלתי רצוי בזמן שעלה לארץ ורצה להיות אחר מהם.

 כעבור חודשיים הסתדר בעבודה במפעל פרטי : ב"חברה הא"י לקירור והספקה בע"מ", בה עבד קרוב ל-27 שנים כמנהל חשבונות ראשי ואחר כך גם כמזכיר ההנהלה עד שהתפטר מרצונו בשנת 1962, עקב מחלה ובהיותו למעלה מגיל הפרישה.

 לא מצא את מקומו בעבודה מפלגתית בארץ, יש להודות שלא יכול היה להתרגל לעבודה ציבורית המיוסדת ברובה על פרופסיונלים שעבודתם הציבורית היא אומנותם.

 בשנים הראשונות התרכז לשפר את ידיעותיו בעברית וללמוד את השפה האנגלית בה ראה צורך הן מבחינה מקצועית והן מבחינה פוליטית, - היה זה בזמן המנדט הבריטי ואי ידיעת השפה הרשמית, - ויש להודות שהאנגלית היתה השפה הרשמית לא רק בחוגים לא יהודיים אלא אף בחלק גדול של הציבור היהודי, - שבלעדיה היה קשה להיכנס ולהתמצא.

 מלחמת העולם השניה עם קרבנותיה האיומים ביהדות הגולה ובתוכה גם יהדות לטביה, שבחלקה


 גורשה ובחלקה המכריע הושמדה, העמידה את יוצאי לטביה בארץ לפני התפקיד לעזור לאחיהם שגורשו מלטביה ואחר כך כאשר חלק מהם חזר, על ידי מתן עזרה וסיוע לאלה הנמצאים בחו"ל ולהקל את קליטת העולים שהחלו להגיע לארץ בכל מיני דרכים.

 זו היתה ונשארת עד היום עבודתו הציבורית ב"איגוד יוצאי לטביה ואסטוניה" בישראל. לא פה המקום להביא סיכומים של עבודה זו. אבל אפשר לקבוע שעלה בידי כמה עסקנים להקים איגוד המיוסד כולו על התנדבות, - רקע שאליו היה רגיל בחו"ל, - עבודה שקטה ופעילה במתן עזרה ליהודי לטביה ברוסיה וסיוע בהלואות קונסטרוקטיביות לעולים החדשים.

 השמדת חלקה הגדול של יהדות לטביה העמידה בפני איגוד יוצאי לטביה את התפקיד להנצחת זכרם של קרבנות השואה לא רק ע"י מצבה בהר ציון אלא על ידי ספר, בו יסופר מה היה השבט הזה ביהדות רוסיה ששמו וזכרו עלולים להימחק מההיסטוריה היהודית.

 כך בשל הרעיון של הספר<persName> "יהדות לטביה"</persName> שהופיע בתל-אביב, בשנת תשי"ג. הדבר לא היה קל. בשנת 1948 על ידי פרוספקט מפורט על תוכן הספר עלה בידיו ובידי חבריו לגמור אותו רק כעבור 5 שנים. היום, כאשר עברו כמעט 15 שנד. מיום הופעתו יש לקבוע שהרעיון היסודי, דהיינו: לתת חומר על ידי אלה שפעלו בזמנו ביהדות לטביה, לקבץ את העובדות ואת רישומיהן ובצורה זו לקבל תמונה על חיים יהודיים שאינם עוד, - היה נכון. חלק מהמשתתפים בקובץ כבר אינם היום בחיים.

 היה אחד<persName> משלושת העורכים של הקובץ,</persName> יחד עם <persName>ב. אליאב ואל. קרמר. </persName> פרט לאיסוף החומר כתב <persName>בקובץ את המאמרים הבאים</persName> : 1) "יהודי לטביה במספרים", 2) "העתונות היהודית בלטביה", 3) "קופת-החולים היהודית", "הועד המרכזי של הקהילות" ("צע-ועד"), וכמה רשימות קטנות לזכר עסקנים נעדרים.

 הספר הזה נתן אמנם חומר רב על "תקופת לטביה העצמאית" אבל לא נתן את ההיסטוריה רבת הסבל של היאחזות של יהודים ופלכים קורלאנד וליפלאנד - היאחזות יוצאת דופן מכיון שהפלכים האלה, - שהם רוב הטריטוריה הלטבית, - היו "מחוץ לתחום".

 החליט שיש לתת היסטוריה זו. בזמן לימוד החומר נתקל בין היתר כהיסטוריון <persName>ראובן יוסף וואומינ</persName> <persName>דרבר,</persName> שפירסם בשנת 1853 ספר ראשון על יהודי קורלאנד וריגה.

<persName>פרסם עליו מאמר ב"העבר", חוברת י"א תחת</persName> <persName>השם: "ההיסטוריון הראשון של יהודי ליפלאנד</persName> <persName>וקורלאנד".</persName>

 בשנת 1961, אחרי עבודה של שנתיים פרסם את ספרו "פרקים בתולדות יהדות לטביה" (תל

 אביב, הוצאת "רשפים", הכולל את ההיסטוריה של יהודי לטביה מאז הופעתם במאה הי"ז בלטביה ועד לשנת 1918 - זמן הכרזתה של לטביה העצמאית).

 המאמר שפורסם כדלעיל על ר. י. וואומינדרבר נכלל בספר כנספח תוך ביאוגרפיות של יתר האנשים שעסקו בהיסטוריה של יהודי לטביה.

 בשנת 1962 נפטר הרב ד"ר <persName>מרדכי נורוק </persName> (ראה כרך ד', עמוד 1566), אחד הדמויות הבולטות בציבוריות הלטבית, שתפס מקום נכבד בציונות, ביהדות העולמית, ובארץ בה היה חבר הכנסת הראשונה וכל יתר הכנסיות עד יום פטירתו.

 התארגן ועד ציבורי כדי להוציא ספר זכרון לזכרו. הספר "זכר מרדכי" הופיע בשנת תשכ"ז. העורכים היו<persName> א. טרטקובר, יצחק רפאל ומנדל בובה.</persName> כתב בספר גם מאמר על הנושא <persName>"מ. נורוק בישראל".</persName>

 אחרי שפרסם את ספרו "פרקים בתולדות יהדות לטביה", הודגשה בכמה מאמרי הערכה הדעה שלספר צריך להיות המשך, - דהיינו - תקופת לטביה העצמאית. אין לו עדיין המצב הנפשי לעסוק בהכנת עבודה זו שצריכה להיות צמודה בפרק השואה שעברה על יהודי לטביה. בינתיים החליט לכתוב על אישים ופעלים, מאורעות או מקומות הקשורים בצורה זו או אחרת עם לטביה:

 1) פרסם בחוברת י"ד של "העבר" משא על חבר הסיים בלטביה "מרדכי דובין". 2) לפי יזמת "המוסיאון למסים" כתב עבודה מקיפה על "הגבלות, מסים והיטלים על יהודי לטביה החל מהמאה הי"ז". בגלל היקפו לא יכול המאמר להיכנס ל"רבעון לעניני מסים" המופיע בקביעות על יד "המוסיאון" אלא יכנס לקובץ מיוחד המוקדש לעניני מסים מיוחדים בקהילות שונות בתפוצה, בהתאם למכתב שקיבל מהמוסיאון. בינתיים פורסם המאמר בחוברת (53) 4, כסלו תשכ"ח, "גשר" - רבעון ההנהלה הישראלית של הקונגרס היהודי העולמי. 3) כתב עוד שתי עבודות שעדיין לא עלה בידו לפרסם: א. מונוגרפיה מפורטת על<persName> י. ח. טביוב,</persName> העתונאי, המורה והמתרגם. <persName>טביוב </persName> בא לריגה בגיל רך. חי רוב ימיו וגם נפטר ב<placeName>ריגה</placeName>. ב. מאמר על תזכיר שהוגש לסנטור <persName>דרזבין</persName> בשנת 1800 על ידי רופא יהודי מקרלסבקה, עם תיאור של התקופה ומצב היהודים.

 בנותיו (מאשתו הראשונה): <persName>חנה</persName> (חברה ומורה בקיבוץ גנוסר); <persName>שולמית </persName> אשת <persName>פרץ בייר</persName> (קצין בחיל הים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5158 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5158</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5159</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5160 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5160</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5161 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5161</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
