<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2566</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2567</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2568</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנשה ברונשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון יעקב, ט"ו סיון תרמ"ט (14.6.1889). לאביו <persName>מרדכי צבי</persName> ולאמו <persName>בתיה</persName> . (נפטרה בזכרון יעקב, ה' שבט תש"ז), שעלו מבראילבו (רומניה) בשנת תרמ"ב (1882), ממיסדי המושבה "זכרון-יעקב" (באותה שנה).

 קבל חנוך בבית הספר המקומי, שמוריו היו: ציפרין, <persName>הורוביץ ומוגרבי</persName> . לבד למד תורה וכן לשונות צרפתית וערבית.

 חברו ובן גילו היה <persName>אלכסנדר אהרנסון</persName> , האציל עליו מרוחו ומנפשו.

 בן 14 הוא גומר את למודו בבית הספר העממי וללא שהיות מרובות, הוא נכנם לעולה של עבודה ונושא באחריות החיים בבית. הוא מתקבל לעבודה ביקבי המושבה כנער שליחות ועושה גם בכל עבודה קשה ומייגעת. הוא שוטף רצפות וגם חביות וגיגיות. מחור פתח צר וקטן הוא מטלטל גופו פנימה לחביות ביקב לשפשף ולשטוף יפה בדפנות החביות עד כי נוקו.

 הרבה נערים בני גילו לא מצליחים לעמוד בנסיון עבודה קשה זו, למרות שנועדה רק לנערים. "האסידטרטיק" משהוא נוגע בבשר הגוף - ואל החבית נכנסים לרוב ערומים - גורם לדגדוג צורב ולעקיצות טורדות


 עד כדי עצבנות מרובה. מילדותו, למד והכיר את החיים התובעים משמעת, כניעה ואחריות - והוא אינו מתלונן, ממשיך בעבודתו ומוסיף בה תקופה של שנתיים בקירוב.

 אביו חורגו (שלש שנים אחרי מותו של האב נישאה האם <persName>לזאב ליבמן</persName> , מהפועלים במושבה, שעלו מרומניה בלוית המתישבים) צריך לו ולעזרתו בעבודות המשק, והוא מפסיק מעבודתו ביקב. ועבודת המשק אז היתה פרימיטיבית למדי. בהמות העבודה היו השוורים, והוא נותן מכוחו ומחום נפשו למלמד הבקר, לניר ולגרעיני הבר. בימי החום והלהט של הקיץ הוא יושב על המורג המשתרך בעקבות השוורים המקיפים הקפות-הקפות את ערמת הקש.

 בשנת 1911 נסע לפריז, שם גרו אחיו ואחותו. מראשית בואו התחיל לעבוד בבית חרושת למקלות ועבד שמה תקופה של שנה בקירוב. למרות שלא היה חסר דבר בקרבת אחיו ואחותו, גברו בקרבו געגועיו לארץ, למושבתו ולחבריו, באותו זמן נפטר אביו החורג, אחרי ששהה בפריז 13 חדשים חזר לארץ ונטל על שכמו את דאגות המשק וחיי הבית.

 שנה אחת עבד כשומר שדות ונטיעות המושבה יחד עם חברו<persName> יצחק הלפרין.</persName>

 בשנת 1912/13 רכשה חברת יק"א את אדמות "שוני" (גבעת בנימין) ו"אום-אל-עלק" (תל-צור). <persName>מנשה</persName> וחברו <persName>יעקב בן-צבי</persName> היו הראשונים אשר כבשו את השטחים הנ"ל, בעלותם על האדמות כדי לעבדן ולשמרן.

 הערבים קראו לו "אבו-מוראד" (אבי <persName>מרדכי,</persName> על שם בנו הבכור). ידע לדבר אל הרועה בשפתו, אל החרת בשפתו ואל האפנדי בשפתו.

 מאז אותה שנה נתקבל לעבודה כפקיד ב"תחנה לנסיונות חקלאיים" של <persName>אהרן אהרנסון</persName> בעתליט.

<persName>כשאלכסנדר אהרנסון</persName> מייסד בשנת 1914 את "אגודת הגדעונים" בזכרון יעקב, נמנה הוא על חבריה הראשונים והמסורים. כשהחליטו להרחיק את השומרים הערבים מהמושבה ולמלאות את כל תפקידי השמירה בכוחות הגדעונים בלבד, סלק אותם בלי כל קושי.

 כשפרצה המלחמה העולמית הראשונה נמצא <persName>מנשה</persName> בעבודת התחנה בעתליט, וכשנוסדה קבוצת "נילי" (נצח ישראל לא ישקר) ע"י <persName>אהרן אהרנסון, אבשלום</persName>

<persName>פינברג ואלכסנדר אהרנסון (בשנת</persName> 1915) קבל עליו להיות חבר נאמן ומסור ל"נילי" אחרי <persName>שאהרן אהרנסון</persName> דבר אתו. וגם צרף את חברו<persName> יצחק הלפרן</persName> לקבוצת "נילי".

 יחד עם <persName>יצחק הלפרן ויוסף לישנסקי</persName> עברו לדרום, ללמוד ולהכיר את כוחות חיל הצבא התורכי. ליד "קסטינה" (באר טוביה) הם נתפסים ע"י צבאות התורכים המביטים בם בעין חשד.<persName> יוסף ויצחק </persName> מתחמקים, אך הוא, נשאר ומתידד עם הקצינים, מכבדם בקפה ובסיגריות - ורוכש את אמונם. כשהוא משתחרר מהם, נפגש עם חבריו ויחדיו הם חוזרים לעתליט בסיפוק רב, <persName>מנשה</persName> עשה שליחותו נאמנה.

 קור רוחו וגבורתו עמדו לו במצבים קשים רבים. היה לרוב במחיצתה של <persName>שרה אהרנסון</persName> ומלוה אותה בנסיעותיה. הוא עם מספר מועט של חבריו העביר את ה"דאר" ממקום למקום. מן התחנה בעתליט לחוף הים, אל האניה הבריטית וחזרה. הוא שהעביר את משלוחי הזהב של העזרה (ע"י אנשי נילי במצרים) אל <persName>מאיר</persName> <persName>דיזנגוף ובצלאל יפה,</persName> עבור הישוב העברי הסובל.

 למרות שמשלוחי זהב אלה נמצאו ברשותו ללא בקורת, ובביתו מחסור ללחם ממש, לא נגע בכסף זה והעבירו לתעודתו בנאמנות, כיאות לממלא שליחות קדושה.

 כאשר נתפס <persName>אבשלום פיינברג</persName> ליד "אל-עריש" ונאסר בכלא באר-שבע (ראה כרך ה', עמוד 2337), נקרא אל <persName>אהרן אהרנסון </persName> בזכרון יעקב, שהסביר לו ענין שליחות נחוצה, תכופה וחשובה לחיפה, אשר נועדה להקל את שחרורו של <persName>אבשלום</persName> מהמאסר. לפי דברי <persName>אהרן</persName> היה צריך מנשה לסור אליו בשעת בקר מוקדמת ממחרת, בשעה חמש, כדי לקבל מידו את המעטפה ולצאת לדרך. מנשה בקש והסביר כי את המעטפה והתעודה יוכל למסור לו מעתה, וכך לא יצטרך להטרידו בשעה מוקדמת, <persName>אהרן </persName> הסכים ומסר את התעודה לידו.

 בשעה חמש וחצי בבקר המחרת התדפק <persName>מנשה</persName> בדלת חדרו של <persName>אהרן,</persName> שנתעורר והביט בו תמה:

 הכיצד ? השעה מאוחרת ואתה טרם יצאת לדרך ? ומנשה, כדרכו, שקט וקר רוח - משיבו: לאו דוקא, אדון אהרן, כבר חזרתי, הרי האשור.

 לילה אחד - והם יוצאים מתחנת עתליט אל החוף לפגוש באניה, שנתחלפו להם סימניה ולא הצליחו זה כבר כמה לילות להתקשר אתה. בדרכם בין הגבעות המבדילות בין התחנה והים - נשמע להם רשרוש אדם. ההולכים הסתלקו, אלא<persName> שמנשה</persName> מחליט להתחקות ולדעת פשר רשרוש זה, שלף אקדוחו וכשהוא צועד לפניו ומתקרב - הכיר בשני חילים תורכים שעמדו במשמרת. נגש אל החילים ושואלם תמימות, אם לא ראו פרדה נמלטה שנעלמה מן התחנה, מיד הוא מספק את סקרנותם ומשיב על שאלתם ומסביר, כי הוא שומר התחנה - ומכיון שהוא השומר - עמידתם בזה במשמרת טרחת חנם היא ויכולים הם להסתלק ולנוח... ואגב שיחה של ידידות ומאחר שחלק להם גם סיגריות, קבלו הצעתו ברצון והסתלקו מהמקום באותו הכוון


 שהורה להם ואף הבטיחוהו כי אם תפגש להם "הפרדה" הנמלטת, החזר יחזירוה... הדרך עתה פנויה, והוא הולך אל חבריו המסתתרים ומוליכם אל החוף. האות ניתן, האניה מתקרבת, הדאר הועבר ונמסר לתעודתו, ללא תקלה.

 בשנת 1916 נשא לאשה את חסיה בת <persName>מרדכי קרניאל</persName> מזכרון יעקב.

 כשסודה של קבוצת נילי נודע לשלטונות, הוקפה המושבה זכרון יעקב בשרשרת חיילים תורכים בשעת אחרי חצות לילה, משלחת <persName>שרה אהרנסון</persName> את <persName>מנשה,</persName> <persName>יצחק הלפרין ויוסף לישנסקי </persName> להסתתר בהרים. אחרי שעות מספר מחליטים השלושה, כי אחד מהם יפרוץ את שרשרת הצבא ויכנס למושבה לברר את מצב הענינים. אם לא יחזור אליהם - ידעו - כי אות הוא שאין לחזור למושבה, מנשה היה ההולך, אף שהיה קודח (סבל תכופות מהתקפת קדחת צהובה), ומאחר שהצליח לחדור למושבה והתראה עם <persName>שרה</persName> , נכנם לביתו ונתכנס למיטתו לישון. בשעה מוקדמת שלפנות בוקר הצליח גם <persName>יצחק הלפרין </persName> להכנס למושבה, אבל כשניסה לחזור <persName>יוסף לישנסקי</persName> - לא הצליח.

<persName>מנשה ויצחק</persName> נאסרו, למרות <persName>שמנשה</persName> היה חולה וקודח. ימים אחדים הוכו ועונו, נתבקשו לגלות מקומו של <persName>יוסף לישנסקי</persName> , והם באחת השיבו - כי לא ידוע להם מקום המצאו. ה"פאלאקה" (מכות במקל בכפות הרגלים) לא שברה את גופם ואת רוחם.

 שניהם הועברו לבית הסוהר בחיפה. שמה בילו עשרה ימים ואחר כך הועברו לדמשק - לבית הסוהר הידוע "חאן עלי באשה".

 כשנה תמימה היה במאסר דמשק, ובתקופה זו נתנסה בכל נסיונות הענויים, החקירות והתביעות, המשפטים הנשנים יום-יום, בלהות צל חבל התליה לא האפילו על עוז רוחו ולא שברו בנפשו. לא הועילו להם להוליכו בכחש ולסבכו בפח מרמה שטמנו השופטים לרגליו, כפי שעשו זאת חברו <persName>יצחק, באמרם</persName> לזה כי חברו <persName>הודה</persName> ומנה את פשעיו כהנה וכהנה. ולא ידעו השופטים כי בקרבם של שנים אלה פעמו לבבות אחים אוהבים, נאמנים ומסורים, שזולת המות - שום דבר לא עלול להפריד ביניהם. והתשובה היתה אחת : שקר הדבר ! אם חברי אמר כך - אינו אלא שקרן! ובטחון זה של חבר באחיו עמד להם וחזקם בנסיון המר.

 נדונו לשנתים מאסר בלי להודיע להם. שנה תמימה נמצא במאסר "חאן עלי באשה'' ובשנת 1918, כאשר החלה הנסיגה של צבאות התורכים, שוחררו ע"י הצבא הבריטי, ע"י קפטן מקרורי, חברו וידידו של <persName>אלכסנדר</persName> <persName>אהרנסון</persName> וחזרו למושבה.

 בנה מחדש את משקו ההרוס, היה בין המייסדים הראשונים של הסתדרות בני המושבות "בני בנימין''.

 שנים רבות עבד כנבחר מוסדות צבוריים במושבה, בועד החקלאי ובועד המושבה, היה חבר הנהלת "הלואה וחסכון" זכרון-יעקב עד מותו.

 פעיל היה במוסדות דתיים, גבאי בבית הכנסת וחבר החברה קדישא ועשה עבודתו באמונה ובחריצות.

 היה מהפעילים והמסורים ביותר לעניני הבטחון וההגנה של המושבה. החל ממאורעות 1936 לא זזה ידו מן הרובה ולא נעדר אף פעם, ללא סבה מספקת, מן העמדה.

 בנוסעו באוטובוס מהדר הכרמל (חיפה) העירה ברחוב סטאנטון, בקרבת ככר חמרה, נורה האוטובוס מן המארב, הוא נפגע בידו הימנית, בחזה ונפצע הכבד והכלייה, הועבר לבית החולים "הדסה", נותח, וביום ט' סיון תרצ"ט (27.5.1939) נפטר ונקבר בזכרון יעקב.

 צאצאיו. <persName>מרדכי, נילי, טובה</persName> אשת <persName>יוסף שוארץ, רות</persName> אשת<persName> משה הרשקוביץ, גאולה</persName> אשת<persName> יוסף דומינקביץ'.</persName>

 בשנת ת"ש (1940) בהוצאת "מלכה" - זכרון יעקב, הופיע לזכרו ספר: "מנשה ברונשטיין" - איש נילי (קבץ וערך <persName>אריה סמסונוב</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2566</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2567</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2568</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
