<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/820</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/821</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/822</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/823</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/824</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/825</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנשה מאירוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניקולאייב, דרום רוסיה, א' תמוז תר"כ (1860) לאביו <persName>אברהם צבי</persName> (סוחר). למד בחדר ומשעברו הוריו בתר"ל לאודיסה המשיך ללמוד שם שנתים בחדר המתוקן מיסודו של<persName> מ. ל. לילינבלום</persName> . משנסגר ה"חדר" הכניסוהו הוריו לביה"ס הריאלי הממשלתי, ומשגמר בו ב-1879 למד שלש שנים ב"אינסטיטוט לחקלאות וליעור" הממשלתי הרוסי בפולאווי (ברוסית נובו-אלכסנדריה) אשר בפולין, בין וארשה ללובלין, והוסמך לאגרונום. (אתו יחד למדו <persName>אברהם זוסמן,</persName> מי שהיה אח"כ מנהל מוסד חינוך חקלאי ליהודים מטעם יק"א ברוסיה (נשלח עם "אחד העם" בתרנ"ח ע"י חובבי ציון ברוסיה, לחקירת מצב המושבות בא"י, ופרסם דו"ח מפורט. עלה לא"י בתרפ"ד להשתקע)<persName> ויעקב רוסטובסקי</persName> , שהצטרף אח"כ לתנועת ביל"ו, - ושלשה אלה היו האגרונומים היהודים הראשונים ברוסיה).

 נכנס ללמוד חקלאות לשם עבודה ברוסיה. מפולאווי היה נוסע לעתים קרובות לבקר בווארשה. שם נתוודע אל הסופר <persName>שאול פנחס רבינוביץ (שפ"ר)</persName> , ד"ר <persName>ל. זמנהוף</persName> יוצר שפת אספראנטו,<persName> זאב גלוסקין</persName> ועוד, היה עד ראיה וסבל לפרעות 1881/82, התאכזב מרוסיה והפנה את

 מחשבתו על עתיד עצמו ועמו כלפי ארץ-ישראל והשתתף ביסוד האגודה הראשונה של חובבי ציון בוארשה בראשותו של הרב<persName> שמואל מוהליבר</persName> (אז רב בראדום ואח"כ בביאליסטוק), וכשגמר ב-1882 את ה"אינסטיטוט" והוסמך לאגרונום (על סמך החיבור על "אפני קביעת הטיב של מיני הצמר") כבר היה מנוי וגמור אתו ולהשתמש בידיעותיו החקלאיות אך ורק בארץ-ישראל.

 בדרכו לדרום רוסיה ולנמל אודיסה ביקר, לבקשת הרב מוהליבר, אצל כמה רבנים בערי רוסיה, ובכללם אצל האדמו"ר<persName> איגר</persName> בלובלין, וניסה לשכנעם לטובת חיבת ציון, אך לא בהצלחה יתרה. בבראו לניקולאייב מצא שם את חברו<persName> משה אייזמן</persName> בראש הסניף המקומי של אגודת ביל"ו והצטרף אליה כחבר.

 בנובמבר 1882 הפליג מאודיסה לאיסטמבול. שהה שם כחדשים והשתתף בפעולות "המשרד הפוליטי" של ביל"ו, שהשתדל להשיג את הסכמת הממשלה הטורקית להתישבות חקלאית של 500 סטודנטים יהודים מרוסיה בארץ-ישראל, ובראותו שההשתדלות נמשכת יותר מדי ותוצאות אין, חדל מה"פוליטיקה", המשיך את דרכו ובראשית 1883 הגיע לחוף יפו, יצא ברגל לראשון לציון, אל חבריו הבילויים שאחרי שהתמחו בעבודה חקלאית במקוה ישראל הועברו בהשתדלות המנהל <persName>שמואל הירש</persName> כפועלים וכמועמדים להתנחלות בראשון לציון, והתגוררו אז בצריפים פרוצים יחד עם הסוסים על הגבעה, מקום בית-הכנסת הגדול בעת. בערב הראשון תקפה אוחו הקדחת וכשקם אחרי שלשה ימים ברכוהו חבריו ב"מזל טוב" על שנתקדש על-ידי הקדחת, לארצישראלי ותיק... ומיד יצא לעבוד בזריעה, למנוד-ראשו, לתמהונו וללעגו המסותר של הגנן הצרפתי <persName>דיגור</persName> , מנהל העבודה מטעם פקידות הבארון<persName> בנימין רוטשילד</persName> .

 כשגורשו הבילויים - לפי הוראה מפריס - ממקוה ישראל, כתב לידידיו ברוסיה מכתב מזעזע על מצבם


 המחריד של חבריו ועל יחסי הקשה של המנהל הירש אליהם. המכתב נמסר לפרסום בעתון "רוסקי ייבריי" (היהודי הרוסי), משם תורגם לצרפתית ונשלח למרכז חברת כי"ח בפאריס (בעלת מקוה ישראל) ולשלחה אוחו להירש לשם תוכחה וחקירה. ובהיות הירש גם איש-אמוניו של הבארון רוטשילד בעניני העזרה לראשון לציון, השפיעה הצלחה ספרותיתעתונאית זו לרעה על מצבו של הכותב.

 זו היתה הופעתו הספרותית הראשונה. אחריה באו ממנו מכתבים ומאמרים בעתונים וירחונים ישראליים ברוסית: "רוסקי ייבריי", "ווסחוד", "בודושצ'נוסט", "ייברייסקיה ז'יזן" - בחתימת "סטארי פאלסטינץ" (ארצישראלי זקן, כלומר: ותיק), ולאחר זמן השתמש בתרגומו העברי של כינוי זה, "מזקני הישוב", כחתימה למאמריו בעתונות העברית. כתביו אלה שימשו מקור ידיעות על הישוב וחייו ובעיותיו לדור הצעיר היהודי ברוסיה. השתתף גם בשבועון "דער יוד", ב"זלבסט אמאנציפציון" וב"די ועלט" (בשעתו שבועונה המרכזי של ההסתדרות הציונית בשנותיה הראשונות, נוסד על-ידי <persName>הרצל)</persName> . כן השתתף בתרמ"ד ב"מבשרת ציון" של <persName>אליעזר בן יהודה</persName> , שהופיע כהוספה ל"החבצלת" של <persName>הרי"ד פרומקין</persName> , ובמאמרים בענינים ישוביים בעתונות העברית בארץ ובחו"ל. בתרנ"ז הוציא את הקובץ הראשון של שירי-עם עבריים בשם "שירי עם ציון", לבל יוכרחו האכרים והחלוצים לשיר שירי ציון ושירי חול ברוסית בארץ העברים. בתר"ע, למלאות חצי יובל ל"חובבי ציון" הוציא את ספרו (ברוסית) "תיאור המושבות העבריות בא"י", ששימש מקור לידיעות מפורטות ליהודי הגולה על כל מה שנוצר בהתישבות בארץ. ב-1918 השתתף בעתון העברי "חדשות הארץ" שהוציא השלטון הצבאי הבריטי בעריכת <persName>ברוך בינה</persName> , ורוב מאמריו תורגמו לאנגלית ואחדים יצאו אף בחוברות מיוחדות, ביניהם על "גידול הגפן ותעשית היין בא"י". גם במקצועו באגרונום פעל בשטח הספרותי. בתרנ"ג הוציא בהשתתפות<persName> א. מ. לונץ </persName> את הרבעון "האכר", ששתי חוברותיו הראשונות הופיעו באידית - מחוסר מונחים בעברית, ואח"כ המשיך כשנתים בהוצאת הרבעון בעברית, כל זמן שתמך בו ועד חובבי ציון (זה היה כתב-העת החקלאי הראשון בעברית), ועוד קודם לכן, בתרמ"ט פרסם בקובץ "ירושלים" של לונץ מאמר על "צמחי ארץ הצבי" וחוברת על "גידול תולעת המשי בא"י" (על יסוד הנסיונות המוצלחים שעשה בנחלתו). במלאות לו 70 שנה בתר"ץ הוציאו ידידיו קובץ מאמריו בשם "חבלי תחיה", בעריכת י. אבינרי, בתרצ"ה - ליובלו ה-75 - את ספרו "מהשביל אל הדרך", בעריכת א. חרמוני, בת"ש - ליובלו ה-80 - את ספרו "מנחת ערב", בעריכת ה. א. ינובסקי, ובתש"ז פרסם (בכוונה מפורשת לעודד את הישוב מיאושו ומדכאונו על-ידי הזכרת סבלם והישגיהם של הראשונים על אף כל המכשולים וההכשלות) את ספר זכרונותיו "מבילו עד ויעפילו". זמן-מה השתתף גם

 בעתונות הערבית, בשנות 1911/12, כשנראו סיכויים ליצירת יחסי ידידות עם השכנים. אז כתב ב"פלסטין" שורת מאמרים בשם "רסאיל אל פלח" (מכתביו של אכר) בחתימת "אבו-איברהים" וב"א-נאפיר" -"רסאיל אל תאג'ר אלאיסמאלי" (מכתביו של סוחר עותומני) בחתימת "'תאג'ר איסמאלי". משהפכו העתונים הללו למשטינים על הישוב חדל מכתוב בהם.

 בכ"ה אלול תרמ"ג נשא לאשה את <persName>פאני </persName> בת <persName>זאב אברמוביץ</persName> , ממיסדי ראשון לציון. היא והבילויי <persName>ישראל בלקינד</persName> יצרו יחד את הדגל העברי הראשון - בד לבן, פס תכלת בכל אחד משני צדיו ומגןדוד ביניהם - לחגיגת מלאות שלש שנים לראשון לציון בט"ו אב תרמ"ה. אחרי שילדה לו בן ושתי בנות נפטרה בכ"א תשרי תרנ"ד, ובר"ח ניסן תרנ"ה נשא את <persName>מרים</persName> אחותה.

 על חלקת האדמה שקיבל מאת חותנו נטע כרם גפנים. אח"כ קיבל מהפקידות - כאחד מבני ביל"ו המתנחלים במושבה - בית ואדמה נוספת, וגם עליה נטע נטיעות שונות והיה מיעץ ומדריך לפונים אליו. השתתף ברוב מוסדות המושבה, היה חבר לועד המפקח הראשון של ביה"ס וגן-הילדים, חבר בתזמורת שנוסדה במושבה (התזמורת העממית הראשונה בארץ) כמנגן בטרומבון, בעת שהיה כבר אדם בעל משקל במושבה ובישוב כולו. ממיסדי בית העם (גם הוא הראשון בארץ) בתרנ"ז והאגודה "לערבי קריאה עממית" בבית העם.

 בתרמ"ה, כשביקר <persName>ק. ז. ויסוצקי</persName> ממוסקבה בארץ בשליחות "חובבי ציון" לחקור את המצב במושבות ולהביא הצעות לתיקונו ובחר בועדה לחקירת המצב בפתח תקוה, בחר במאירוביץ לאחד החברים בועדה. הדו"ח שמסר בצירוף הצעות לתיקונים נשלח <persName>לפינסקר</persName> באודיסה <persName>ולשפ"ר</persName> בוארשה והוצא מטעם "חובבי ציון" בחוברת מיוחדת בשם "עצה וחושיה". גם לביסוס שאר המושבות ולחיזוק הישוב בכללו שלח הצעות לחובבי ציון, ואם כי דבריו נתקבלו על דעתם לא גילו מרץ ויכולת מספיקים להגשים את ההצעות. מכאן בא לידי מסקנה, שלעת עתה אין תקומה לישוב החקלאי בלי עזרת הבארון, ולפיכך, אם כי מתח גם הוא בקורת על משטר שלטון הפקידות, עמד מן הצד בעת מרד האכרים בראשון לציון בתרמ"ז, לא הצטרף לאגודת "רודפי שלום" של המורדים, אלא נטה ל"אגודת רעים" שביקשה דרך פשרה. אך להירש לא יכול לשכוח ולסלוח את יחסו הקשה אל הבילויים, וכשנפטר <persName>אברהם מויאל</persName> , ראש ועד חובבי ציון בארץ, ובמקומו נבחר <persName>שמואל</persName> <persName>הירש</persName> , התפטר מן הועד.

 בתרס"א השתתף כחבר בלשכת המודיעין שנוסדה ביזמת <persName>יהושע ברזילי-איזנשטאדט</persName> . באותה שנה השתתף עם נציגי הישוב החקלאי וחובבי ציון במשלחת אל הבארון לרגל השינויים שהוכנסו בהנהלת המושבות (הפסקת התמיכה ומסירת ניהול הענינים לחברת יק"א על בסיס משקי). בתרס"ב מקר בסוריה ובלבנון את


 דרכי גידול הגפנים ותעשית היין ושיווקו, שלח דו"ח ליק"א ולהבארון בפאריס ועל פי הצעותיו בא האישור ליסוד חברת "כרמל מזרחי" לממכר יינות אגודת הכורמים בארצות המזרח הקרוב. בתרס"ג-ס"ד היה בא-כח הועד האודיסאי של "חובבי ציון" ביפו במקום <persName>אייזנשטאדט-ברזילי</persName> שחלה. בתרס"ד השתתף בועדה מטעם "חובבי ציון" לבחירת פועלים להתישבות, ביחד עם ד"ר הלל יפה, א. איזנברג, ש. אוסטשינסקי ומצד הפועלים א. חרלפ, נח שפירא ויוסף רזניק. בתרס"ה היה חבר בועדת "אגודת האלף" מרוסיה לבדיקת אדמת עין-זיתים (שהוזמנה ע"י ראש ועד "אגודת האלף" יהושע סירקין) ביחד עם האגרונומים יוסף ניאגו ונתן קיזרמן. בתרס"ו נבחר כחבר למועצה הראשונה של אגודת הכורמים ביחד עם דוד סגל, אריה ליב גיסין ודוד יודלוביץ (וגם למשלחת שנשלחה באותה שנה אל הבארון <persName>רוטשילד</persName> ) ואח"כ לחבר הנהלתה. בתרע"ג השתתף בפעילות ביסוד התאחדות המושבות ביהודה לשם חיזוק הישוב החקלאי, הרחבתו והגנה על האינטרסים שלו בפני הממשלה, מרכזה היה בראשון לציון, הוציאה את "הד המושבות" ו"השקפת העתונות הערבית על הישוב". וכשהפכה התאחדות זו אחת מלחמת-העולם הראשונה להתאחדות האכרים הכל-ארצית, נבחר באספתה המיסדת בפתח תקוה לנשיאה הראשון.

 במלחמת-העולם הראשונה הוטלו עליו תפקידים קשים כיו"ר התאחדות המושבות וכמנהל אגודת הכורמים (יחד עם <persName>מרדכי סגל</persName> , - במקום <persName>זאב גלוסקין</persName> שנעדר מהארץ) לשמור על הקיים תוך סכנת-התמוטטות מאיימת בתמידות בעקב המשבר, מצב המלחמה והנגישות התדירות מצד שליטים צבאיים נטולי רסן. ב-1915 השתתף בועדה למלחמה בארבה ביחד עם: אהרני, אפלבוים, בריל, וילקנסקי, פיקהולץ וקראוזה, ואף הוציא חוברת הוראות בענין זה בשם "הארבה". באותה שנה גורש, יחד עם רבים מעסקני הישוב לאנאטוליה, אלא <persName>שדיזנגוף</persName> הצליח בהשתדלותו אצל ג'מל פתה להפוך את הגירוש ההוא לגירוש זמני לטבריה. וכשנתגלה קשר המחתרת העברית "נילי" ואחד מראשי פעיליה היה בן ראשון לציון (<persName>נעמן</persName> בן הבילויי <persName>שמשון</persName> <persName>בלקינד)</persName> , נאסר באוקטובר 1917 יחד עם ראשי הצבור במושבה והובלו לכלא ירושלים. אחרי כחודש ימים שוחררו.

 אחרי הכיבוש הבריטי בדרום הארץ היה חבר בועד הזמני של הישוב ואח"כ בועד הלאומי הראשון. בתפקיד זה השתתף במשלחת הישוב ביחד עם דוד ילין, ד"ר יעקב טהון, עקיבא אטינגר, חיים קלוריסקי ומשה גליקין, לפני ועדת-החקירה האמריקאית (ועדת קינג-קריין), שבאה לשמוע את חוות דעת התושבים בנוגע לעתידה המדיני של הארץ. ב-1918 הוזמן להשתתף ביחד עם אליהו קראוזה, מאיר אפלבוים ואברהם בריל בועדה משותפת של יהודים וערבים בדבר דרכי העזרה הממשלתית לחקלאים שנפגעו מהמלחמה. וב-1927 שוב הוזמן לועדה מטעם השלטון

 להתיעצות בדבר משלוח ענבי-מאכל מהארץ לאנגליה. בתר"פ השתתף במשלחת הישובית אל הנציב העליון סיר <persName>הרברט סמואל</persName> להביע לו את דרישות הישוב מהנהלת הארץ. ב-1921 הוענק לו אות-הכבוד M.B.E. (קצין המיסדר המצוין של הקיסרות הבריטית) "בעד עבודתו לטובת הארץ" (מהיהודים הראשונים בארץ שקיבלו את התואר הזה ביניהם י. מיוחס ומ. דיזנגוף). ב-1923 נבחר לנשיאות אגודת האגרונומים בא"י. שהיה ממיסדיה ומפעיליה וליובלו השבעים בתר"ץ ערכה מסיבה לכבודו ובחרה בו לנשיא-הכבוד. ב-1924 השתתף במשלחת הישוב ביחד עם משה סמילנסקי, צבי בוטקובסקי, זלמן גיסין וישראל לרנר לברך את הבארון רוטשילד במצרים, כי בגלל חולשתו לא יכול לבוא אז אל הארץ. ב-1925 נבחר יחד עם <persName>אהרן אייזנברג</persName> לחבר בית משפט השלום העברי העליון בת"א. ב-1929 רשמה אותו אגודת הכורמים בספר הזהב של הקה"ק למלאות 25 שנה לשרותו בהנהגתה, ורק ב-1933, במלאות לו 30 שנה לעבודתו בה, פרש מן העבודה. חי את חיי הישוב ולבטיו כחייל משוחרר המוכן עוד לעזור כמדת יכלתו. היה מבקר בנקודות-הישוב החדשות ומספר לחלוצים החדשים על הגבורה וההקרבה של החלוצים הראשונים, מופיע לפעמים באספות חגיגיות (יובל מושבה ותיקה, יובל בילו וכדומה), בקריאות אל הצבור בהזדמנויות חשובות ומכריעות, ומעורר בדבריו רגש אחריות כלפי המפעל שהוקם בזיעתם ובדם לבבם של הראשונים ואמונה ובטחון בעתידנו בארץ ובגאולה השלמה במהרה.

 נשיא לשכת בני ברית בראשון לציון. האחרון מבני ביל"ו הנמצא כעת בחיים. מבניו ונכדיו התנדבו רבים במלחמת-העולם השנית לחטיבות ההובלה של הצבא הבריטי ולבריגדה העברית.

 צאצאיו: מאשתו הראשונה - <persName>אברהם</persName> (הראשון שנולד לבילויים בארץ ובראשון לציון בכלל ; נפטר ט' טבת תר"ץ), לאה אשת בן-ציון אידלננט,<persName> ברורה</persName> אשת שמואל בן-צבי; מאשתו השניה - <persName>בר-כוכבא</persName> (מנהל המחלקה הימית של הסוכנות היהודית), <persName>עזרא, נחמיה</persName> (מנהל מחלקת העליה הממשלתית בת"א), <persName>עקיבא</persName> (נפטר ד' שבט תרפ''ח),<persName> חנה </persName> אשת <persName>צבי אניספלד</persName> בראשון לציון,<persName> יהודית</persName> אשת <persName>אברהם דויטש</persName> (גן-יבנה), <persName>זאב, עמי-זכאי, נתנאל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 בסוף תש"ח שינה את שם משפחתו: <persName>הבילו"יי</persName> נפטר בראשון-לציון, אור ליום שבת, י"ב תמוז תש"ט (9.7.49)

 (ראה כרך שני, עמוד 823)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 820 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/820</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 821 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/821</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/822</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/823</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/824</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/825</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
