<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2677</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר ביחוב הישנה, פלך מוהילוב (רוסיה) בשנת תרל"ד (1874).

 לאביו <persName>יהושע </persName> ולאמו<persName> ריזע</persName> (שושנה).

 למד וגמר בי"ס למסחר. בבית פעמה רוח ציונית וצר היה למשפחה באוירה הגלותית,

 ההורים ובניהם עלו ארצה בשנת תרנ"א (1891), התישבו בגדרה ומנחם הצעיר בן השבע-עשרה הסתדר כפועל בבאר-טוביה (קסטינה). עד מהרה הסתגל לאקלים הארץ, לחיים החדשים ולמנהגים שהיו זרים לו, התאחז בבאר-טוביה ויהי אכר מסור לאדמתו ולעבודתו.

 בשנת תרס"א (1901) נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> (מניה) בת <persName>מרדכי וליבה מדליה </persName> (ראה כרך א', עמודים 407,411) שנתאלמנה מבעלה האכר <persName>יהודה ברניצקי </persName> מראשון-לציון. התינוקת שנולדה אחרי מות אביה ונקראה על שמו <persName>יהודית,</persName> גודלה וטופחה ע"י <persName>מנחם</persName> באהבה ודאגה ללא גבול (כיום <persName>יהודית</persName> אשת<persName> יפת יודילוביץ).</persName>

 התאחז בראשון-לציון בתור אכר ובמשך ארבעים ואחת שנות חייו טרח ועמל ללא לאות בעבודתו החקלאית. לא עבר עליו יום לבטלה. עסק בזריעה ונטיעה, הרכבה, בציר וקטיף, נטע פרדס של עצי תפוח ואגס מישמיש וזית. עסק גם בגדול טבק.

 נ כמומחה לטפול בגפנים ונטיעות הדריך פועלים עברים, נתבקש ע"י מוסדות לאומיים לוות דעתו וליעץ בשאלות חקלאיות ראשונות במעלה.

 בימי מלחמת העולם הראשונה שירת את המושבה שירות רב. פעמים רבות סיכן את חייו ע"י רכיבה על חמור בשליחות המושבה לירושלים בדרכים מסוכנות ומשובשות בגיסות וליסטים,

 המלחמה ערערה את מצבו כי התורכים הוציאו את הצנורות מגן-הפרי שלו והנטיעות נחרבו. כרמי הענבים והשקדים שנעקרו פנו מקומם לפרדס. אך גם הפרדס המצוין בטיבו לא הציל, בצוק העתים, את המשפחה ממצוקתה.

 היה חבר ועד המושבה, חבר הועד החקלאי, חבר מועצת הלואה-וחסכון וחבר לשכת בני-ברית.

 נוסף לעסקנות צבורית היה אפוטרופוס לאלמנות ויתומים רבים, נתן מכוחו וזמנו ולהט אהבתו להם ודעתו לא נחה עד שראה אותם מסודרים ועומדים ברשות עצמם.

 כשפגעה בו המחלה הקשה מחלת-הלב, האיר פניו אל כל אדם, הצחוק לא מש מעל שפתיו אף רגע ובדיחות-דעתו לא עזבתהו. יסורי-גוף קשים עברו עליו בשנת חייו האחרונה.

 נפטר בתל-אביב בליל-שבת כ"ט אייר תש"ב (16.5.1942) ונקבר בראשון לציון.

 צאצאיו: <persName>יהושע</persName> (באוסטרליה), <persName>ירמיהו </persName> (אכר ברא<persName>שון-לציון), מרדכי, בועז, שושנה </persName> אשת<persName> משה איל</persName> <persName>רובשקין</persName> (מנחלת-יהודה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד ביום א' בשבט, תרפ"ד (7.1.1924) בתל-אביב. לאביו <persName>יעקב כהן</persName> ולאמו <persName>בלומה.</persName>

 למד בבית-ספר "מזרחי" וב"ישיבה" בכפר-סבא. שם היה מדריך פעיל בתנועת "בני עקיבא". ברבות הימים חבר המחתרת של לח"י. משסירבו לצרפו למחתרת בגלל גילו הצעיר הלך והביא עמי רובה, לאות שבגר וראוי להימנות על שורותיה.

 בכפר סבא עבד כפועל חקלאי ועזר להוריו. לאחר בריחת 20 מכלואי לטרון נאלץ<persName> מנחם</persName> לעזוב את המושבה


 ועבר לעבוד בבית הדפום של מחתרת לח"י. הועבר לתל-אביב כמדריך נוער.

 פעל בירושלים ובסוף שנת 1946 נשלח לסניף לח"י בחיפה.

 עם גילוי בסיון ההתנקשות במפקד הבולשת בחיפה הושם מארב ונעצר ונשלח ללטרון.

 שם עשה נסיון נועז לברוח, הצליח לעבור את גדר התיל ושדה מוקשים, אך נתפס כשהוא כבר הרחק מן המחנה.

 עם פריצת כלא עכו היד. בין אלו שהוגלו לקניה ושם השתתף בחפירת מנהרת הבריחה.

 כתוצאה מכל התלאות והנדודים שעברו עליו חלה בדלקת קרום המוח ושכב שבועות על מיטת חליו במחנה העצורים.

 עם החזרת גולי קניה לארץ התגייס לצבא. הוועדה הרפואית פסלה אותו כמוכשר לשירות פעיל אך היא התייצב שנית במקום אחר והערים על הרופאים. נתקבל לפלוגת קומנדו.

 נפל בכ"ד בתשרי, תש"ט (27 אוקטובר, 1948), בקרב על מבואות "בית-גוברין". משנפצע בפגז ביקש מחבריו להניחו ולהמשיך במערבה. כשלקחוהו אחר כך בזחל נפגע כלי הרכב בפגז ועלה באש. <persName>מנחם</persName> הוצא ממנו אך עד שהובא לתחנת ה"עזרה ראשונה" איבד דם רב ומת. וקבר למחרת בכפר ורבורג. במחתרת קראו לו <persName>נפתלי,</persName> ונשם חיבה - <persName>תוליק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2677</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4328</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
