<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1631</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1632</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם אברמוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפולטאבה, אוקראינה, א' תמוז תרס"ו (1906), לאביו<persName> שלמה</persName> ולאמו <persName>פראדל</persName> בת <persName>בנימין</persName> <persName>ליכטנשטיין</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי, עברי-לאומי וכללי. למד בפוליטכניון בפולטאבה והוסמך למהנדס לרדיו בוינסדורף (גרמניה).

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>אלקה</persName> בת <persName>משה גורדון.</persName>

 ב-1925 עלה לארץ, השתקע בתל-אביב ועסק בחשמלאות. בשנת 1932 נתמנה לנציג החברה R.C.A. מאמריקה בא"י.

 חינך תוך עבודה דור של טכנאי רדיו והגה את הרעיון החלוצי שארצנו צריכה לא רק לשמוע מה שמשדרים מארצות אחרות, אלא גם להשמיע את קולה מעל גלי האתר למאזינים מקומיים ובעולם

 הגדול. בתערוכת יריד המזרח, שנערכה ב-1932 ליד מסילת הברזל בקרבת תחנת הרכבת בתל-אביב, הקים תחנת שידור קטנה שפעלה במשך קיום התערוכה.

 אחרי השתדלויות מרובות קיבל מאת השלטון המנדטורי רשיון לתחנת שידור קבועה לנסיון, בתנאי הגבלה שונים, וקולה נקלט בארץ וגם על-ידי חוב


 בים בארצות אחרות. השידורים נערכו בשלש השפות הרשמיות והתכניות היו מגוונות כמו בתחנת שידור צבורית. בתחנת שידור זו התאמנו לראשונה אצלנו עובדים טכניים וקריינים ומשמיעי קולות מכל הסוגים בפני המיקרופון. התחנה התקיימה עד שממשלת המנדט החליטה על הקמת שרות שידור משלה, ואז הודיעה לאברמוביץ על ביטול רשיונו ואחרי כחצי שנה פתחה את שרותה. חניכיו ברדיו-טכניקה לכל סוגיה תרמו מיכלתם ומידיעותיהם לשרות השידור של "קול ירושלים" וגם לשרותי הרדיו של ה"הגנה" במחתרת ואח"כ בגלוי.

 עסק גם בעבודות רדיו רגילות ובהתקנת רמקולים להופעות פומביות (ביניהן ליריד המזרח ולמכביה הראשונה). המציא כמה שכלולים ברדיו וקיבל עליהם פטנטים בארץ ובחו"ל. היה בשנת 1936/39 יו"ר איגוד מהנדסי הרדיו בת"א. ב1939 יצא לארה"ב לרגל עסקיו, השתלם שם בטלוויזיה ואף המציא כמה חידושים גם בה, ושימש מהנדס יועץ למפעלים גדולים ולתחנות מחקר שליד בתי-ספר גבוהים. בשהותו שם פעל גם בעזרה למגביות ציוניות ופעם נסע לגרמניה ועזר בעקיפין בהוצאת יהודים ממחנות.

 ב-19347 חזר ארצה ובראשית 1948 הקים במעבדתו תחנת נסיין לטלוויזיה והחל בהשתדלות בעד הנהגת שידור זה בארצנו.

 צאצאיו: <persName>אריה</persName> (מהנדס בת"א), <persName>דב</persName> (מהנדס באמריקה),<persName> מאשה, עליזה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 שינה את שם משפחתו:<persName> אביב</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1631)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1631</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1632</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
