<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1365 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1365</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנשה רבינא (רבינוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפריאסלוב, אוקראינה, בשנת תרנ"ט (1899. 21.1), לאביו<persName> אלעזר</persName> (חזן, בעל בית חרושת לסוכריות) ולאמו <persName>ברינה</persName> . למד בחדרים, בבית ספר עממי, בישיבה, בגימנסיה, בקונסרבטוריון בלייפציג ובברלין (במחלקה של ניצוח הפרופסור<persName> זיגפריד אוקס</persName> ) ובקורסים לפדגוגיה מוסיקלית בדרזדן והיה מורה לעברית ולמוסיקה ומנצח במשך שש שנים בבית-כנסת בברלין, ופעל שם בחוגי המוסיקאים ממזרח-אירופה, שעסקו באיסופה, רישומה, עיבודה ופרסומה של המוסיקה העממית היהודית.

 עלה לארץ ב-1924 וממשיך מאז את פעולתו במוסיקה כמורה, מרצה, מדריך, מחבר, מארגן, סופר ומבקר.

 נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בת <persName>עזריאל שרייאר </persName> (מותיקי חיבת ציון <persName>בקמנץ-פודולסק,</persName> סוחר ועסקן, (ראה כרך ב', עמוד 876).

 היה מורה למוסיקה בגימנסיה הרצליה, סופר קבוע לעניני מוסיקה ב"דבר" מראשיתו, עבד בשיתוף עם הפרופ' <persName>דוד שור</persName> בהוראת מוסיקה והפצתה בעם, ניהל את בית המדרש לנגינה "בית לוויים" בת"א וביתהמדרש לנגינה בחיפה, היה מנצח המקהלה של האוניברסיטה בירושלים, חבר התזמורת של האופירה הארצישראלית הראשונה מיסודו של <persName> מ. גולינקין</persName> , מפיץ "שיטת הטוניקה" בארץ, עורך מוסיקאי של הקהק"ל, ארגן כינוסי מקהלות בעמק יזרעאל, בירושלים ובמקוה ישראל וקורסים למדריכי מקהלות ; מרצה מטעם

 מחלקת התרבות של הועד הלאומי והמרכז לתרבות של הסתדרות העובדים ; מרצה ומפרש למוסיקה ברדיו ולקהל שומעים, פותח-מסביר לקונצרטים לנוער של התזמורת הארצישראלית ומפעלי מוסיקה חשובים אחרים, חבר ועד הלשון בועדה למונחי נגינה, מנהל הקונסרבטוריה העברית, המוסד למוסיקה בעם והמגמה המוסיקלית-אמנותית בגימנסיה הרצליה. כותב בירחונים פדגוגיים ובעתוני חו"ל. חבר ועדת השופטים לפרס אנגל. ייצג את העיר תל-אביב בקונגרס הבינלאומי למוסיקה בפראג.

 ספריו שהופיעו: יואל אנגל, א. צ. אידלסון, מוסיקאים מישראל, מכתבים על המוסיקה היהודית (מאת אנגל, ורשבסקי, שלום-עליכם), על השירים לעם בא"י, מנגינות תימן, המוסיקה במלחמה, שוברט, הסימפוניות של בטהובן, מלון למוסיקה, יואל אנגל והמוסיקה היהודית (קיבל בעדו את פרס אנגל של עירית ת"א). יצירותיו בצליל : 12 שירים עממיים לפסנתר, שירים לשבת ומועד, מנגינות לשירי-ילדים של אנדה פינקרפלד, זמירות לעם, סולפג', שירים לעם, שירים לילדים.

 צאצאיו:<persName> דן, אילה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ג בכסלו תשכ"ט (4.12.68) (ראה כרך שלישי, עמוד 1365)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1365 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1365</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
