<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2509</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2510 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2510</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2511</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2512</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2513 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2513</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2514 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2514</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם מנדל גולדברג (סמיטיצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניסן תרי"ג (1853) בדרוגוצ'ין שבפלך גרודנה, פולין - רוסיה הלבנה.

 לאביו<persName> יצחק-אייזיק</persName> (תלמיד-חכם, סוחר) ולאמו <persName>רבקה.</persName> (כדי להמלט מהשרות בצבא הצארי היה יהודים משנים את שמות המשפחה של בניהם. בן יחיד היה פטור מגיוס ומי שנולד לו עוד בן, היה משתדל לרשמו בתור בנו של זוג חשוך-בנים כדי שיהיה "בן-יחיד", ומכאן גם שם-המשפחה הכפול של מנחם מנדל זה).

 למד בחדרים ובישיבות ונודע בבחרותו כעילוי בש"ס ופוסקים.

 נשא לאשה את<persName> ליפצ'ה</persName> בת<persName> צבי טננבוים</persName> , ממשפחת הרבי <persName>גרשון חנוך ליינר</persName> מראדזין (מגלה התכלת לציצית).

 התישב בעיר חותנו, קוסובה שבפלך שדליץ בפולין, עסק במסחר וקבע עתים לתורה לעצמו ולקהל בקלויז והיה פעיל ותומך בכל מוסדות הציבור והחסד, לחיים ולמתים שבקהלתו, שנמנה בין נכבדיה ומטובי חסידי ראדזין.

 בכ"ד באייר תרנ"ו נתאלמן מרעיתו ואחרי שש שנים עבר לוארשה, וגם שם עסק במסחר ובתורה ובמעשים טובים. הקדיש מזמנו להוראת תלמוד בהתנדבות לנערים כשרוניים ב"חדר'' שיסד בשבילם. כשבנו<persName> נטע</persName> ובתו <persName>חוה (חווצ'ה) </persName> החליטו לעלות ארצה כחלוצים ב-1908, נסע הוא אל רבו לראדזין לשאול בעצתו. הרבי אמר לו, כי מוטב שיסע לאמריקה מאשר לארץ-ישראל, אך הם לא קיבלו את עצת הרבי שלא ביקשוה ועלו לארץ משנשאר גלמוד עזב את מסחרו בוארשה, עבר לעיירה לוינה ומצא את לחמו וסיפוקו הנפשי בהוראת תלמוד ופוסקים לנערים גדולים. אך געגועיו לילדיו שלו גברו עליו וב-1912 עלה לארץ. כאן מצא מיד קשר נפשי ומעשי עם ציבור החלוצים, חבורת בניו. ישב תחילה אצל בנו בכפר-סבא ואח"כ עד סוף ימיו בבית בתו בפתח-תקוה, ובשני המקומות מצא לו קהל שומעים לשיעורי תורה שנתן בבית-הכנסת. השתתף עם בנו נטע בחפירת הבאר במושב הקטן עין-חי (כיום שטח קטן על גבול רמתים וכפר מל"ל) וראה את עבודת החלוצים בהחיאת הארץ כעבודת קודש.

 במלחמת-העולם א' היה תושב פתח-תקוה ובתור שכזה היה פטור מן הגירוש ומכל התלאות שעברו על תושבי כפר-סבא, שהיה אז בקו החזית אחרי הכיבוש הבריטי, כשהוכרז על בחירות לאספת הנבחרים הראשונה והחרדים הקיצוניים הכריזו חרם על הבחירות, מתוך התנגדותם למתן זכות-בחירה לנשים, הלך הוא אל הקלפי להצביע. כשמיודעיו מבית-הכנסת הביעו את תמהונם על כך, נטל פתק רשימת מועמדים של "אחדות העבודה", הוסיף עליו את שמו של הרב<persName> אברהם</persName> <persName>יצחק הכהן קוק</persName> זצ"ל (לאות שבבנין הארץ יש מקום בחבורה אחת לגדולי התורה והיראה ולחלוצי העבודה) והטילו לתוך הקלפי. מעשה זה סימל את אורח-חייו והשקפת עולמו.

 בשנותיו האחרונות, בהיותו זקן מופלג, כלכלה בתו


 חוה את שיבתו בכיבוד-אב נעלה, במסירות ובהקרבה, עד שנפטר בשיבה טובה בפתח-תקוה ג' ניסן תר''צ (1.4.1930).

 צאצאיו:<persName> חוה </persName> אשת<persName> יעקב פורח</persName> (פתח-תקוה),<persName> נטע</persName> (שם <persName>משפחתו הרפז,</persName> מראשי ההסתדרות והמרכז החקלאי; ראה כרך ג', עמוד 1122), <persName>יקותיאל </persName> (חקלאי ואופה בכפר-סבא).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2509</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2510 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2510</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2511</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2512 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2512</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2513 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2513</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2514 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2514</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
