<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1736</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם מנדל וולמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסקאז'ישוב, פולין, כ"ב שבט תרי"ד (1854), לאביו <persName>אליהו</persName> ולאמו <persName>אסתר</persName> בת ר' <persName>שמחה נגיד</persName> מגניבשוב. למד בחדרים ובישיבות והגיע לידיעה רבה בתורה.

 נשא לאשה את<persName> סימה </persName> בת ר' <persName>ישראל יצחק פלדפויגל</persName> מקונסקובולה, פלך לובלין (פולין).

 שנים רבות עסק בהוראה בוארשה והיה פעיל בתעמולה למען חיבת ציון ואח"כ למען הציונות, ביחוד

 בחוגי החרדים, והיה מראשי המזרחי בפולין. מתוך בקיאותו הרבה בשני התלמודים ובמדרשים הגיע להישגים חשובים בחקר תולדות ישראל וארץ-ישראל וביחוד בחקר ירושלים הקדומה. פרסם את מחקריו ב"הצפירה" בתקופת עריכתם של <persName>חיים זליג סלונימסקי</persName> (חז"ס) <persName>ונחום סוקולוב</persName> , בקובצי "ירושלים" של <persName>א. מ. לונץ</persName> ועוד. ביחד עם החוקרים הרב ד"ר <persName>ש.א.</persName> <persName>פוזננסקי וח. י. בורנשטיין </persName> היה חבר הועדה לשיפור הספרית הגדולה שליד בית הכנסת לנאורים שברחוב טלומאצקה בוארשה.

 אחרי החלימו ממחלה אנושה נגש לכתוב בתרע"ה את ספרו "תקופת ישעיהו וחזיונותיו", ספר שמשך אליו את תשומה לבם של גדולי ישראל ובראשם ח. נ. ביאליק.

 אחרי מלחמת-העולם א' נתמנה למורה בביהמ"ד הממשלתי למורי דת ישראל בוארשה (בהנהלת הרב ד"ר ש.א. פוזננסקי) ובביהמ"ד לרבנים "תחכמוני" מיסודו של המזרחי. באותן השנים חיבר את ספרו "מסתרי האגדה", בו גילה הרבה חריפות וכח-אמצאה בהסברת אגדות סתומות ותמוהות שבתלמוד ברמזים של שפת מחתרת, להסתירם מבלשי השלטון הרומאי, וחלקו הראשון של הספר יצא בוארשה.

 אחרי התאלמנותו עלה לארץ בסוף 1925 וכאן המשיך בעבודה ספרותית-מדעית בכתיבת ספרים ובפרסום מאמרים ומחקרים ב"מזרח ומערב" של <persName>א. אלמליח</persName> , "העולם" ועוד, היה פעיל באגודת "עונג שבת" והשתתף בועדת השמות לישובים החדשים מטעם הקה"ק. במלאות לו 75 שנה הוציא ועד היובל, בראשותו של ח. נ. ביאליק את ספריו "מסתרי האגדה" (חלק ב') ו"תקופת ישעיהו וחזיונותיו", ובהוצאת שטיבל יצא

 בתרצ"ט ספרו "מחקרי ארץ" (מאמרים ומחקרים בידיעת ארץ-ישראל). השאיר בכתב-יד את הספרים "ירושלים העתיקה", "הנביאים והכהנים'', "פרושים וצדוקים" ו"לחקר סגנון המשנה".

 נפטר בתל-אביב. י"ב טבת תרצ"ד ונקבר בביתהעלמין הישן.

 צאצאיו : <persName>יהודה לייב</persName> (ראה בכרך זה),<persName> חנה</persName> אשת <persName>ליב אלבק</persName> (אחיו של פרופ' <persName>חנוך אלבק), נחום</persName> (היה מורה בוארשה ונספה עם משפחתו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1736</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
