<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/555</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/556</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/557</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/558</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/559</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/560</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/561</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם מנדיל מקאמניץ (בוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק-דליטא פלך גרודנה, כפי המשוער בשנת תק"ס (1800), לאביו ר'<persName> אהרן</persName> , מחבר הספר "סייג לתורה'' (יצא בלבוב בשנת תק"ע). קיבל חינוך תורני והרגיש משיכה לארץ הקודש עוד מילדותו, וכשהלה מחלה קשה בעודנו נער נדר. שאם

 יקימהו ה' מחליו יעלה להתישב בארץ-ישראל. אך הוריו לא עזרו לו למלא את נדרו.

 בעודו בחור צעיר השיאו לו לאשה את <persName>ציפה</persName> בת ר' אורי ליפא<persName> מקאנזניץ-דליטא</persName> , וביום חתונתו התעקש וסירב ללכת אל החופה עד שהסכימו הוריו והכלה והוריה, שאחר- החתונה יעלה עם אשתו לארץ הקודש. אולם למרות כל ההסכמות לא נסתייע הדבר בידו במהרה, ובינתים עסק במסחר בקאמניץ והוליד בנים ובנות, אך לא ויתר על שאיפתו.

 בר"ח ניסן תקצ"ג קיבל פספורט מאת שרהפלך הנסיך דולגורוקוב, יצא מקאמניץ עם בני-ביתו בעגלה בערב ר"ח תמוז ובארבעה שבועות הגיעו לאודיסה, שם מצא אנית-קיטור עד איסטמבול, אך חישובים מעשיים הניעוהו להעדיף את הנסיעה בכלי-השיט המסורתי כמנהג האבות - בספינתמפרשים. הפליג מאודיסה ביום י' אב ואתו היו בספינה כ-30 יהודים, ביניהם השוחט ר' שלמה מוילנה, ושני ספרי תורה. כשעגנה הספינה ימים אחדים באיסטמבול הלך שם אל החברה קדישא לשאול (לשם "היתר עגונות") בדבר זהותם של יהודים שנספו בספינה שטבעה לפני שנה ובספינה ההיא היה גם אחד מעיר מולדתו. בר"ח אלול תקצ"ג הגיע עם משפחתו לחיפה, עלה והתישב בצפת והצטרף לכולל הפרושים תלמידי הגר"א, שנוסד שם עוד בשנת תק"ע בעת העלית הראשונה של הפרושים.

 זמן מועט אחרי בואי'. בראשית תקצ"ד, פרצה מגפת הדבר, בה נספה גם בנו, וכך כותב הוא על אסון זה: "ונפל ממנו רב עד החנוכה, ותודות לה, שהצילני מזה, אותי ואת אשתי,<persName> אך בני מת בעת</persName> <persName>ההיא, וזכה להקבר בא"י בר"ח כסלו</persName> ".

 באותה שנה עברו עליו מוראות ה"ביזה" של מרד הפלחים, שכילו את זעמם על השלטון המצרי של איברהים פחה בהתנפלות על היהודים ובתיהם (תיאורי 33 ימי השוד וההפקרות שפירסם בספרו דומים בהרבה פרטים להשתוללות הבוזזים הערבים בצפת בעת פרעות אב תרפ"ט). אח"כ נתנסה גם במוראות הרעש שהחריב את צפת (כ"ד טבת תקצ''ז


 - 1.1.1.837), שאחריו נשאר בלי כלי-בית ובגדים, ואפילו בלי טלית ותפלין. אז יצא לחו"ל בהסכמת ראש עדת-הפרושים ר'

<persName>ישראל </persName> משקלוב (תלמיד הגר"א, מחבר הספרים "פאת השלחן" ו"תקלין חדתין") כדי לשפר את מצבו הפרטי ולפעול לטובת העדה בבקשת עזרה מאת נדיבי ישראל שבגולה אחרי האסונות שבאו עליה. זה היה בסוף הקיץ של שנת תקצ"ז. באותה ספינה נסעו לאודיסה גם ר' <persName>נתן נטע</persName> בן הרב החסיד המקובל ר' <persName>מנחם</persName> <persName> מנ</persName> <persName>דיל</persName> משקלוב (מתלמידי הגר"א) והגביר הנדיב ר' <persName>שמריהו לוריא</persName> (חתנו של ר' <persName>הלל ריבלין</persName> משקלוב), שסיפק לנוסעים היהודים כל צרכיהם בספינה, ואפילו שופר וסוכה ולולב לימי החגים. בראשית תקצ"ח הגיע לאודיסה וכפי שהוא מספר בספרו נעזר שם על-ידי ר' <persName>אברהם דוד</persName> בר' <persName>יהודה שט</persName> <persName>ראשונר</persName> מוילנה. אח"כ ביקר בקהלות רבות בפולין וברוסיה לטובת העדה שבארץ הקודש. באותו זמן פרסם את ספרו "קורות העתים"' בו הוא מספר את התלאות שעברו על היהודים בארץ בכלל ובצפת בפרט בעת מרד הפלחים והרעש, וכן נותן הוא בספר תיאורים והדרכה על הנסיעה ועל החיים בארץ ומיעץ עצה טובה לכל יהודי בעל יכולת שיעלה לארץ-ישראל. ספר זה מצטיין בעצות וידיעות שימושיות, שהיו לתועלת לכל עולה ותייר, ודבריו חדורים חיבת הארץ על אף כל היסורים שסבל בה. הספר יצא בעברית בוילנה בשנת ת"ר (1839) ואח"כ במהדורה חדשה עם הערות והוספות של<persName> ג. קרטל</persName> בתש"ו בירושלים, ולתועלת יהודים שאינם בקיאים בלשון הקודש הוציא את התרגום האידי של ספרו בתר"א (1841) מוארשה.

 בעת העדרו עברו על משפחתו - בתוך שאר יהודי צפת - מוראות ביזת תקצ"ח בעת מרד ה"פלשתים" (הדרוזים) ומשפחתו עברה לירושלים עם רבים משארית הפליטה.

 בשנת תר"ב חזר ארצה אל משפחתו שכבר ישבה בירושלים, ואחרי שנים אחדות יצר ענף-פרנסה חדש בארץ כשפתח "בית הכנסת אורחים" פרטי (מלון - בלשון ימינו) בירושלים, תחילה בבנין שליד מגדל דוד (אח"כ היה שם הדואר האוסטרי, ואחריו "באנקו די רומא") וואח"כ העביר את המלון לרחוב חברון שבצפון העיר העתיקה (בקרבת הבנין הגדול של ישיבת "תורת חיים"). ליד המלון יסד גם מסעדה ואח"כ גם מאפיה. את העסקים הללו ניהלה בעיקר אשתו, בעוד שהוא עצמו הקדיש הרבה מזמנו ללימוד תורה. כאן מצאו עולים ותיירים אמידים מעון ומזון בכשרות לפי טעמם, ודבר זה הפחית את רתיעתם של יהודים אמידים בגולת אירופה מהנסיעה לירושלים. גם סיר<persName> משה מונטי</persName> <persName>פיור</persName> <persName>י</persName> התאכסן במלון זה בעת ביקורו בירושלים. מכניסי-אורחים מקצועיים אלה, ר' מנחם מנדיל ואשתו, הלינו והאכילו אורחים עניים ואף תלמידי-חכמים עניים מקומיים גם בלי תשלום, על חשבון רבונו של עו

 לם,ואכן שלח את הברכה במעשה ידיהם. המלון עבר בירושה לבנו<persName> אליעזר ליפא (או ליפמן) קמיניץ</persName> ולבן-בנו<persName> אברהם בצלאל</persName> ואף "סניפים" הקימה המשפחה, את בתי-המלון קמיניץ ביפו ובחברון והעסק וסניפיו התקיימו עד מלחמת-העולם הראשונה. וכשביקרו הבארון<persName> בנימין רוטשילד</persName> ורעיתו בירושלים באביב תרמ"ז קיבלו את מזונם ממלון קמיניץ (בהנהלת אליעזר ליפא) ואח"כ רשמו את הכרת לשביעת רצונם בספר-האורחים של המלון.

 ר' מנחם מנדיל נקרא על שם עיר-מוצאו בשםהמשפחה "קמיניץ" שנשאר בירושה לצאצאיו, אך מתעודת החסות הבריטית שקיבל בירושלים ביום 9.1.1850 בחתימת הקונסול<persName> ג'יימס פין</persName> והמתורגמן היהודי<persName> י. הכהן</persName> ) מתברר, ששם-משפחתו המקורי היה <persName>בוים, </persName> וכך חתם בעצם ידו (ראה בצילום התעודה).

 נפטר בירושלים, י"ג אייר תרל''ג.

 רעיתו המשיכה לנהל את המלון אחרי מותו ונפטרה בירושלים ט"ו כסלו תרמ"ג (נזכרת בזכרונותיה של אליזבט אנה פין, אשת הקונסול הבריטי בירושלים, ג'יימס פין).

 צאצאיו: היו לו 14 ילדים, מהם: <persName>בצלאל</persName> , <persName>בנימין, יוסף, אליעזר ליפא, אהרן, רוזה דינה, גוטע</persName> אשת ברוך יפה, <persName>שמחה </persName> שנישאה בהיותה בת י"ג <persName>לאהרן גבאי ששון</persName> מכלכותה והחתונה נערכה ברוב פאר מערבי ומזרחי על המגרש שליד קבר שמעון הצדיק. (אחד מבניה,<persName> יוסף</persName> , חבר הפרלמנט הבריטי, נהרג בהפצצת לונדון ע"י הצפלינים הגרמניים במלחמה העולמית הראשונה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/555</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/556</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/557</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/558</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/559</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/560</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/561</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
