<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/875</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/876</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם קצורין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, א' אב תרנ"ז (5.8.1897), לאביו <persName>אברהם</persName> (יליד ירושלים, ממשפחה שעלתה ארצה מאנגליה בראשית המאה ה-19, והיה חלוץ הטחינה המיכאנית (בכח מנוע-נפט) ביפו) ולאמו<persName> נעשע </persName> בת הדיין<persName> משה יוסף</persName> רוזמן מירושלים. למד ב"חדר", בת"ת "שערי תורה" בבית-הספר של חברת "עזרה" מגרמניה ואח"כ למד רפואה בקולג' האמריקאי בבירות.

 בשנת 1914 נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת <persName>יהודה</persName> <persName>צבי </persName> רוזמן מירושלים.

 כשחזר הביתה עבד כעוזר לרוקח ביפו, ובעת גירוש היהודים מיפו ותל-אביב במלחמת-העולם הראשונה (ז' ניסן תרע"ז), עבר לקלקיליה ואח"כ לכפר ג'מאל. בהיותו בקלקיליה הגיש עזרה רבה כרוקח וחובש למגורשים המתגוררים בקלקיליה וגם למחנה הגדול של המגורשים שחנו בכפר-סבא. בהיותו נתין ספרדי נהנה ממדה מסוימת של חופש תנועה בארץ ומאפשרות של גישה לאנשי השלטון. ביתרונותיו אלה


 השתמש בכל מדת האפשרות להמתיק את יחס אנשי השלטון לאחיו היהודים ולהציל אנשים ממאסר.

 אחרי המלחמה חזר לתל-אביב ונכנס לעבוד בטחנת-הקמח של המשפחה ביפו ונתפרסם כמומחה במקצוע הטחינה.

 כשפרצה מלחמת-העולם השניה נתמנה מטעם הממשלה למפקח על הטחינה, במחוז לוד. בתפקידו זה הדריך את הטחנות השונות בבירור החיטה ובקביעת טיב הקמח, בשכלול העבודה ובהפקת כמות מכסימלית של קמח-סטנדרד (קמח אחיד). כן השגיח על המאפיות שתוציאנה לחם טוב במדת האפשרות לפי ההוראות, בלי תערובות מיותרות ומזיקות. בפעולתו זו עזר למניעת מחסור בקמח ובלחם בשנות-המלחמה הקשות (והנהו בתפקיד זה גם כיום), ואגב השגיח, שחלקו של הישוב העברי לא יקופח בחלוקת הקמח. קיבל מכתבי תודה מהשלטונות בעד העזרה שהגיש במקצועו להזנת הצבור.

 צאצאיו: <persName>אדל</persName> אשת אפרים בן דוד גולדשטיין (מפ"ת), <persName>משה יוסף, יפה, אברהם, לורה, כרמלה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/875</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/876</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
