<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3311</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3312</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3313</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם צוריאל (ברגר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> כ"ט טבת תרע"ח (13.1.1918).

 לאביו<persName> מרדכי</persName> ולאמו <persName>דבורה הניה</persName> בת <persName>ר' יעקב</persName> <persName>מנדלבוים-אזולאי</persName> (ראה כרך ב', עמוד 657).

 מצד אמו דור שמיני בארץ ומתיחס על משפחת הרב חיד"א (ראה כרך שני, עמוד 555).

 קיבל חינוך מסורתי בת"ת מאה שערים ובת''ת מזרחי ב<placeName>ירושלים</placeName>, בישיבת חברון ובישיבת הרב קוק. חנוכו הכללי קיבל בגמנסיה בת"א בהדרכתו של <persName>פ. לחובר.</persName>

 השתלם באוניברסיטה העברית ב<placeName>ירושלים</placeName>.

 גדל במאה שערים ב<placeName>ירושלים</placeName> באוירא של נטורי קרתא (בנערותו היה אף חבר בה) והודות לאחיותיו המשכילות קיבל השכלה כללית. כשרונו הספרותי נתגלה בו בגיל 12<persName> וח. נ. ביאליק</persName> עודדו במכתב אבהי מאד.

 בשנת 1934 ראה הכרעה בחייו, עת הוריו עברו לגור לתל-אביב והוא בחר לו את ההוראה כדרך בחיים.


 בשנת 1940 נשא לאשה את <persName>רבקה </persName> בת<persName> מרדכי סטולר,</persName> מלוצק, (העובדת כגננת עד היום).

 מאז הופיע ומופיע בהרצאות פומביות, משתתף בויכוחים ספרותיים ומרצה קבוע בחוגי ויצ"ו על בעיות תיאטרון וספרות. ארגן להקות דרמתיות ואף ביים מחזות בקבוצי הגליל התחתון, בתל-אביב (ביחד עם המנוח <persName>י. ל. וולמן)</persName> וברמלה. בעיר זו הקים גם תיאטרון לילדים בשם "דחליל".

 הרבה לנדוד בארץ ובחו''ל ופרסם רשמיו בעתונות.

 יעודו בחיים - החנוך. בשנות 1943-5 נהל את השעורים העברים בביה"ס אליאנס בדמשק בשליחות הברית העברית העולמית.

 במלחמת השחרור השתתף בהגנת צפת וחודש לפני הקמת המדינה יצא לעדן עם משלחת מטעם הג'וינט והסוכנות (לאחר הפוגרום שנערך ביהודי עדן, עקב הכרזת האו"ם על חלוקת הארץ) והקים שם רשת של בתי ספר עבריים ואף הקים וניהל סמינר מזורז למורים ומורות מבני המקום, המשמשים כיום בהוראה בארצנו.

 פרסם מאמרים, שירים וספורים בעתונות הארץ ובחו"ל. ביקר באפריקה, אסיה, אירופה, אמריקה וקנדה ובכל מקום נתן ידו למפעלי חנוך עבריים.

 פרסם קבץ שירים בשם "שבילים בשחור" (הוצאת "יבנה" תרצ"ח) שזכה להערכה חמה בעתונות. וכן מחזה מחיי "מאה שערים" בשם זה (הוצאת ליינמן, תש"ב, בסיועו של מר <persName>דוד תדהר</persName> ), המתאר את הנגודים שבין הישוב הישן שבתוך החומות ובין החלוצים שמעבר לחומות. כן זכה בפרס שני בעד שירו לנמל תל-אביב מטעם "מפעל נמל ת"א" (תרצ"ח).

 עיקר עבודתו הספרותית - בשטח הדרמה. כתב קרוב ל-30 מחזות, (רובם נרכשו ע"י "מועדים" בהנהלת גב'<persName> מרגוט קלויזנר-ברנדשטטר) </persName> ורבים מהם הוצגו עלידי במות חובבים בבמויו ובבמוים של במאים אחרים <persName>(וולף, פרידלנדר ופ. לייבה)</persName> . מחזהו "מרד הגטו" בוים עשרים פעם ואף שודר בשעתו על ידי "קול ירושלים" (במוי<persName> פרידלנדר).</persName>

 כותב ספורים מחיי ירושלים וצפת, מאמרים ורשימות ב"דבר", "הבקר", "הד ירושלים", "9 בערב" ו"ידיעות אחרונות" (בעריכתו של ד"ר<persName> עזריאל קרליבך).</persName>

 ב-1950, עם הקמת ישובי העולים החדשים, עזב את ת"א ועבר עם משפחתו לרמלה. משמש בה כמנהל ביתהספר.

 במשך שמונה שנים בעיר זו היה חבר מועצת העיר מטעם רשימת מפא"י וכן יו"ר ועד התרבות של ההסתדרות.

 בשנים הראשונות שלאחר קום המדינה הקים וניהל את רוב בתי הספר בסביבות רמלה ואף ניהל את הסמינר השנתי למורים וגננות, בעיר זו, מטעם משרד החנוך.

 היה מזכיר ועד סניף המורים באזור רמלה-לוד ושלוש פעמים נבחר כציר לועידת המורים. כן יסד והקים את בית הספר התיכון ברמלה, מטעם זרם העובדים שהתאחד אח"כ עם זה שבלוד.

 בסוף שנת הלמודים תשי"ז, עם התגברות העליה מאירופה, מצרים ואפריקה הצפונית, עזב את בית ספרו שכרמלה והתנדב לצאת לאחד הישובים החדשים שבדרום, על מנת להביא חנוך ותרבות עבריים לעולים אלה.

 צאצאיו:<persName> צפורה, יעקב, בצלאל.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ט' תשרי תשכ"ח (13.10.68) (ראה כרך תשיעי, עמוד 3312)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3311</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3312</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3313 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3313</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
