<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1813</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנשה בכור</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבגדאד, בשנת תרמ"ח (1888), לאביו<persName> יצחק</persName> <persName>בן יהושע בכור</persName> (מצאצאי הרב<persName> צדקה חוצין</persName> , ראה כרך א', עמוד 112), ולאמו <persName>שמחה </persName> בת הרב <persName>עבדאללה סומך</persName> (גדל רבני בבל בדורות האחרונים).

 התחנך בבית הספר של חברת כי"ח. בהיותו בן י"ז שנים החל לעסוק במסחר. אחרי-כן עבר לעיר בצרה והתפרסם לאחד הסוחרים הגדולים שם. רכש את אמון כל אלה אשר באו אתו במגע, ביניהם: "שייכים", בידואים מהמדבר שהעדיפו להחזיק כספם אצלו מאשר להניחו בבנק. גלה נטיה מיוחדת לעניני תרבות והשכלה. שלח על חשבונו כמה צעירים מעיראק לאנגליה כדי לאפשר להם לרכוש שם השכלה גבוהה. בסוף מלחמת העולם הראשונה נאלץ לעזוב את עבודתו (תחת הפירמה "בכור ובנימין") בגלל מצב בריאותו.

 בשנת 1920 עבר לגור בשוויץ ומשם עבר לאנגליה. עוד בהיותו בן י"ז שנים נסע בפעם הראשונה לארץ-ישראל מעיראק ברכיבה על גמלים. הדרך נמשכה

 ארבעים יום. בשנת 1928 בא לארץ על מנת להשתקע בה והביא אתו הון ניכר כדי להשקיעו בגאולת קרקעות וביסוד נקודות התישבות בשביל עולי עיראק בארץ. תכניות אלו לא יצאו לפועל משום שלא מצא

 עדוד מצד בעלי-הון אחרים אשר רצה לשתף בתכנית זו; בכל זאת הצליח לקנות עם <persName>צבי איזקסון</persName> ואחרים שטח גדול של אדמה משיך אבו-קישק, שעליו נמצאים היום המושבים: "הדר", "רמתיים", "רמת הדר" ועוד. הוא עצמו נטע פרדס של 200 דונם. התפרסם כנדיב בעל מדות תרומיות והשתדל להיטיב לכל אדם שפנה אליו לעזרה.

 בשנת 1934 נשא לאשה את נכדת בן דודו הגב' <persName>לוסין טוויג </persName> - ובשלשה חדשים לפני מותו ילדה לו בת שנקראה בשם <persName>שמחה.</persName>

 נפטר בתל-אביב, ט''ו בשבט תש"ג (21.1.43).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1813</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
