<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5116</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5117</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5118</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנדל פורטוגלי (פורטוגייס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קלרש, פלך בסרביה (רוסיה) בשנת תרמ"ח (1888).

 לאביו<persName> זאב פורטוגייס</persName> (סוחר) ולאמו <persName>עטרה</persName> בת <persName>אברהם ברויטמן.</persName>

 המשפחה גרה הרבה שנים בכפר בשם טשרשט, לא רחוק מהעיירה בה נולד.

 הוא למד יחד עם אחיו <persName>אריה</persName> (לייביל) (ראה בכרך זה) בחדר אחד אצל מלמד אחד. הוריו שלחו אותו אח"כ ללמוד בבית ספר רוסי ממלכתי ברוסיה הצארית. היה מאד כשרוני.

 לימים נתפס לרעיון הסוציאליזם והמהפכנות. התמסר בחשאי במחתרת תנועת המהפכנים, עד אשר המורים שלו הרגישו בזה, והיה נאלץ לעזוב את בית הספר.

 אז התמסר כליל לתנועה המהפכנית, אירגן אספות חשאיות נגד המשטר הרודני, והיה מפיץ ספרות בלתי ליגלית הקוראת למהפכה. נפל לידי המשטרה ונאסר. בית המשפט דן אותו לשלש שנים

 גלות בסיביר.

 בשנת 1905 חזר מסיביר (והוא אז רק בן 17) זקוף ומחוסן ברוחו.

 אז נוכח לדעת שהדרך האחת של המהפכן היהודי מובילה לציון.

 בינתיים פרצו ב-1905 הפרעות ביהודי רוסיה.

 אירגן בעיירת קלרש פלוגת הגנה של בחורים אמיצים, עזי נפש והגנו בעוז והצילו הרבה רכוש ונפשות יהודים. הם הפילו פחד על הפורעים בקלרש. כששככו הפרעות התחילה המשטרה הרוסית הצארית לעקוב אחריו, ואז החליט לעזוב את רוסיה ובשנת 1906 עלה לארץ.

 עבד כפועל חקלאי וכן בשמירה. אף שמספר איכרים בארץ התנכרו לפועל יהודי בשער. שהבטחון היה בידי הערבים וקצינים תורכים.

 ביום כ"א תשרי תרס"ח (29.9.1907) השתתף בישיבת היסוד של המיסדר "השומר" (ב"ג = "ברגיורא"), שנערכה ביפו בחדרו של <persName>יצחק בן-צבי</persName> ז"ל (אח"כ נשיאה השני של מדינת ישראל). המייסדים: <persName>יצחק בן-צבי, צבי בקר, ישראל גלעדי, אלכסנדר</persName> <persName>זייד, יחזקאל חנקין, יחזקאל ניסנוב, מנדל פורטוגולי</persName> (הנ"ל), <persName>ישראל שוחט ודב</persName> (ברל) <persName>שויגר. לראש</persName> "השומר" נבחר<persName> ישראל שוחט </persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 399). אח"כ הצטרפו רבים ל"השומר", במט


 רה לפתח ולארגן צעירים עברים לפעולות לאומיותיישוביות, שבהן צריך להתגלות מצד הישוב כח ממשי. מתפקידיו של המיסדר היו: כיבוש עבודות (שהיו נחשבות כמונופולין ערבי, שליהודים אסורה הגישה אליהן), שמירה והגנה, וכל פעולה חלוצית הדורשת חרוף-נפש והתגברות על קשיים אישיים ומכשולים כלליים. בין החברים הראשונים יש להוסיף (כנ"ל):<persName> מאיר חזנוביץ, משה גבעוני וסעדיה</persName> <persName>פז.</persName>

 ששה מהחברים התרכזו בחוות סג'רה של פקידות יק"א, המקום היחידי שהיתה נוהגת בו עבודה עברית טהורה. וכאן יסדו יחד עם <persName>מניה וילבושביץ</persName> (שאח"כ נישאה <persName>לישראל שוחט)</persName> את הקולקטיב הראשון של עובדים עברים בא"י.

 בראש וראשונה פנו חברי "השומר" לעבודת השמירה, היות ושירות הבטחון הממשלתי היה לקוי ורקוב, כמו יתר השירותים של המשטר התורכי הרקוב, וכדי לקיים בטחון כל שהוא בישוב הכפרי העברי היו המושבות נזקקות לשמירת ערבים. על פי רוב היו שומרים אלה קשורים בברית שותפות עם בני עמם ושבטם.

 בשנים הראשונות לעבודתם בשמירה סבלו קרבנות מידי הערבים, אבל הצליחו לכבוש את השמירה בהרבה מושבות ביהודה ובגליל וגם כבשו את העבודה לפועל העברי.

 "השומר" קיבל עליו תפקידים נוספים. בכל מקרה של התנפלות על מושבה או קיבוץ עברי, או בכל מקרה אשר נחוץ היה לכבוש שטח קרקע שנקנה מידי הבדויים ולחרוש את האדמה, היה הוא המארגן הראשי של הפעולות הללו.

 נשא לאשה את <persName>טובה</persName> (ראה הערך שלה בכרך י"א, בעמוד 3791) בת <persName>אליהו אליעזרי-אליוביץ,</persName> הידוע בשם "הסבא" של קבוצת "כפר גלעדי" (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, עמוד 204) ולאמה <persName>שרה</persName> <persName>לבית שרייבר.</persName>

 אחיה, חבר "השומר" הוא<persName> מרדכי יגאל</persName> (ראה את הערך שלו בכרך חמישי, עמוד 2088).

 נדדה עם בעלה מרחובות לכרכור, ומכרכור לחדרה, וכן לאחר קנית אדמת "תל-עדשים" התחיל פרק חדש קשה בתנאי המקום (בוץ, הבאת מים מרחוק, חוסר בנינים וכו').

 כעבור שנה וחצי עזבו את תל-עדשים (1916) ועברו ל"בית וגן" וכעבור שנה עברו לכרכור ושוב כעבור שנה חזרה ל"בית וגן".

 אחרי ליל שמירה ארוך ומיגע במקומות המסוכנים ביותר, ובשובו לביתו, לא חדל מלשיר שירים.

 בשנת 1916 כששמר בסביבות "בית וגן", היה בלילה אחד גשם שוטף במשך כל הלילה ונאלץ היה לעמוד על המשמר היות וגנבים בקרו בסביבה. הוא נרטב מאד, נכנס לחדרו להחליף בגדיו, כשהתכופף נפל האקדח (הבראונינג) מנרתיקו ופלט כדור שקלע בצוארו. ולמחרת בבוקר, בעשרה בטבת תרע"ו

 (17.12.1915) נפטר והובא לקבורה בבית העלמין של חבריו בכפר גלעדי.

 לו היה רופא-חירורג במקום, היה בודאי ניצל, אבל בימים ההם לא נמצא בסביבה רופא כזה.

 כששכב במיטה פצוע היה מתלוצץ ואומר: "תעלו על לבכם חברים, שמנדל ימות בצורה כזו ?

 נפוצו עליו אגדות: שגופו בנוי ככה, ששום דבר לא יכניעו. הוא השתתף בהרבה התנגשויות עם ערבים, קיבל מכות רבות מנאבוטים (מקל עבה עם ראש) ולא הזיק לו. ירו עליו הרבה בשמירה ולא קלעו בו.

 אחרי מותו, עברה אשתו עם בניה לגור עם אחיה <persName>מרדכי יגאל</persName> הנ"ל, ששמר בבן-שמן. עזבו את המקום עם התקרב לבן-שמן חזית מלחמת העולם הראשונה.

 עברה אל חבריה בתל-עדשים ומשם לכפר גלעדי - ביסודו (1920).

 נפטרה ביום י"א תשרי תשכ"ו (7.10.1965).

 צאצאיהם :<persName> מאיר</persName> ז"ל (על שם השומר <persName>מאיר</persName> <persName>חנקין,</persName> שנהרג ימים אחדים לפני הוולדו של הילד. הילד מת בבית החולים בחיפה); <persName>יזרעאלי</persName> (עיזה) - על שם העמק (חבר "כפר גלעדי". מהנדס במקצועו. במלחמת "ששת הימים הצטיין אחד הבנים בחזית רמת הגולן וקיבל עיטור גבוה);<persName> אב</persName> <persName>רהם </persName> (חבר ב"כפר גלעדי", בימי מלחמת השחרור היה טייס, והפציץ את כפרי האויב בהצלחה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5116 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5116</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5117</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5118</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
