<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3330</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3331 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3331</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם קולארי (קולקוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ד טבת תרס"ב (29.1.1902) בקונסקהוולה שבפלך לובלין (פולין).

 לאביו <persName>יוסף</persName> (אדריכל) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת <persName>א. ה. גולדמן</persName> (חסיד ראש הקהלה).

 למד בחדר, אח"כ בגימנסיה בעיר פולאווי, עבר בראשית מלחמת העולם הראשונה עם הוריו לאוטבוצק שליד וארשה, שם גמר את הגימנסיה ב-1918 ועבר עם המשפחה לעיר נישווה שעל גבול גרמניה, וב-1919 התחיל ללמוד הנדסה באוניברסיטת דאנציג. בגלל מות אביו והתקפת הצבא האדום על פולין הוכרח להפסיק את הלימוד. התנדב לצבא הפולני והשתתף בתור קצין בקרבות "הנס על הוויסלה" שבהדיפת הבולשביקים, נפצע קל, ואחרי שחרורו חזר ללמודיו עד שגמר והוסמך למהנדס-חשמל.


 התחיל לעבוד באוטבוצק בתור טכנאי לעבודות חשמל, הצטרף ב-1923 לתנועת החלוץ, יסד לה סניף באוטבוצק והיה מפעיליו ונבחר לנציגו במרכז החלוץ ובמרכז מפלגת פועלי ציון בווארשה.

 במרס 1926 נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת<persName> נחמן יעקב</persName> <persName>ביברמן</persName> (ממשפחה ציונית ידועה ברובנה ובטורצ'ין), ומיד אח"כ בראשית מאי עלו לארץ.

 עבד במחלקה הטכנית של הדואר ביפו עד 1930.

 מ- 1931 ניהל קולנוע "אדיסון" בירושלים. השתתף ביסוד אגודת עובדים בבתי-שעשועים והיה מפעיליה בשנותיה הראשונות.

 ב-1932 כתב את התסריט לסרט הידוע "צבר".

 ב-1934 עבר לתל-אביב, בה פתח שני בתי קולנוע ותרם מידיעותיו לשכלול המקצוע, ובשנים 1945-1939 פעל בתור מוכן לסרטים כנציג החברה האמריקאית "רפיבליק פיקצ'רס".

 בעת מאורעות 1936 הצטרף לשורות ההגנה ובמלחמת העולם השניה היה מפקד מרכז הג"א בתל-אביב.

 ב-1945 נתמנה למנהל טכני בהכנות להקים בארץ מטעם חברת "פילקו'" בית-חרושת למקררים חשמליים "אמקור". לשם כך נסע בשנים 1950-1948-1947 לארה"ב ללמוד את פרטי הטכניקה במקצוע הקירור. פעל שם גם בשליחות מרכז ההגנה ואח"כ מטעם משרד הבטחון בתעמולה אישית ופומבית באספות, וביחוד למען פיתוח חיל האויר הישראלי, ובהיותו בארץ בזמן מלחמת השחרור מילא תפקיד אחראי בתור ראש שרות מודיעין במטה הג"א.

 ב-1939 הצטרף ללשכת "מוריה" של הבנאים החפשים וב-1952 נבחר לנשיאה ה-16, ובהיותו בארה"ב עזר לנשיא הגדול המנוח <persName>אברהם שעוני</persName> ז"ל בפעולותיו למען ההכרה בלשכה גדולה לאומית עצמאית בישראל. בארה"ב הצטרף למסדר בני ברית וכאן השתתף ביסוד לשכת "דיזנגוף" בתל-אביב. נתמנה לחבר-כבוד במסדר האמריקאי "קנייטס אוף פיטיאנס" ונתקבל כחבר בארגון המהנדסים למכונות וציוד קולנוע בארה"ב.

 בנותיו:<persName> רבקה-רוניה</persName> אשת <persName>זלמן קוטשיי, ניצה </persName> אשת <persName>מיכאל רוטשטיין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3330 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3330</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3331 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3331</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
