<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1281</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1282 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1282</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1283</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1284</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מנחם מנדל חנקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקרמנצ'וג, אוקראינה, בשנת תרכ"ח (1868), לאביו <persName>יהודה ליב </persName> (חקלאי, חוכר ובעל אחוזות, ממיסדי ראשון לציון) ולאמו <persName>שרה</persName> בת ר'<persName> חיים תנחום</persName> . אחיו של <persName>יהושע חנקין </persName> (גואל קרקעות ארצנו). למד בחדרים ובבתי ספר רוסיים בקרמנצ'וק, בריאנסק וחארקוב.

 אחרי עלות הוריו וחלק מהמשפחה ארצה בתרמ"ב עלה הוא בתרמ"ד ועבד כפועל חקלאי בראשון לציון. משהוכרח אביו, תחת לחץ ראשי "חובבי ציון" מאודיסה, למכור את נחלתו בראשון לציון ולעזוב את המושבה, בעקב עמדו בראש מרד האברים נגד פקידות הבארון<persName> בנימין רוטשילד</persName> , עזב גם הוא את המקום ובתרמ"ו התנחל עם הבילויים בגדרה.

 בתרנ"א השתתף ביסוד המושבה חדרה, שאדמתה נגאלה על ידי<persName> יהושע</persName> אחיו, ויחד עם יתר המיסדים עמד בגבורה להגן על המקום בפני התקפות הערבים, והיה מהנוטעים הראשונים בה. בגלל הקדחת הוכרח לעזוב את המקום ועבר לדור ביפו, אך את קשריו לא ניתק עם נחלתו ונטע בה כרם ואח"כ פרדס ומזמן לזמן בא לנהל את הנטיעה והעיבוד ועזר למתנחלים להתבסס במושבה.

 נשא לאשה את ד"<persName>ר אלכסנדרה (סוניה) בלקינר</persName> בת<persName> מאיר בלקינד</persName> אבי, משפחת ראשוני הבילויים.

 בתרנ"ב נבחר לחבר ועד העדה ביפו. שנים אחדות היה ממנהלי המוסד החינוכי "קרית ספר" ליתומי פרעות קישינוב, שיסד גיסו <persName>ישראל בלקינד.</persName>

 בתרס"ג השתתף ביסוד חברת "פרדס" והיה במשך שנים חבר הנהלתה.

 בעת הגירוש הכללי מיפו ותל-אביב במלחמתהעולם הראשונה עבר לחיפה והיה חבר פעיל בועד ההגירה לעזרת הפליטים והמגורשים. הגיש עזרה רבה למחתרת העברית "נילי" וכשנתגלה הקשר בראשית תרע"ח נאסר גם הוא, סבל עינויים והובא כאסיר לדמשק, לכלא של בית-הדין הצבאי, אך שום הודאה לא יכלו החוקרים הטורקיים להוציא מפיו. מששוחרר


 המשיך גם בדמשק בהגשת עזרה לפליטים ולאסירים מדיניים יהודים מהארץ.

 אחרי תבוסת הטורקים חזר לתל-אביב והשתתף בחיי הצבור והחברה של הישוב הגדל והולך. היה חבר משפט השלום העברי, השתתף ב-1924 ביסוד בנק אשראי ומ-1927 היה חבר הנהלתו.

 נפטר בתל-אביב, ט' אב תרצ"ז. (7.7.37) והובא לקבורה בראשון-לציון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1281</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1282 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1282</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1283</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1284</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
