<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5412</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5413</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5414</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5415</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5416</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי אהרן (מרכוס) קמיניץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר העתיקה, ברחוב חברון בירושלים, בשנת תרל"ב (24.2.1872).

 לאביו<persName> ר' אליעזר</persName> <persName> ליפמן קמיניץ-בוים</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1200), בן הרב <persName>מנחם מנדל מקמיניץ</persName> <persName>בוים </persName> (ראה בכרך שני, עמוד 560. מחבר הספר "קורות העיתים", שעלה לארץ בשנת תקצ"ג-1833) ולאמו <persName>שרה דינה</persName> בת<persName> ר' חיים </persName> (נפטרה בירושלים, <persName>ג' אייר</persName> תרע"א - 1.5.1911).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. למד בבית-הספר כי"ח (האליאנס) בירושלים. למד למד גם אחיו של מופתי ירושלים דאז, ממשפחת החוסיינים.

 עזר לאביו לפתוח את בית המלון המודרני הראשון בשם "מלון ירושלים קמיניץ" בירושלים ואחיו של מרכוס מר<persName> בצלאל אברהם קמיניץ</persName> עבר ליפו ופתח שם בית מלון בשם "קמיניץ יפו-חברון" והפך אותו

 למרכז ישובי, אכסניה לעולים מנמל יפו וכו' (ראה כרך ראשון, עמוד 507).

 במלון בירושלים התאכסנו אורחים בעלי-שם עולמי, ביניהם הבארון<persName> בנימין אדמונד דה-רוטשילד </persName> (ראה כרך ששי, עמוד 2441) ורעיתו <persName>א</persName> <persName>דליה, פרופ' בודנ</persName> <persName>היימר, נחום סוקולוב, מנחם מנדל אוסישקין, ד"ר</persName> <persName>ארתור רופין, פאול נתן</persName> (מנהל בתי-הספר בא"י של חברת "העזרה" מגרמניה,<persName> ויסוצקי</persName> (בעל תעשיית התה), גוץ ממוסקבה.

 בזמן העונה של התיירים אף החזיקו מלון ביריחו, שבו היו מקימים אוהלים לשכן בתוכם את התיירים. הם היו קשורים בחוזים שנתיים עם חברת הנסיעות והתיירות "קוק" העולמית המפורסמת. וכן היה להם סניף בחברון.

 המלון נפתח בהתחלה בעיר העתיקה, אח"כ עבר לבנין הבנקאי<persName> יעקב ואלירו</persName> ברחוב יפו (ראש משפחת ואלירו בירושלים, ראה כרך שני, עמוד 846) שבו התקיים בית-הספר האליאנס (כי"ח) ובו היו הרבה חדרים, ואח"כ עבר המלון לבניין גדול ברחוב יפו מול ביה"ס האליאנס, הבניין היה בתוך גן יפה בחזיתו. שם התאכסן <persName>ד"ר תיאודור הרצל </persName> אחרי שנפגש עם הקיסר הגרמני <persName>וילהלם</persName> ליד מקוה ישראל ביום 2.11.1898. ביפו התאכסן במלון קמיניץ, ואח"כ עבר המלון לבניין גדול במורד רחוב יפו מול מלון "פאסט". הבניין היה שייך לעירית ירושלים. הממשלה התורכית החרימה את הבניין וסדרה בו את בית הדואר המרכזי בירושלים. בניין זה שימש גם לכובש הבריטי במשך הרבה שנים - <persName>לדואר.</persName>

<persName>מרכוס</persName> נסע להודו יחד עם אביו לבקר את דודתו (אחות אביו)<persName> שמחה</persName> שנישאה בהיותה בת 13<persName> לאהרן</persName> <persName>גבאי ששון</persName> מכלכותה (חתונתה נערכה ברוב פאר מערבי ומזרחי על המגרש שליד קבר שמעון הצדיק.


 אחד מבניה. <persName>יוסף,</persName> היה חבר הפרלמנט הבריטי, נהרג בהפצצת לונדון ע"י הצפלינים הגרמניים במלחמת העולם הראשונה). בנסיעה זו הביא גם תועלת רבה לבתי המלון של האחים קמיניץ. בזה שהתקשר עם חברות נסיעות שיעצו לתיירים מחו"ל ומהודו לבקר בא"י בבתי המלון שלהם. נסיעה זו, אף שהיתה קשה לאביו שהיה קטוע רגל לפריז, שאז התקיימה שם תערוכה עולמית וחינכו את בניין "מגדל איפל". מובן שגם שם התקשרו עם משרדי תיירות.

 נשא לאשה את<persName> מלכה בת שלמה וינשטיין, </persName> ובזיווג שני נשא לאשה את<persName> רבקה </persName> בת <persName>חיים ופריידה גדליה</persName> (מראשוני הישוב בארץ, היה מבעלי בתי המרקחת הראשונים ביפו, על יד בניין הממשלה והשעון הידוע, בו היה עונה ד"ר <persName>יהושע שאמי</persName> (רופא הנמל וההסגר ביפו. ראה כרך ראשון, עמוד 423) לחולים פרטיים. <persName>חיים גדליה</persName> , ע"י קשריו הטובים עם בעלי הקרקעות הערביים מלקוחותיו, הצליח לגאול שטחי קרקע גדולים עבור הבארון (יק"א) ליד ראשון לציון וזכרון <persName>יעקב</persName> (ראה את הערך של<persName> חיים גדליה</persName> בכרך זה).

 היה אחד ממייסדי "עזרת אחים" ביחד עם<persName> ר' שלמה</persName> <persName>אלפרט,</persName> שהיה ידוע בירושלים בשם <persName>שלמה טוקר.</persName> הכיר את <persName>חג' אמין אל-חוסייני אישית (אחרי הכי</persName> בוש בחר בו הנציב הבריטי (היהודי) סיר (אח"כ לורד<persName> הרברט סמואל </persName> למופתי א"י. היה לו גישה חפשית אליו. מעניין שחוסייני היה לו יחס לגמרי שונה בהתחלת הקריירה שלו, התייחס אז באהדה ליהודים. היה נותן רשיונות <persName>למרכוס </persName> לבקר עם תיירים בחצר ולמקום המקדש ביום חג הרמדן. בשעה שלא היו רשאים להיכנס בחג זה.

 במלחמת העולם הראשונה התיידד עם פקידי הממשלה התורכית הגבוהים וכן עם מפקדי הצבא התורכי והגרמני, ועל ידם עלה בידו להציל הרבה יהודים שנאשמו בהאשמות שונות (אי התיצבות לצבא, או בריחה מהצבא וכו'). כל זה עשה שלא על מנת לקבל פרס. היתה לו גם גישה לקונסול הכללי של ספרד בירושלים, קונט דה-בלובאר והשיג אצלו פספורטים לנתינות ספרד להרבה יהודים שנקראו לצבא התורכי או לעבודות ציבוריות (עמאלייע) וכו' וכך שוחררו מהצבא או לא גורשו מהארץ כנתיני האוייב... גם עם מפקדי המשטרה שהיו מבקרים במלון ונהנים משתייה ושוחד, היו לו יחסים ידידותיים והרבה מילידי ירושלים ניצלו בהשתדלותו משירות הצבאי וכו'.

 במלחמת העולם הראשונה השתדלו מעצמות המערב לרכוש עד כמה שאפשר יותר מאזרחי הארץ ולהכניסם לנתינות של ארצותיהם על מנת להגביר על ידי כך את השפעתם בתורכיה, ובעיקר, בירושלים דאז.

<persName>מנחם מנדל קמיניץ (בוים)</persName> ז"ל הנ"ל <persName>ואליעזר</persName> <persName>ליפא ז"ל</persName> קיבלו את הנתינות הבריטית ובנו <persName>בצלאל אברהם קמיניץ</persName> ז"ל - רכש את הנתינות העותומנית וכן כל ילדיו.

<persName>מרדכי אהרן מרכוס</persName> - רכש את הנתינות הספרדית.

 מנהיגי הישוב במלחמת העולם הראשונה שנרדפו ונאסרו ונדונו לגלות והשפלה לסוריה או תורכיה, ביניהם: <persName>מאיר דיזנגוף, ד"ר חיים בוגרשוב (בוגר);</persName> <persName>ד"ר בן-ציון מוסנזון</persName> ; האחים <persName>יוסף ובנימין קנדינוף,</persName> העו"ד <persName>דוד מויאל</persName> וכו', כולם מתל-אביב, עברו לפי השתדלותו לירושלים והתאכסנו במלונו. גם נכבדי המושלמים, הנוצרים והדרוזים מהלבנון וסוריה שהוגלו לירושלים שוכנו במלונו, והוא הקל עליהם ע"י השפעתו במשטרה וכו'.

 הושיט עזרה לועד שהוקם ע"י עסקני ירושלים, ביניהם גיסו<persName> אפרים כהן </persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1154, שהיה מנהל בתי-הספר של חברת "עזרה" בארץ) בראשם, בקבלת אשרות (רשיונות) נסיעה לעבר הירדן ורכישת חיטה מכספי הועד האמריקאי לסיוע הרעבים בירושלים.

 לפי בקשתו של ראש "השומר", ישראל שוחט (ראה כרך ראשון, עמוד 399) שרובם נאסרו כחשודים בריגול ע"י "ניל"י", השיג רשיון מיוחדת להספקת אוכל מהמלון לחבריהם שהיו אסורים בבתי-הסוהר בירושלים.

 בכל חג פסח נערך סדר מסורתי ונוכחו בו כ-500 איש ואשה מהאורחים שבאו מחוץ לארץ ומראשי הממשלה וכו'.

 בכל חג שבועות היתה מבקרת קבוצה גדולה מיהודי מצרים ועדן ובילו את הלילה בתפילה ותיקון חצות בבית הכנסת שהקים בבית המלון, שהיה מושלם, כולל ספרי תורה. עם החרמת בניין המלון ע"י הממשלה התורכית, תרם המנוח את כל הציוד של ביתהכנסת לבית היתומים דיסקין בירושלים ע"י מנהלו <persName>ר' שמואל עדן-ענדא</persName> (ראה כרך שביעי, עמוד 2889).

 המלון שימש גם לסידורי חתונות, בר-מצוה וחגיגות משפחתיות. כן היו נערכות בו אסיפות עסקני הישוב.

 במלון היו ארונות עם דפנות זכוכית לשמירת מכתבים שנתקבלו מחו"ל עבור תושבים לפי הכתובת של המלון, וזה שימש כעין "פוסטרסטנט" ונוחיות למקבלי המכתבים.

 היה מתווך בין המוכתרים היהודים שבאו בטענות אחד נגד השני. וכן היה נבחר לבורר יחיד.

 היה חבר מיסדר הבונים החפשים.

 מנהלי הישוב בארץ היו פונים אליו שהשתדל בפני השלטונות המרכזיים התורכים בירושלים לביטול גזרות רעות שהטילו עליהם. בהשפעתו הצליח על פי רוב לקבל עליהם ע"י קשריו הטובים עם ראשי הממשלה והצבא התורכי.

 הרב<persName> רפאל קצגלבוגן</persName> , מספר כיצד נהגו בירושלים כלפי החוגגים בתוכה יום טוב שני של גלויות. שאין לחוג יום טוב שני בא"י בפרהסיה ואת תפילת החג ואת הסדר של ליל שני יש להצניע ככל האפשר, לבל יראוה אחרים "בקלקלתה". אחרת היו הילדים רוגמים באבנים את אלה שפגעו קשות בכבודה של ירושלים. השר משה מונטפיורי ורעיתו שבאו לחוג את הפסח בירושלים העתיקה ברוב עם ובחגיגיות


 רבה, ולא ידע את ההלכה על חובת ההצנעה, טעמו מזריקת אבנים ע"י הילדים למקום שערך את הסדר.

 מעשה בקבוצה גדולה של תיירים עשירים שהגיעה בפרוס הפסח של שנת תרס"ד (1904) ממוסקבה לירושלים. ואמרו לחוג יום-טוב שני של גלויות ולהסב לליל הסדר השני במלון "קמיניץ" בירושלים. אך נודע הדבר להרב <persName>שמואל סלאנט</persName> זצ"ל (ראה כרך א', עמוד 284), שלח שני שליחים אל <persName>ליפא קמיניץ,</persName> בעל המלון: אם אמנם תאז להרשות לאורחים לערוך ליל סדר שני של גלויות בפרהסיה ולפגוע בכך בכבודה של ירושלים, הריני מודיעך בכל החומרה והקפדנות, שההכשר של בית המלון שלך יישלל ממך לצמיתות. כה תאמר לאורחיך: "את ליל הסדר השני יחוג כל אחד ואחד מהם בהסתר ובצניעה. איש-איש וביתו בחדרו, כשהחלונות סגורים.

 ביתו היה פתוח לכל דיכפין, הן לאוכל והן במתת הלוואה, גמילות חסד וכל עזרה אחרת. היה אדיב, בעל לב טוב ורגיש. תרם הרבה להחזקת יתומים ולהכנסת כלה.

 נפטר בירושלים י"ב שבט תש"ב (30.1.1942).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>רבקה</persName> (מחלוצות הגננות בארץ. אחד מחניכיה היה <persName>יגאל סוקניק </persName> אח"כ<persName> רב-אלוף יגאל ידין</persName> וכיום ארכיאולוג ידוע. ראה את הערך שלו בכרך שלישי, עמוד 1534) אשת <persName>יצחק</persName> <persName>סגל </persName> (מורה ידוע, בנם היחיד - <persName>אליעזר סגל</persName> , חניך וגומר הטכניון בחיפה בהצטיינות, מהנדס בניין); <persName>מנדל</persName> (סוחר ידוע בדרום אפריקה. נפטר ערירי).

 מאשתו השניה): <persName>שבתאי</persName> (בדרום אפריקה, מנהל בית אבות); <persName>מאיר</persName> (היה מתורגמן בבית הדין העליון בירושלים, אח"כ מזכיר בית המשפט המחוזי בתלאביב. היה בשנת 1933 מתרגם ראשי במשפט רצח ד''ר<persName> חיים ארלוזורוב</persName> ז"ל (ראה כרך חמישי, עמוד 2082), מזכיר סגן מושל המחוז בת"א ולאחרונה מזכיר במפעל מרכבים - מפעלי מתכת בע"מ);<persName> מתתיהו</persName> (טכנאי בקולנוע "ציון" בירושלים);<persName> אשר</persName> (ניהול מסעדה בממשל הצבאי בירושלים); <persName>מיכאל</persName> (מהפקידים הבכירים בלשכת משרד הבריאות בקריה, תלאביב); <persName>בנימין</persName> (מהפקידים הבכירים במשרד הדואר בירושלים); <persName>שמואל</persName> (מנהל הגאראג' של מאפיות אנג'ל בירושלים); <persName>דן</persName> (פקיד בעבודות ציבוריות במע"צ, בירושלים);<persName> דינה</persName> אשת <persName>יצחק קלוסקי.</persName>

 מלון קמיניץ נזכר בספרים שונים ע"י סופרים ואנשי הישוב הישן שהכירו בעזרת בעלי המלון בירושלים וביפו.

 גב'<persName> פין </persName> אשת<persName> ג'יימס פין,</persName> הקונסול הבריטי באמצע המאה שעברה, כתבה בזכרונותיה שהכתיבה בשנת 1913, מזכירה את בתי המלון קמיניץ ומציינת שביתה של <persName>מרים קמיניץ </persName> אשת מנחם מקמיניץ-בוים הנ"ל, היה המקום היחידי שסיפק לה לחם לבן.

 גב'<persName> רחל ינאית-בן-צבי </persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 416) רעית המנוח <persName>יצחק בן-צבי</persName> ז"ל, הנשיא השני במדינת ישראל, מזכירה לטובה את העזרה והשירות של בתי המלון.

 הסופר <persName>שמואל יוסף עגנון</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1463) מביא בספרו "תמול שלשום" (2 כרכים את שם המלון.

 בספרי האורחים - בירושלים וביפו ובחברון יש למצוא שבחים וחתימות של תיירים ואורחים ומנהיגי הישוב על השירות הטוב של המלון ודאגותיו לישוב ע"י קשריהם עם השכנים והממשלה התורכית כנ"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5412</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5413</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5414</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5415</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5416</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
