<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/579</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 580 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/580</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי מנדל אסושקין (לבנוני)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניקולאייב, דרום רוסיה, י"א שבט תרל"ז (24.1.1877), לאביו הרב ר'<persName> אברהם יצחק</persName> ולאמו <persName>אלטה</persName> <persName>ליבה</persName> לבית<persName> רקיטין</persName> , קיבל חינוך תורני וכללי, נמשך מבחרותו להשכלה, לספרות עברית, לחיבת ציון ולציונות. עסק בהוראה עברית באודיסה, עסק בתעמולה ציונית ושימש בהתנדבות מזכיר הועד המרכזי של ציוני אודיסה. פרסם מאמרים ושירים בעתונות העברית (שירו הראשון נדפס במאסף "הנצנים" בשנת תרנ"ד).

 בתרס"ו עלה ארצה ונתמנה מטעם הועד האודיסאי של חובבי ציון (על-ידי נציגיו בארץ,<persName> מאיר דיזנגוף</persName> <persName>ומנחם שיינקין</persName> ) לנהל בבירות את לשכת-המודיעין (מעין משרד ארצישראלי לעזרתם ולהדרכתם של העולים הבאים ארצה דרך נמל בירות, שהיה אז אחד השערים לעליה והעיר נחשבה כמעט בארץ-ישראל, שההתישבות בה מחזקת גם היא את הישוב העברי בארץ). תוך עסקו בהוראה עברית עבד בהתנדבות כמנהל הלשכה הנ"ל ובעזרת טובי העסקנים שבעיר, שגם הם עבדו בלשכה בהתנדבות, עלה בידי הלשכה לסדר בבירות כמאתים משפחה של יוצאי רוסיה שמצ

 או את פרנסתם ברווח. יסדו בית-עם, ספריה, שעוריערב לעברית, ערבית, דברי ימי ישראל והרצאות שונות ואח"כ גם גן-ילדים עברי.

 בתרס"ט נשלח לבולגריה להיות מורה בבית-הספר של הקהלה בסופיה. שם עסק גם בהפצת הרעיון הציוני בין הנוער (תלמידי בתה"ס התיכוניים, וכדומה), פרסם מאמרים וכתבות בקביעות ב"היינט" (וארשה), "איל אביניר" (סאלוניקי, מיסודו של <persName>דוד פלורנטין</persName> ),


 "המבשר" (עתונה של ההסתדרות הציונית באיסטמבול), השתתף בעריבת החלק הבולגרי של העתון "השלום" שיצא בסופיה באיספניולית ובבולגרית, ועוד.

 משחזר ארצה המשיך לעסוק בהוראה ובפעולות ציוניות וצבוריות שונות (בהפסקת זמן-מה במלחמתהעולם הראשונה כששירת בצבא הטורקי). כתב ב"העולם", "השקפה", "הצבי", "החרות", "האחדות", ואחרי המלחמה ההיא בעתונים "דאר היום", "הארץ" "הבוקר'' ובמאספים ספרותיים שירים, רשימות, מאמרי בקורת ספרותית ותיאטרונית, תרגומים ומאמרים בעניני השעה, - על פי רוב בחתימת הכינוי "מ. לבנוני" וכינויים אחרים ולפעמים בשמו. היה חבר ועד סניף תל-אביב של הסתדרות המורים, חבר הועד המקומי של הקהק"ל בת"א, חבר הועד המקומי ואח"כ מזכיר כבוד הועד המקומי של קרן היסוד, וחבר הועד הארצי של קרן זו. חיבר ספר לימוד בשם "פרקי תפלות ופיוטים לתלמיד" (בהוצאת <persName>יוסף</persName> שרברק).

 נשא לאשה את <persName>רנה</persName> בת <persName>שמריהו אהרנסון מווליז'</persName> . מפעילי הציונות הכללית, היה עסקן בברית הציונים הכללים ומאז איחוד הציונות הכללית הנו חבר המועצה העירונית של הסתדרות הציונים הכלליים. פרש מההוראה לפנסיה וממשיך בעבודה תרבותית בהרצאות לעם.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 579 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/579</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 580 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/580</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
