<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3377 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3377</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3378 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3378</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3379</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי נרקיס</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ו כסלו תרנ"ט (דצמבר 1898), בסקאלה שבמזרח גליציה.

 לאביו <persName>יקותיאל</persName> (מצאצאי ר' <persName>יקותיאל</persName> הרב הנודע מוולברום שבפולין) ולאמו<persName> חנה</persName> בת <persName>מרדכי בורנשטיין</persName> (ממשפחת חסידים ידועה).

 למד בחדר ובישיבה ובשחר ילדותו כבר נתפרסם כ"עילוי". השתלם בלימוד עצמי גם בהשכלה כללית. אחרי בחינות אכסטרניות קיבל תעודת בגרות. למד באוניברסיטה בקראקוב ואח"כ בוינה ספרות קלאסית ותולדות האמנות. היה פעיל בהשומר הצעיר, השתתף עם חברים בהוצאת עתון בעברית לטיפוח הטעם הספרותי והאמנותי וכתב בו (ובעתונים אחרים באידית) רשימות בקורת בעניני תיאטרון.

 ב-1920 עלה לארץ ונכנס ללמוד ב"בצלאל" (בעיקר אמנות עיטורית). הפרופ' <persName>שץ</persName> עמד על סגולותיו והשתדל לעזור לו במלחמת הקיום. העסיק אותו בהוראת עברית לילדיו נתן לו מקום לינה בחדר קטן בבית "בצלאל". <persName>נרקיס</persName> נתן שיעורים פרטיים גם לעולים וניהל את החשבונות במטבח הפועלים, וכך נצטרפו הכנוסותיו לכדי קיום בדוחק. (במטבח הפועלים היו מחלקים אז תלושיאוכל למחוסרי עבודה, ובחלוקות אלה היה עובר לפעמים על ההקצבה, מתוך רחמנות על הנצרכים ושילם חלק מהגרעון שבחשבון בניכויים ממשכרתו).

 פעם בשובו בלילה משיעור פרטי מצא את הפרופ' <persName>בוריס שץ</persName> עסוק בשטיפת הרצפה במוזיאון של "בצלאל". (לדעת <persName>שץ</persName> היתה האומה זקוקה למוזיאון לאומי, כמו שיש לעמים אחרים, אך "עם עני ואביון" שלנו אמנם

 למד לדעת, שיש להתפאר במוזיאון שיש לו, אבל לא הגיע עד לידי הכרת החובה לתת את הכסף להחזקתו ולפיתוחו כראוי, ולכן ראה<persName> שץ</persName> הכרח לשטוף את הרצפות בעצם ידיו, למען כבוד מקדש האמנות והיופי של האומה). מיד הפשיל<persName> נרקיס</persName> שרוולים והצטרף לעבודה, ומאז נרתם יחד עם<persName> שץ</persName> למשוך בעול החזקת המוזיאון בכל הענינים. וכשיצא <persName>שץ </persName> לאמריקה, לאסוף תומכים ל"בצלאל", ורק ארונו הגיע חזרה לקבורה בירושלים (ראה כרך ה', עמוד 2336), נשארה מעמסת המשרה של מנהל המוזיאון הלאומי "בצלאל" על שכם<persName> מרדכי נרקיס.</persName>

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>נסיה</persName> בת <persName>גצל שטורכיין.</persName>

 קיומו של המוזיאון היה מיוסד על תמיכות ותרומות מקריות בלבד, שבאו בשיעורים קטנים בהרבה מהצורך, ולא פעם נתעכב משלוחם של מכתבים בעניני בקשת כספים ותרומות בחפצי אמנות בשל חוסר כספים לדמי הדואר. בכל זאת גדל המוזיאון לאטו, הודות להתמסרותו העל-אנושית של המנהל, וכשנאלץ לקבל עובדים נוספים למוזיאון (את אחותו<persName> ריקודה פוטאש</persName> ב-1937 ולאחר זמן גם את השמש), ראה הכרח להזהירם מראש, שעליהם יהיה לעשות<persName> כל</persName> עבודה שתהא דרושה למוסד ושיהיו מוכנים גם לאיחורים גדולים (אפילו במשך כמה חדשים) בקבלת המשכורת. ואכן כשנזדמן לו פעם לרכוש מטבעות עתיקים ועוד חפצי-אמנות, ולא ראה כל מקור לכסף, הגיעה "בדרך נס" המחאה מעבר לים, 10 דולרים תרומה למוזיאון, ותחת לחלק את הכסף לעובדים, שציפו זה חדשיים לשכרם, ולקחת ממנו קצת גם למשכורת המנהל (לפרוע קצת מהחוב למכולת), הוציא את כל הכסף לרכישות הנ"ל וגם להקנת זגוגיות למסגרות "התערוכה הנודדת לנוער"(מפעל זה יסד <persName>נרקיס </persName> להפצת השכלה), הגדלת הספריד. האמנותית, ומה שלא יכול להשיג במתנה או בקניה השתדל לקבל לפחות בהשאלה לזמן ממושך מאת אספנים. תוך הדחקות החמרית היו<persName> כל</persName> הגיגיו ומחשבותיו נתונים למוזיאון, ותמיד היו במחשבתו חפצי אמנות ידועים לו, שלדעתו הכרחי להשיגם בשביל המוזיאון הלאומי, ויש שרדף אחריהם עשרות שנים עד כי סוף-סוף זכה לרכשם.

 עוד בשנות לימודו בבית-הספר "בצלאל" החל מתענין


 ומטפל במוצגי המוזיאון, מתבונן בעבודה הנעשית בבתי-המלאכה שליד המוסד, לומד וחוקר באמנות ובתולדותיה. בדרך זו למד את הטכניקות השונות של הגראפיקה, ובמשך הזמן הגיע בענף זה למומחיות רבה, עד שנעשה ענף זה העיקרי בתחום מומחיותו ויצר בו יצירות רבות-ערך במחקר עניני ולשוני כאחד. הודות לבקיאותו הרבה במקורות של מדעי היהדות ולהשכלתו הקלאסית מהאוניברסיטאות ומהשתלמות עצמית שקדנית נעשה מוכשר מאין כמוהו לזיהוי תקופותיה ההיסטוריות של חפצי האמנות והעתיקות, וכך נתמזגו בו במזיגה מעולה חוקר אמנות וארכיאולוג (היה מהחברים הפעילים בחברה לחקירת ארץ-ישראל ועתיקותיה ופרסם מחקרים חשובים ב"ידיעות" שלה; השתתף בקונגרס הארכיאולוגים בשווייץ), וביחוד הגיע בהברת המטבעות (נומיזמטיקה) לרמה בינלאומית גבוהה ושמו נודע לתהלה בין אנשי מדע זה בעולם (השתתף בקונגרס המדעי לנומיזמטיקה בלונדון). סגולותיו אלה הכשירוהו במיוחד לתפקיד מנהל-יוצר של מוזיאון לאומי לישראל, באשר ידע לא רק למיין ולסווג את המוצגים שישנם בעין ברכוש המוזיאון, אלא גם את הצריך להוסיף ולרכוש בשבילו, וכן ידע להבחין בטביעת עין בערכם של חפצים מבחינה אמנותית והיסטורית לאומית וכללית וללמוד וללמד מהם פרקים חדשים ולחשוף תעלומות בתולדות האמנות, וגם לשכנע בדבר ההכרח למצוא את האמצעים לרכישתם בשביל המוזיאון הלאומי. מקום מיוחד בהתענינותו המחקרים והמעשית תפסו תעודות בעלות ערך היסטורי, כתבי-יד עתיקים וחפצי-קדושה מתקופות ומארצות שונות, באשר כל אלה הכרחיים למוזיאון לאומי של עם ישראל. עוד ב-1937 נסע לאירופה, קשר קשרים רבים, יסד איגוד של ידידי בית הנכות הלאומי "בצלאל", וכל ימיו לא פסק מרכישת ידידים ותומכים למוסד ומוצגים לאוצרו, וכמה פעמים יצא בענין זה למסעות קשים באירופה ובאמריקה. אחרי מלחמת-העולם השניה התמסר במיוחד להצלת חפצי אמנות וספרים וכתבי-יד של אנשים ומוסדות יהודיים, שנגזלו בידי הנאצים ופעל במלוא המרץ למען השגת זכות הירושה עליהם בשביל עם ישראל.

 בהיות צר המקום בבנין המוזיאון ובמרתפו ובמחסניו בשביל חפצים "מכל הבא ביד", נהג בדרנות בתיאבון האספנות ולא רכש אלא חפצים בעלי ערך מבחינה לאומית. או אמנותית כללית. אבל גם כך אסף הרבה מאד. רבים מאד הם המוצגים הגלויים באולמי המוזיאון או הגנוזים במחסניו, שאפשר לכתוב אפופיאות על דרכי רכישתם לקנין האומה, אך בקצרה אפשר לתאר <persName>את</persName> פרי מפעל חייו בסיכום הכללי של ה"יש" שנשאר אחריו נחלה לעמו: כ-100 אלף רפרודוקציות ממיטב יצירות האמנות העולמית, 30 אלף ספרים, רבבות דפי גראפיקה, המון תשמישי קדושה, מאות חנוכיות, מוצגים אכריאולוגיים, יצירות קראמיקה מכל קצוי תבל, יצירות יהודיות ולא-יהודיות, ספריה אמנותית יחידה במינה בכל המזרח התיכון - רכוש עצום שערכי כ-15-10 מליון דולר.

 גם כאיש המדע נועל גדולות. פרסם אלפי מאמרים

 ומחקרים מתחומי עבודתו בעברית ובלועזית וחיבר 44 ספרים. מהם יצאו לאור : מלון למונחי הגראפיקה (1937), "הילד המצייר" (1943), "מלאכת אמנות של- יהודי תימן" (1940), מונוגרפיות על כמה מרכישותיו החשובות למוזיאון ("המנורה היהודית" לחנוכה, הגדות של פסח, מגילתו של שולם, מיסצרה, כתב-יד נדיר מעוטר ציורים מהמאה ה-15, שהנאצים גזלוהו ממשפחת רוטשילד ואחרי שהוחזר לה נענתה לבקשת<persName> נרקיס</persName> ונתנה אותו למוזיאון שלנו, בו הוא ידוע בכינוי "רוטשילד 24"), מבואות לספרים (בין השאר מבוא לספרו של <persName>ש. רפאלי </persName> על מטבעות ישראל), קטלוגים למימצאי חפירות ארכיאולוגיות, מונוגרפיות ומבואות למונוגרפיות על אמנים יהודים דגולים ועל נושאים מתחומי האמנות של עמי התרבות ושל עמים פרימיטיביים, ועוד ועוד.

 למחסני המוזיאון רכש הרבה-הרבה. יותר ממה שאפשר להציג באולמיו, ולכן נהג במוצגים "תורנות": בדינאמיותו של איש נלהב להרבות דעת האמנות בקהל היד. עורך מזמן לזמן תערוכות על נושאים מיוחדים או מיצירות של אמן מיוחד או קבוצת-אמנים מיוחדת, וכן היה מעלה מאפלת המרתף מוצגים בעלי חשיבות מיוחדת להציגם לראוה במוזיאון למשך חודש ימים בתור "מוצג חדשי". אבל בכך לא ראה פתרון אידיאלי לתמיד, אלא כעין "תקנה לשעת חירום" ובשנותיו האחרונות הפנה את תעמולתו, בכוח-השכנוע האישי המיוחד לו בתור נביא-אידיאליסט נלהב ומלהיב, למען הקמת גוש-בנינים מתאים בקרית האוניברסיטה בשביל בית-הנכות הלאומי "בצלאל" וב-1953 נסע במיוחד בענין זה לאמריקה, ויש תקוה. שמשאת נפשו זו תוגשם בשנים הקרובות. כמו כן הגדיל והרבה לעשות להפצת ידיעת האמנות ואהבתה באמצעות הרצאות ברדיו, וכן במועדונים, בקיבוצים וכו'' בלוית פנס-קסם, - ואף בימיו האחרונים, תוך יסורי מחלתו, הוסיף לשקוד על עבודתו למען המוזיאון וענפי המדע שהתמסר להם כל ימיו.

 נפטר בירושלים, כ"ג אדר בי תשיי'ז (26.3.1957).

 צאצאיו: <persName>נפשיה </persName> (לשעבר גננת-מורה.) אשת ד"ר <persName>קמרט, בצלאל</persName> (בוגר האוניברסיטה העברית, מורה בגימנסיה בית הכרם בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3377 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3377</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3378 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3378</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3379</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
