<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1724 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1724</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1725</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי רוט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה בבוטצ'ינה. (פולין), ח' אייר תרס"ב (15.5.1902), לאביו <persName>יעקב צבי</persName> (בעל אחוזה) ולאמו<persName> גיטל</persName> בת ר'<persName> שמואל בלייכפלד.</persName>

 החל ללמוד בחדר, אך אחר כך המשיך בחינוך חילוני, בבית ספר עממי ותיכוני.

 עלה הרצה עם העליה השלישית בשנת 1920. עבד בכבישים, ביבוש ביצות, השתתף בעליה לעמק. חבר תנועת "השומר הצעיר", מדריך וחבר ההנהגה. ממיסדי בית אלפא, קיבוץ השומר הצעיר ב'.

 בשנת 1930 נעור בו הרצון להתמסר לאמנות הזמרה. הוא נחון בקול ערב מאוד ,אלא שחסרה לו כל השכלה מוסיקלית. הוא יוצא לברלין להשתלמות. ולומד שנתיים ב"סמינריון להשכלה מוסיקלית לנוער" מיסודו של פרופ' <persName>ייעדה.</persName> משתתף כשומע חפשי בבי"ס גבוה למוסיקה בברלין, ולומד גם אצל המומחה הידוע לפיתוח הקול, פרופ' <persName>דניאל</persName> .

 במשך תקופת לימודיו הוא מופיע בעצמו ברסיטלים כסוליסט ומפיץ את השיר העממי העברי החדש. לוקח חלק בהצגות הלהקה התיאטרונית של האחים רוטר בברלין. עורך מסעות והופעות בפולין, בלגיה, הולנד וצ'כיה. משמיע גם ברדיו את בשורת הזמר העברי החדש.

 כל אותו זמן הוא עושה גם בשליחות ההסתדרות הציונית בעבודת אירגון ובתנועות נוער.

 בשנת 1932 נשא לאשה את <persName>פלה</persName> בת <persName>אבל טננבוים</persName> , מבנזין (פסנתרנית. גמרה בית ספר גבוה למוסיקה בברלין בהצטינות. מופיעה עם בעלה בקונצרטים שלו).

 חזר ארצה בשנת 1935 ,ומאז נעשה זמר מקצועי. עובד מטעם המרכז לתרבות של הסתדרות העובדים הכללית

 ומטעם המחלקה לתרבות של הועד הלאומי. עובר בערים, במושבות ובקיבוצים ומפיץ את השיר והזמר העברי המקורי. זמן קצר משתתף גם באופירה העממית ומופיע ב''ליצנים".

 קולו: טינור לירי. דברי הביקורת עליו מציינים את נועם קולו וצלילו.

 פרסם מאמרים בעתונים יומיים, "דבר", "הבוקר", "הארץ" ובעלונים פנימיים. חבר בבני ברית "שער ציון" וב''הבנאים החפשיים", אך עיקר עבודתו האירגונית בשנים האחדונות היא באירגון המקצועי של האמנים בארץ.


 בשנת 1941 ארגן את האגודה המקצועית של "אמני הבמה העברית בארץ ישראל", אשר התקימה עד שנת 1945. כעבור הפסקה של שנתיים, נוצרה מאותו גרעין "אגודת אירגון האמנים" מטעם הסתדרות העובדים הכללית. היא כוללת את אמני התיאטרון, האופירה, התזמורת, את הסוליסטים ואת המנצחים, את הרקדנים- כשלש מאות חברים נמנים היום על האגודה. מרדכי רוט הוא הרוח החיה באגודה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1724 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1724</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1725 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1725</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
