<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5688</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרים ארנון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בראדום (פולין), כ"ד אדר ב' תרס"ב (2.4.1902).

 לאביה <persName>שמואל רובינשטיין</persName> ולאמה <persName>לאה</persName> בת<persName> מנשה</persName> <persName>הפטרציק.</persName>

 קיבלה חינוך בגימנסיה רוסית בעירה.

 בשנת 1914 (והיא בת 12) עלתה לארץ.

 למדה בבית ספר לבנות בנוה צדק ליד ת"א וכן בוגרת הסמינר למורות שעל שם לוינסקי (1922).

 בשנת תרפ"ו (1926) נישאה למורה ולסופר<persName> מנחם</persName> <persName>ארנון-קפלון</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 נשלחה על-ידי מחלקת החינוך של ההנהלה הציונית בירושלים, בתור מורה בבית ספר עברי בבולגריה למשך שנתיים.

 היתה מרצה במועדון מקרא בעברית בתנ"ך.

 בשובה מבולגריה הוזמנה כמורה בביה"ס בבית הכרם בירושלים לכמה שנים.

 בשנים 1951-52 נשלחה על-ידי עיריית תל-אביב להשתלם בחינוך באוניברסיטת ניו-יורק.

 נתמנתה כמורה בבית-הספר לדוגמא וכמדריכה לקבוצות תלמידות בסמינר למורות ע"ש <persName>לוינסקי.</persName>

 יחד עם בעלה היו מרצים בסמינר למורות ולמורים בצה"'ל.

 היתה מדריכה מספר שנים במחלקות א-ג בבתיהספר בת"א (משרד החינוך בעת"א).

 אח"כ נתמנתה למנהלת של בית-הספר לבנות בנוה צדק. במשרה זו שירתה במשך כ-13 שנה.

 היתה חברה בוועד סניף המורים.

 לפי הצעתה נוסד בבניין לוינסקי בנוה צדק (שעבר לרחוב בן-יהודה לבנין מיוחד) בית ספר תיכון מקצועי לבנות אשר לא עברו את הסקר (הבחינות). שם קיבלו חינוך מקצועי: פקידות, הנהלת משק בית וכו'.

 כדוברת צרפתית הדריכה קבוצת מנהלי בתיספר שהוזמנו על-ידי ממשלת צרפת לביקור.

 במשך הזמן הפך בית הספר לתיכון מקצועי, ל-4 שנות לימוד מלא.

 אחרי שיצאה לפנסיה נתבקשה להמשיך בעבודתה על-ידי העיריה.

 היתה פעילה במגן דוד אדום וגמרה שם קורס להגשת עזרה ראשונה, ואח"כ הדריכה חברות חדשות. במלחמת העצמאות הגישה עזרה מצד מגן דוד אדום לנפגעי צה"ל בחזית.

 כתבה כמה מאמרים ב"הד-החינוך" על הוראת הקריאה.

 פירסמה ספר בהוצאת "אמנות" מ-1 עד 10 לכיתה א'. כרטיסי הברקה ראשונים בארץ בקריאה, וכן כרטיסים עם תמונות ומלים לנושאים שונים.

 היתה מרצה בחוגי מורים והורים.

 היתה חבר בוועד הסניף של הסתדרות המורים בתל-אביב.

 נפטרה בתל-אביב, ט' אלול תש"ל (10.9.1970).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5688 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5688</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
