<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4286</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי פרידמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צפת</placeName> (א"י) בשנת תרל"ו (1876).

 לאביו<persName> יוסף פרידמן</persName> (ראה כרך א', עמוד 526) ולאמו <persName>זיסל </persName> בת<persName> יחיאל בר זילברמן</persName> מצפת (מצאצאי הבעש"ט),

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בבית ספר אליאנס ב<placeName>צפת</placeName>, שם למד את השפות : עברית, ערבית, תורכית וצרפתית.

 בן שנתיים היה כשאביו אירגן אליו ארבע משפחות מצפת במטרה לגאול כ-2000 דונם אדמת טרשים מהכפר ג עוני (שליש מקרקעות הכפר) וקראו למקום "גי-עוני". נטעו גן אתרוגים ועצי פרי שונים שהתפתחו יפה. המתיישבים התנסו בנסיונות קשים ומרים בשטח הסלעים, סבלו ממחלות ומחסור. היישוב הקטן לא יכול היה להחזיק מעמד. אך גאולה באה לו כעבור כמה שנים, כשבא ר' דוד שוב בשנת תרמ"ב (1882 - ראה כרך א', עמוד 76) וגאל שם עוד קרקע לייסוד המושבה ראש פינה.

 נשא לאשה את<persName> צביה</persName> בת<persName> מאיר מושיוף.</persName>

 בגיל צעיר עזר לאביו בפיתוח המשק במושבה. המשיך בדרבי אביו (שהיה אח"כ פקיד הבארון <persName>רוטשילד</persName> בפעולות תיווך והכנות לגאולת קרקעות בגליל ובתיווך בין השלטונות התורכיים) וגאל קרקעות. עסק במסחר בבהמות, בקר וצאן. שימש שנים רבות: "מוכתר" בגליל,

 באזור צפת - בעיקר בתקופת התורכים. היו לו מהלכים אצל ראשי הממשלה והצבא התורכי. השכנים הערבים קראו לו "אבו-מוסה" (על שם בנו בכורו). היה ידידו הטוב של האמיר<persName> פאעור</persName> , שליט הגולן, וכן של שייך <persName>חסיין עאמאר</persName> (מורד אלג'ירי שהגיע לארץ לפני 80 שנה ויסד את הכפר חסיניה שתושביו ערבים ממרוקו (מוגרבים).

 היה אכר מצליח, שאדמותיו מרובות במישור ובהר, ועדרי צאנו ומקנהו רועים בין הירדן והרי נפתלי. היה מעורב עם בני ערב ואנשי<persName> קידר</persName> וידידים רבים היו לו בין נכבדי וראשי הערבים בארץ ובארצות השכנות : סוריה והלבנון. לא פעם באו לבקש את התערבותו כדי לעשות "סולחה" (שלום) ביניהם, או ביניהם והשכנים היהודים.

 במלחמת העולם הראשונה סלל את הכביש מטבריה עד גשר בנות-יעקב, שעל הדרך לדמשק.

 היה מעורב במהפכת "התורכים הצעירים" והשתתף יחד עם<persName> חיים קלווריסקי </persName> (ראה כרך ב', עמוד 801) בכינוסים חשאיים שנערכו בסביבות צידון ובירות (בלבנון). בשל אי-הבנה בממשלה התורכית עמדו לתלות <persName>אותו</persName> ואת<persName> קלווריסקי וסנדר טרוביץ</persName> , בשל חשד בבגידה. שלושת עמודי התליה הוכנו כבר ב<placeName>צפת</placeName>. למזלם, נתקבלה פקודה מדמשק לבטל את פסק הדין, כי האשמה נגדם יסודה באי-הבנה...

 נפטר בראש פינה, כ' אב, תשכ''ג (10.8.1963). צאצאיו;<persName> משה, נחמה</persName> אשת <persName>צבי דרקסלר</persName> ז"ל,<persName> יעקב,</persName> <persName>דב, שושנה</persName> אשת<persName> שמעון אלקין, אביעזר, עמנואל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4286</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
