<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3959</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3960</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי אלישיב (פרידמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד י"א אדר תרנ"ח (1898) בפינסק שברוסיה הלבנה.

 לאביו ר' <persName>שמריהו פרידמן </persName> (בנו של הרה"ג ר'<persName> דוד</persName> <persName>פרידמן </persName> מקארלין, מחבר ספרים בהלכה, מראשוני חובבי ציון, שנקרא רחוב על שמו בצפון-תל-אביב, שהיה. חתנו של הגביר העסקן הנדיב ר' <persName>שמריהו לוריא</persName> ממוהילב, חתנו של הרב <persName>הלל ריבלין,</persName> ממיסדיו וראשיו של הישוב האשכנזי הפרושי בארץ - (ראה ערכו וקשרי משפחותיו בתולדות הישוב בכרך א', עמוד 496) ולאמו


<persName>שיינה </persName> בת ר'<persName> שלמה זלקינד אלישיב </persName> מקובנה (ואחותו של ד"ר<persName> ישראל אלישיב</persName> מקובנה, הידוע בשמו הספרותי "בעל מחשבות"). (אחיו של <persName>מרדכי אליישיב </persName> : ד"ר <persName>שמואל אלישיב</persName> ז"ל, שהיה שגריר ישראל במוסקבה (ראה כרך ז, עמוד 2791 - ויבל"ח <persName>יוסף פרידמן,</persName> מפעילי פועלי ציון ברוסיה ובליטא וכעת בפאריס).

 למד בחדר, בבית-ספר תיכון רוסי, באוניברסיטאות מוסקבה, חארקוב, גיסן וברלין והוסמך לאגרונום. היה פעיל בתנועות נוער צ. ס.' צעירי ציון, צ. ס., בהחלוץ הצעיר, נרדף ונאסר בברית המועצות על פעילות ציונית, ומשהורשה ב-1924 לצאת לליטא המשיך בפעילות בהחלוץ ובעבודה למען הציונות והקהק"ל.

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>גרטה</persName> בת ר'<persName> אליהו ומרים</persName> <persName>גוטמן.</persName>

 היה מורה בגימנסיה הריאלית העברית ובסמינריון "תרבות" בקובנה. שם פעל בשרות הצבור בתור חבר מרכז צ. ס. והחלוץ בליטא, חבר נשיאות "אורט" בליטא ויו"ר מועצת קופת-חולים הכללית בליטא.

 בספטמבר 1930 עלה לארץ ופעל בתור מורה ומתנך בבית-הספר החקלאי בכפר הנוער בן-שמן וחבר ומזכיר מועצת עובדי בן-שמן. מ-1943 מנהל בית-הספר המחוזי ביגור. מ-1945 מנהל בית-הספר המחוזי בגבעת השלשה ומורה בבית המדרש למורים שם. מ-1948 ואילך מנהל בית-הספר התיכון על שם <persName>חיים קוגל</persName> בחולון, והנו כיום חבר נשיאות איגוד בתי-הספר התיכונים, חבר הועדה לכימיה ליד משרד החינוך והתרבות וחבר מועדון רוטרי בחולון.

 פעיל בהגנה בשנים 1949-1931.

 פרסם מאמרים ב"הפועל הצעיר", "דבר", "השדה", "השדה לנוער", תרגומים במדעי הטבע ב"הארץ והטבע" ועוד. ספריו: כימיה אורגנית (הוצאת י. שמעוני, תרצ"ט), שעורים בתורת הקרקע ומדריך למעבדה בכימיה (סטנסיל), תרגום הספר "תורת הקרקע" לפרופ' י. יפה (הופיע ב"השדה") ועוד.

 צאצאיו: <persName>דוד</persName> , בת מאומצת<persName> ורה אלישיב </persName> (עתונאית, אשת העתונאי<persName> חגי אשד).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3959</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3960</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
