<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/898</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 899 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/899</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 900 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/900</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי (מכס) קריצ'מן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשיקאגו, ארצות הברית, כ"ח תשרי תרע"ו (6.10.1915), לאביו <persName>מאיר</persName> (עסקן בעניני הצבור היהודי והציונות, גבאי ב"מושב זקנים" בת"א) ולאמו <persName>יוכבד</persName> בת <persName>יוסף אבא</persName> .

 ב-1921 עלה ארצה עם הוריו והתישבו בתל-אביב. למד בבית-הספר "תחכמוני", בבי"הס הריאלי "תחכמוני'' בת"א, בבית המדרש למורים מזרחי ושנה אחת. באוניברסיטה העברית בירושלים, ובשנות 1935/39 למד משפטים באוניברסיטת לונדון והתמחה ב"באר" הבריטי והגיע לתארים: מוסמך למשפטים, נוטריון צבורי ובאריסטר ל. ל. ב.

 משנת 1941 עובד הוא כעורך-דין במשרד <persName>מ.</persName> <persName>זליגמן </persName> ושותפיו בת"א. הגיע לבקיאות גדולה בנפתולי המשפט הבריטי, מסורותיו ומנהגיו. למרות גילו הצעיר כבר רכש עמדה חשובה במקצועו. מופיע יחד עם העו"ד מ. זליגמן ואף לבדו במשפטים חשובים בבית-הדין העליון. ביחוד התמחה במשפטים פוליטיים וצבאיים בסניגוריה על יהודים, ש"אשמתם" נובעת מנימוקים. לאומיים ופטריוטיים. כך הגן כיהודי גאה בפני ביתהדין הצבאי על 70 חיילים מתנדבים יהודים, אנשי החטיבות העבריות ב"רג'ימנט הפלשתינאי" שהשלטון הצבאי אמר להקים ולכלול בו בתערובת אחת את המוני המתנדבים היהודים עם קומץ המתנדבים הערבים

 תחת השם והסמל של "פלשתינאים" לבל יזכר שם ישראל. החיילים היהודים הפרו את המשמעת, סרבו לענוד את סמלי-השעטנז של "פלשתינאים" בדרשם סמלים עבריים מיוחדים, - ועל כך הועמדו למשפט צבאי. בסניגוריה הסביר יפה לשופטים את חוסר הצדק והתבונה שבפקודה זו, וכתוצאה ממשפטים אלה ניצה השכל הישר במוחות השלטון הצבאי ולחטיבות העבריות ניתנו סימנים שציינו את לאומיותם העברית.


 הגן במשפטים צבאיים רבים על יהודים שנאשמו בהשתייכות לארגוני המחתרת ובנשיאת נשק וכו' (משפט "21 נאסרי שוני" ועוד), וכתוצאה מהופעתו כסניגורם של אנשי המחתרת נפל חשד על כשרותו הפוליטית ובשנות 1944/45 נאסר פעמים לכמה חדשים. אך רדיפות אלה לא הפחידוהו ממילוי תפקידו באומץ ובכבוד.

 בשנת תש"ו נשא לאשה את<persName> חסיה</persName> בת <persName>משה</persName> <persName>אריה כהנא</persName> (נכדת העסקן ר' <persName>אליהו אהרן כהנא)</persName> .

 ביום 5.8.47 נעצר ונכלא יחד עם ראשי-העיריות העבריות ועסקני הצה"ר במדור "העצורים החשובים ביותר" במחנה לטרון ב' ושוחרר ביום 27.10.47.

 כשנשאל בחקירה: "מה אתה מציע במקום חוקי חירום שנגדם הנך נלחם בעקשנות ?" - השיב: "תנו ליהודים רשיונות עליה ולא יהיה צורך בשום חוקי חירום". כל עורכי הדין בארץ ולמעשה הישוב כולו נלחמים נגד חוקים אלה המתכחשים לעקרונות החופש ומנוגדים למצפון האנושי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/898</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 899 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/899</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 900 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/900</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
