<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2013 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2013</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2014 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2014</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2015 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2015</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי אריה אלון (פייקוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראש פנה, בשנת תרנ"ח (1898), לאביו ראובן <persName>יוסף פייקוביץ</persName> ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>אלתר שוארץ</persName> (ראה עליהם בערך מיוחד על שם האב בכרך זה). למד בביה"ס בראש פנה ואח"כ בכפר תבור. עבד מנעוריו במשק הוריו והשתתף עם אביו בשמירה ובהגנה ובהדיפת השוסים הערבים שניסו לגנוב יבול ולהעלות עדרים על שדות היהודים. השתתף ביסוד המכבי בכפר תבור ותנועת "האכר הצעיר".

 משהוכרח "השומר" לעזוב את השמירה בכפר תבור, בגלל הצקות ונגישות מצד אנשי השלטון הטורקי, קיבל הוא על עצמו את השמירה ביחד עם עוד שלשה צעירים מבני המקום (<persName>משה דוד כהן, משה יעקב כהן,</persName> <persName>מנחם הרשקוביץ)</persName> . פעמים רבות נלחמו בשכנים הרעים: מכפרי המוגרבים (ערבים שהשלטון הטורקי הביא אותם מצפון אפריקה, להצילם משלטון של "כופרים" נוצרים) מדרום, ומחנה הבידואים הפרועים "ערב אזבח" מצפון, שאפילו אימת השלטון וכוחותיו לא היתה עליהם. פעם, כשהשכנים הצ'רקסים מכפר-קמה באו לעזרת השוסים, יצא לקראתם גם אחיו הבכור <persName>משה</persName> <persName>אהרן</persName> , קצין בצבא הטורקי, שהיה אז בחופשה בבית, ולמראה המדים של קצין-צבא העדיפו להסתלק. פעם אחרת, כשחוצפת המוגרבים עברה כל גבול, יצא אליהם מתחפש כקצין במדים הישנים של אחיו, הפליא את מכותיהם ומאז התנהגו בשלום.

 ב-1920 נשא לאשה את<persName> נעמי </persName> בת <persName>ישראל וטילה</persName> <persName>קלימנטובסקי</persName> (אחותם של <persName>מ</persName> <persName>שה קלימנטובסקי </persName> הי"ד, שנפל ב-1919 בקרב עם כנופיה מעבר הירדן ששדדה את העדר של כפר תבור, ושל<persName> אריה,</persName> שופט-שלום בטבריה).

 היה חבר ומרכז בקבוצת שוני, שאורגנה מיד עם הכבוש הבריטי ע"י פיק"א, כהכנה לבנין בנימינה. שלש שנים היה בקבוצה ורק בשנת 1922 עלה עם 15 המתישבים הראשונים ויסדו את בנימינה.


 התנחל ועוסק בחקלאות ובעניני צבור. במשך רוב השנים מאז היה חבר ועד המושבה, כעשר שנים סגן יו"ר הועד וזה למעלה מחמש שנים יו"ר המועצה המקומית; חבר הועד החקלאי, חבר מועצת אגודת הפרדסנים אפא"י, חבר מועצת הלואה וחסכון זכרון יעקב ויו"ר הסניף בבנימינה, יו"ר ועדת הפשרה לסכ

 סוכי דירות בחיפה והמחוז (נתמנה עוד על-ידי השלטון המנדטורי), חבר ביה"ד למניעת ספסרות והפקעת שערים, חבר הועדה המיעצת הצבורית במחלקה לקיצוב ופיקוח ליד משרד המפקח על המזון לחיפה ומחוז השומרון; פעל למען גאולת קרקעות ליד בנימינה וטול-כרם וחלק מאדמת עמק חפר ליד נתניה. חבר ה"הגנה" מראשיתה, חבר מפקדת נפת השומרון ובכל שנות המלחמה יו"ר ועדת הבטחון בבנימינה. שרת גם בנוטרות.

 כשנתהדק המחנק הבריטי על העליה לארץ הציע <persName>לאליהו אלושקה </persName> ("המפקד בנימין" באניה "אלטלנה", שהיה אז מפקד בית"ר בבנימינה) את עזרתו להעלאת יהודים בלילות מאניות-מעפילים בחופי סביבת בנימינה ולארגן את העברתם למרכזי הישוב בארץ. אליהו הפגיש אותו עם <persName>ערי ז'בוטינסקי </persName> והפעולה אורגנה באופן שיטתי על-ידי בית"ר ושימשה דוגמה למפעל אניותההעפלה שאורגן אח"כ גם על-ידי גופים צבוריים אחרים. האניות היו עוגנות מול סביבת הכפר הערבי גשר זרקה. העולים פרצו את ההשגחה הכפולה של אניות הצי הבריטי בים ושל הערבים ביבשה ובלילות אפלים, ואף בלילות סופות ורעמים וגשמים היו עולים בסירות אל החוף, ושני אלה, אליהו והוא (אח"כ נוספו להם עוזרים) היו מחכים להם לפעמים אף עד הבוקר, מחליפים איתות עם האניות, מוליכים את העולים לחורשת אקליפטוסים ליד בנימינה, ומשם הוסעו באוטובוסים של "אגד" למרכזים הגדולים ונבלעו בתוך הישוב - ובדרך זו הכניסו ארצה אלפי עולים. לא פעם אירעו הרפתקאות שונות ומשונות והיה צורך לעמוד על המשמר כלפי כוחות המשטרה הבריטים והערבים לבל יוודע להם הדבר.

 צאצאיו:<persName> מקסימה</persName> אשת <persName>נחמן דרויאן</persName> (אחיו של

 השומר<persName> אברהם דרויאן</persName> מכפר סבא), <persName>חיה </persName> אשת<persName> אליעזר</persName> <persName>קלוג'ני</persName> (במלחמת המולדת היה חבר מפקדת המשטרה הצבאית בחיפה), <persName>מלאכי </persName> (נאסר בשעתו כחשוד בטרוריזם והיה עצור כחצי שנה בלטרון), <persName>משה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2013 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2013</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2014 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2014</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2015 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2015</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
