<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 86 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/86</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 87 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/87</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי שלום סימקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד באוריצ'ה, פלך מוהילוב, רוסיה, י"א כסלו תר"מ (1879), לאביו<persName> חיים יהודה ליב</persName> , חובב-ציון ידוע וחוכר אחוזות. למד בחדרים ובישיבה במאלאסטובקה, פלך מוהילוב. בן 15 החל לעבוד כפקיד בבית-מסחר, ואחרי שלש שנות עבודה בפקידות פתח ביוזפקה חנות מכולת ומאפיה להספקת לחם ומצרכים לפועלי בתי-החרושת. בן 21 עבר לסינדיקט המרכזי של המלח וקיבל את הסוכנות להפצת המלח במחוז וורונז', וכן היה קבלן יחיד להספקת הבד לעשית השקים לכל המלח של הסינדיקט.

 כשפרצו הפרעות ביום 17.10.1905 החליט לוותר על העסקים הטובים ולעזוב את רוסיה. היו לפניו שלש תכניות: א) לצאת לאמריקה (מה שהיה אפשרי אז בלי פספורט ובלי ויזה); ב) לנסוע לשוייץ להשתלם למהנדס ולעלות אח"כ לארץ-ישראל; ג) לעלות ארצה מיד. במועצת המשפחה הוחלט שיעלה ארצה מיד וירכוש משק באחת המושבות.

 ב-20.6.06 הגיע ארצה ולפי הצעת<persName> אריה ליב כץ</persName> החליט להתישב בפתח-תקוה, קנה את פרדסו של <persName>דוד ישראלית </persName> (הקניה וההעברה בספר-האחוזה העברי של המושבה סודרו בבית הרב<persName> אהרן אורלנסקי</persName> , רבה של פתח-תקוה). ניהל את המשק, השתתף עם <persName>בצלאל</persName> <persName>יפה </persName> ביסוד החברה לסידור השקאה ממי הירקון וניהל את החברה.

 במלחמת-העולם הראשונה, כשהשלטון הטורקי החל רודף את היהודים ונתן בו את עיניו לרעה, עבר לירושלים. אחרי הכיבוש הבריטי ירד לתל-אביב וכששוחררה פתח-תקוה חזר לביתו שמה. בימי המלחמה התרושש ולכן עבר ליפו ועבד בנמל. לפי הצעתו הוכנסו שכלולים שונים בנמל להקלת השימוש בו לצרכי ההובלה והמסחר, כגון: בנין המדרגות ברחבת הנמל והריסת חלק מהחומה שלצד הים, כדי להקל את הפריקה והטעינה בין הסירות ובין הרציף. אח"כ החל


 עוסק יחד עם <persName>סיניבר</persName> בעסקי קבלנות ממשלתיים לבנין גשרים בדרכים.

 בהיותו ב-1 במאי 1921 בירושלים לרגל עסקיו בממשלה שמע על הפוגרום שפרץ ביפו. מיד מיהר וחזר לתל-אביב, ניגש אל הגימנסיה הרצליה, בה שכבו עשרות פצועי הפרעות, ושמע מפי אחד העוסקים בעזרה לפצועים, כי המצב קשה מאד, כי אין קרח לצרכי הטיפול בפצועים. אכן היה היוני ספירו מיפו מספק קרח לתושבי תל-אביב, אך אז אסרו עליו ערביי יפו להוביל קרח לתל-אביב. בו ברגע נזכר סימקין, שבירושלים ראה במשלחת הצלב האדום האמריקאי מכונה קטנה ליצור קרח. מיד חזר ירושלימה, קנה את המכונה ועוד באותו לילה הקים אותה בבית-החרושת לרהיטים של<persName> גורלסקי וקריניצי</persName> , ולמחרת כבר היה קרח לתחבשות לפצועים. כך נמשך בדרך מקרה לעסוק ביצור קרח ומאז התמסר לתעשיה זו בקביעות. עוד באותה שנה יסד בשותפות עם מר <persName>אפלבוים</persName> את בית-החרושת לקרח "מעדן", ועם גידולה המהיר של העיר העברית הגדילו ושכללו ובנה בו גם מחסני קירור. כן המריץ את יצור המקררים ואיפשר למחוסרי אמצעים לרכשם בתשלומים קטנים. במשך הזמן הקים בתי-חרושת לקרח וחדרי-קירור גם בחיפה ובפתח-תקוה, יסד את התאחדות בתי-חרושת לקרח בתל-אביב והסביבה ומנהל את ההתאחדות ואת הפעולות הארגוניות להספקת הקרח עד היום. כן פיתח את משקו בפתח-תקוה לחברת אחוזות מ. סימקין בפ"ת בע"מ, שהוא מנהלה.

 עם פעילותו הכלכלית הרבה הקדיש זמן גם לפעילות צבורית כחבר בהסתדרות הציונים הכלליים ובלשכת הבונים החפשיים "ברקאי", והוא מעסקני הועד לקרן היסוד בת"א.

 בניו: <persName>אברהם</persName> , מנהל המשק בפ"ת, <persName>יואל </persName> ממנהלי בתי החרושת לקרח בת"א וחיפה (חתנו של העסקן <persName>בן-ציון וולפברג</persName> ), ובתו עליזה היא אשת ד"ר<persName> אלפרד</persName> <persName>שווארצבורד</persName> בפ"ת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 86 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/86</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 87 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/87</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
