<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4308 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4308</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4309</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4310</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4311</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4312</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי צבי זפרן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה קלבריה, פלך סובלק, בחשון תר"ל (1871).

 לאביו <persName>גרשון</persName> (מליטא, נין ונכד לר'<persName> ליבל שפירא</persName> מקובנה. אחד מגאוני ליטא המובהקים) ולאמו <persName>מרים</persName> בת<persName> ליבלה קובנר </persName> (דודו היה ר' <persName>רפאל שפירא</persName> מולוז'ין).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובבית המדרש. היה בעל כשרון ובעל שקידה בלימודי שפות שונות ומדע. ידע עברית, אידיש ורוסית ליטאית על בורין. רוב הידיעות הכלליות למד מעצמו, בלי עזרה כל שהיא.

 בשנת תר"ן (1890) עלה עם אמו לארץ (אמו עזבה את בעלה בבית, היות ולא יכלה להפרד מהבן שהיה מפונק מאד).

 חצי שנה גרו בירושלים ועברו לנס ציונה בה עבד בתור פועל בחקלאות אשר אהב עד יומו האחרון. ביום עבד ובלילה השתלם בלימודים. כשנודע <persName>לאליהו ספיר</persName> (ראה, כרך ב', עמוד 827) שהיה אז מורה בפ"ת על עליתו של <persName>זפרן,</persName> הזמינו בתור מורה לביה"ס בפתחתקוה, ומאז, במשך 42 שנה היה מורה. עבודת ההוראה


 לא סיפקה את רוחו וגם במובן כלכלי לא מצא את סיפוקו, על כן השתכר גם כמזכיר ועד המושבה.

 מטרת חייו היתה החקלאות, ואהב לעבוד בכרם שלו. בפרדסו מצא את סיפוקו הגדול. היה אומר : "הכרם והפרדס - זהו הגן עדן שלי". או "שפת העצים טהורה היא, ומדברת ישר ללב האדם".

 שנא את הדיבור ואהב את המעשה. תמיד עמל ועבד. שנא שיחות בטלות ורכילות.

 נשא לאשה את <persName>מרים </persName> בת <persName>משה ויונה מזל.</persName>

 בבתי-הספר בימים ההם, חסרו ספרי לימוד והוראה בעברית והיות ובארץ שלטה התרבות הצרפתית למד את השפה הצרפתית והזמין ספרי לימוד מפריז והיה מתרגם מהם לצרכי הוראה, כמו כן נעזר גם בספרי לימוד רוסים וגרמנים.

 רכש לו ידיעות במדידת קרקעות ובהנהלת פנקסים והשתכר מזה בזמנו החופשי מהוראה.

 התפרסם בתור מודד קרקעות גם בין השכנים הערבים שהיו מזמינים אותו למדוד את קרקעותיהם, כי היו בטוחים בו, במומחיותו וביושרו.

 בהיותו כבר למעלה מבן חמשים נסע להבחן בתור מודד מוסמך. נפלה בחלקו שאלה טריגונומטריה קשה, והוא עמד במבחן ופתר את השאלה. מנהל מחלקת המדידות שהיה נוכח בשעת המבחן התפעל מאדם בגיל כזה שלמד את המקצוע יפה, והציע לו משרת מנהל במחלקת המדידות. אולם הוא לא הסכים להפרד מהחקלאות שלו. כאילו היה נפרד מהחיים.

 רכש כרם ענבים והיה עובד בכרם בשעות הפנאי כשהדבר מסב לו הנאה ואושר.

 כשנוסדה אגודת "השקד" בפ"ת נתמנה למזכיר האגודה ואח"כ למנהל.

 בקבלו קביעות<persName> בתור מורה</persName> ולמרות אמצעיו המצומצמים העלה לארץ את גיסו<persName> יצחק מזל</persName> (אחי אשתו) ושלחו לפקולטה הצרפתית לרפואה בבירות. שם גמר בהצטינות בתואר ד"ר לרפואה.

 נשא לאשה את <persName>קלרה מינקוב</persName> (מהמילדות הראשונות בפ"ת) והתישבו בירושלים. כשהסתדר הרופא הזמין את

 בן אחות אשתו אסיר ציון ברוסיה ועזר לו לגמור מהנדס בנין בטכניון. מדי פעם בפעם במאמץ רב ובאמצעים מוגבלים העלה כמעט את כל המשפחה לארץ.

 היה מנהל החשבונית של כל אגודות השקדנים בארץ.

 נפטר בפתח-תקוה, כ"ה אב תרצ"ו (13.8.1936).

 צאצאיו: <persName>שולמית </persName> אשת <persName>שמואל גלילי</persName> (מורה בפ"ת ואח"כ ברמת-גן. נפטר ב-1954), <persName>שרה</persName> (רוקחת כימאית) אשת <persName>ישראל אהרוני</persName> (אהרנסון) ממיסדי תל-יוסף, אח"כ מיסד ומנהל קואופרטיב "דן" וחבר מרכז הקואופרציה עד ימיו האחרונים (נפטר ב-1958),<persName> גאולה </persName> (כלכלה מדינית) אשת <persName>מנחם מרק</persName> (כלכלה מדינית), <persName>ימימה</persName> - אשת<persName> אריה</persName> <persName>אהרנשטיין</persName> (נפטר ב-1945).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4308 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4308</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4309</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4310</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4311</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4312 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4312</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
