<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2576</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2577</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי טופל</persName>

</head>
         <div><p> נולד באוסטרוביץ (פולין) בפורים תרפ''ז (19.3.1927).

 לאביו <persName>דוד</persName> (בית מסחר לספרים וסוכנות לעתונים) ולאמו <persName>בתיה</persName> בת <persName>אליעזר ווארטמן</persName> (ממשפחה מיוחסת, נכד הרב מאוסטרובצי קעלסצקי, מגזע ש"ך).

 ב-1935 עלה לארץ עם משפחתו.

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בביה"ס תחכמוני בתלאביב.

 הצטרף לשורות המחתרת "אצ"ל".

 בביה"ס ביאליק המשיך בלמודיו, ועשה נפשות רבות מבין התלמידים לשורות האצ"ל. רבים מאלה


 שגוייסו על ידו התחילו לפעול כמדביקי כרוזיה ועלוניה של המחתרת.

 כשהחלו הפעולות הקרביות נגד הבריטים, השתתף בהתקפה על בתי-המלאכה של הצבא הבריטי במגרשי התערוכה בתל-אביב, בפעולות פיצוץ האוירונים בכפר סירקין וכו'.

 בפעולתו האחרונה בפיצוץ בנין הבולשת בירושלים במגרש הרוסים קפץ מגג וקיבל התכווצות שרירים ברגל.

 כשנודע למשפחתו שתמונתו נמצאת בידי הבולשת ומחפשים אחריו, הבריחו אותו לאמריקה הדרומית. שם רצה להתחיל בלימודי גיאולוגיה. כדי להגשים בבוא הזמן את חלומו: חיפוש נפט בנגב.

 כשקרא על הוצאת פסקי-דין מות נגד לוחמי המחתרת. הכין יחד עם פעילי אצ"ל במקום, תכנית לקהילה היהודית בקאראקאס (וונצואלה) לתפיסת השגריר הבריטי במקום כבן-תערובת ולהחזיקו במעצר עד לביטול פסקי-דין המות. על אף הסכמתם ותמיכתם של יהודי המקום, כמעט על סף ביצוע התכנית, הופרה התכנית ע"י התערבות מהארץ, ונעשה לחץ שהכריח אותו לעזוב את וונצואלה, והוא יצא לארצות הברית.

 עוד בהיותו בוונצואלה ניהל תעמולה למען א"י ובהשפעתו עלו וביקרו בא''י עשרות מיהודי וונצואלה.

 לפני קום המדינה חזר לארץ והצטרף לכח ההגנה אשר ממנו התגבש אח"כ חיל-האויר הישראלי.

 השתתף בתפקיד מטילן בפעולות ה"פרימוסים" שהטרידו את הכנופיות הערביות והטילו מזון לישובים המנותקים.

 בליל הכרזת המדינה השתתף בארוחה חגיגית ובנשף לכבוד המדינה בת"א. ואף על פי שהיה חפשי מתפקיד ביקש שיחזירוהו עוד באותו לילה לשדההתעופה בת"א.

 בהפצצה הראשונה של האויב על שדה התעופה בת"א נפל בזמן מלוי תפקידו, ו' אייר תש"ח (15.5.1948), ביום הראשון לקיום המדינה, ונקבר בתל--אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2576</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2577</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
