<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 656 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/656</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 657 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/657</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי הנקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>יקטרינוסלב</placeName> (אוקראינה) בשנת תרכ"א (1861), לאביו<persName> ישעיהו</persName> ולאמו<persName> גיטל.</persName> קיבל חנוך מסורתי ועם התבגרו הצטרף לתנועת חבת ציון.

 עלה לארץ עם אחרוני הביל"ויים בשנת תרמ"ה ומיד יצא לגדרה יחד עם משפחות בלקינד, פינברג וחנקין. החל לעבוד באחוזת שמולצנסקי-פרנק והיה הפועל השכיר העברי הראשון בגדרה.

 כעבור שנה באו אליו מרוסיה אמו, אחיו ואחותו, ואחיו נתקבל כעגלון באותה אחוזה.

 בראשית 1886 עזב הביל"ויי מנדל מוהילבסקי את גדרה וחזר לרוסיה ואז נמסרה לו נחלתו (תחילה חשבו לחלקה בינו לבין יעקב שרתוק, אבל לפתע נסע גם שרתוק וכך נפלה הנחלה בחלקו הוא בלבד). עבד במרץ ופיתח במסירות את משקו. למד את מנהגי הערבים וידע להתהלך אתם. היה חביב על בני המושבה ושימש כמוכתאר הראשון של גדרה.

 נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת<persName> נתן גינזבורג</persName> מגרודנה. ידע סבל רב ואסונות שלא בדרך הטבע. פעם השתולל סוסו בשעה שחרש בשדה, וסכין המחרשה נתקעה עמוק בשוקו כשהוא נסחב ע"י הסוס עד למושבה. שכב חולה זמן רב והודות לטיפולם של הד"ר פוכובסקי ואחותו שרה ניצל ממות. פעם אחרת, כשיצא למרפסת לשאוב מים, התנפל עליו ערבי מהמארב וירה בו. הוא נפצע בפניו, אך לא איבד את עשתונותיו ותפס את המתנפל, ורק בדרישת אמו (ה"סבתא" גיטל הנקין) הרפה ממנו כדי שלא לגרום לתסבובת. שכב חולה ונרפא.

 בשנתו האחרונה חלה במחלת הסרטן. בזמן שכבו על מטתו שלא ירד ממנה, קיבל מכתב משני בניו הצעירים שעבדו אז כפועלים בגן חיים בו התאוננו על סכנת הקדחת במקום. ולמרות שאחיו יצחק מת במחלת הקדחת הצהובה בחדרה, לא היסס לענות להם, כי עליהם כילידי הארץ לזכור היטב, שהצהרת בלפור לא תתגשם אלא במסירות נפש ואת המכתב סיים במלים: "קדימה! קדימה! ודי".

 נפטר ביום ו' ניסן תרפ"ט והובא לקבורה בגדרה.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 656 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/656</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 657 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/657</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
