<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 107 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/107</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרגלית מיוחס</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ברוזינוי, פלך גרודנה, רוסיה, ג' תשרי תרל''ג (1873), לאביה ר'<persName> יחיאל מיכל פינס </persName> ולאמה <persName>חיה צפורה</persName> בת הגביר, העסקן והנדיב ר' <persName>שמריה לוריא</persName> ממוהילוב, שהיה חתנו של <persName>רבי הלל ריבלין,</persName> ממיסדיו ומראשיו של הישוב האשכנזי בירושלים, וגם הוא עצמו פעל רבות לטובת הישוב בשנות שבתו בירושלים בעת שלטון אברהים פחה ממצרים.

 בתרל"ט עלה אביה ארצה לנהל את פעול<persName>ת קרן</persName> <persName>מנוטיפיורי</persName> , בהיותו מפורסם כהוגה וסופר וחובבציון פעיל עוד בגולה. בתרמ"ב העלה אליו את אשתו ובנותיו והן באו יחד עם חבורת עולים מ"קבוצת

 הביאליסטוקאים" מחדשי הישוב בפתח-תקוה, שהקימו את מעונותיהם בכפר יהודיה, וגם משפחת פינס גרה כאן שנים אחדות, ואח"כ חזרה לירושלים.

 בתר"ן נישאה <persName>ליוסף מיוחס</persName> , המורה, הסופר והעסקן הידוע, בן למשפחה ספרדית אצילה, מושרשת בארץ קרוב ל-300 שנה. הסתגלה במהרה לאורח-החיים במשפחה הספרדית ולמדה את השפה האיספניולית, שפת הדיבור של חמותה וגיסותיה. ילדה וגידלה עשר בנות והיתה עוזרת נאמנה ומעודדת לבעלה בקשי החיים בהחזקת משפחה גדולה, שיוכל להתמסר בלי הפרעות לעבודתו החינוכית, הספרותית והצבורית. משנישאו בנותיה התמסרה לפעילות לטובת הצבור. בתרע"ג יסדה את בית-הספר למלאכה לבנות ישראל בירושלים (בעזרתו הרבה של בעלה בהשגת תומכים ובתעמולה), בו נתחנכו בנות הישוב הישן, שהוריהן סירבו לשלחן לבית-ספר, ובמלחמת-העולם הראשונה הציל מוסד זה בנות עוני רבות מתקלות המלחמה. שקדה ועמלה למען גידול המוסד וביסוסו, ומשנמצא לו תומך עשיר

 שהבטיח את קיומו התמסרה לפעולה ב"עזרת נשים'' שיסדו אמה ואחותה<persName> איטה ילין,</persName> והיתה חברה פעילה בועד. בשנותיה האחרונות פעלה רבות לטובת "בית העולים" מיסודה של לשכת "בני ברית"' השתדלה להשיג בשבילו את הרהיטים והשגיחה בקביעות על סדרי השרות וההספקה בו, ואף בימי מחלתה המדכאת (סרטן) הוסיפה לשקוד על טובת מוסד זה.

 נפטרה בירושלים, אור ליום כ"ב אלול תש"א. בנותיה : <persName>רחל </persName> אשת ד"ר אריה פייגנבוים, ירושלים, <persName>שולמית </persName> אשת המנוח שמואל ד. סורסקי מחיפה,<persName> יעל</persName> אשת המנוח ויקטור לוי, מהמזכירות הראשית, שנהרג בהפצצת בנין מלון "המלך דוד" בירושלים),<persName> חנה</persName> אשת אברהם פולני מת"א<persName> וידידה </persName> אשת ד"ר וילהלם פלזנטהל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 107 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/107</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
