<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/781</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 782 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/782</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי גילדאי-לדרר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>חלם</placeName> (פולין), בשנת תרכ"ו (1866) לאביו <persName>שלמה יהודה לדרר</persName> , קיבל חינוך יהודי וכללי, ועוד מנעוריו הרגיש יעוד חייו לפעול לטובת הזולת והכלל. פעל שנים רבות בוארשה כמדריך בהוראת מלאכה לילדי דלת העם.

 עלה ארצה בשנת 1907 והשתקע בירושלים. הקדיש מזמנו למתן עצה והדרכה אבהית לצעירים המחפשים את דרכם בחיים, ודלת מעונו היתה פתוחה לפניהם בכל עת. היה פעיל באגודת "עברים" והשתתף בסידור שיעורי-ערב לעברית, ביחוד לתלמידי הישיבות. עבד זמן-מה כמחנך ומטפל בבית-היתומים מיסודה של אגודת "למען ציון" הפרנקפורטית בהנהלתו של הרב ד"ר <persName>אליעזר גרינהוט</persName> , ובו בזמן פעל למען יסוד בית העם בירושלים. הצטרף בין הראשונים כאח ללשכת "משואות ירושלים של המכבים הקדמונים'' והשתתף בשקידה ובמסירות בכל פעולות הלשכה: עזרת אחים, עבודה ציונית, קופת-מלוה משותפת "מוריה", הקמת "בית יבנה". ביחוד התמיד בדרישותיו לשיפור המצב במוסד החינוכי "קרית ספר" בבן-שמן ליתומי פרעות קישינוב עד שנשלח אחד החברים לחקור את המצב, וכשזה הביא דו"ח והצעות לתיקונים וחברי הועד המפקח על המוסד לא נענו להצעות הועבר החומר למרכז "המכבים הקדמונים" בלונדון ולפי ההוראות משם נגשו להגשמת התיקונים ומשפסקה עבודת המוסד <persName>בשפיה</persName> נמסר הטיפול ביתומים ללדרר והוא מילא את תפקידו בחיבה ובמסירות ובכשרון. היה פעיל בסידורם ובמתן תמיכה לצעירים מוכשרים שנסעו לאיסטנבול ללמוד משפטים כדי להיות עורכי-דין ולהגביר את כושר ההתגוננות המשפטית של הישוב. היה מראשוני החברים הפעילים בהתאחדות הפקידים ואחר מהשלו

 שה שעשו עוד לפני מלחמת-העולם הראשונה נסיון לבסס תעשית ליטוש יהלומים בירושלים. בתרס"ט יסד יחד עם <persName>חפץ וי. הולביץ</persName> "חדר" לנערים מטפוס חדש, שגם את התלמוד לימדו בו בעברית ושימש גרעין ל"חדר תורה (ואח"כ ביה"ס) תחכמוני".


 עבר לתל-אביב והיה מנהל הפנימיה של הגימנסיה "הרצליה", והמשיך בתפקידו זה במסירות אף בשנות מלחמת-העולם הראשונה. כשנסתמו מקורות התמיכה לתלמידים שהוריהם היו ברוסיה וקשרי הדואר עמהם נפסקו, הוא מצא אפשרויות לספק את צרכי המחיה של התלמידים אף בתנאים הקשים ובראשית תרע"ו נשלח לאיסטמבול לפקח על חניכי המוסד, שהתנדבו לצבא הטורקי ונשלחו שמה לבית-הספר לקצינים. וכשהוגלה המוסד מת"א בעת הגירוש הכללי בניסן תרע"ז <persName>וד"ר י. ל. מטמן-כהן</persName> ריכז 90 תלמידים בשפיה והמשיכו ללמוד, עזר לו בטיפול בתלמידים ובניהול המטבח בתנאים קשים עוד יותר מבעיר.

 אחרי המלחמה חזר ירושלימה ונתמנה למחנך בבית חינוך עיוורים ועד היום זוכרים החניכים לטובה ולברכה את פעולתו מתוך חיבה ומסירות רבה. היה חבר בועד העליה שליד לשכת העליה ופעל רבות לעזרתם ולסידורם של עולים חדשים ולמציאת מקורות להשגת הלואות לצרכי סידורם בירושלים, שלדעתו היתה חובה כפולה למשוך אליה עולים לשם חיזוק הישוב העברי בבירת הארץ. כן היה ממיסדי בנק הלואה וחסכון ומחבריו הפעילים. גם מכספו הדל עזר לעולים חדשים ולנצרכים.

 בסוף תרפ"ה יצא בשליחות הקרנות לפולין ושם ניהל שיחות עם הנהלת "תרבות" בדבר שליחת תלמידים ללמוד בגימנסיה בירושלים, - ובדרכו זו השיגהו המות.

 נפטר ערירי בי"ב חשון תרפ"ו בורשה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 781 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/781</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 782 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/782</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
