<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2478 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2478</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי אמתי (צ'יצ'ילניצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פרילוקי</placeName> (רוסיה), כ' אלול תר"ס (20.9.1900). לאביו <persName>יחיאל</persName> ולאמו<persName> איטה</persName> בת <persName>יוסף זסלבסקי.</persName> קיבל חינוך כללי בבית ספר למסחר ברוסיה.

 במאי 1914 עלה לארץ.

 המשיך ללמוד עד 1917 ונתקבל בתור פקיד בביתהחרושת ליאון שטיין ביפו (ראה כרך ג', עמוד 1455) ועלה לדרגת פקיד ראשי ומנהל.

 משנת 1935 - עצמאי, יצרן של משאבות מים וסוחר בצרכי הנדסה, בעל הפירמה מ. אמתי, הספקה טכנית ומכונות בע"מ, תל-אביב.

 בשנת 1924 נשא לאשה את <persName>רוזה</persName> בת <persName>דוד פישלין.</persName>

 בית החרושת של שטיין וגם כשבית החרושת הגרמני וגנר ביפו שהתקיים עד קום המדינה, ניסו לבנות משאיבות צנטרפיגליות - אפקיות - ולא הצליחו, החליט <persName>אמתי </persName> בשנת 1935 להמשיך בפעולה החלוצית בסוג התוצרת הנ"ל ובשנת 1937 הצליח כיצרן ראשון בארץישראל, להוציא לשוק המקומי, משאבות צנטריפוגליות - אפקיות. במשך הזמן הגדיל את סוגי המשאבות לטיפוסים שונים ושכלל אותם לדרגה, שהן מתקבלות ברצון בין צרכני הארץ, שאינם זקוקים יותר לתוצרת חוץ.

 לפני 59 שנה הובאו ארצה המשאבות הראשונות. אלה היו משאבות יד שסופקו ע"י ביח"ר <persName>גארונס</persName> בוינה, המשאבות הראשונות המונעות ע"י מנוע באו מצרפת בראשית המאה הזאת. הן היו מהטיפוס הידוע גם היום בשם משאבת-מוטות.

 בהתחלה עסקו כאן רק בתיקונים של משאבות המוטות שהובאו מחו"ל. אבל כבר שנים אחדות אחרי הופעתן בשוק המקומי, התחיל בית החרושת העברי

 הראשון בארץ, בית החרושת של המהנדס ליאון שטיין, לייצר את המשאבות בעצמו. גם מר <persName>אבא ניימן</persName> (נאמן) (ראה כרך א', עמוד 520), התמחה בשנת תר"ס (1900) בעשיית משאבות ובשכלולן לשירות החקלאות והפרדסנות. מר <persName>אמתי </persName> שימש אז - כפקיד ראשי ובסוף כמנהל בבית חרושת שטיין הנ"ל.

 משנת 1934 בונה חפשי. כיהן שנתים כנשיא לשכת "חירם" בתל-אביב.

 אח פעיל בלשכת בני-ברית "יצחק ילין" בתל-אביב.

 בנותיו:<persName> רנה </persName> אשת<persName> יצחק אידלסבורג </persName> (מהנדס), <persName>תמר</persName> אשת <persName>עמנון חלד </persName> (עורך-דין),

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2478 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2478</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
