<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3731 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3731</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3732</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3733</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3734</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3735</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי גינזבורג</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט"ו תשרי תרנ"ה (15.10.1894) בסלונים שבפלך גרודנה, פולין.

 לאביו <persName>אליעזר</persName> (ממשפחת הרכבי מנובגרודוק) ולאמו <persName>פרידה</persName> בת ר'<persName> דובער מאנטין.</persName>

 למד בחדר ובישיבה המקומית ואח"כ בישיבה בווילנה ובין ה"פרושים" ב" ראמיילעס קלויד" שם והגיע לידיעה מרובה בש"ס ופוסקים. למד מפי מורים מומחים עברית, תנ"ך וספרות עברית מימי הבינים, ואת ידיעותיו בספרות החדשה השלים בקריאה עצמית. גמר בית-ספר עממי ברוסית בסלונים, ובשנים 1911-1907 למד במכון הממשלתי להכשרת מורים לילדי היהודים (ברוסית) בווילנא, ונוסף לשליטתו בארבע השפות המקומיות (אידית, עברית, רוסית ופולנית) השתלם במשך הזמן גם בגרמנית ובאנגלית. בווילנא השתתף בפעילות בעניני צבור ותרבות, הגיע ליכולת ספרותית ברוסית וכמה משיריו בשפה זו פורסמו ב"ניווא" (1912).

 ב-1913 עבר ללודג' וב-1915 התחיל לכתוב ב"לאדושער טאגעבלאט" באידית מאמרים ורפורטאז'ות מהערים היהודיות בפולין שנחרבו במלחמה ונעשה עוזר קבוע בעתון זה. חיבר באידית מחזה "בתהום המצוקה" (מחיי היהודים נפגעי תלאות המלחמה), שהוצג בהצלחה רבה, ב-1917, בתיאטרון-סיקאלא הלודזאי בבימויו של<persName> יצחק</persName> <persName>כצנלסון</persName> . פיתח בהרחבה את פעילותו הציונית שהתחיל בה בנעוריו והיה בלודז אחד מראשי הפעילים באגודת הציונים הצעירים, שנקראה "צעירי ציון", וחבר הועד שלה (ביחד עם<persName> מרדכי מרחיב, מיכאל אסף, ישעיה הורביץ,</persName> <persName>חנוך ראקוביץ, אברהם לווינזון</persName> ועוד). חיבר ספר-לימוד לחשבון, שנתקבל לשימוש בבתי-ספר ממשלתיים. פרסם ספר שירים באידית משלו ביחד עם שירי<persName> יצחק כצנלסון,</persName> <persName>משה ברודרמן </persName> ועוד.

 בשנת תרפ"ה (1925) נשא לאשה את ד"ר <persName>רבקה</persName> <persName>שטערמאן </persName> בת ר'<persName> יצחק הלוי </persName> מקוברין ועבר לדור בבריסק דליטא. שם המשיך בפעילות למען הציונות והחינוך הלאומי ברוח המסורת ובכל עניני הצבור היהודי. הוציא


 וערך שבועונים שונים בבריסק, בקוברין ובערים אחרות בחבל פולסיה שבמזרחה של פולין בימים ההם. מאמריו נתפרסמו גם בעתונים המרכזיים של יהודי פולין, והצטיין גם בתור נואם ועסקן למען ציון.

 בשנת תרצ"ב (1932) היגר לקנדה, וממחרת הגיעו למונטריאל נתקבל כחבר המערכת של העתון היהודי ''קענעדער אדלער" ועד מהרה תפס את מקומו בו כאחד מעמודי התווך שלו. השכלתו היהודית והכללית הרחבה ולהט המסירות לעמו ולתורתו ולארץ עתידו לקחו את לבות הקוראים באלפי מאמריו בשאלות השער" בתעמולה למען כל ענין יהודי וציוני, במאמריו לחגים, במסות מונוגרפיות על אישים גדולים מישראל ומהעולם היהודי שביקרו בקנדה והיו אורחי ביתו. כן הצליח באמרי פיו במסיבות "עונג שבת" ובכינוסים צבוריים וחגיגיים שונים. ב"אדלער" יסד וערך גם מחלקה לילדים ופרסם חרוזים הומוריסטיים. ניהל חליפת מכתבים ספרותיים עם גדולי הדור וברשותו אוסף עשיר של תמונותיהם. היה גם כתבו הקבוע של "מומנט" הווארשאי והשתתף בגדולי העתונים היהודיים והעבריים ובשבועונים וכתביעת ובמאספים בארה"ב, באירופה ובארץ-ישראל, ובסךהכל משתתף בלמעלה מ-20 עתונים בכל תפוצות ישראל.

 במונטריאל אירגן וסייע לארגן איגודים של יוצאי אוקראינה, פולין, ליטא ורומניה והשפיע על הכוונת פעילותם במגמה ציונית.

 צאצאיו:<persName> יצחק</persName> (מהנדס),<persName> שרה גרינבאום</persName> (מורה בביתספר תיכון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3731 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3731</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3732 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3732</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3733</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3734</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3735</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
