<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4670</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4671</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4672</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4673</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי (מוטק) המפל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר <persName>בנדין,</persName> בחבל מכרות הפחם זגלמביה שבפולין, בשנת תרס"ו (1905. 15.11), לאביו<persName> אברהם</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה, בעמוד 4683) ולאמו<persName> גיטל</persName> לבית <persName>פרידלר,</persName> שנפטרו בישראל (אחיו ואחיותיו וילדיהם ניספו בכבשני אושוויץ ובאלז'אץ). בית אביו בפולין, שהיה סוחר אמיד ועסקן ציוני, שימש בשעתו "בית ועד לחכמים", בו התארחו סופרים ועסקנים מבין שליחי ארץ ישראל לפעולתהסברה בגולה <persName>(ח. נ. ביאליק </persName> ; הנשיא המנוח,<persName> י. בן</persName>

<persName>צבי; לייב יפה</persName> ורבים אהרים).

 קיבל חנוך מסורתי ב"חדר" בו הורו גם למודיחול. סיים גימנסיה עברית-פולנית "יבנה" בעירהורתו, בעלת זכויות ממשלתיות. שעשרות מחניכיה, הניצולים מהשואה, השתקעו בישראל והם פעילים בשדה הרוח והתרבות, בחיי החברה והמדינה.

 בנעוריו השתייך לאגודת "עבריה" (השתתף בלהקה הדרמטית שלה), לאגודת ספורט "הכח", ל"השומר הצעיר" ולהסתדרות הנוער המקומית לתרבות "השחר" וכשנתיים עמד בראשה. עם סיום למוריו בגימנסיה (1924) וויתר על ההשתלמות האקדמאית, בהתמסרו לרעיון הציוני ולתנועת הנוער החלוצית "גורדוניה". היה מפעיליה והשתתף בכינוסיה הארציים וכמדריך במושבות-הקיץ שלה (רבים מחניכיו נמצאים בארץ, בקבוצה ובמושב, בעיר ובכפר). כן בלט בפעלתנותו בהסתדרות "החלוץ" וכיהן כיושב-ראש שלה, עד עליתו לא"י, במחוז זגלמביה ; בליגה למען ארץ ישראל העובדת, מפלגת העבודה


 הציונית "התאחדות" (ביקר מטעם המרכז בעשרות סניפיו בערי-פרובינציה), "תרבות" והקרנות הלאומיות וקפא"י (קופת פועלי א"י).

 בגיל צעיר גילה נטייה לעתונות והיה מבין עורכי בטאונים פריודיים לרגל אירועים ציוניים שונים בעיר-מגוריו. השתתף בעתון <persName>"זאגלעמביער</persName> <persName>צייטונג"</persName> בבנדין, שהופיע 28 שנה עד עלות הכורת על יהדות פולין (1939-1911). בשליחות עתון זה ביקר בארץ ישראל (1929) למעלה משלשה חדשים. כן כתב קורספונדנציות על הנעשה והנשמע בעריזגלמביה בעתונים<persName> "היום" ו"הצפירה'',</persName> אשר יצאו בשנות העשרים בוורשה, בעריכתו של <persName>יוסף הפטמן.</persName>

 יהודיות, כעבור מחצית השנה פורקה קבוצת-ההכשרה זו על-ידי השלטונות המקומיים בעלילת תעמולה קומוניסטית. בתור אחראי לקבוצה נאסר, נכלא והוחזר כאסיר בליווי משמר מזוין למקום-מוצאו ושם שוחרר לאחר חקירה ודרישה, בשובו לקבוצתההכשרה<persName> בזגננסק,</persName> ליד העיר<persName> קילצה.</persName>

 באביב 1932 עלה לארץ והצטרף לקבוצת "גורדוניה" בראשון-לציון, אשר מדי פעם בפעם העתיקה את אהליה ממושבה למושבה (נחלת-יהודה והרצליה) עד שהתאחדה עם קבוצת <persName>"משמר השרון"</persName> בעמק חפר (1934). עבד בבנין, בכבישים, בפרדסים ובמטעים של שקדים. כעבור זמן עזב את הקבוצה

 ב1930 השתתף כציר מטעם "גורדוניה" בקונגרס הראשון למען ארץ ישראל העובדת, שנערך<persName> בברלין;</persName> בועידה העולמית הרביעית של "החלוץ" ובכנס העולמי של מפלגת "התאחדות", שגם הם נתקיימו בברלין, באותה השנה.

 בתחילת שנת 1931 יצא להכשרה חלוצית בעיירה <persName>וויאלון</persName> - שעל-יד <persName>צ'נסטוכוב,</persName> העיר הנוצרית הקדושה, בה אירעו כמה פעמים פרעות אנטי

 והתיישב<persName> במגדיאל</persName> (כיום: <persName>הוד-השרון)</persName> ועוסק בחקלאות,בהיותו שם מעורה בחי- הצבור והשתייך ל"הגנה" בפיקודו של<persName> נחום זיראב.</persName>

 בקבוצה נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> (פניה) לבית <persName>גויכרק,</persName> ילידת רוסיה ויוצאת העיר רובנה, (מורה ומרצה, פעילה ב"ארגון אמהות עובדות", במפלגת פועלי א"י, "מגן דוד אדום" ובחברה לפולקלור "ידע עם" ובארגונים אחרים).


 משנת 1949 מתגורר בתל-אביב, בבית הוריו ז'"ל (יהודה הלוי 97). כאן הוא פעיל ב"ארגון עולי בנדין", שימש שנים רבות מזכירו, ערך את ספרהזכרון<persName> "פנקס בנדין"</persName> (יחד עם א. ש. שטיין ז"ל ודוד ליור) רב הכמות והאיכות, שהעתונות בארץ ובתפוצות גמרה עליו את ההלל. לוקח חלק ניכר בספר הזכרון לקהילת<persName> סוסנוביץ והסביבה</persName> , העומד להופיע בתל-אביב <persName>וב"פנקס זאגלעמביע",</persName> הנמצא בהכנה במלבורן שבאוסטרליה.

 משתתף בשבועון<persName> "הפועל הצעיר'',</persName> שם הוא מפרסם גם בראשי-תיבות "מ. ה." מאמרים על מאורעות היסטוריים יהודיים ובעיקר על סופרים ויצירותיהם, חלוצי הישוב ובוניו, אבות התנועה הציונית ואישים בעלי-מוניטין בעם ישראל. מאמריו מועתקים בעתונות היידית בחוץ-לארץ.

 כותב בעתון <persName>"יידישע צייטונג"</persName> (בתל-אביב) ולעתים בעתוני הארץ ("דבר"- ועוד). ב-1961 נמנה עם חברי המערכת של העתון<persName> "נייע ישראל צייטונג"</persName>

 ערב פרוץ מלחמת העולם השניה נשלמה עריכת <persName>אילוסטרירטער אלמאנאך פון יידישן זאגלעמביע",</persName> ספר עתיר תוכן ועטור תמונות, בו הוא פרסם חומר רב על חלקם של אנשי זגלמביה בבנין הארץ. ה"אלמאנאך", בהיותו מתחת למכבש-הדפוס, הושמד עם פלישת הגרמנים לפולין, ולמעלה ממאה דפים מודפסים ניצולים ממנו, נכללו ב"פנקס בנדין", שראה אור בתל-אביב, 1959 (את הדפים האלה הוא מסר לגנזך של "בית לוחמי הגיטאות ע"ש יצחק קצנלסון").

 (תל-אביב), בו נתן רבות מקולמוסו, אך כעבור שנה הוא נסגר.

 מאמריו הספרותים זכו להערכה טובה של הסופרים, אשר אתנו בחיים וכמו"כ של צאצאי הסופרים, שהלכו לעולמם. הנה כותב לו, למשל, הסופר<persName> י. ד. ברקוביץ:</persName> "...קראתי את רשימתו (על מפעלו הספרותי של ברקוביץ) ומצאתיה עשויה יפה, כתובה בטוב טעם וידיעת הענין, בדיוק הפרטים, המשתלבים עם הציטאטות המתאימות לחטיבה אחת, שלימה וברורה, בתוך מסגרת נאה. יישר כוחך!"


 הסופר <persName>צ. ז. וויינברג:</persName> "הרשימה שלך על ספרי <persName>"אחד מהם" </persName> טובה ונראית בעיני, תמציתית ועניינית ומקרבת את הספר ללב הקורא.---רב תודות לך על כל הטורח, שטרחת בי (הכוונה למאמרו של מ. ה. על חייו ויצירתו של וויינברג, שפורסם ב"הפועל הצעיר", בהגיעו לגבירות).

 והסופר <persName>משה סתוי (סטבסקי)</persName> ז"ל במכתבו <persName>למ. ה.</persName> שבועות מעטים לפני מותו: "...עלי להודות לך על שעמלת לחשוף את צפוני. עבודתך על פעילותך הספרותית היתה באחריות ובלב טוב והצליחה הרבה יותר ממה שקוויתי''.

 צאצאיו:<persName> דליה</persName> אשת<persName> משה דומנקביץ'</persName> (יליד <persName>זגירז', </persName> ליד לודז' שבפולין), ילדיה:<persName> סמדר, איתן;</persName> בניו:<persName> עידו</persName> (מוסמך אוניברסיטת תל-אביב, מורה ומחנך); אבי (סטודנט).

 הערכים בכרך זה בחתימת מ. ה. נכתבו על ידו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4670</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4671</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4672</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4673 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4673</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
