<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2584 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2584</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי מקלב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריינסק, פלך הורודנא, בשנת תרכ"ו (1866).

 לאביו<persName> אברהם</persName> ולאמו <persName>חינקה </persName> בת ר' <persName>אריה ליב גרץ.</persName> קבל חנוך מסורתי בחדר ובישיבות.

 פתח בית מסחר לחמרי בנין וברזל והצליח בעסקיו. היה פעיל בעבודה צבורית, גבאי בחברת לינת הצדק, לומד את השיעור בתלמוד בחברת לומדי ש"ס וכו'.

 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> (רייכיל) בת ר'<persName> דוד אש</persName> (סוחר ידוע בחמרי בנין וברזל מעיר סימיאטיץ) נפטרה בפתח תקוה, ט"ו אלול תרפ"ג (27.8.1924).

 אביו ודודו <persName>משה גרץ</persName> היו כבר אזרחי א"י נמשך גם הוא לארץ. באלול תר"ס (1900) בא לביקור בארץ, קנה בפתה-תקוה כרם ענבים וחזר לבריינסק, לחסל את עסקיו.

 שלח תיכף את בנו <persName>חיים</persName> (בן 18) לפתח-תקוה, ללמוד חקלאות ולעבד את הכרם שקנה.

 כעבור שנה עלה לארץ עם בני משפחתו והתישב בפתח-תקוה, שם היה גר אחיו הצעיר <persName>אריה ליב מקלף</persName> (אביו של הרמטכ'ל, רב אלוף מרדכי מקלף), ראה כרך א', עמוד 382.

 נטע כרם שני וכרם שקדים, קנה את פרדס אחיו המנוח <persName>משה מקלף</persName> והיה בין הפרדסנים החשובים במושבה.

 במשך 10 שנים היה גזבר ועד המושבה ופעיל בהנהלתה.

 בימי המלחמה העולמית הראשונה ניהל יחד עם חבריו<persName> ברוך גולומב</persName> ודוד לייכטונג את החנות למכירת מכלת לאכרים שנפתח ע"י ועד המושבה.

 כשבנק אפ"ק (היום - הבנק הלאומי) פתח שני סייפים בפתח-תקוה בימי המלחמה העולמית הראשונה, להלואות כספים לאכרים ולפרדסנים, סניף אחד בשם חברת "דן" והשני בשם חברת "גאולה", נתמנה הוא למנהל הסניף "גאולה"

 בהשפעתו, קנה גיסו <persName>שאול אש</persName> מוורשא, חלקת אדמה של 150 דונם מאדמת "יהודיה", והוא (מרדכי מקלב) נטע עבורו 70 דונם לכרם שקדים ו-80 דונם לכרם ענבים.

 ביתו היה בית ועד לאכרים, ובכל ערב אחרי העבודה היו באים לביתו להתיעצות בעניני פרדסנות, הזמירה והבצירה.

 נפטר בפתח-תקוה כ"א תשרי תרצ"ג (21.10.1932).

 צאצאיו: <persName>חיים, אהרן, חנה</persName> אשת זינדל פלן,<persName> דוד</persName> (מנהל ספרים בעירית פתח תקוה),

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2584 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2584</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
