<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 166 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/166</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/167</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 168 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/168</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/169</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי יואל סגל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פודיץ, פלך מוהילוב, רוסיה, כ"א אייר תרל"ג (1873), לאביו<persName> יעקב יוסף ברנשטיין </persName> (ששינה את שם-משפחתו ל<persName>-סגל)</persName> , בן-תורה ממשפחה נכבדה וחובב-ציון נלהב. למד תורה מפי טובי המלמדים והגיע לידיעה הגונה בתלמוד. אח"כ למד מפי מורים פרטיים את השפה הרוסית ולימודים כלליים כהכנה לכניסה למחלקה הששית של הגימנסיה, אך לא נתקבל בגלל יהדותו והשתלם בהנהלת חשבונות.

 כשעלה אביו ארצה לחדרה בראשיתה כמנהל עניני "אגודת ריגא" (מנהל הנחלאות של הקונים תושבי ריגא וסביבתה שעדיין לא עלו ארצה - בתפקיד זה עבד יחד עם חבריו <persName>ר'. שניאור. שניאורסון ומשה</persName> <persName>שקצר)</persName> , עלו אתו גם בניו <persName>מרדכי-יואל ושמואל.</persName> מרדכייואל עבד עם אביו בנחלתם בחדרה, עסק בכל ענפי המשק, קדח והמשיך לעבוד ובו בזמן השתלם גם בשפה הצרפתית. אחרי מות אביו עבר לפתח-תקוה, עבד במשך שנה כפועל בעבודות הנטיעה מטעם הבארון

<persName>רוטשילד</persName> . משם הוזמן לעבוד מטעם פקידות הבארון בזכרון יעקב בניהול החשבונות של נטיעת יערות האקליפטוס בחדרה בעבודת בני המקום בקבלנות. מ-1900 היה פנקסן וקופאי של המרכז הארצישראלי לחברת יק"א ביפו, ומשנת 1906 הנו פנקסן ראשי ואח"כ גם חבר ההנהלה באגודת הכורמים הקואופרטיבית של יקבי ראשון לציון וזכרון יעקב במרכזה שבראשון לציון. בתקופת מלחמת-העולם הראשונה, בהעדרו של המנהל הראשי מר<persName> זאב גלוסקין </persName> שהיה בחו"ל, השתתף בפועל בניהול עניני היקב, שכללו אז


 גם טיפול כללי בצרכים החיוניים של הכורמים: רכישת צרכי מזון וחלוקתם, פדיון בני הכורמים בתשלום הכופר החוקי ("בדל") מחובת השרות בצבא, ועוד ענינים כאלה מצרכי השעה ההכרחיים והדחופים. גם בתקופה אחרת שבין מנהל למנהל ניהל בפועל את עניני היקב. כן עוסק הוא בצרכי צבור בתור חבר ועד הבקורת של הלואה וחסכון ראשון לציון ושל קופת גמילות-חסדים שליד לשכת בני ברית על שם בנימין די רוטשילד בראל"צ.

 אשתו <persName>רבקה</persName> היא אחותו של <persName>דב חביב-לובמן</persName> ובניהם ובנותיהם קשורים על-ידי נשואין עם המשפחות הותיקות שבמושבה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בראשון לציץ, כ"ז אייר תשכ"ה (29.5.65) (ראה כרד א', עמוד 168)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 165 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/165</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 166 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/166</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 167 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/167</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 168 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/168</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 169 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/169</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4805 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4805</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
