<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4314</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי אלקחי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח-תקוה, י"ד אדר, תרס"ה (10.3.1925). לאביו <persName>אברהם אלקחי </persName> ולאמו <persName>אורה</persName> בת<persName> נסים מאיר.</persName> קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה. למד בבי"ס עממי.

 היה חבר המכבי הצעיר ומכבי אבשלום בפתח-תקוה. ספורטאי מצויין.

 חבר ב"ארגון צבאי לאומי" (אצ"ל).

 ב"ליל ההלקאות" המפורסם (אחרי שהבריטים הלקו את<persName> בנימין קמחי</persName> , אחד מחיילי אצ"ל), יצא יחד עם חבריו <persName>יחיאל דרזנר</persName> (ראה כרך ז', עמוד 2853 <persName>אליעזר קשאני,</persName> <persName>חיים גולובסקי ואברהם מזרחי </persName> לנקום את כבוד החבר ולהלקות קצינים בריטיים. בקרב היריות נפל<persName> מזרחי</persName> ויתרם נתפסו, הוכו ועונו במחנה צבאי בירושלים, הכריחו אותם לגרד את דמם הקרוש מהקירות ולנקות את הרצפה במברשות שיניים, ובסוף הועברו לכלא ירושלים.

 רק לאחר שהגלידו פצעיהם הועמדו לדין. הם נאשמו בנשיאת נשק, פצצות ושוטים. ב-10.2.1947 הובאו בפני

 בית הדין הצבאי בירושלים. הם לא השיבו לשום שאלות ולא השתתפו במהלך המשפט. אך לאחר שמיעת עדי הקטיגוריה השמיעו הצהרות.

 עוד באותו יום הוציא בית הדין הבריטי הצבאי את פסק דינו: הוא דן את<persName> דרזנר, קשאני ואלקחי</persName> למוות על ידי תלייה (ואת גלובסקי, בהתחשב בגילו, למאסר עולם). גנרל <persName>ברקר</persName> , ראש הצבא הבריטי בארץ, אישר את פסק הדין שהוצא בבית הסוהר בעכו, ביום כ"ו ניסן, תש"ז (16.4.1947) והובאו לקבורה בבית הקברות בצפת (יחד עם שלושת הנידונים הנ''ל, הובא גם <persName>דב גרונר </persName> ראה כרך ז', עמוד 2842).

 התליות נעשו בחשאי, ללא ההכנות הרגילות, ללא תליית השק בחבל התלייה, ללא מתן אפשרות לנידונים להתוודות, להיפגש עם רב, להיפרד מבני המשפחה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4314 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4314</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
