<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי (מודי) אלון (קליבנסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, ח' בטבת תרפ"א (17.1.1921). לאביו<persName> יעקב קליבנסקי </persName> (מורה ומחנך. ראה את

 הערך שלו בכרך זה) ולאמו<persName> נעמי </persName> (רוקחת וחובשת) בת ר' <persName>מרדכי </persName> (מודי) <persName>מלמן</persName> (מחסידי ברסטצ'קו, עיירה קטנה בפלך ווהלין).

 מצפת עקרה המשפחה לסג'רה שבגליל העליון. לפי הוראות מחלקת החינוך עברו כעבור זמן (בראשית תרפ"ג) למושבה רחובות, בה ישבו שבע שנים. בראשית תר"ץ עברו לתל-אביב והוא אז בן תשע שנים פחות שליש.

 קיבל חינוך עברי בבתי הספר בלפור וגאולה ואח"כ בגימנסיה העברית "הרצליה" כתלמיד המגמה החקלאית וביקר 3 פעמים בשבוע בביה"ס החקלאי "מקוה ישראל" לאימון בעבודה.

 קשר קשרים חזקים עם כל חוגי הנוער מבני גילו בעיר, מקדיש זמנו הפנוי לתנועת הצופים, הצטרף להגנה והפך להיות מקשר "חזית ברנר", שכונת הספר בדרום מערב תל-אביב.

 עם תום בחינות הבגרות (בסוף תרצ"ח יוצא אל חבריו לדגניה א' להכשרה. משם עובר הגרעין לשימרון שבגבול נהלל. כעבור זמן קצר מועברת כל הקבוצה השימרונית אל חניתה, כדי להרחיב את הנקודה החדשה ולהגביר כוחה.

 בחניתה הוא מתאמן בכל ענפי המשק, מתערה בקבוצה שהתחככה עליו כבית מולדתו. שם הוא נפצע קשה ובמצב אנוש הובא לבית החולים בחיפה. אחרי כשלושת חדשי מחלה חזר לחניתה, לעבדה ולשמרה.

 היה לוחם בעל הכרה, על אף לילות השימורים שעשה בעמדות בגבול הארץ, לא פיגר בשום מקצוע בלימודיו.

 היה נוטר (גפיר) ב"עין השופט".

 בסוף שנת 1940, עם התרחבות המלחמה בנאצים, נענה מן הראשונים לתביעת הסוכנות היהודית והתגייס לצבא הבריטי, בחיל התעופה (ר.א.פ.) לשירות הקרקע (מקצוע - הרדיו טלגרף). מצליח באימוניו ובבחינות, ומגיע לדרגה הגבוהה של המקצוע הזה.

 הישיבה השקטה במשרד הטלגרף הצבאי באיס


 מעליה (מצרים) אינה מספקת את משאת נפשו: להשתתף בגופו במחיית זכר העמלק הנאצי. לשם כך הוא שלח בקשות רבות להתקבל לבית הספר לטיסה אשר ברודזיה הדרומית. אחרי השתדלויות ומבחנים אישרה מפקדת הר.א.פ. בלונדון את בקשתו, נשלח לשמחתו לביה"ס לתעופה ברודזיה.

 בסוף 1944, כתום 4 שנים להתגייסותו קיבל את "כנפיו" כסרג'נט תעופה במטוס קרב ונשלח מיד לחזית איטליה. שם נפגש עם אנשי הבריגדה הא"י, ביקר במחנות הפליטים בפעם הראשונה את עניי עמו בכל שבט עברתו.

 נשא לאשה את <persName>מינה</persName> (אחות בבית החולים) בת <persName>יוסף אברמסון</persName> מהמושבה כנרת.

 המלחמה באירופה נסתיימה בינתיים, מבלי שזכה להשתתף בה בצורה פעילה והועבר עם האסכדרון של מטוסי "מוסטנג" לא"י, לרמת דוד. לרגל תפקידו החל ללמוד ולחקור את פני ארצנו מן האויר, אך שמחתו לא ארכה: התגברה תנועת המרי בארץ והבריטים מיהרו להוציאו מן הארץ "כדי שלא לפגוע ברגשותיו" והחזירוהו לאיטליה הצפונית.

 הידיעות שהביא באותו זמן לארץ נוצלו לאחר מכן בהצלחה רבה במלחמת העצמאות.

 ב-31 באפריל 1946 שוחרר מהצבא הבריטי וחזר לארץ. חזר אל ספסל לימודיו ונכנס לטכניון העברי בחיפה, מחלקת האדריכלות, למד בשקידה רבה במשך שנת 1947 והשיג תוצאות משביעות רצון (חרף הניתוק מלימודים במשך 8 שנים), כשהוא מחלק את זמנו בין הפעולה האקטיבית בהגנה לבין הלימודים.

 התפתחות המאורעות בארץ הלכה והכבידה על לימודיו.

 אחרי ה-29 לנובמבר 1947 נותק מספסל לימודיו והתמסר כולו לצו השעה.

 בסוף ינואר 1948 בא מפנה כמעט בלתי צפוי. "הסוכנות היהודית" הצליחה לקנות מהצבא הבריטי 24 מטוסי תצפית מיושנים מדגם "אוסטר", ובצירוף מספר מטוסים של "חברת התעופה העברית אוירון" ומטוסי תובלה בודדים, שנקנו בהזדמנויות שונות, נוסדה במחתרת טייסת עברית ראשונה.

 בין הטייסים המאומנים המעטים נלקח מהטכניון, "למשך שלושה שבועות". <persName>השבועות</persName> נתארכו, כאשר הועסקה הטייסת בחודשים הראשונים של מלחמת העצמאות בקיום הקשר עם ישובים מבודדים ואף בתקיפות הכוחות הערביים.

 בתחילת חודש מאי 1948 עם החרפתה של המערכה, הוחלט להקים טייסת קרב ראשונה.

 בטוסו ברחבי הים התיכון בימי הפלישה הערבית נאלץ לחנות חניית אונס באי-רודוס ונפל בשבי צבא יון. לאחר כמה ימים שוחרר והצטרף למבצעים האויריים בנגב.

 בתשעה של אותו החודש יצאו חמישה טייסים ישראליים לקורס טיס מזורז במטוסי "מסרשמידט" בצ'כיה: עזר ויצמן (הנ"ל); <persName>אדי כהן; לו לג</persName>

<persName>דרס; רוב נפלד והוא</persName> . בצ'כיה עברו קורס טיס מזורז ביותר, שכלל שבע גיחות בלבד.

 ב-22 של אותו חודש מאי, שבע ימים לאחר קום המדינה, נחת מטוס מדגם "סקיימסטר" בבסיס "עקרון", ובתוכו "מסרשמידט" מפורק. באותו מטוס הגיעו גם חמשת הטייסים. מאוחר יותר הגיעו שאר המטוסים. באותו שבוע הגיעה ההודעה המאשרת את הקמתה של הטייסת, את שמה שכונתה "הטייסת האדומה" ואותו מינו כאחד המפקדים.

 הם פעלו נגד מטוסים מצרים שהתקיפו את מרכזי המדינה הגדולים, הם נטלו הלק בקרבות העזים שהתנהלו בדרך לירושלים, במאמץ הגדול לפרוץ את הדרך אל הנגב, במערכות הצפון ועוד. תמיד שימש מופת לאחרים.

 הצליח להפיל ביום אחד שני מפציצים מצריים שבאו להפציץ את תל-אביב.

 ביום אחד הלך וחזר בשדות הקרב 3 פעמים. בשובו אל בסיסו חל קלקול במטוסו וצנח ונתרסק בקרקע בזוית של שלושים מעלות ונהרג ביום י"ג תשרי תש"ט (16.10.1948) והובא לקבורה בנחלת יצחק.

 כעבור ששה חדשים אחר פטירתו, נולדה בתו <persName>מיכל</persName> (כיום חיילת בשירות המבצעים של חיל האויר בצה"ל).

 בי"ג בתשרי תש"י, יום השנה למותו, הוקמה לזכרו "יד" בסים לאימון טייסים הנקרא "בסיס מודי אלון".

 בהוצאת "עם עובד" תש"י, ע"י ספרית "שחרית" הופיע ספר בשם "איש כנפים בישראל" - קובץ לזכר הטייס מרדכי (מודי) אלון, שהוכן ונערך ע"י אביו ז"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5111</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5112</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5113</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5114</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5115</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
