<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4460</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרים אסתר הלוי-לזנובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בקוטנה בפולין, בשנת תרמ"ד (1884).

 לאביה ר'<persName> אברהם צבי ולטר</persName> (סוחר במנופקטורה. היתה לו סמיכות לרבנות, אך לא רצה לעשותה קרדום לחפור בו. כן היה מוהל ונהג לנסוע לכפרים רחוקים כדי לימול ילדי יהודים) ולאמו<persName> רויזה</persName> לבית <persName>ברוד </persName> (מצד אביה התיחסה לגאון הגדול רבי<persName> יהושע'לה</persName> מקוטנה ומצד אמה היתה בת-דוד <persName>להרב ברוד</persName> זצ''ל, שהיה חבר הסיים הפולני, רבה של העיר ליפנה בפולין, רבה של העיר אנטורפן בבלגיה, חבר בית הדין הרבני העליון וחבר מועצת הרבנות הראשית בירושלים).

 קיבלה חינוך ציוני-דתי. חניכת בית-הספר הממשלתי בקוטגה. שלטה בשפות רוסית, גרמנית, פולנית, יידיש ולשון-קודש.

 נישאה ל<persName>שמואל הלוי-לזנובסקי</persName> הי"ד, מותיקי הישוב היהודי ביפו (ראה כרך י', עמוד 3501).

 חינכה את ילדיה ברוח ציונית-דתית. היתה בקיאה בהנהלת-חשבונות וניהלה את פנקסי-החשבונות בבית


 המסחר ובבית החרושת לסבון ולנרות של הורי בעלה.

 היתה אצילת-רוח ועדינת-נפש, מחוננת בלב טוב וידה היתה תמיד פתוחה לצרכי צדקה וחסד. לביתה נשלחו בני-ישיבות לאכול על שולחנה "ימים", והיא דאגה גם ללינתם וללבושם. בימי החורף היתה שולחת למשפחות עניות בעיר עצים ופחמים להסקה וכן בגדים חמים, תפוחי-אדמה ומזונות אחרים. בהיותה אשה אמידה, חילקה מכספה להכנסת כלה ולעזרת יתומים עניים.

 בהיותם היא ובעלה ציונים ותומכים בקרנות הציוניות, עלו לארץ-ישראל בשנת 1914 עם חמשת ילדיהם הקטנים, כדי לחנכם בארץ ברוח ציוניתדתית. הם מכרו את כל רכושם, ביתם ובית-מסחרם ובאו לארץ כאנשים אמידים.

 בארץ המשיכה במעשי-החסד שלה, ועזרה לכל קשה-יום ומר-נפש. כל אלה הנצרכים שנכנסו לביתה שנקרא "כלבא שרוע" בן ששת החדרים יצאו ממנו שבעים ולבושים.

 בימי הגירוש של יהודי יפו ותל-אביב, על ידי השלטון התורכי, היגרה עם בעלה וילדיה לכפר-סבא. במשך כל תקופת הגירוש, היא קיימה את המשפחה ממכירת תכשיטי-הזהב שלה והפנינים שהביאה עמה מפולניה לערבים האמידים שבאו מהסביבה עם בנותיהם, וכן מכרה להם חליפות, מפות, סדינים ומעילים ומזה התקיימו עד תום המלחמה. גם בכפרסבא המשיכה להיטיב עם הנצרכים, התחלקה עמהם במזון ובלבוש, וביחוד עזרה לחולים וליתומים.

 מכפר סבא עברה עם משפחתה לחדרה, והתגוררה עם כל המהגרים ביער שבחדרה, באהלי אקליפטוסים. פה תקפה אותה מחלת קדחת קשה, שאילצה אותה לעבור עם משפחתה לחיפה. ברם, שנוי המקום והאויר לא העלו לה רפואה. הקדחת התגברה והלכה, ובהיותה עייפה וחלשה מכל נדודי הגדוש ותנאי החיים הקשים, נפטרה ביום ו' בניסן תרע"ט (6.4.1919).

 צאצאיה:<persName> יוכבד </persName> אשת <persName>יעקב ורנר </persName> (רוקח בבית

 החולים הממשלתי "רמב"ם בחיפה), <persName>יונה </persName> הי''ד, אשת אברהם גרדום (סוחר בליפנה שבפולין) נספתה בשואה עם בעלה ומשפחתה),<persName> ברכה</persName> אשת המשורר <persName>יעקב רימון </persName> (ראה בכרך א' עמוד 103 ובכרך י"ג עמוד 4355),<persName> אברהם צבי הלוי</persName> (מורה בבית המדרש למורות ולמורים "הרצליה" בניו-יורק, משורר, סיים חוק לימודיו באוניברסיטת "דרפסי-קולג'" שבפילדלפיה. ראה כרך תמישי, עמוד 2347),<persName> מרדכי הלוי</persName> (בולאי בתל-אביב),<persName> לאה ופנינה</persName> הי"ד, (נולדו תאר מות בתל-אביב, לפני הגרוש מיפו, יצאו לביקור בפולין וניספו בשואה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4460</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
