<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4926 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4926</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי חסון</persName>

</head>
         <div><p> אבי הרב הקדוש והמעונה רבנו חנוך חסון ז"ל (ראה כרך א', עמוד 322). מעסקני חברון ת"ו ומנהיגי עדת היהודים בה. חי על עסקו ומסחרו. מגזע רבנים מפורסמים ואנשי שם שמוצאם משלוניקי. מפאת אי ההבנה ששררה בינו ובין אחדים מחבריו הסתלק מלהשתתף בעניני הצבור ואח"כ ע"פ בקשת הראש"ל וראש רבני ירושלים וסגנו, חזר למלוי תפקידו. חתום על קול קורא מכוללות חברון בעניני הצדקות של עניי העיר מתאריך שנת תרנ"ה, יחד עם הרב<persName> אליהו מני </persName> (ראה כרך א', עמוד 41). וכן ע"ד הספקת המצות לנזקקים, יחד עם הרב <persName>חיים חזקיה מדיני מתוכן </persName> המכתב הבא אפשר להבין מה רבה היתה השפעתו על עדת יהודי חברון שבזמנו נחשבה לאחד מרכזי הישוב העברי בארץ. (החבצלת לשנת תרנ"ח, גליון 16, ועוד שם, החבצלת תרס"א, גליון 19 ראה כרך א' עמוד 373).

 וזה תכן האגרת. א"ך לחדש תמוז ש' התרמ"ז. ידידנו מע' הגביר סי' <persName>מרדכי חסון</persName> נר"ו, ידיד

 עליון. אזן ששמעה כי מזה זמן אשר פרשת עצמך מלהיות נמנה בתוך הועד אשר לא כן היו דברינו שלא יוכל שום אחד למשוך עצמו מלהתעסק בצרכי צבור ולדאבון לבבינו עינינו הרואות כי אש המחלוקת הולך ובוער מיום אל יום ואין מכם לתווך השלום. אמרנו בדעתנו אולי בחזרתך על כנך מתעסק בקדשים כאשר היית מימי קדם יעלה בדעתך ובכחך לקרב הלבבות וגם תשגיח בעניני הכולל. וכבר שמענו מפיו של הרב המופלא כמוהר"א פינסו יצ"ו שהפציר בך להחזירך למקומך לכבוד ה' ,ולא קבלת. ובכן אנן מהכא לכבוד עיר אבות דחקנו ונכנסנו והננו גוזרים עליך בכח התורה הקדושה שתעלה, שחיובה עליך להשתדל בכל עניני הכולל לקרב התועלת ככל הבא מידיך בכל מאמצי כחך. תקותנו חזקה, כה תעשה לאהבת המקום שהנהו מקום אבותיך הקדושים ומי הוא זה אשר יסרב למאמרך בבקשתך האמת והיושר לעסוק עם הצבור לשם שמים, ונאמן הוא בעל הגמול לשלם על יתר, אורך ימים ושנות חיים ורוב עושר וכבוד והצלחה רבה והננו מצפים לתשובה יפשא"ק והיה זה שלום.<persName> מאיר רפאל פאניז'יל</persName> ס"ט (חכם באשי קודש שריף (ירושלים) וטיבאביב), <persName>יעקב שאול אלישר</persName> ס"ט, בא סי' יש''א ברכה. (מ. ד. גאון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4926 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4926</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
