<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2849</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2850 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2850</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי קרניאל</persName>

</head>
         <div><p> נולד להוריו יצחק וחסיה קרניאל בשנת תר"י (1850) בקישינוב.

 עבר לרומניה. שם נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>ברוך</persName> <persName>והניה גולדשטין</persName> . עד שנת עלותו לארץ עסק במסחר.

 נמנה עם קבוצה בת 20 משפחות שעזבו את רומניה בשנת תרמ"ב (1882) ובבואם לארץ נתישבו בצפת, וכעבור זמן לא רב עבר לחיפה, ועם קניית הנחלה "זמארין" (זכרון-יעקב) עלה עם הראשונים לשבת בנחלה.

 עם היותו ברומניה עסקן ופעיל למען ציון, ועשה לה נפשות, נאה דרש וגם נאה קיים, ובגפו קם ועלה עם הראשונים. בזמארין סיגף נפשו וגופו בכל התלאות והסבל שהשתרגו על יושביה החדשים. ולאחר מכן, כאשד קיבל אבי הישוב את המקום תחת חסותו, ושלח את פקידו<persName> וורמסר</persName> לנהל את המושב, נמנה ר' <persName>מרדכי קרניאל</persName> עם ראשי המורדים ("מרד הארבעים" המפורסם) שהתקוממו נגד הפקיד וסדריו. ונגזרה עליו גזירת גירוש ועזיבת המושבה, אולם שום כוח לא צלח להפריד בינו ובין הנחלה. ובהיותו איש ספר, קורא וכותב עברית בעברית, בעל נפש פיוטית, כתב אז בפנקס שיריו ושפך מר נפשו בחרוזיו:

 "פקידים" אומרים, אנכי פשעתי ; ומה פשעי ? - זאת לא ידעתי. המה גנבו, דרכיהם מנעתי, ומה חטאתי ? - זאת לא ידעתי. ביתי לקחו, מנחלתי נגרעתי ; מדוע ולמה ? - זאת לא ידעתי.

 מה רבו מחלוקות וצוקי נפש, אך על כולם התגבר ומאדמת נחלתו לא הרפה. כאשר פקידות הברון בקשה למצוא פתרון לחסרון האדמות במקום. והציעה לחקלאים


 לבחור בין עבודת אדמה, פלחה כמשמעה, ובין להיות כורמים ונוטעים, נמנה הוא בין חמשה אכרים בזכרוןיעקב, אשר בקשו לשמור אמונים לעיסוק הפלחה בלבד, באדמות אם-אל-תות.

 ולא רק בעל עט סופר ומשורר היה האיש, גם כשרונות הנדסה וציור נתגלו בו, וכאשר החל המהנדס <persName>קנטור</persName> בעבודות המדידות במקום, היה <persName>קרניאל</persName> עוזר לידו וגם שיתף עצמו בתכנון הדרך הראשונה אשר נחצבה בהר, כמסלה לבהמה ולעגלה בין המושבה וחיפה.

 כאשר דרשו השלטונות הטורקים מינוי מוכתרים לישובים, נתמנה הוא למוכתר הראשון בזכרון-יעקב אף גם כיהן לאחר מכן כיושב ראש ועד המושבה הראשון, בעוד סמכויותיו הוגדרו על ידי הפקידות. כיושב-ראש הועד בשנת תרס''ג היה הרוח החיה של הכנסיה הישובית הראשונה שנתכנסה בזכרון-יעקב בראשותו של מ. מ. אוסישקין, וכמעט בו בזמן גם הועידה הראשונה שיסדה את הסתדרות המורים העברים בארץ.

 עם המעבר מחסות הברון אבי הישוב לחסות חברת יק"א נבחרה משלחת ישובית שנסעה לפריז להתיצב לפני אבי הישוב, יחד עם משלחת חובבי-ציון מאודיסה בראשות אחד-העם, ועם משלחת הישוב נמנה הוא בתור בא-כח זכרון-יעקב. גם בשנת 1905, עת התנהל המו''מ על מסירת עסקי היין והיקבים לחברה בשם "כרמל" בהנהלת <persName>זאב גלוסקין,</persName> השתתף ר' <persName>מרדכי קרניאל</persName> כבאכוח זכרון-יעקב במועצה שנבחרה אז.

 רבות עמל וסבל, רוגז ומרורים שבעה נפש האיש מאז עלה עם ראשוני החלוצים להרי זכרון-יעקב, אך לא נרתע ממכשולים, וברב אהבתו וקשריו לאדמת נחלתו חזקה רוחו אף גם באשר חיב היה לשלם קרבנות אהבתו

 זו, ובמו ידיו הלך לטמון את קרבנות המחסור הראשונים, וביניהם גם ילדו שלו.

 במסירותו ובאמונתו בעתיד המקום אשר יהפוך ל"שושנת כרמל פורחת" נשא בעול סובלו עד שפרש למנוחת עולמו.

 נפטר בזכרון יעקב, י"א חשון תרע"ד (11.11.1913).

 צאצאיו: <persName>שמואל</persName> ז"ל (חקלאי שנמנה עם מייסדי המושבה, מנחמיה בעמק הירדן) ;<persName> ישעיהו ז"ל</persName> (מורה

 וסופר, עתונאי שנון שנתפרסם בכנויו הספרותי <persName>עז</persName> <persName>מות</persName> - ראה כרך ב', עמוד 751); <persName>נחמן</persName> (חקלאי במושבה כפר תבור) ; <persName>יהודה</persName> (חקלאי וכורם בזכרון-יעקב - ראה את הערך שלו בכרך זה) <persName>חסיה ברונשטין ז"ל</persName> (רעייתו של<persName> מנשה ברונשטין </persName> איש "נילי" שנרצח במאורעות תרצ"ו - צ"ט בחיפה. ראה את הערך שלו בכרך ששי, עמוד 2566).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2849</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2850 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2850</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
