<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1487</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1488</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1489</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי נחמני (גורודינסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בניסביז, פלך מינסק (רוסיה הלבנה), כ"ז כסלו תרכ"ח (1867), לאביו הרב <persName>יוסף</persName> (ראש הישיבה בעיר) ולאמו<persName> רשה </persName> בת <persName>דב פאטסקובסקי.</persName>

 למד בחדרים, בישיבת אביו ואח"כ בישיבת וולוז'ין מפי הגאון <persName>הנצי"ב</persName> ור' <persName>חיים סולובייצ'יק </persName> והיה פעיל בחוג חובבי ציון בישיבה.

 כשהציעו לאביו לנסוע ארצה ולקנות נחלה בשותפות עם אכר שיעבד את האדמה ויתן להרב השותף חלק מההכנסה כדמי אריסות, התנגד הבן מרדכלעסק בזה וקיבל עליו לעלות ארצה, להכיר את תנאי החיים והעבודה ולהתרגל לעבוד בעצמו, וכך עלה ארצה בתמוז תר"ן. עבד כפועל חקלאי בעקרון, חלה מהעבודה הקשה ואחרי שהבריא עבר לרחובות בחנוכה תרנ"א, בימי בראשית של המושבה, ועבד זמן-מה אצל אכרים פרטיים ואח"כ התנחל על אדמתו.

 בשנת תרנ"א נשא לאשה את <persName>לאה</persName> בת <persName>שרגא-בלה</persName> <persName>ונחמה קיבלביץ.</persName>

 תוך שקידה בעבודה השתתף גם בפעולות צבוריות והיה חבר ועד המושבה, חבר הועד החקלאי, חבר מועצת אגודת הכורמים וחבר ועדת המשפטים. התקרב לחוגים העממיים שבמושבה ופעל למען שויונם החברתי בניגוד למגמות האינטליגנציה שבקרב כמה ממשכילי האכרים שניסו ליצור משהו כעין מעמד עליון של

 אנשי-רוח, מעמד עליון על המוני העמלים הפשוטים והתמימים. נלחם למען עבודה עברית ולמען זכותו של הפועל.

 שנים אחדות לפני מלחמת-העולם הראשונה, כשהועלתה בישיבת המועצה ההצעה, שבישיבותיה תהיה


 העברית השפה היחידה, קם הוא והתנגד לכך מתוך נימוק דמוקרטי - לבל תשלל זכות הבעת הדעה מאנשים שעדיין אינם שולטים די הצורך בשפה העברית, ובראש וראשונה התכוון בכך לנוחות עצמו, בדרכו הביתה תקפו אותו הרהורי חרטה: היתכן שהוא, ציוני מסור מנעוריו, יתיצב נגד השפה העברית, ונוסף לכך - בארץ-ישראל ?! אז קיבל על עצמו, לא לדבר עוד אלא עברית הן בחיים הפרטיים והן בעניני צבור - ואת נדרו זה שבלבו קיים מאז כל ימיו, והרגיל בכך גם אחרים להתגבר על הקשיים ולדבר עברית, כי לא יבלו לוותר על פעילותו והוכרחו לפנות אליו "אפילו" בעברית.

 בשנים האחרונות פעיל הוא במוסדות הדתיים במושבה.

 צאצאיו: ד"ר<persName> יצחק</persName> (רופא בניו-יורק),<persName> עמיהוד</persName> (מהנדס בניו-יורק), <persName>רחל, אבינעם</persName> (חקלאי ברחובות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1487 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1487</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1488 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1488</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1489</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
