<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1881 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1881</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1882</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1883</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי זלוטניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פלוצק</placeName> (פולין), א' בחשון תר"ע (16.10.1909), לאביו הרב<persName> יהודה לייב זלוטניק </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה), ולאמו<persName> שרה </persName> בת <persName>אברהם יצחק קלישר.</persName>

 חינוך מסורתי קבל בבית אביו. השכלה כללית רכש באוניברסיטת מקג'יל בקנדה. רכש ידיעות מעמיקות באנגלית ובספרותה, במקצועות הפסיכולוגיה והכלכלה. קבל את התואר B.A. בשנת 1930.

 באותה שנה (1930) עלה ארצה על מנת להמשיך בלימודיו באוניברסיטה העברית בירושלים.

 בשנת 1933 נשא לאשה את<persName> מרים </persName> בת<persName> משה לבקוביץ.</persName>

 בשנת 1935 הוכתר בתואר M.A. באוניברסיטה בירושלים במדעי המזרח, הלשון העברית וספרותה.

 בימי לימודיו היה פעיל מאד בחיי הסטודנטים והיה אחר כך ממארגני וראשי אגודת מוסמכי האוניברסיטה העברית.

 שנה אחת עבד כמחנך הפנימיה בבית הספר התיכוני החקלאי בפרדס חנה.

 בשנת 1936 נתקבל לעבוד ברדיו, בשידורי "קול ירושלים". עבד בכל השטחים: קריינות, עריכת חדשות, עריכת תכניות, תסכיתים וכו'. תחילה היה סגן מנהל ב"שעה העברית", אח"כ מנהל התכניות העבריות (1945).

 תפקיד זה לא קל היה, הן בגלל היחסים המתוחים עם השלטון הזר, אשר היה למעשה המפקח על השידו

 רים והן בגלל הפיצול והיחסים החריפים בקרב הישוב העברי. דרושה היתה מדה רבה של טאקט כדי לצאת בשלום מבין החתחתים המרובים האלה. ואכן הצליח בדבר לשביעות רצונם של רוב המאזינים העבריים.


 חינוכו ברוח היהדות בבית אביו עזרו לו לשוות אופי שרשי לשידורים.

 מאז נובמבר 1947 ועד 15 במאי 1948 דאג להקמת המשדר העברי בתל-אביב ולשיפורו. הקים את כל המנגנון הדרוש והכשיר אותו לקבל על עצמו את התפקיד של תחנת שידור של מדינת ישראל.

 זכה והיה הראשון שהשמיע את הדברים ב"קול ישראל": "הנכם מאזינים ל"קול ישראל" - תחנת השידור של מדינת ישראל. ניצח על העברת הטקס של הכרזת המדינה ב"קול ישראל".

 הועבר למשרד החוץ כסגן מנהל המחלקה לחבר העמים הבריטי.

 כחלוץ השידור העברי בארץ הוטל עליו לסייע בידי הסוכנות היהודית להפעיל את השידורים לגולה בשם "קול ציון".

 חבר הועדה לשפור המבטא העברי שליד ועד הלשון העברית.

 בניו:<persName> רמי, אורי.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 בטבת תש"י שינה את שם משפחתו: <persName>אבידע</persName> (ראה בכרך זה, עמוד 1882)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1881 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1881</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1882</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1883</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
