<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3272</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3273</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3274</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרים איתן (אורלוב)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרמ"ז (1887) בעיירה קאמינקה (צאריאקונסטנטינובקה) שבפלך ייקאטרינוסלאב, אוקראינה.

 להוריה <persName>רפאל ורחל אורלוב</persName> , שגידלו את בניהם ובנותיהם לבנין מולדת עברית לא במלל אלא במעש (ביניהם <persName>צבי נשרי, מאשה סקבין </persName> והפסלת <persName>חנה אורלוב</persName> , שאמנם נקלעה בידי הגורל מכאן לפאריס, אבל גם שם היא

 ישראלית לתפארת), ובעקבות חלוצי צאצאיהם עלו גם הם לארץ והשתקעו בפתח תקוה.

 למדה ב"חדר מתוקן" עברית בעברית ואח"כ למדה תפירה ועבדה בה.

 ב-1906 עלתה לארץ עם ההורים ואחותה<persName> חנה </persName> הנ"ל והסבתא (אם אביה, <persName>לאה</persName> בת השמונים והשתקעו בפתח תקוה).

 עבדה כפועלת חקלאית בפתח-תקוה, בראשון לציון, בחות סג'רה (ב-1908 ושם היתה הראשונה לטיפול באפרוחים במדגרה הראשונה שהובאה ארצה על-ידי המנהל <persName>אליהו קראוזה)</persName> , בחות אום ג'וני (לפני הווסד שם קבוצת דגניה) ובחות כנרת. שם הצטיינה גם בגבורה לוחמת, כשהבידואים תקפו את החוה ב-1909 ופרצו לצריפה של <persName>שרה חנקין,</persName> והיא באקדוח ביד ובאומץ למופת הדפה את הבידואים והצילה את <persName>שרה.</persName>

 ב-1910 נישאה <persName>לאליהו איתן</persName> , מטובי החלוצים של העליה השניה בעבודה ובשמירה (ראה ערכו בכרך זה).

 המשיכה בחיי עמל חלוצי ליד בעלה בהיותו פועל חקלאי ובכל הלבטים של "חברים בארגון התישבותי", ושנים מספר אחרי מלחמת-העולם הראשונה באו "אל העמל ואל הנחלה" בין ראשוני מושב-העובדים תל-עדשים שבמרכז עמק יזרעאל. השקיעה הרבה עמל וכושר בביסוס המשק ובפיתוחו ושירתה את המולדת בחינוך בניה

 ובנותיה ברוחה, רוח הגבורה והמסירות למולדת, כפי שהוכיחו בשרותי הבטחון, ובפעילות בעזרה ראשונה בימי חירום.

 בשנת תשט"ו נטעה על שמה רעית הנשיא עשרה עצים וחברות המושב 25 עצים ביער הקה"ק לאות הערכה.

 צאצאיה: <persName>שמואל</persName> (מפקד משמר הגבול), <persName>מתתיהו</persName> (כובש מגדל-אשקלון במלחמת הקוממיות),<persName> רפאל </persName> רבסרן בחיל הצנחנים - צוין לשבח על-ידי הרמטכ"ל על תעוזה אישית והנהגה למופת בקרב על כונתילה), <persName>נחמה</persName> אשת<persName> חיים מאיר </persName> (אכרה בבית-לחם שבגליל), <persName>צפורה</persName> (שירתה בבריגדיה העברית) אשת<persName> יאיר וישנבסקי</persName> (אכרה בנהלל).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3272 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3272</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3273 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3273</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3274</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
