<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1129</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1130</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1131</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרים עטל ברץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בבוגוסלאב, פלך קיוב (אוקראינה), בשנת תר"ן (6.12.1889), לאביה<persName> יוסף ליב אוסטרובסקי </persName> (חוכר מעברה על נהר רוס) ולאמה<persName> דבורה</persName> בת <persName>ירחמיאל</persName> <persName>דבורין.</persName> גדלה בבית ההורים שמחוץ לישוב ועוד יותר בבית הסבא אבי האם, שהיה בית חדור חיבת ציון, חיים ועליזות.

 והנה החלה משפחתה לעלות לארץ. באחת השנים שאחרי תר"ס עלו שני אחיה ואחותה הבכירה. בתרס"ו בא ,אביה לביקור בארץ וקנה בכפר סבא 110 דונם קרקע לנטיעת שקדים, ואח"כ חזר לרוסיה.

 בכ"ב אלול תרס"ו עלתה לארץ בשיירה השניה של המשפחה - עם הורי אביה, אחיה השלישי ובןדודה, והתישבו בכפר סבא. האחים עיבדו את האדמה והיא בישלה במסעדה שהסבא פתח בכפר-סבא. באותו זמן עדיין לא היה ישוב בכפר-סבא, רק מטעי שקדים, שבעליהם ופועלים מעטים, תושבי פתח תקוה, היו באים לעבדם בימות החול וחוזרים לשבתות הביתה, ובדרך כלל היו מביאים עמהם אוכל לכל השבוע, וכך לא היו מרבים לפנות אל המסעדה. וגם יכלתם הכספית לא הספיקה לסעודות במחירים הגונים, ובימות הקיץ שבתה העבודה ואז נוסף לבדידות גם חוסר הפרנסה. לכן עברו לפתח תקוה, החלה לעבוד בפרדסים - כשמונה חדשים בגידול שתילים בפרדסו של יעקב קרול, שהיה זהיר במצות עבודה עברית - אך לא תמיד היתה עבודה מצויה, ולפעמים עבדה רק יומים בשבוע, ומהכנסה זו עוד תמכה בסבא וסבתא. בתרס"ח הוזמנה ל"דליקה", היא כנרת שנוסדה באותה שנה, למלא את מקום<persName> שרה מלכין</persName> שחלתה. שם עבדה ארבעה חדשים במשק הבית של החבורה (בישול, אפיה, כביסה, תיקון הבית הרעוע ועוד) משעה 3 לפנות בוקר עד 8 - 9 בערב. משחזרה שרה מלכין לכנרת עלתה היא עם ששה חברים למצפה והחלו מיסדים ישוב חדש בתוך השממה. אחרי חדשיים שבה לדרישת משפחתה לפתח תקוה. משם עברה עם "קומונה" בת 22 חבר לחדרה לעסוק בעבודה שכירה בחקלאות ולקיים משק-בית משותף להקלת קשי הקיום מהשכר המועט. עבדה בתלישת חומצה והיתה <persName>הפועלת</persName> <persName>הראשונה</persName> במושבה. עבדה גם במשק הבית של ה"קומונה", ומשבאה אליהם שרה מלבין ונטלה על עצמה את עבודת משק הבית, חזרה, מרים לעבוד בפרדסים ורק בערבי שבתות ובימי כביסה נשארה לעבוד בבית. בגלל מחלת קדחת נשלחה לריפוי והבראה בזכרוןיעקב. שם הכירה את<persName> יוסף ברץ </persName> (ראה כרך זה, עמוד 1402), והם החליטו שהנם מאורשים, וגם הוא עבר לקומונה החדרתית.

 בתר"ע רכשה הקה"ק את אדמת "אום-ג'וני" ועליה נוסדה דגניה (א') הראשונה בטפוס ההתישבות הקבוצתית. לעצת<persName> ישראל בלנק</persName> , חבר הקומונה החדרתית שעבד שם בשנה, עברה שמה כל הקומונה וקיבלה את המשק מידי הקבוצה הראשונה שהתפזרה. באותו זמן הוזמנה מרים לבקר את הוריה ברוסיה ואביה הבטיח לה במכתבו, שתוכל לחזור ארצה בכל עת שתרצה. אך כשנסעה שמה התנגד בהחלט לחזרתה, וכסף ותעודות לא היו בידה ולא יכלה לחזור. אז נסעה לבסרביה, אל הורי יוסף ברץ ומשם לאודיסה. שם מצאה יהודי ארצישראלי, שבפספורט שלו רשומה גם בתו, בת 12, ומרים היתה בת 21, ובכל זאת נמצאה אפשרות, שהיא תצטרף לפספורט זה, הגיעה ארצה


 בשלום וחזרה למשק דגניה. בינתים יצא גם יוסף ברץ לרוסיה להתיצב לצבא, ואחרי ש"מילא את חובתו" והתיצב וגם גויס, מילא את חובתו האמתית, ברח ארצה וחזר לדגניה וביום כ' סיון תרע"ב ערכו את חתונתם.

 בנה <persName>גדעון</persName> היה הילד הראשון שנולד בדגניה א'. כל 35 אנשי הקבוצה "טיפלו" בו, חיבבוהו והשתעשעו אתו ברוב נחת. אולם האהבה לילד לחוד - והיחס לעבודת האם לחוד. בזמן ההוא עוד היה נהוג בקבוצה לשלם לכל חבר משכורת חדשית, ומהמשכורת שלה ניכו שליש, שכן אין היא נותנת את כל עבודתה למשק הקבוצה וחלק מזמנה "מבזבזת" היא "לצורך פרטי", לטיפול בבנה...

 כשנולדה לה גם בת, <persName>דבורה,</persName> עמדה הפנקסנות של הקבוצה לפני בעיה מסובכת, בכמה להגדיל את הניכוי ממשכורתה... והנה נזדמנה לה תעסוקה מלאה. באותו זמן פרצה מגפת דבר הבקר, שהעמידה בסכנה את משק דגניה. אז נסעה בשליחות הקבוצה עם שני ילדיה (הילד בן שנתים וחצי והתינוקת בת חדשים) לבן-שמן, ובמשך תשעה חדשים השתלמה שם בטיפול בפרות, וכשחזרה הביאה עמה כמה פרות ועגלות שנרכשו בשביל הקבוצה, ומאז היתה היא המומחית של הקבוצה בעבודת הרפת וגם כיום הנה פעילה בועדת משקי עמק הירדן לגידול בקר, ופרסמה על נושא זה רשימות בעלונים מקצועיים.

 ואשר לחשבון הטיפול בילדים - גם הוא מצא את פתרונו. כשנולדו עוד שני ילדים בקבוצה עמדו החברים על הצורך לרכז איך-שהוא את הטיפול בילדים, לבל יבוזבז יותר מדי כח-אדם לעבודה "בלתי פרודוקטיבית" זו. ובהיות היא בעלת הותק הגדול ביותר ב"ענף האמהות" (האם הראשונה בקבוצה) הוטל עליה הטיפול בארבעת הילדים. אח"כ הגיעה הבעיה לפתרון כללי בועידת הפועלות בשרונה שבגליל התחתון. בה נתקבלה דעתו של<persName> יוסף בוסל</persName> איש דגניה, שגידול הילדים במשק הקיבוצי הוא חלק אינטגרלי בעבודת המשק ובתקציב הוצאותיו המשותפות, לא

 פחות מגידול עגלים או אפרוחים - ויהי לחוק בישראל בכל המשקים השיתופיים.

 צאצאיה : <persName>גדעון, דבורה, עמוס, יונה, בתיה, מיכל,</persName> <persName>אליקום.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1129 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1129</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1130 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1130</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1131 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1131</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
