<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/472</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/473</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי כספי (זילברמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"א ניסן תרמ"ה (1885), לאביו <persName>אברהם חיים זילברמן</persName> (סוחר, מראשוני המדפיסים ועסקן צבורי בירושלים), ולאמו<persName> נחמה רבקה</persName> בת ר'<persName> משה</persName> <persName>יהושע יאנובר (דיסקין)</persName> , ממשפחת בעל "משכיל לאיתן", ממיסדי מאה שערים.

 למד בתלמוד-תורה "עץ-חיים" ואח"כ בביה"ס למל וגמר אותו בהצטיינות בן 14. מצא חן בעיני הקונסול האוסטרי, שהיה נוכח בבחינת הגמר כבעל החסות על המוסד, ונתקבל לפקיד בקונסוליה ב-50 פרנק לחודש

 (שכר הגון בימים ההם). בשעות אחרי הצהרים עזר להוריו בחנותם ובערבים היה עובד כמזכירו של<persName> מרדכי</persName> <persName>אדלמן</persName> , בהנהלת עניני החברה "למען ציון", כתב מכתבים בלועזית בשביל אנשים פרטיים, השתלם בלימודים נוספים וחסך פרוטה לפרוטה שיוכל להמשיך בלימודיו בחו"ל.

 כבן 17 נסע לוינה, בהמלצת <persName>זאב (וילהלם) גרוס,</persName> חלוץ הקומיסיונרים היהודים בארץ, למד בבית-ספר למסחר בוינה ואח"כ במנצ'סטר, גמר את לימודיו בהצטיינות, חזר ארצה ונתקבל למנהל במשרדי גרוס בירושלים, יפו וחיפה.

 בשנת תרע"א נשא לאשה את<persName> רבקה</persName> בת ר'<persName> ישראל</persName> <persName>כהן</persName> (נכדתו של הסופר<persName> מיכל כהן</persName> , ממיסדיו ועורכיו של "הלבנון", ממיסדי נחלת שבעה).

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה גויס לצבא הטורקי ושרת במפקדה המקומית של ירושלים בפיקודו של רושאן ביי, אדם נאור וליברלי, נתחבב עליו ועל הקצינים הגבוהים הטורקיים, הגרמנים והאוסטרים והשתמש בקשריו לפעול בכל האפשר לטובת הצבור היהודי ולטובת פרטים.

 אחרי המלחמה יסד יחד עם שני חבריו מפקידי <persName>וילהלם גרוס</persName> לפנים (גרוס היה אז בחו"ל) את הפירמה "כספי, דיסקין וקפלן" שהתפתחה בהנהלתו לאחת הסוכנויות הגדולות בארץ לאימפורט, אכספורט וביטוח.

 בתר"פ נתקבל כאח בלשכת "ירושלים" של "בני ברית", מילא בה תפקידים מכל הדרגות ובתרצ"ב נבחר לנשיאה.

 בתרפ"א השתתף במשלחת הצבור היהודי אל הנציב העליון <persName>סיר הרברט סמואל</persName> לקבול לפניו על אשמת השלטונות בהתפרצות הפוגרום בירושלים, ובנוכחותו של <persName>סיר רונלד סטורס</persName> נציב המחוז הטעים גם את חלקו של הלה באשמה.

 בתרפ"ה נתמנה לקונסול לטביה בארץ-ישראל. בעת פרעות אב תרפ"ט, כשהמשטרה באה להוציא את שרידי הנפשות משכונת תלפיות, לא נכנס למכונית המשטרה שחיכתה לו, אלא קודם נכנס תחת מטר יריות


 לבית-הכנסת של השכונה והוציא אתו את ספרי התורה.

 בתר"ץ השתתף בישיבת לשכת-החוקים הגדולה בסינסינטי, בשם הלשכות שבארץ-ישראל. בתרצ"ב נבחר לועד הפועל של הלשכה הגדולה לא"י מס' י"ד ובועידת חיפה בתש"א הוצע על-ידי הנשיא הגדול של "בני-ברית" בא"י<persName> דוד ילין</persName> ליו"ר הועד הפועל של הלשכה הגדולה.

 בתש"ב (15.2.42) קודש לנשיא הלשכה הלאומית הגדולה לא"י של הבונים החפשים ושימש בנשיאות זו עד שנת תש"ד (14.6.44).

 ממיסדי שכונת תלפיות ויושב ראשה וגבאי בביתהכנסת. היה סגן נשיא לשכת המסחר בירושלים, חבר אספת הנבחרים הראשונה, חבר ועד שוחרי האוניברסיטה, עסקן במס החירום, חבר ברוטארי קלוב, ועוד. קנאי ללשון העברית ועסקן צבורי פעיל וחרוץ, בעל קשרים טובים עם הערבים והממשלה ומכובד על הבריות.

 למרות מחלתו בשנים האחרונות ממשיך להשתתף מפעם לפעם באספות בעניני צבור.

 צאצאיו: <persName>יגאל, מיכאל</persName> (עו"ד), <persName>חיה, אראלה, דליה</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, ה' אלול תש"ז (21.8.47)

 (ראה את הערך בעמוד 472, כרך א')

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/472</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 473 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/473</bibl>
            <bibl>Volume: #2 ,Page: 1055 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1055</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
