<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1812 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1812</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1813</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי (ברכיה) עובדיהו (גוטסדינר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בג' סיון תרס"ט (1909), בשדליץ (פולין), לאביו <persName>אלתר דוד הכהן </persName> (מצאצאי רבי <persName>עקיבא איגר,</persName> בר-אורין, סוחר אמיד, מותיקי העסקנים בציונות הדתית) ולאמו <persName>איטה</persName> בת <persName>משה ליב זילברמן </persName> מגזע רבנים ולמדנים. למד בחדרים, גמר בי"ס חקלאי תיכוני, עבר הכשרה חלוצית. מחנך בתנועת הנוער החלוצי, פעיל במוסדות תרבות ציוניים, חבר בהנהלה המחוזית של התנועה החלוצית. עשה שנים אחדות בכרכי מערב אירופה. שומע חפשי באוניברסיטה. בלונדון נפגש עם <persName>ביאליק,</persName> שעודדו להמשיך בנסיונותיו הספרותיים שהתחיל בהם בגיל 16.

 מגיל בר-מצוה נודע בעירו כנואם בעברית באספות ציוניות. מגיל 18 נדד בכמה ערים ועסק בהוראה עברית בשעורי-ערב לנוער ולמבוגרים, ובעבודה תרבותית-חלוצית.

 נמנה עם פלוגת-ההכשרה החקלאית הראשונה של "השומר-הצעיר" באנדריאנקי. עלה לארץ ב-1931. עבד זמן-מה בחקלאות ואח"כ בפקידות, בספרות ובעתונות.

 ב-1934 נשא לאשה את <persName>הני</persName> בת <persName>צבי זיסלה</persName> מליטא. (גננת, מפרסמת רשימות בעניני חינוך בגיל הגן).

 משתתף בקביעות בפרוזה קטנה; במאמרים ספרותיים ובשאלות השעה ב"דבר", "על המשמר", "הדור", "הפועל הצעיר", "מאזנים", "גליונות" "גזית" וכו' בחתימת שמו ובכינויים מ. עין-רואי, י. רואני, מ. ר., אחימין, יעקב איש-טעם, מ. ע. ר., מעיין. משתתף קבוע ב"דורות" שבועונה החדש של אגודת הסופרים. משתתף ב"הדואר" וב"צוקונפט" שבניו-יורק. תרגם דברי ספרות מאנגלית ומגרמניה וכמה מדבריו תוגרמו לאנגלית ולאידית. בשנות 1936/47 השתתף בעריכת


 "העולם" והיה סופרו הקבוע בתל-אביב. מנסח ומתרגם במרכז קופת חולים ועורך ספרותי למדור "משמר הבריאות" ב"דבר" מטעם קופת חולים.

 ספריו: "אדם בחוץ" (הוצאת "מסדה", תש"א: צוין לשבח על-ידי שופטי פרס ביאליק של עירית תל-אביב), "מפי ביאליק" (שיחות שרשם מפי המשורר והערכה עליו כאמן השיחה; יצא על-ידי "מסדה" בתש"ה בסיוע "מוסד ביאליק" ואגודת הסופרים: עומד לצאת בתרגום אנגלי באמריקה). הכין לדפוס ספר סיפורים "תחנה אחת קודם"; ספר מסות והערכות על ספרים וסופרים בני זמננו וחומר לרומן מקיף על המיטאמורפוזה של בן גולה לבן גאולה.

 צאצאיו:<persName> יהודית, צבי.</persName>

 - ידידו ורעו של הסופר יואל מסטבוים, שחמטיסטן שם באירופה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1812 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1812</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1813 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1813</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
