<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2553</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2554</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2555</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרים שיר (שירטשאק-וולמאן)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרס"ג (1903) בראדום שבפולין.

 לאביה <persName>יהודה ליב וולמן</persName> (ראה כרך ה', עמוד 1742) ולאמה <persName>לאה</persName> בת <persName>בונים דוקר.</persName>

 נתחנכה בבית הוריה בוארשה ברוח של ציונות ועברית, בו דיברו הילדים עברית. למדה עברית בביתהספר של<persName> קרינסקי</persName> ובקורסים של אגודת חובבי שפת עבר בוארשה. גמרה גימנסיה פולנית ולמדה ארבע שנים ספרות, פסיכולוגיה ובלשנות באוניברססת וארשה.

 בשנות לימודיה היתה חברה בועד המרכזי של ארגון "הרצליה" לנוער ציוני לומד, פעילה במדור האקדמאי, בארגון הסטודנטים הציונים "ירדניה" ובשורות השומר הצעיר בוארשה, ולימדה בהתנדבות בשיעורי ערב של הנוער העובד מטעם פועלי ציון, ובגיל צעיר החלה כותבת שירים בפולנית, תחילה על ארץ-ישראל ואח"כ גם על נושאים לאומיים-צבוריים ושירים ליריים.

 נישאה <persName>לדוד שיר (שירטשאק)</persName> ובעבודתה העתונאית והספרותית שמרה גם על שם משפחת בית אביה.

 בקיץ 1924 עלתה ארצה והחלה עובדת בתור מורה ופקידה, אך במהרה מצאה את מקומה בעתונאות, בתור כתב ארצישראלי מיוחד ויחידי של העתון היומי היהודי, ''נאש פשגלונד" שיצא בוארשה. כתבה גם בעתון ''חווילה" (לבוב) ו''אווה" (וארשה) ובתקופות מאוחרות כתבה בקביעות בעתונים אידיים מעבר לים: "דער אידישער קעמפפער", "טאג" ו"מארגען זשורנאל" בניו-יורק ו''אידישע צייטונג" בבואינוס איירס. ב''נאש פשגלונד" פרסמה גם מתרגומיה ממיטב השירה העברית (של <persName>דוד</persName> <persName>שמעוני, ש. טשרניחובסקי </persName> ואחרים). כתבותיה בעתונות הלועזית הנ''ל משני עברי האוקיאנוס שימשו תעמולה

 טובה לרעיון הציוני ולרכישת נפשות נדחות לציון.

 בשנים האחרונות עורכת היא את המדור "האשה מה אומרת" ב"דבר" ומפרסמת מאמרים ורשימות ב"אומר" וב''דבר השבוע"- שיריה בפולנית יצאו בעריכת <persName>הארט</persName> <persName>גלאס וגרינבוים</persName> , שיריה האדיים בכתבי-עת ספרותיים בוארשה ובניו-יורק ובאנתולוגיה "אידישע דיכטערינס" שיצאה בשיקאגו. לשיריה בעברית, בעיקר על נושאים פטריוטיים אקטואליים (במלחמת העולם השניה כתבה את השירים: שיר החיילת, הורה למעפיל, ובתקופת מלחמת העצמאות: על כביש הגבורה, ועוד) בשעתם חוברו מנגינות ע"י טובי הקומפוזיטורים שלנו והוצאו על-ידי המרכז לתרבות של ההסתדרות להפצה בפי העם. חיברה מלונים עברי-פולני (ביחד עם <persName>יהודה גור</persName> <persName>גרזובסקי</persName> ז"ל) ועברי-אידי ופולני-עברי ביחד עם בעלה.

 בשנים 1933 ו-1936 יצאה למסע הרצאות ותעמולה בערי פולין מטעם הקרן הקיימת לישראל.

 בניה:<persName> מיכאל</persName> (סרן בצה"ל), <persName>מנחם.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2553</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2554</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2555</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
