<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1264</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1265</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי זאב גדארד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז, פולין, כ"ג תשרי תרנ"ב (1891), לאביו <persName>ר' דוד גוטהארד </persName> ולאמו <persName>צירל </persName> בת <persName>אבא בולקי.</persName>

 אביו היה ממשפחה חסידית ותיקה מאמשינוב, מחסידי גור, ובו בזמן גם ממקורביו של הרב הראשי <persName>א. ח. מייזל </persName> בלודז, מראשי המתנגדים לחסידות. אך שני האגפים הקיצוניים הללו ביהדות היה הצד השוה שבהם בהתנגדות לציונות, ואביו הושפע מהם ונגרר אחרי פעולות התנועה האנטי-ציונית מיסודה של "הלשכה השחורה" שבקובנה ובפולטאבה. לפתע התלקח בו הזיק הציוני ובתרס"ג חיסל את רכושו ועלה ארצה עם אשתו וילדיו. בגלל קשיי הפרנסה חזר אחרי זמן קצר עם משפחתו ללודז, אך לא יכול עוד לנתק את קשריו עם הארץ. לאחר שנה, בתרס"ד, שלח את בנו בן ה-12<persName> מרדכי זאב</persName> ללמוד בישיבת "תורת חיים" בירושלים ואחרי שניט אחדות חיסל שוב את רכושו בפולין, עלה עם משפחתו, רכש נחלה בפתח תקוה והשתקע בה.

 למד שנים אחדות בישיבת "תורת חיים" בירושלים. הגה גם בספרי השכלה בעברית, השתלם בידיעת השפה והשימוש בה בכתב ונודע כמזכיר מנוסה וסופר מוכשר בעברית, התקרב לחוגי האינטליגנציה הירושלמית. ערד בתקופת לימודיו בישיבה החל לפרסם מאמרים בעתוני ירושלים: "האור", "הצבי", ובעיקר "החרות" (בו היה עוזר קבוע וחבר המערכת), וכן היה סופרם הארצישראלי הקבוע של "הזמן" הוילנאי ו"לודזער טאגבלאט".

 כשנוסדה הגימנסיה העברית בירושלים נתמנה בה למזכיר ומנהל חשבונות, ואח"כ, בתקופת הנהלתו של <persName>שלמה שילר</persName> , היה עוזרו בניהול האדמיניסטרטיבי של בית-הספר והפנימית לתלמידי-חוץ שלידו- באותו זמן היה בתקופה מסוימת מזכיר מיסדר "המכבים הקד- מונים" בירושלים. בראשית מלחמת-העולם הראשונה נסגרה הגימנסיה העברית בירושלים בפקודת השלטון הטורקי בתור מוסד של מדינה אויבת (היתה בחסות


 ממשלת צרפת), ואז עבר לעבוד כמזכיר בית-המדרש למורים העברי בהנהלת <persName>דוד ילין</persName> ומזכיר ראשי בועד החנוך העברי (אז הרשות העליונה לחנוך העברי הלאומי העצמאי בעת מלחמת השפות ובעיטה בחסדי חברת "עזרה" הגרמנית).

 בתרע"ז עבר לתל-אביב ועבד זמן-מה במשרד הארצישראלי בהנהלת הד''ר<persName> י. טהון </persName> ואח"כ הזמינו <persName>מ.</persName> <persName>דיזנגוף</persName> לעבוד כמזכיר ראשי ב"ועד העיר ליהודי יפו" (הנציגות וההנהגה הרשמית, כמו קהלה, של יהודי יפו ות"א).

 בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א (ניסן תרע"ז) עבר עם ה"מהגרים" לפתח תקוה והיה מזכיר ראשי במשרד ועד-ההגירה המרכזי בראשותם של <persName>מ. דיזנגוף,</persName> <persName>בצלאל יפה, שמעון רוקח </persName> ועוד, וזמן-מה אף כמזכיר סניף פ"ת של המשרד הארצישראלי בהנהלת בצלאל יפה.

 אחרי הכיבוש הבריטי וחידוש הישוב בעיר שימש כסופרו הארצישראלי הקבוע של עתון המפקדה הצבאית "חדשות מהארץ'', שיצא בעריכתו של<persName> ברוך</persName> <persName>בינה </persName> במהדורתו העברית בקאהיר ואח"כ בירושלים, וחזר לעבודתו בועד העיר ליהודי יפו, שבתנאים החדשים הורחבו תחומי סמכותו ופעולתו ונודע לו תפקיד מרכזי בהנהגת עניני הישוב בכלל. היה מזכיר ראשי באספה המכוננת של יהודי ארץ-ישראל (הגרעין הראשון של אספת הנבחרים), השתתף בפעילות בעריכת הבחירות לועד העיר, נבחר לחבר בו ואח"כ לחבר הועד הפועל שלו, נשאר גם מזכירו למעשה וכך השתתף גם בקביעת דרכי הפעולות הישוביות וגם בביצוען.

 נמנה בין ראשוני המיסדים של הלואה וחסכון בת"א והיה מזכירו הראשי הראשון ועזר למנהלו הראשון <persName>דב פולני </persName> ביסוד הקרנות לבנין בתים. עזר לבצלאל יפה בהנחת היסוד ללשכת קרן היסוד בת"א. עז<persName>ר ליהושע חנקין </persName> בביצוע גאולת אדמת תל-נורדוי

 וביסוד השכונה עליה והיה מזכירה הראשון. השתתף ביסוד שכונת נחלת גנים והיה מזכיר בה.

 באותו זמן פרסם מאמרים בקובצים ובאספים שונים והיה במשך שנים סופרם התל-אביבי הקבוע והיחיד של העתונים היומיים "הארץ" ו"דאר היום" ועורכי שני העתונים לא ידעו כי סופר<persName> אחד</persName> להם.

 השתתף בין הראשונים ביסוד הסתדרות הפקידים בארץ, שנספחה אח"כ להסתדרות העובדים הכללית.

 בגיל קשיש ובהיותו מטופל במשפחה נרשם כתלמיד בבית-הספר הממשלתי למשפטים בירושלים, ואחרי לימודים, בחינות והתמחות קיבל רשיון לעבוד כעורך-דין ומאז עוסק הוא במקצועו זה במשרדו בת"א והנו חבר באגודת עוה"ד היהודים. חבר בהתאחדות בני הישוב ונבחר לועד הפועל הארצי שלה.

 צאצאיו: מאשתו הראשונה, <persName>נחמה</persName> בת ר' אברהם משה שפירא: - <persName>יעקב </persName> (שחיין נודע ומציל בחוף ימה של ת"א)<persName>, ירמיהו </persName> הי''ד (נהרג על משמרתו בתור נוטר במהומות תרצ"ו-צ"ט), <persName>אביאסף</persName> (שרברב),<persName> טובה</persName> (מגומרות ביה"ס החקלאי בנהלל), <persName>עזרא </persName> (פקידו ועוזרו במשרדו),<persName> אבירם</persName> (מורה). מאשתו בזיווג שני,<persName> חיה </persName> בת אברהם יעקב שרייבר:<persName> דוד </persName> (תלמיד ביה"ס הטכני מונטפיורי),<persName>אסתר, בת-עמי</persName> (ב"ח).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1264 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1264</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1265 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1265</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
