<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4544</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי הלוי (לזנובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ע (1910), בקוטנה שבפולין.

 לאביו <persName>שמואל הלוי - לזנובסקי</persName> (ראה כרך י', עמוד 3501), סוחר וחרשתן בפולין ובארץ-ישראל, פקיד בכיר בממשלה התורכית, ולאמו<persName> מרים אסתר</persName> (ראה בכרך זה) בת<persName> אברהם צבי וולטר</persName> (סוחר ומוהל שלא על מנת לקבל פרס). מצד אביו היה נין לנדבן הידוע בפולין, ר' <persName>משה בארמהרציג</persName> מוולברוים, שהיה

 בעל אחוזות וכפרים (ראה ספר יזכור על קהילת וולברוים) ומצד אמו ממשפחת הרב <persName>שמואל הלוי</persName> <persName>ברוט </persName> זצ"ל, שהיה חבר הסיים הפולני, רב בטומשוב, ליפנא בפולין ורב ראשי באנטוורפן בבלגיה וחבר בית הדין הרבני העליון בירושלים.

 בשנת 1914 עלה לארץ-ישראל עם הוריו, אחיו ואחיותיו, שהשתקעו ביפו.

 חניך בית-הספר "תחכמוני" וביה"ס הריאלי מיסודו של "המזרחי". סיים בית-ספר למסחר כמנהל חשבונות מוסמך.

 מהבולאים העברים הראשונים בארץ ; ערן והוציא לאור את האלבום העברי הראשון בארץ-ישראל ערד והוציא לאור דפים מיוחדים לבולי ישראל, מותאמים לנוער, כדי להחדיר בהם את האהבה לבול העברי. אירגן תערוכות לבולים וכנוסים של חובביבולים למכירת בולים. מפעילי הכולאים בארץ.

 האלבום העברי הראשון שנערך והוצא על ידו, שנדפס כולו בשפה העברית עם הוראות כיצד לאסוף בולים ולשמור עליהם, עורר הדים רבים בין חובבי הבולים, הירבה את אספני-הבולים וביחוד עורר בנוער העברי את הנטיה לאיסוף בולים כתחביב.

 תרם מכספו ליצירת קרן מיוחדת על שם הוריו

<persName>שמואל ומרים אסתר</persName> הי"ד שניספו בשואה, בגמ"ח "בנציון" בשכונת מונטיפיורי בתל-אביב.

 היה בעל מוח הריף ושכל בהיר. בר-דעת גדול, הצטיין בפיקחותו, היה שופע הומור ונודע באימריתיו השנונות. ניחן בלב טוב, ריחם על הבריות ועזר לזולת. חיבב ילדים ואעפי"כ לא הקים לו ביתו. כיבד תלמידי-חכמים ותמך בישיבות. ידו ולבו היו תמיד פתוחים לצדקה.

 נפטר לפתע מהתקפת-לב, ללא עת, ביום ט"ו באדר ב' תשכ"ה (19.3.65) ונטמן בבית העלמין בחולון. הספידוהו גיסו המשורר<persName> יעקב רימון</persName> וידידו וחברו המשורר <persName>אהרון רבינוביץ</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1352).

 המנוח היה אחיו של המשורר <persName>אברהם צבי הלוי,</persName> מורה בבית-המדרש למורים ולמורות "הרצליה" בניו-יורק שבארה"ב, (ראה כרו ד', עמוד 2347) ואחיהן של הגב' <persName>יוכבד יעקב</persName> , רעית <persName>וורנר יעקב</persName> , הרוקח בבית-החולים "רמב"ם" בחיפה, והגב' <persName>ברכה</persName> <persName>רימון</persName> , רעית המשורר<persName> יעקב רימון</persName> (ראה כרך א' עמוד 103).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4544</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
