<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1365 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1365</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1367 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1367</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי בן-דרור (פריימן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באופאטוב (אפטא), פולין, כ"ד חשון תרנ"ט (1898), לאביו <persName>שמואל יעקב</persName> ולאמו <persName>ביילה </persName> בת <persName>שמשון</persName> <persName>ניימאן</persName> . למד בחדרים ובבית ספר עממי ממשלתי.

 בקיץ תרע"א עלה לארץ עם הוריו והתישבו בפתחתקוה. עבד כפועל שכיר בחקלאות ועזר לאביו בביתהחרושת לגזוז שיסד במושבה. ב-1915 עסק במסחר פחמי-עץ, שהיה מעביר מההרים שבסביבה ליפו ולתלאביב. השתתף בפעילות במלחמה בארבה בשנות מלחמת העולם הראשונה. ב-1918 התנדב לגדוד העברי הארצישראלי ושרת בו כשלש שנים בדרגת סרג'נט. אחרי פירוק הגדוד ב-1921 חזר לפתח-תקוה, לעבודה בחקלאות ובעיקר

 באריזת פרי הדר. התמחה בעבודות האריזה ומכהן כיום כיו"ר אגודת "האורז" מיום הוסדה, היה בשנות 1927--38 מפקח ראשי על שיפור האריזה בחברת "פרדס" והנו מנהל את המוסד לקבלנות באריזת הדרים.

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>ישראל וחנה</persName> <persName>סטור</persName> מנוה צדק, יפו.

 בפרוץ המהומות ביפו ב1 במאי 1921 , הצטרף לגדוד שהורכב מחיילי הגדוד המשוחררים, על ידי הקולונל <persName>אליעזר מרגולין</persName> והקפיטן <persName>ישראל יפה</persName> , להגנה


 על יפו ותל-אביב. אחרי גמר המהומות ביפו חזר לפתח-תקוה ומילא תפקידים חשובים בהגנת המושבה והסביבה בתקופות המהומות והשקט שביניהן עד שנת 1939. ב-1940 נתמנה למרכז עניני ההגנה הפסיבית בפ"ת ומרכז עניני הבטחון באיחוד האזרחי בארץ. כן היה חבר הועדה המרכזית לערעורים בעניני גיוס לצבא הבריטי ולבריגדה העברית במלחמת העולם השניה. חבר הנהלת הגוש האזרחי בפ"ת, חבר ועדת האספקה העירונית, חבר מועצת קופת מלוה חקלאית וחבר הועדה לטיפול במשפחת החייל והנוטר.

 היה פעיל ב"מכבי" מבחרותו, יו"ר "מכבי-אבשלום" פ"ת כ-25 שנה. ב-1925 נבחר לחבר מרכז המכבי הארצי ובמשך הרבה שנים היה חבר הנהלת המרכז. בתקופת היות מרכז המכבי בחיפה היה סגן יו"ר ההנהלה וב-1947 נבחר ליו"ר הנהלת המרכז. נציג המכבי בהנהלת הסתדרות הציונים הכלליים וחבר הנהלת סניף המפלגה בפ"ת.

 צאצאיו: <persName>שמואל </persName> (היה סרג'נט בבריגדה העברית, מטובי הכדורגלנים בארץ, מראשי הקבוצה הארצית הנבחרת שביקרה ושיחקה בארצות הברית בסוף תש"ח). <persName>בלה</persName> (אחות מוסמכת), <persName>ישראל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1365 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1365</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1367 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1367</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
