<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4914 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4914</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4915</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4916</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4917</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4918</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4919 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4919</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4920</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי ישעיהו אלבינגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לודז'</placeName> (פולין), ט' בשבט תרנ"א (1891).

 לאביו <persName>אהרן </persName> בן <persName>מרדכי </persName> ולאמו <persName>אסתר </persName> בת <persName>ישעיהו-ניסן ניסל.</persName> (סבו, מצד אביו, מוצאו ממשפחת חסידים ורבנים, מראשוני התעשיינים בענף הטכסטיל ב<placeName>לודז'</placeName>).

 למד ב"חדר", ב"שטיבל" ובבית-המדרש. השכלה כללית רכש באופן עצמאי. סיים בית-ספר גרמני להנהלת חשבונות וקורוספונדנציה מסחרית.

 בפולין עבד בהנהלת חשבונות וכמנהל ביתמסחר לעצים.

 בנעוריו גילה נטייה לפעולה לאומית-עברית והיה ממייסדי מפלגת "צעירי ציון" ב<placeName>לודז'</placeName>, אגודת "חובבי שפת העבר" (מסונפת למרכז בפטרבורג), הפלוגה להפצת ספרות ועתונות עברית, "הבמה העברית" (נמנה עם שחקניה). חבר הנהלת "הזמיר" והוועדה לייסוד הגימנסיה לילדי ישראל ב<placeName>לודז'</placeName>, בהנהלתו של<persName> ד"ר מרדכי (מרקוס) זאב ברוידה</persName> (ראה ערכו בכרך י').

 ב-1910 נערכה הועידה של "צעירי-ציון" מפולין ורוסיה, והיה בין מארגניה. באמצע הדיונים נאסרו הצירים על-ידי השלטונות הרוסיים, אך שוחררו לאחר המשפט ושניים, אשר הודו בארגון הועידה הבלתי-ליגאלית, נידונו למאסר.

 ב-1912 גויס לחיל-הרגלים של הצבא הרוסי. בפרוץ המלחמה העולמית הראשונה נשלח לחזית גליציה והרי קארפאטים והשתתף בכיבוש המבצר הנודע בעיר פשמישל. "נפצע פעמים אחדות וקיבל אותות-הצטיינות: מדליה ו"צלב גיאורגי" (זאת היתה דרגת ההצטיינות הגבוהה ביותר בצבא הרוסי).

 לאחר המהפכה הרוסית בפברואר 1917 שוחרר מהצבא עם החיילים, שנפצעו שלש פעמים במלחמה, לפי פקודת <persName>קרנסקי</persName> , ראש הממשלה. נסע לאודיסה ונתקבל לעבודה בעיריה כפקיד בכיר, באמצעות אירגון מקבלי "צלב גיאורגי". המשיך בפעילותו

 הציונית וכחבר המרכז של "צעירי ציון" היה ציר בועידת הציונים של גליל אודיסה. במייסדי "הבמה העברית", שהציגה מחזות עבריים ב" תיאטרון הדראמטי" באודיסה.

 בפרוץ פרעות ביהודי רוסיה בעת המהפכה הבולשביסטית (אוקטובר 1917) היה כאיש צבא מאומן ממארגגי ההגנה וממייסדי פלוגות לוחמות יהודיות וממפקדיה, שצוידו בנשק וכלי-רכב והצטיינו בהדפת פורעים על משכנות-ישראל. עירית אודיסה הכירה בארגון זה ותמכה בו בסכומי כסף ניכרים. (על התקופה ההיא פירסם רשימה ב"דבר", 22.8.62).

 בשלהי 1918 חזר ללודז', בדרכו לארץ ישראל. בינתיים פרצה מלחמת פולין-רוסיה והוכרח להתעכב בפולין. היה ממייסדי "החלוץ" ב<placeName>לודז'</placeName> והשיג אצל בעל-אחוזה יהודי בכפר קלה חווה ללימוד חקלאות לחלוצים. חבר הועד הציוני העירוני ב<placeName>לודז'</placeName> וב-1919 השתתף בועידה הארצית של ציוני פולין בווארשה. בועידת "צעירי-ציון" הארצית השניה (1919) בווארשה נבחר כחבר המרכז וגם למרכז של "החלוץ" בועידת ווארשה (1920).

 היה במייסדי האגודה הספורטיבית "בר-כוכבא" בלודז ושימש כסגן יושב-ראש שלה.

 ב-1920 עלה לארץ ונשלח לקבוצת "הר-כנרת", שכעבור זמן-מה פוזרו חבריה למקומות-התישבות שונים. עבר לטבריה וניהל את לשכת-העבודה וקופת-חולים.

 לקראת יסוד ההסתדרות העובדים היה יושבראש ועדת-הבחירות בגליל והשתתף מטעם מפלגת "הפועל הצעיר" בועידת-היסוד של ההסתדרות (חיפה, חנוכה תרפ"א). נתמנה כנציג הועד הפועל של ההסתדרות בגליל, ניהל את מוסדותיה בטבריה: קופת-חולים, לשכת-העבודה, משרד לעבודות צבוריות, קופת-מלווה ועוד. היה נציג המרכז החקלאי בגליל. בטבריה יסד את "חדר-החולים" באחוזתבית (כיום קרית-שמואל) וגם "חדר-המתרחצים" לחברי קופת-חולים. היה חבר הנהלת אחוזת-בית. פעל בעליה בלתי-ליגאלית בכפר-גלעדי, שחדרה דרך לבנון.

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>רחל</persName> בת <persName>אברהם-אהרן</persName> <persName>ניסל </persName> (ראה ערכה בכרך הזה).

 ב-1923 נשלח לירושלים ושם עבד כמזכיר מרכז קופת-חולים ומנהל הכספים שלו. חבר המזכירות של ועד פועלי ירושלים, יושב-ראש משפט החברים של ההסתדרות, חבר הנהלת בית-העם.

 ב-1924 - לחיפה כחבר הנהלת מחוז קופתחולים. בחיפה היה במייסדי "הפועל" וחבר הועד של סניף "הפועל הצעיר".

 ב-1925 השתקע בתל-אביב וניהל את מחלקות הכספים והספקה של קופת-חולים ועסק בתפקידים בכירים אחרים (מרפאת-שיניים, כרטיסיה מרכזית. מחלקת הבקורת- מחלקת המנגנון ועוד). ממייסדי


 לשכת-המס המרכזית של ההסתדרות (אחד ממנהליה) ושל קרן-פנסיה ליד עובדי קופת-חולים. מפעילי ועד-ההורים המרכזי, חבר המזכירות ואף כיהן כיושב-ראש המועצה שלו. חבר ויושב-ראש ועדי-ההורים של בתי-הספר "גאולה", "תל נורדוי", "הכרמל", גבעת-השלשה, מקווה ישראל, ביתהספר המחוזי של ההסתדרות בפתח-תקוה.

 ב-1934 ממייסדי מושב-עובדים "ביתן" על-יד כפר-ויתקין וחבר הנהלתו.

 חבר הנהלת הליגה למלחמה בשחפת, הנהלת החבל הימי לישראל, חבר מרכז "הפועל" ומנהל הכספים שלו, חבר וועדת-החינוך של "בית ברנר", וועדת-הבקורת של בנק הפועלים, בית-המשפט העליון של ההסתדרות. ממייסדי הצרכניה של עובדי קופת-חולים, "קופת אחריות" שעברה ל"הסנה" וקרן-ביטוח לפועלי בנין ומנהלה הראשון.

 במלחמת העולם השניה היה ממייסדי "המשמר האזרחי" בתל-אביב וחבר ועדת-הגיוס לבריגאדה.

 מפעילי החוגים לתנ"ך מטעם אגודת-הפקידים של ההסתדרות, חבר ועד הסניף של החברה לחקר המקרא בתל-אביב, חבר המועצה המחוזית של מפא"י והמזכירות של סניף ג' (בית ארלוזורוב), ממקימי ארגון הפנסיונרים (חברי הסתדרות) וחבר המזכירות הארצית שלו והנהלת המועדון בתל-אביב.

 כתב בעתון "לאדזער טאגעבלאט" ולעתים ב"דבר", "הפועל הצעיר", "איתנים", "אשנב", עלון פנסיונרים ועוד.

 פרטים על צאצאיו - ב"ערך" אשתו שבכרך זה. (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4914 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4914</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4915</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4916</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4917</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4918</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4919 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4919</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4920</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
