<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3324</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3325</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3326</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מרדכי גניפולסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט"ו אדר תרל"ב (1872) בסמילה שבפלך קיוב, אוקראינה.

 לאביו<persName> פסח הלוי</persName> ולאמו <persName>איטה חיה.</persName>

 למד בחדר ואח"כ למד מלאכת הנגרות ועבד בה.

 ב-1906 עלה לארץ כדי לחיות בארץ הקודש, השתקע ביפו ועבד בנגרות אצל גורלסקי-קריניצי, זליבנסקי וניימרק, וגם בבנין "מכון ויקטוריה אוגוסטה" מיסודו

 של קיסר גרמניה על הר הצופים ("ארמון הנציב העליון" בשנים הראשונות לשלטון המנדטורי הבריטי). בהיותו אז בירושלים ובהתפללו בשבת ליד הכותל המערבי ראה בחלומו במוצאי שבת את שלמה המלך בארמונו ודיבר אתו על עם ישראל ובית המקדש... וראה בכך אות מן השמים, שעליו לפעול דבר-מה למען היהדות. ביפו היה מבאי ביתו של הרב <persName>קוק </persName> זצ"ל, התיעץ אתו בענין חלומו, אך לא נמצאה אז הפעולה שהוא יוכל להתמסר לה.

 זמן מה אחרי כן פרצה מלחמת העולם הראשונה, והוא גורש לאלכסנדריה של מצרים בשל נתינותו הרוסית. אחרי המלחמה חזר ארצה התישב בין הראשונים ברמת גן, ואחרי שנים מספר חזר לתל-אביב. ושוב ראה חלום מימי קדם. הפעם ראה את דוד המלך ומלאכי מרום קוראים לפניו: "דוד מלך ישראל חי וקיים !" ובכך ראה זירוז נוסף מלמעלה, לפעול משהו לטובת היהדות, והדרכה שהפעולה תהיה בקשר לדוד המלך. וכך עלה על דעתו הרעיון לאסוף נערים עזובים, מוזנחים ופרועים ולהדריכם בדרכי התורה ולהרגילם לאמירת תהלים בשבתות, משירי תהלות דוד בן ישי, בדרך יהודים טובים וכשרים מאז ומתמיד, - ובשנת תרפ"ז יסד אגודה, שלעצת הרב הראשי <persName>ר"ש אהרנסון </persName> זצ"ל קרא לה בשם "בני דוד". אגודה זו, שהוא היה בה הרוח החיה, הכח הפעיל והמפעיל, יסדה לנוער ולילדים שיעורי ערב לתורה ודינים לחיי יום-יום לפי התורה, קורסים ללימוד בכמה בתי כנסיות בתל-אביב ובסביבתה. בעיקר הצטיינה במקוריות נאה פעולת "בני דוד" בשבתות, בשעות אחרי צהרים. הנערים נתאספו בבית-הכנסת, למדו פרקי אבות, אמרו תהלים, ואחרי תפלת מנחה

 סעדו בחבורה "סעודה שלישית" בלווי זמירות ודברי תורה. החגיגה השנתית של "בני דוד" נקבעה למחרת חג השבועות, לפי המסורת יום הזכרון של דוד המלך. הוא טיפח את הטכס והסדר במסיבות ובחגיגות של הנוער, היה ידיד לכל נער מהחבורה, וכך מילא כלפי חברי "בני דוד" את מקום האב המחנך ליהדות נאמנה ולנימוסים טובים, כפי שהיה מקובל לפנים בכל מושבות ישראל בארץ ובגולה, לפני שההגירה ותנאי החיים הק


 שים פוררו את המסגרת המסורתית. גם את המבוגרים לא הזניח <persName>ר' מרדכי.</persName> הוא יסד בבית-הכנסת הגדול, באולם "בנימין", חברה ש"ס וחברה עין יעקב, ארגן עליות לרגל לירושלים בשלש רגלים, חברה לתפלת "יום כיפור קטן" בכל ערב ראש חודש, וחברה ללימוד בלילה, ועריכת "תיקון חצות" בכל ליל ששי (אור ליום ו'). כן השתתף ביסוד בית הכנסת על שם הגר"א בתל-אביב.

 לשם עשית פרסום לרעיון "בני דוד" ולהרבות את השמחה של נוער אומרי התהלים, היה משתף אותם במסע מלכותי מפואר במסגרת מסעי העדלידע בחגי פורים בשנים הראשונות של חגיגות אלו בתל-אביב בראשותו של<persName> מאיר דיזנגוף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3324</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3325</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3326</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
