<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/905</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה נטע לוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק דליטה, פלך גרודנה, א' ניסן תרכ"ב (5.4.1862), לאביו<persName> יהודה ליב</persName> , סוחר בעורות ויצרן נעלים.

 בתרכ"ח עלה אביו ארצה והוא נשאר עוד בבריסק ולמד ב"חדר". בתר"ל. שלחוהו בן 8 אל אביו. כאן המשיך ללמוד ב"חדר" ואח"כ לימדו אביו את מלאכת הסנדלרות ומסחר בעורות. בתרמ"ה יצא לעבוד בפרדס של <persName>שרה איטה פלמן</persName> ממזריטש בסומל (כיום בשטח תל-אביב ליד קצה רחוב ארלוזורוב, במקום הנקרא בתכנית העיר בשם רחוב הפרדס), ועבד שם שנים אחדות. אח"כ עבר ליפו והיה מבוניה הראשונים של שכונת נוה שלום, התישב והמשיך לעבוד במקצועו.

 כשהחל ר' <persName>משה בצלאל טודרוסוביץ</persName> בפעולה למען יסוד תלמוד תורה בנוה שלום, פנה בדבריו אל כל איש ואיש ובדרך כלל הסכימו לו אך לא הזדרזו ביותר לעזור. כשפנה אל יהודי פשוט זה בשאלה, אם יש צורך בתלמוד-תורה בנוה שלום, השיב האיש לא

 בדיבורים אלא בנפוליון-זהב שהוציא מכיסו ותרם מיד לצרכי הבנין. תשובה נצחת זו היתה אז למופת, חיזקה את ידי ר' משה בצלאל וחבריו ונתנה דחיפה להמשיך באוסף תרומות להקמת המוסד החינוכי הראשון ביפו. כשנבנו הבתים הראשונים בכפר-סבא והחל בה ישוב קבוע עבר שמה ופתח את חנות-המכולת הראשונה במושבה החדשה.

 במלחמת-העולם הראשונה סיפק מספוא לבהמות וצרכי מזון לצבא הטורקי. נשא את חלקו בסבלות ראשוני המושבה, השתתף בקימומה אחרי שני החורבנות (במלחמה ובמהומות מאי 1921), היה במשך כמה שנים מוכתר וחבר ועד המושבה. השתתף בהקמת מוסדות הצבור וביחוד ביזמה ובפעולה למען בנין בית-הכנסת. נפטר בכפר-סבא, י"ג אייר תרצ"ה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/905</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
