<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3134</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה קלמר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ב (3.12-1901) בזאכלין שבפולין.

 לאביו<persName> יעקב</persName> ולאמו <persName>חנה</persName> בת<persName> יצחק אברך ריסטער</persName> .

 למד בישיבה וסמוך למוצאי מלחמת העולם הראשונה הצטרף לתנועת צעירי המזרחי בפולין ומילא בה תפקידי עסקנות.

 ב-1921 עלה לארץ. למד שלש שנים בבית-המדרש למורים של המזרחי בירושלים ואח"כ יצא לעבודה כפועל בנין.

 בתרפ"ה (1925) נשא לאשה את <persName>טובה</persName> בת <persName>מנחם</persName> <persName>מאיר רוזנבוים.</persName>

 בתור פועל היה בין ראשוני הפועלים הדתיים שהתארגנו בהפועל המזרחי ונאבקו קשה על זכותם לעבודה. המשיך בעסקנות ושימש כמה שנים בתפקיד מזכיר סניף הפועל המזרחי בתל-אביב, בו התמחה בעיקר בהשגת מקומות עבודה וחלוקתם לחברים. עם גידול ארגונו ניהל את מרכז העבודה של הפועל המזרחי, ואחרי הצטרפות ארגונו לרשת לשכות העבודה הכלליות יצג אותו בתפקיד סגן מזכיר מרכז הלשכות. כן נבחר ברשימת הפועל המזרחי להנהלת קהלת ת"א ויפו, לכמה קונגרסים

 ציוניים, לחבר ממונה במרכז הגיוס ולחבר הכנסת. ובמפלגה עצמה נבחר לחבר הועד הפועל והמרכז של הפועל המזרחי. כן השתתף לפעמים בפעולה הפובליציסטית של מפלגתו בדברים שפרסם בשבועונה "נתינה" ובעתונים היומיים "דאר היום" ו"הצופה''. בפעולה המשקית של מפלגתו עסק במפעל השיכון לחברים ולאוהדים, המבוצע באמצעות חברת "משכנות" שיסדה בהשתתפותו, ונתמנה למנהלה.

 צאצאיו:<persName> מרגלית</persName> אשת עו''ד<persName> שבתי זכריה, יעקב</persName> (מהנדס חשמל),<persName> אהרן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3134</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
