<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1905</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1906 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1906</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה רון (דנציגרקרון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וארשה</placeName> (פולין), ה' אלול תרס"ד (16.8.1904), לאביו <persName>חנוך הניך</persName> (ש"ץ בבית-מדרש של חסידי גור, בן ר' <persName>ישראל</persName> שהיה רב מורה-הוראה בפרבר וועלה שליד וארשה) ולאמו<persName> גיטל.</persName>

 למד בחדרים ובבית-המדרש והיה עוזר לאביו כ"משורר" בתפילה. בגיל צעיר הצטרף לצעירים ציונים בעבודה למען הקה"ק וכדומה, מה שנחשב באוירה החסידית של בית אביו כיציאה לתרבות רעה, והוכרח לעזוב את הבית. רכש השכלה עברית וכללית בבי"ס של "תרבות" והתמיד בפעילות ציונית, ובעת הבחירות לסיים הפולני השלישי בשנת 1928, עבד במזכירות לשכת הבחירות של הגוש הציוני ב<placeName>וארשה</placeName>, שמלחמתו לרכישת הבוחרים התנהלה בעיקר נגד הרשימה החרדית של אנשי אגודת-ישראל, ובעקב מלשינות נאסר באשמה שבפולמוס-בחירות הפליט בפומבי דברי עלבון למרשל פילסודסקי.

 ב-1925 נבחר ליו"ר אגודת צעירים ציונים בפרבר מוקוטוב שליד וארשה. באותה שנה נתקבל לעמדה כריפורטר לעניני ציבור וציונות בעתון האידי "היינט" בעריכת <persName>אברהם גולדברג,</persName> שהיה אחד העתונים המרכזיים של היהדות הלאומית בפולין ובטאון סיעת "על המשמר", שבראשה עמד<persName> יצחק גרינבוים</persName> . בשנות 1927-28 עבד במחלקת הארגון של הועד המרכזי של ההסתדרות הציונית בפולין ובמזכירות של סיעת "על המשמר", ובמסעי התעמולה וההסברה של <persName>יצחק גרינ</persName> <persName>בוים</persName> בערי פוליו נלוה אליו כמזכירו וכסופרו המיוחד של ה"היינט". בשנות 1929-30 השתתף בעבודה הארגונית של העתון הציוני בפולנית "נובו סלובו",


 שבראשו עמדו <persName>יצחק גרינבוים</persName> , ד"ר <persName>יוסף דוידזון</persName> , <persName>אברהם גולדברג, משה קליינבוים</persName> (כיום <persName>סנה</persName> ) וד"ר <persName>יצחק שיפר</persName> .

 ב-1932 נשא לאשה את <persName>רות</persName> בת <persName>שמואל הולצברג</persName> מוארשה.

 נלוה כשליחו המיוחד של ה"היינט" למסעיהם של אנשי-שם ציוניים (<persName>נחום סוקולוב, דוד בן-גוריון</persName> , ד"ר <persName>נחום גולדמן ואדוין סמואל</persName> ) בביקוריהם במרכזים היהודיים בפולין ועשה פרסום בעתון להופעותיהם.

 הצליח להעביר אל הציונות את המקהלה הנודעת של <persName>מ. שניאור </persName> ב<placeName>וארשה</placeName>, אחרי שהיתה שנים רבות תחת חסות ה"קולטור ליגע" של ה"בונד", ונבחר ליושב-ראשה.

 ב-1934, כשד"ר <persName>מ. קליינבוים</persName> היה מנהל הסניף הוארשאי של סוכנות הידיעות "פאלקור", שימש הוא כמרכז החדשות מהמתרחש ביהדות פולין.

 באותה שנה הצליח להשפיע על ידידו החזן העולמי <persName>משה קוסביצקי</persName> מוארשה, שיבוא לביקור ולתפילותאורח בארץ, ואף הוא נלוה אליו במסעו, ואח"כ פרסם על רשמי מסעו וביקורו כמאה רשימות ב"היינט", "היינטיגע נייעס", "וועלט שפיגעל" ו"דאס אידישע לאנד".

 כשחזר לוארשה ביקש ממערכת ה"היינט" להעבירו לתפקיד סופרה בארץ בכל התנאים שהם. הצעתו נתקבלה וב-1935 נשלח כסופרו של ה"היינט" ויתר העתונים שבהוצאתו וכנציג ההנהלה המסחרית של העתון ביחד עם <persName>מ. קראוט</persName> . במשך הזמן יצר לו קשרים עם עוד עתונים בחו"ל ועד 1939 פרסם מאות כתבות ורשימות מהארץ ב"היינט" ובעוד עתונים אידיים בפולין, ליטא, לטביה, אנגליה ואמריקה.

 משפרצה מלחמת-העולם השנית ובפולין פסקה הופעת עתונות של יהודים, נכנס לעבוד בעתון-הערב "ידיעות אחרונות" בעריכת ד"ר <persName>עזריאל קארליבאך,</persName> ואחרי שבועות אחדים נתקבל (באוקטובר 1939) לנסיון בתור מזכיר אגודת העתונאים בת"א. הצליח בתפקידו ונשאר בקביעות, ועם גידול האגודה והתרחבות תחומי

 עבודתה גדל היקף תפקידו במשך השנים בניהול עניני האגודה יחד עם חברי הועד בארגון כל זרמי העתונאים מימין ומשמאל תחת דגל אחד, קשרים עם מוסדות ושלטונות, טיפול בעניני עזרה לחברים ועתונאיםפליטים, הגנה מקצועית, ארגון "עתון העתונאים" שהחל בסוף 1939 בעריכת יו"ר האגודה <persName>יוסף הפטמן</persName> (ראה כרך שני, עמוד 965) פעם בשבועים. עד היום נתקיימו כ-200 הופעות בכל הארץ, והוצאת ספרי השנה של התאגדות העתונאים, ארגון ארצי, הצטרפות לארגון הבינלאומי וכו' וכו'.

 לדרישת שר החוץ מר <persName>משה שרת</persName> ולפי הצעתו החליף את שם-משפחתו הגלותי לשם העברי <persName>רון.</persName>

 צאצאיו: <persName>שולמית, שמואל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1905 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1905</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1906 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1906</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
