<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2492</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גוריון (וגר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ב' אב תרנ''ז (1897) לאביו ר' <persName>אשר זאב וגר (ראה בכרך זה) </persName> מאודיסה ולאמו <persName>שרה</persName> <persName>עטיל</persName> לבית <persName>קמינר-קמינסקי</persName> מפינסק.

 גמר חוק למודיו בירושלים בבית הספר לבנים <persName>עטיל</persName> לבית<persName> קמינר-קמינסקי</persName> מפינסק.

 השתתף במלחמת השפות נגד חברת "עזרה" ליהודי גרמניה, ועבר יחד עם יתר התלמידים השובתים לבית המדרש למורים העברי מיסודה של ההסתדרות הציונית העולמית.

 הצטרף בימי נעוריו להסתדרות לשפה ולתרבות העברית מיסודו של הקונגרס הציוני.

 הוזמן לכהן כמורה וכמנהל בית ספר עברי בגולה (יון ובולגריה) במקום שעבד גם כמדריך לנוער העברי, כמארגן, כעסקן קרן הקימת לישראל וכמזכיר האגודה הציונית "גאולה".

 חזר לארץ בשנת תרפ''א והמשיך בעבודתו כמורה עברי.

 הוסמך למשפטים בביה''ס למשפטים בירושלים וקבל רשיון עו"ד לאחר שתי שנות התמחות. עבד כעו''ד פרטי בתל-אביב במשך כעשר שנים. נסע לאנגליה לשם השתלמות והתמסר גם לתעמולה לטובת התנועה העברית בגולה (צ'יכיה, אנגליה ארצות הברית של אמריקה) בתקופת שנות 1937-1935 השתלם בארצות הברית וקבל את התואר מ. א. מהאוניברסיטה של ניויורק לאחר הגשתו תיזה בנושא של המשפט הבין-לאומי. לאחר חזרו לארץ המשיך לעבוד במקצועו כעו''ד בירושלים.

 פרסם ספר בהתפתחות דיני עבודה בישוב העברי

 בהשתתפות פ. דיקשטיין (פצויי-פטורין, הוצאת ר. מאס. ירושלים ת"ש, 198 עמ'), וכן פרסם מאמרים בירחונים ובכתבי עת על נושאים של חוק ושלטון בישוב ובמדינה ובנושאים אחרים. בימי מאבק הישוב השתתף בהגנה על אסירי עליה ובפעולה למען משפט השלום העברי. במלחמת השחרור התנדב לצה"ל באחת מחטיבותיו. לאחר הקמת מדינת ישראל עבד למעלה משנתיים כיועץ משפטי באחד האגפים של משרד האוצר. לאחר פרישתו מתפקידו חזר לעבודתו המקצועית כעורך-דין פרטי בירושלים. חבר הסתדרות עורכי הדין בישראל, האגודה הישראלית למשפט בין-לאומי וההסתדרות הכללית של העובדים העברים בישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2492 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2492</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
