<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2111</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2112</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה יוסף לוינסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צפת</placeName> כ"ג אלול תר"מ (1880), לאביו <persName>נחום</persName> (ראה הערך שלו בכרך זה) ולאמו <persName>בבה</persName> בת <persName>צבי בנדרסקי.</persName>

 חינוך מסורתי קבל בחדר, בגיל 12 יצא לעבוד כפועל חקלאי בעין-זיתים שליד צפת. הכפר נוסד ע"י "אגודת האלף" (ראה הערך <persName>שליפיאן,</persName> כרך א', עמ' 321).

 למד שחיטה אצל הרידב"ז (ראה כרך ג', עמוד 1466). בשנת תרנ"ט נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>מאיר קלירס</persName> מצפת.

 בשנת תרס"ט החליטה חברת יק"א לנטוש את עיןזיתים. הוא יחד עם <persName>יעקב רוזנבלום נשארו </persName> לשמור על הכפר. בינתיים עלו ארצה חברים נוספים של "אגודת האלף", שהחליטו להתישב בכפר זה. הערבים החלו להציק למתישבים מכיון <persName>שלוינסון</persName> היה נתין בריטי ונתון לפיקוח הקונסול הבריטי, החליטו לנקוט בדרך חמורה של עלילת דם. בשנת תר"ע הרגו ערבי, הניחו את גופתו בכרמו של לוינסון, והעלילו עליו שהוא רצח את הערבי. כל מתישביו היהודים של הכפר ברחו בבהלה. אך הוא נשאר. בעזרת מספר ידידים מבין הערבים הצליח לגלות את האמת שברצח ובעזרת הקונסול הבריטי הוסרה מעליו האשמה.

 בשנת תרע"ב ניסו הערבים לגרשו בדרך אחרת. עלו על האדמה והחלו לחרוש בה. יחד עם שומר אחד גרש אותם. ושוב תפשו הערבים בנשק העלילה. הוציאו מבית החולים גופת ערבי שמת שם, הניחוה בשדהו ליד גופת פרה, והעלילו עליו שהוא רצח את הרועה והשומר את הפרה. אבל גם הפעם נתגלתה העלילה. רופא בית החולים של המיסיון ב<placeName>צפת</placeName>, האנגלי הנדרסון, העיד שערבי זה מת בבית החולים. הערבים הוזהרו אזהרה חמורה.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נאלץ כאזרח בריטי לעזוב את הארץ. יצא לאנגליה. כעבור תשעה חדשים יצא משם ליוהניסבורג (דרום אפריקה) ושמש כשוחט.

 בשנת 1920 חזר ארצה ושוב עלה על אדמתו בעיןזיתים. רק בימי פרעות תרפ"ט (1929) נאלץ לעזוב את כפרו ולצאת לצפת. כל המשק נהרס בידי הפורעים. אולם עקשן הוא יהודי זה ואהב את כפרו אהבת נפש,


 לאחר הפרעות חזר ונטע שוב ושתל שוב וזרע שוב. הפעם התרכז בעצי פרי (2000 עצים) ובמשק חלב ודבש. עם חבר המתישבים האחרים הקים קואופרטיב.

 בשנת תרצ"ו פרצו שוב פרעות ושוב נאלץ לעזוב את פרי עמלו בידי הפורעים.

 מאז התישב בקביעות ב<placeName>צפת</placeName>, הקים רפת ומשק.

 היה פעיל בהתאחדות בני הישוב, חבר לשכת בניברית, במועצת בית הספר המקצועי שע"ש גרין ב<placeName>צפת</placeName>, שמש כבא-כוח התאחדות בני-הישוב.

 צאצאיו: <persName>שושנה</persName> אשת <persName>יוסף מנדלסון</persName> (שו"ב), <persName>רוחמה</persName> אשת <persName>אהרן מלטינסקי, נחום, דבורה</persName> אשת<persName> ניסן קלירס</persName> (ניו-יורק), <persName>נתן </persName> (רב בארה"ב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2111</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2112</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
