<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3631</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3632</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה בכר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר פזרטשיק (בולגריה) בשנת תר"כ (1860). לאביו ר' <persName>שמואל</persName> ולאמו<persName> זינבול.</persName>

 אביו היה סוחר תבואות ובעל טחנת קמח. ר'<persName> שמואל</persName> נפטר בגיל צעיר והשאיר אחריו אלמנה וארבעה יתומים, <persName>יהודה הבכור</persName> והבת <persName>אסתר ומשה ואברהם</persName> . עם מות אביהם נטלו הבנים לידיהם את הנהלת העסקים אשר השאיר האב.

 בשנת 1876 פרצה בבולגריה המרידה נגד שלטון התורכים ואז עזבו ר' <persName>משה בכר</persName> ואחיו <persName>יהודה</persName> הבכור <persName>ואברהם</persName> הצעיר ואחותם <persName>אסתר </persName> בלווית אמם את בולגריה בדרכם לארץ-ישראל. הם שהו תקופת מה באיסטמבול ואחר כך המשיכו בדרכם לארץ-ישראל והשתקעו בעיר הקודש ירושלים.

 כאשר התארגנה קבוצת המתנחלים הראשונים לאדמת אמלבס היו הוא, אמו ושני אחיו מהראשונים שעלו על הקרקע, וסבלו בסבלותיה של אם המושבות - פתח


 תקוה. כל ימיו התגורר בעירו ועד יום מותו לא עזבה. גם לו - כלרבים ממיסדי פ"ת קרו חויות שונות.

 מעשה בר' <persName>משה בכר ומשה שמואל ראב </persName> שהלכו למכור בהמות בשוקה של לוד העיר. לאחר שמכרו את הבהמות חזרו כהרגלם מימים ימימה לביתם בפ"ת דרך הכפרים הערביים. כאשר עברו את הכפר יהודיה והיו ביו החבורות (חלקות) של הכפר ראו אותם כמה מערביאי הכפר אשר החליטו לשדוד את כספם אשר פדו במכירת

 הבהמות. הערבים ניסו לחסום את דרכם. מה עשו ? הם נעצרו בפתחה( פתח) של החבורה (גן) שהיה מוקף צמחי צבר וכשהנבוטים בידיהם עמדו אחד מימין לפתח והשני משמאלו והמתינו לערבים. משהתקרבו ארבעת הערבים לגדר הצברים מבחוץ, וברצותם להתפרץ פנימה, החלו שני היהודים הולמים במקלותיהם על ראשיהם עד אשר הפילו שנים מהמתקיפים. ובעוד השנים שוכבים המומים ופצועים על הקרקע יצאו מאחורי הגדר והכו גם את שני הערבים הנותרים מכות רצח. מיד לאחר מכן הסתלקו מן המקום בטרם ירגישו בם יתר בני הכפר הערבים.

 נשא לאשה את <persName>מזל-ברכה</persName> ממשפחת<persName> בכר</persName> (עוד מימיה הראשונים של המושבה כאשר לא היה בה רופא, ועד ליום מותה היתה. מרפאה חולים ובעיקר התמחתה בהחזרת עצמות נקרעות למקומן. לזכותה נרשמו מאות ידים ורגלים אשר ריפאה. ברשות המשפחה נמצא עד היום פנקס ובו שמות כל האנשים שעברו תחת ידיה הנאמנות. יש לציין כי בשנות השלושים כאשר כבר היו רופאים במושבה, היו הם שולחים אליה כל צעיר וזקן אשר שברו עצם, למען רפויו.

 רוב בני המשפחה גרים בפ"ת והיתר פזורים בכל פינות הארץ ולהם משפחות ענפות, בנים, נכרים ונינים.

 היה איש עניו שומר דת ומצוות. לפרנסת משפחתו הענפה נטע לעצמו בעצם ידיו כרמי ענבים ושקדים ופרדס פרי הדר. ברכושו זה טיפל יומם ולילה.

 נפטר בפתח-תקוה, כ''ג בטבת תש"ד (19.1.1944).

 אשתו <persName>מזל ברכה</persName> נפטרה לפניו בפתח-תקוה, י' באדר תרצ"ט (1.3.1939).

 צאצאיו ; <persName>רייזיל </persName> (שושנה) אשת <persName>אביגדור בכר</persName> (והיא כיום בת 73 שנה), <persName>זהבה</persName> (גולדה) <persName>שפושניק, חיים בכר</persName> , <persName>רבקה קולר, שמואל יעקב בכר, רחל רובין, שרה פורטנוי</persName> , <persName>יצחק בכר, שלמה בכר. </persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3631</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3632</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
