<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 194 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/194</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 195 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/195</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/196</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה שמואל ראב (בן-עזר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר סנט-אישטוואן, במערבה של הונגריה, כ"ב סיון תרכ"ב (1862), לאבין ר' <persName>אלעזר ראב,</persName> תלמיד חכם, חוכר אחוזה וחקלאי מצטיין ומכובד על הבריות, מראשוני חובבי ציון בהונגריה וגבאי של חברת ישוב ארץ-ישראל מיסודו של הרב <persName>צבי</persName> <persName>קאלישר.</persName> את חינוכו ולימודו הראשון בקריאה עברית ובתורה קיבל בבית אביו, בית יהודי יחיד בכפר, מפי בן-דודו הבחור<persName> יהושע שטאמפר</persName> שלמד את אחיו הקשיש<persName> יהודה,</persName> ובהיות תלמידו זה בן שבע, בתרכ"ט, עזב המורה הצעיר את הבית והלך ברגל עד ירושלים, ואח"כ השתתף ביסוד פתח-תקוה. המשיך ללמוד ב"חדר" ובבית-ספר עממי בעיירה סמוכה שהיה

 בה ישוב יהודי ובשנתו השלש-עשרה, בתרל"ה, עלה ארצה עם משפחתו והתישבו תחילה בירושלים. כאן למד ב"חדר" של ר' <persName>יעקב צוובנר</persName> . יצא עם הוריו כשיסדו את המושבה פתח-תקוה, חזר לירושלים ולמד שנים אחדות בישיבת הרב <persName>יוסף חיים זוננפלד</persName> והיה מתלמידיו המובהקים.

 באותן השנים עברו תלאות רבות וקשות על אביו ואחיו בחבלי-בראשית של פתח-תקוה, עד שחזרו זמנית ירושלימה.

 בתר"מ נשא לאשה את מרים בת ר' שמעון פיבל גנזבורג מעולי להישן בירושלים.

 זמן-מה אחרי נשואיו, כשנתחדש הישוב בפתחתקוה יצא, ברצונו ובמצות אביו, אל העבודה ואל הנחלה. התמחה ליד אחיו יהודה בעבודה עם ה"ביאליסטוקאים". היה בין הראשונים שמרדו בסדר הקלוקל של דירה בכפר יהודיה ועבודה בפתח-תקוה במרחק שעתיים הליכה, ונכנס לעבוד אצל הרב <persName>אריה ליב</persName> <persName>פרומקין,</persName> מנהל משק <persName>לחמן</persName> וחלוץ הישוב במקומה הקבוע של פתח-תקוה- פיתח משק מגוון למופת, בפלחה, במטעים (גפנים, שקדים, עצי-הדר) ובשאר הענפים וחינך את ששת בניו ושלש בנותיו לעבודה ולדבקות בארץ האבות. שקד תמיד על חיזוק מעמד העבודה העברית במשקו ובמושבה בכלל. היה במשך שנים רבות חבר ועד המושבה, חבר ועד ספר האחוזה של המושבה, עד למסירת ספרי האחוזה לידי הממשלה ב-1926, גבאי בבית-הכנסת הגדול "בית יעקב" ובחברה קדישא, מראשוני חברי "פרדס", ממיסדי מושב זקנים וכיום גבאי ועסקן פעיל בו. שקד על פיתוח

 המושבה ועזר בעצה ובהדרכה לכל פונה אליו. פעל למען חינוך דתי משוכלל במושבה, ובהיותו חבר ועד ההורים של ביה"ס "נצח ישראל'' התקשר עם <persName>ר' יעקב רוזנהיים</persName> מפראנקפורט ע"מ, מראשי ועד התומכים במוסד, בדבר העלאת המוסד מ"חדר" מתוקן לבי"ס דתי מודרני.

 במלחמת-העולם הראשונה, כשהשלטון הטורקי רדף ודיכא כל גילוי של עצמאות יהודית, נענה לבקשת ראש הועד, מר <persName>זבלודוביץ,</persName> והסתיר את ספרי-האחוזה


 במקום בטוח עד אחרי המלחמה. באותה תקופה נדד בכפרי הערבים בכל הארץ וקנה תבואות בשביל הסינדיקט המקומי לאספקת לחם ומזון לתושבים.

 השתתף באומץ ובגבורה בתגרות רבות להגנת המושבה ולהדיפת מתנפלים ושוטים. היה פעיל ביעד השמירה ופעמים רבות יצא בלילות לסיבוב, לבדוק את פעולת השומרים. בהדיפת ההתנפלות הגדילה על פתח-תקוה בכ"ז ניסן תרל"א היה מפקד על עשרים איש, ועד גיל 75 שיה היה תמיד הרובה תלוי למראשותיו בלילות והאקדח תחת הכר, מוכן לקום ולצאת למלחמת-הגנה.

 צאצאיו: <persName>צפורה</persName> אשת משה המבורגר,<persName> שלמה </persName> (רב בברוקלין), <persName>שרגא</persName> (רב בפילדלפיה),<persName> יצחק איזיק, אלעזר,</persName> <persName>בנימין, לפידות, אסתר</persName> אשת שלום אסיסיקוביץ, <persName>לאה</persName> אשת המהנדס גנזבורג (כיום מונה משפחתו 58 נכדים ונינים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 194 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/194</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 195 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/195</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/196</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
