<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1124</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1125 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1125</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1126</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1127</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1128</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה סמילנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר טלפינו, פלך קיוב, אוקראינה, ז, אדר תרל"ד (1874), לאביו<persName> שמעיהו </persName> (בן-תורה, חוכר אחוזה גדולה ומנהל משק חקלאי בידיעה ובהצלחה) ולאמו <persName>רחל</persName> בת<persName> צבי גלינסקיה.</persName>

 התחיל ללמוד בכפר מולדתו ב"חדר" ובן שמונה עבר עם הוריו לכפר וייסקה מאלה שבפלך חרסון, שגם שם חכר אביו וניהל אחוזה נרחבת מאד, ושם המשיך ללמוד תורה והשכלה מפי מלמדים ומורים פרטיים. בין מוריו היו שנים מבני ביל"ו, וגיסו<persName> ברוך</persName> <persName>לידז'ינסקי </persName> היה מחבריו ותלמידיו של<persName> אחד-העם.</persName> מכל אלה וגם מקריאתו בספרות העברית החדשה בזמן ההוא ("אהבת ציון" לאברהם מאפו, מאמרי סמולנסקין

 ומל"ל ועוד) הושפע ברוח האהבה לציון, ומרחבי השדות במשק אביו וכתבי טולסטוי חיבבו עליו את עבודת האדמה כדרך להתעלות אנושית - ומתוך כל אלה יחד גברה שאיפתו להיות עובד-אדמה בארץישראל, שאיפה שגברה עוד יותר, עד כדי רצון עז והחלטה מעשית, תחת רושם סיפורי אביו בשובו מביקורו בארץ בשנת תר"ן. אז הסתלק ממחשבתו הראשונה, להכנס ללמוד בבית-הספר החקלאי בעיר אומאן,

 ובראשית תרנ"א התגבר גם על ההתנגדות הנמרצת של אמו ויצא לעיר ייליסאבטגראר, לעלות משם ארצה ביחד עם ד"ר <persName>זאב (ולאדימיר) טיומקין</persName> , שהתעתד לעלות ,ארצה ולנהל בה את פעולות ועד חובבי ציון. אך נסיעת טיומקין נתאחרה לשבועות אחדים, והעלם בן שש עשרה וחצי קצרה רוחו לחכות ובמצאו שיירה מיד הפליג בה מאודיסה וביום כ"ח חשון תרנ"א הגיע לחוף יפו.

 בתחילה רצה להכנס ללמוד חקלאות במקוה ישראל אך בגלל שליטת השפה הצרפתית במוסד ויתר על תכניתו והחל לעבוד כפועל שכיר מטעם פקידות הבארון רוטשילד בכרמי ראשון לציון. מכתביו מהארץ עשו רושם רב על קוראיהם, ולמקראם ניבא עליו הרב <persName>יעקב מזא"ה </persName> ,רבה הראשי של מוסקבה, כי הנער הזה יהיה סופר בישראל, והצעירים שבמשפחתו (אחיו<persName> מאיר</persName> , שנודע אח"כ בשמו הספרותי "סיקו" - ראה כרך א', עמוד 272 - אחותו<persName> שפרה</persName> ז"ל, וקרוביו <persName>זאב ודוד סמילנסקי)</persName> עלו אחריו ארצה. גם אביו בא ובהשפעת הבן משה רכש כאלף דונם קרקע במושבה חדרה שנוסדה אז ואחרי שהותו כאן זמן-מה חזר למשקו באוקראינה, ומשה ויתר צעירי המשפחה עלו על הקרקע בחדרה והשתכנו בצריף שהקימו על גבעה בודדת במרחק רב מה"חאן". מקום משכנם של מיסדי חדרה, והתמסרו לעבודה ושפרה היתה מבשלת וכונסת לקבוצה המשפחתית. עד מהרה החלה הקדחת הצהובה מפילה אותם מעל רגליהם ונוספה על יתר הפגעים שהציקו לחלוצים הראשונים, רשיון לבנין בית לא יכלו להשיג והשוחד שניתן לשרי השלטון יצא לבטלה. ועל הכל באה גם מגפת החולירע וקציר המות והעזיבה רוקנו את סביבתם מיושביה, ובגלל ההסגר נחסמה אף הדרך להבאת צרכי מזון. בסוף הוכרחו לעזוב את המקום ולחזור לראשון לציון. ושם שכב משה חולה חדשים אחדים בקדחת שהביא בדמו מחדרה. בקיץ תרנ"ב שוב באו אביו והאם <persName>רחל </persName> ודרשו ממנו ומכל החבורה לחזור לרוסיה כל עוד נפשם בם. את שני הצעירים שבצעירים, <persName>זאב ודוד,</persName> לקחו עמהם. אך משה מצא גם בחליו כח להתנגדות בתוקף ותשובתו היתה קצרה ונמרצת: "לא אלך ולא אזוז מפה, איני יכול". גם אחותו <persName>שפרה </persName> נשארה וקדחת חדרה בדמה, וזמן לא רב אחרי נשואיה ליחיאל טרכטנברג מתה בדמי ימיה בראשון לציון, ביום כ"ט חשון תרס"א.

 אחרי החלימו ממחלתו המשיך לעבוד כפועל בכרמי ראשון לציון והיה פעיל שם בחיים התרבותיים על הנוער ובספריה הצבורית, עבודה שנחשבה אז כפעולתמחתרת מהפכנית, כי שלטון-העריצים של פקידי הבארון אסר כל התארגנות וכל פעילות צבורית חפשית, שאין עליה אישור והסכמה מראש מצד הפקידות,

 בתרנ"ג רכש אדמה ברחובות, התישב שם, נטע כרם גפנים ושקדים ועסק בפלחה, ובשעות הפנאי עסק בכתיבה, בצרכי צבוד ובהוראה מתוך התנדבות.

 בתרנ"ד יצא לרוסיה לדרישת הוריו כדי להתיצב


 לצבא. שירת שבועות אחדים בצבא הרוסי, שוחרר וחזר מיד לרחובות.

 נשא לאשה את <persName>צלה</persName> בת הסופר והמורה<persName> ישראל</persName> <persName>טלר</persName> (ראה כרך א', עמוד 279). נפטרה ברחובות, י"ד אייר תרצ"ד (29.4.34) בזיווג שני נשא את אסתר בת <persName>אברהם יהושע דונדיקוב</persName> (ממיסדי קהילת יפו וממיסדי רחובות). המשיך בעבודתו החקלאית ובעבודה צבורית מקומית, בלבטי האברים והכורמים במלחמתהקיום הקשה, בהנהגת המושבה ובשיפורה, בחיי התרבות של המושבה והסביבה, הצטרף לאגודת "בני משה" והיד. מפעיליה וממעריצי רבה <persName>אחד-העם</persName> . מתוך דחיפה פנימית העלה את הגיגיו על הכתב. והמורים יהודה <persName>גרזובסקי ושמחה וילקומיץ</persName> , שראו את כתביו, עודדוהו להמשיך. בתרנ"ח פרסם את מאמרו הראשון ב"הצפירה" הווארשאי ובשנת תרנ"ט המשיך בשורת מאמרים באותו עתון, בחתימת<persName> בן-חוה,</persName> על המושבות בארץ. בתרס"ב כתב מאמרים ב"המליץ", בתרס"ג ב"הצופה" הווארשאי (בעריכת <persName>א. לודוויפול)</persName> , בתרס"ה ב"לוח אחיאסף", ואח"כ ביתר העתונים העברים ובכתביעת ("השלוח" וכו') בארץ ובחו"ל.

 בתר"ס השתתף ביסוד "אחדות המושבות", שהיתה הגרעין הראשון להתאחדות האכרים העבריים בבל הארץ. בתרס"א היה חבר המשלחת של התאחדות המושבות אל ועד חובבי ציון באודיסה ואל הבארון <persName>בנימין רוטשילד</persName> בפאריס בדבר ביסוס המתנחלים ושחרורם מהתלות באפוטרופסות של פקידות ואדמיניסטרציה (כתב ההשראה ושמות המשתתפים פורסמו ב"ספר ראשון לציון", בעריכת<persName> דוד יודילביץ,</persName> עמוד 322). כשחזר מאוכזב מכשלון המשלחת הקים ביחד עם כורמים אחדים יקב קטן לתעשית יין, כדי להשתחרר מהתלות ביקב הבארון, אך מחוסר אמצעים מספיקים, נסיון וכושר מסחרי נכשלה היזמה הזאת, ואז נואש מן הגפנים, עקר את כרמו ונטע כרם שקדים ופרדס.

 בתרס"ו חלה במחלה קשה ונסע לשווייץ לשם ניתוח. לרגל היותו בשווייץ קיבל מנדט והשתתף כציר בקונגרס הציוני השביעי בבאזל.

 בתקופת ההחלמה שלאחר הניתוח כתב מתוך שעמום סיפור מחיי הערבים, את "לטיפה". במקרה נזדמן אצלו הד"ר <persName>יחזקאל וורטסמן</persName> עורך עתון באידית, ולהפצרתו קיבל ממנו רשות לתרגמו ולהדפיסו בעתונו. הסיפור נתחבב על הקוראים<persName> וחמדה בן-יהודה</persName> תרגמתו חזרה מאידית לעברית והדפיסתו ב"השקפה". מאז המשיך בכתיבת סיפורים "ערביים" ואחרים ומאז הופיעו סיפוריו בעברית בסגנונו של עצמו ולא דרך צנור כפול של תרגומים, וכשחזר ארצה יסד ביחד עם <persName>ש. בן-ציון ודוד ילין</persName> (ובהסכמת <persName>אחד-העם)</persName> את הקובץ הספרותי "העומר". גם בו פרסם סיפורים מחיי הערבים, ועליהם היה חותם בכינוי "חוג'ה מוסה".

 קירב אליו את הפועלים בני העליה השניה וכתב בקביעות בעתונם "הפועל הצעיר". עזר לפועלים בהתבססותם בארץ, אך התנגד לעקרונם על "כיבוש העבודה" מטעמים משקיים ומדיניים כאחד.

 אחרי מות אמו בתרס"ט וגם בגלל מצוקה כס

 פית, יצא לרוסיה ושהה שם עד שנת תרע"א. באותה תקופה החל לפרסם סיפורים מחיי הארץ ב"העולם", שיצא אז בוילנה בעריכת<persName> א. דרויאנוב,</persName> וגדולי הסופרים באודיסה ובוארשה עודדוהו להמשיך בכתיבה.

 בתרע"ב ערך סיור בערי ארץ-ישראל וסוריה ועמד על ניצניה של השאלה הערבית. בתרע"ג הרגיש בגופו את ה"שאלה" הזאת, כשנסתבך, ביחד עם כמה מאנשי רחובות, בעלילת-דם, על הריגת גנב ערבי מכפר זרנוגה הסמוך, ואחרי מאסרים וחקירות וסחיטות שוחד, כפי שהיה נהוג אז במשטר הטורקי הרקוב ברשעותו, בוטלה ההאשמה בעת פרוץ מלחמת-העולם הראשונה.

 בשנות המלחמה ניהל את התאחדות המושבות ביהודה וסבל רבות מהמשטר הטורקי הצבאי והאזרחי, תוך מאמץ לקיים יחסים תיקינים עם השליטים ולרכך ככל האפשר את הרדיפות והנגישות, שפגעו בצבור האכרים ובכללם גם בו.

 אחרי כניסת הצבא הבריטי ליהודה השתדל ליצור יחסים תקינים עם השליטים החדשים שנתקבלו כ"גואלים". התנדב לגדוד העברי הארצישראלי והיה מראשי ועד ההתנדבות. למרות אדיבותם הנימוסית של ראשי הצבא הבריטי ויחסיו הטובים עמהם התלבט זמן רב להשיג מהמפקדה את האישור לקבלת המתנדבים היהודים לגדוד מיוחד, ואם כי כיתר ראשי הישוב בימים ההם התיחס בעין דעה לתנועת המחתרת העברית "נילי" ולראשיה, הבליג לטובת הענין על השקפתי זו, פנה אל <persName>אהרן אהרנסון</persName> ובהשתדלותו הושג סוףסוף אישורה של המפקדה העליונה, ולמרות היותו אז כבר בן 44 נכנס גם הוא לגדוד ושירת בו כחייל עד ששוחרר.

 השתתף בכל הפעולות לארגון חיי הישוב ולפיתוח משק הארץ, השתדל למשוך השקעות הון יהודי מחו"ל ויסד "חברת נוטעים אנגלו-פלשתינה" ו"חברת יהודה לקנין". השתתף ביסוד התאחדות האכרים העברים בכל הארץ והיה נשיאה במשך שנים רבות. בתרפ"ט יסד ביחד עם<persName> טובה ז. מילר,</persName> את השבועון "בוסתנאי'' של ההתאחדות, והיה עורכו הפוליטי במשך עשר שנים. פרסם בו בקביעות מאמרים לשאלות השעה, זכרונות מתולדות הגדוד העברי ועוד. זמן-מה היה גם עורכו הראשי של העתון היומי "דאר היום". כשהעתון התיצב למלחמה בעד צבור האכרים והאזרחים נגד השתלטות השמאל.

 בתקופת העליה הגדולה מגרמניה גאל רבבות דונמים קרקע בנגב הרחוק .בעקב המשבר הכספי שבא על הישוב עם פרוץ מלחמת איטליה-חבש נתעכבו השקעות הקון הגדולות בקרקעות ובמפעלים, והוא נסתבך במצב כספי קשה בשל התקשרויותיו בגאולת הקרקעות ההן. הקרן הקימת לישראל רכשה ממנה את הזכויות וההתחייבויות על הקרקעות בנגב, וכך ניצל הוא מהסבך ועם ישראל רכש בסיס להתנחלות בנגב.

 באותה תקופה חל שינוי-מה בעמדתו הפוליטית. התפטר מנשיאות התאחדות האכרים, התקרב לחוגי הנהלת הסוכנות היהודית ודגל בהשלמה עם ההנהגה.


 כן התקרב לחוגים שדרשו שלום עם מנהיגי הערבים ("ברית שלום", "איחוד" וכו').

 בתרצ"ט נסע בשליחות הקהק''ל לארצות הברית ונשאר שם עד פרוץ המלחמה העולמית השניה.

 הוענק לו בשם מלך אנגליה אות-כבוד.

 במלאות לו ששים שנה חגגה התאחדות האכרים את יובלו בכבוד רב, והחליטה להוציא את כתביו ב-12 כרכים, והסתדרות "בני בנימין" יסדה מושב וקראה לו על שמו "כפר משה".

 בשנים האחרונות פרסם לעתים קרובות מאמרים ב"הארץ" ברוח השקפותיו החדשות.

 ספריו: "בני ערב" (אודיסה, תרע"א), "תולדות אהבה אחת", "ההתישבות החקלאית" (תרפ"ז), "זכרונות (שלשה כרכים, ת"א תרפ"ח), "רחובות" (מספרית "לנוער" של הקה"ק בהוצאת "אמנות", ת"א, תרפ"ט), '"חדרה" (כנ"ל, תר"ץ), "ההתישבית העברית והפלח" (תרץ); "כתבי משה סמילנסקי" -מכונסים ב-12 כרכים, הוצאת היובל של התאחדות האכרים, ת"א, תרצ"דתרצ"ז (כרכים א-ד <persName>ספורים,</persName> ה-ז <persName>בני ערב,</persName> ח-י <persName>זכרונות</persName> , יא-יב <persName>מאמרים</persName> ), "ברכת האדמה" (על מצבה של ההתישבות החקלאית על אדמת הקה"ק, תש"ב), "פרקים בתולדות הישוב" (ו' חלקים, תרצ"ט, ת"ש-תש"ז), "משפחת האדמה" (נרות נשמה, רשימות על אנשים ונשים מראשוני המתישבים בארץ, ספר ראשון, תש"ג, ספר שני, תש"ד), "בימי אלם" (ירושלים, תש"ג), .מסלול הגאולה" (ירושלים, "יהושע חנקין" (ת"א, תש"ב), ''הנשיא" (ירושלים, תש"ו), "בני ערב" (ת"א, תש"ו-תש"ז), "זכרונות (ת"א, תש"ח), רומן אוטוביאוגרפי בשלשה חלקים; "בשדמות אוקראינה" (ת"א, תש"ד), "בערבה" (ת"א, תש"ז), "בין כרמי יהודה" (ת"א, תש"ח): "בהר ובגיא", קובץ סיפורים (ת"א, תש"ח).

 סיפוריו מחיי הערבים בארץ יצא בספר מיוחד בתרגום אנגלי.

 צאצאיו: (מאשתו הראשונה) <persName>שפרה </persName> אשת <persName>עמיהוד</persName> <persName>גור (גרזובסקי), רנה,</persName> שיה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1124 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1124</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1125 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1125</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1126 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1126</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1127 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1127</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1128 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1128</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
