<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2199</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה רוזנבליט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביאסין (לפנים קרשמזה, עיירה במחוז מארמורוש שבהונגריה, על גבול מזרח גליציה שיהודיה ינקו מעבר לגבול השפעה של ציונות והשכלה עברית, בניגוד לאדיקות חשוכה מורכבת לאומנות הונגרית ששררה ביתר הקהלות במורד נהר טיסה ; אח"כ עברה העיירה לשלטון רוסיה הקרפטית) כ"ז טבת תר"ן (1889), לאביו<persName> מנחם</persName> ולאמו<persName> טובה</persName> לבית <persName>רוזנטאל.</persName>

 למד בישיבות גאוני הונגריה ר' <persName>משה גרינוואלד</persName> בהוסט ור'<persName> ישעיה זילברשטיין</persName> בוואיצן ובבחינות בי"ס תיכוני עמד בחוסט. מגיל 18 כתב בקביעות בעתון היומי "בודאפשטי נאפלו", ומשעברה משפחת בית אביו לדור בעיירה נירבאטור שבצפון השפלה ההונגרית ערך והוציא שם את השבועון המקומי "נירבאטורי אוישאג".

 ב-1911 נשא לאשה את<persName> רחל </persName> בת <persName>עקיבא ספיר</persName> .

 עסק במסחר ובפובליציסטיקה והיה מהשבלים הבודדות של הציונים ביהדות החרדית בהונגריה.

 ב-1923 קנה בפראנקפורט קרקע להתנחלות בארץישראל (ב"מחנה ישראל" שלרגלי גבעת המורה בעמק, שם יזמו חוגי אגודת ישראל ליסד מושבה), אך מהענין יצא מפח נפש, וב-1925 עלה ארצה והתנחל עם עולים חרדיים מטרנסילבניה על אדמת הקה"ק במושב כפר גדעון שבע

 מק, ועבד שם בתור אכר עד המשבר בסוף 1927. אז עבר לירושלים והתמסר לעסקי גאולת קרקעות, מסחר ותעשיה. קנה את הספינה "גלים", שעלתה ב-1939 על שרטון במרסינה שבטורקיה. ב-1940 הביא מסודאן משלוח בקר לשחיטה, בעקב חסימת דרכי ההובלה מארצות הבלקן לרגל המלחמה. בשנות 1934/40 עסק והשתתף בגאולת קרקעות : בירושלים - אדמת השכונות מולדת, שכונת אלישר, הדר ירושלים, חלט חוסייני, כרם יצחק, השחר, המשך בית וגן, שכונת היהלומנים, וכן קרית רמבם במפרץ חיפה ואדמת חניתא. יסד בית-חרושת ליהלומים בבית היתומים דיסקין, שבשנים הטובות עבדו בו 250 פועלים מבני הישוב הישן, ביח"ר לשוקולדה "אלוף", ביח"ר לנרות "יהודה", ביח"ר חימי "אשר", "המשק הירושלמי", חברת "המספק", חברת "יריפקו", בית התעשיה - מקצ

 תם בהון עצמי ויתרם בשותפות עם בעלי הון ויזמה ופעיל בניהול המפעלים והחברות הנ"ל.

 יסד בעשרה בתי-כנסיות בירושלים שיעורים ללימוד הדף היומי בתלמוד.

 צאצאיו :<persName> אביגיל</persName> אשת<persName> משה בורשטיין</persName> (עילוי מישיבת חברון, סוחר בירושלים),<persName> מיכאל, יצחק, שלום, פנינה, חיה</persName> אשת <persName>צבי גויטין, צפורה</persName> אשת <persName>רפאל </persName> בן<persName> יעקב הלפרן</persName> (מזכרון מאיר שבבני ברק). בניו כולם נשואים ועוסקים בחרושת.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2199</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
