<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1883</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1884</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1885</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה פדרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, א' אדר ב' תר"ן (1.3.1890), לאביו ר'<persName> אשר</persName> בן ר' <persName>אברהם </persName> סופר סת"ם בן סופר סת"ם (ראה כרך א', עמודים 436, 465) ולאמו<persName> פייגה ביילה</persName> בת ר' <persName>שמואל כהן</persName> מנובוהרודק (ממשפחת הגאון ר' <persName>יצחק</persName> <persName>אלחנן</persName> מקובנה).

 למד בתלמוד תורה ובישיבת "עץ חיים", הצטיין בתפיסה ובזכרון והרבה להטריד את מלמדיו בקושיות ובשאלות ובחיפוש הגיון בלימודיו.


 בן 15 התחיל לעבוד מחצית היום בכריכיה של <persName>איסר הירשברג</persName> ברחוב היהודים שבעיר העתיקה ומחצית היום עסק בלימודי תורה ובשיעורי ערב לשפות ולידיעות כלליות מטעם החברה "למען ציון" בהנהגת ר' <persName>מרדכי אדלמן</persName> . בן 17 הצטרף לתנועת "פועלי ציון" מיסודם של החלוצים מרוסיה בני העליה השניה, הפיץ את רעיונותיה לציונות סוציאליסטית ולהחלפת הבטלה של קבלת "חלוקה" בעבודה פרודוקטיבית בחוגי הנוער של הישוב הישן, ובזה רכש לו שונאים רבים שהציקו לו עד כי נעשה צר לו המקום בירושלים והחליט לצאת אל העולם הגדול.

 בפורט סעיד נתקבל לעבודה במחסן הפחם באניה המפליגה לאוסטרליה ונסע בה עד הודו. שם התפרנס זמן-מה כמתורגמן, חקר את חיי השבט בני ישראל", שלא היה ידוע ביותר בין יהודי העולם, ואח"כ פרסם עליו בעתונות היהודית בארגנטינה רשימות ומאמרים שהועתקו בעתונות היהודית באירופה ובצפון-אמריקה ועשו רושם של תגלית. מהודו נסע לאוסטרליה ומשם דרך מערב אירופה ב-1911 לארגנטינה, ובכל המקומות עשה תעמולה בעד ציונות סוציאליסטית ובעד עזרה קונסטרוקטיבית ליהודי ארץ ישראל במקום ה"חלוקה".

 בארגנטינה נכנס לעבודת ארגון ותעמולה בתנועת "פועלי ציון" ובמערכת שבועונה "אונזער צייט" ובעתונות האידית בכלל. ביחוד עשו רושם כתבותיו מחיי היהודים בעולם ומאמריו הפולמוסיים נגד שיטות המינהל של פקידות חברת יק"א במושבות החקלאיות היהודיות בארגנטינה.

 ב-1914 חזר לארץ ועמד להוציא ספר שירים שכתב, אך כתב היד נשרף במלחמת-העולם א'. בראשית המלחמה גורש מצרימה בין יתר נתיני רוסיה, עבד שנתים במחלקת הפליטים של השלטון, ובסוף 1916 חזר לארגנטינה ולעבודתו במפלגה ובעתונות. היה פעיל בתנועה למען ארץ ישראל העובדת והשתתף כציר בועידותיה בדרום-אמריקה ועזר לשליחי הקרנות וההסתדרות שבאו מהארץ.

 ב-1926 נשא לאשה את<persName> קריינה</persName> בת<persName> מרדכי ראקיטא,</persName> מראשוני המתישבים במושבה החקלאית<persName> נרסיס לוין</persName> בארגנטינה.

 בסוף 1935 חזר לארץ ובשנים האחרונות עובד הוא בשרות הסוכנות היהודית מטעם המחלקה לקליטת עולים.

 בארץ פרסם ב"דבר", "הגה", "משמר", "במעלה" ו"דבר השבוע" מאמרים ורשימות מחיי היהודים ותנועת הפועלים היהודים בגולה, שולח לעתונות היהודית בארגנטינה רשימות וכתבות על הנעשה בארץ ומכין לדפוס את הספרים שכתב על נושאים מחיי הישוב, מחיי הישובים היהודיים בדרום-אמריקה, תפקיד האדם בחייו וזכרונות.

 בנותיו (היו פעילות בארץ ב"הנוער העובד"): <persName>צפורה</persName> אשת<persName> מרדכי צור, חיה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1883 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1883</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1884 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1884</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1885</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
