<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אוסוסקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ד אדר תרנ"ט (8.3.1899) במוהילב-פודולסק שברוסיה.

 לאביו <persName>אליהו</persName> ולאמו <persName>דבורה </persName> בת <persName>משה מרדכי קאסי</persName> <persName>אנסקי.</persName>

 למד לימודי יהדות ולימודים תיכוניים ברוסיה בסורוקי שבפלך בסראביה. הצטרף לתנועת צעירי ציון, ובשנים 1920-1917 היה הבר הנשיאות בסניפה המחוזי ונציגה בועד המקומי לעזרת פליטי אוקראינה. באותן שנים עבד בתור פקיד, ואח"כ כפקיד בכיר, בקופה לאשראי עממי מטעם המועצה המחוזית הכללית, (ה"זמסטבו" למחוז סורוקי), בבנק הדדי לאשראי. אחרי סיפור החבל לרומניה למד זמן-מה באוניברסיטת צ'רנוביץ, אח"כ חזר לעבודה ב''בנק מולדובה" בסניפיו ובמרכזו. התמסר לעבודה בקואופרציה היהודית-והכללית. ניהל את הבנק המרכזי לקואופרציה היהודית ברומניה ואת המשרד לפעולות הסעד והשיקום של הג'וינט לבל ארצות הבלקן (כולל תורכיה והונגריה), ובתפקיד זה נתן הדרכה ופיקוח לאירגונים וניהולם של מוסדות קואופרטיביים בארצות ההן. השתתף בועידות הקואופרציה היהודית בארצות מזרח אירופה ומרכזה ובכתבי-העת ובקבצים שלהן. היה פעיל בחיים הציבוריים היהודיים בכל חלקי רומניה, בפעולות העזרה בארצות הנ"ל לפליטי הרדיפות הנאציות ולעליה ב'.

 ב-1934 נשא לאשה את מרים בת <persName>שמעון גרינר</persName> מאודסה-פאריס.

 בינואר 1941 עלה לארץ והמשיך לפעול בשדה הכלכלה והקואופרציה כחבר ההנהלה המצומצמת ב"מרכז" - ברית פיקות של הקואופרציה האשראית בא''י, ובהנהלת החברה לביטוח "מגדל", וכעת הנו מנהל

 כללי וגזבר בלשכה הראשית של קרן היסוד - המגבית. המאוחדת לישראל, חבר הנשיאות במועצה העולמית של ארגון יוצאי בסראביה, חבר ההנהלה בחברת הכשרת, הישוב, חברה כלכל ת לירושלים, חברה א"י להתישבות חקלאית ''פאזה", חברה לפיתוח תל-אביב, קופת מלוה של עולי בסראביה בישראל, ועוד.

 בשנות 1947-48 שירת באירגון שירות המים בירושלים, במשמר העם, ובימי המצור היה חבר הוועדה. הכספית של המפקדה בירושלים.

 כתב מאמרים בלוח הקואופרציה בא"י, בספר "בסראביה" שבהוצאת איגוד עולי בסראביה בישראל, בשנתון "ישראל אקונומ-סט" ומאמרים בשפות שונות. על נושאים כלל-יהודיים וכלכליים בעתונות היומית, והפריודית ברומניה, בישראל ובארצות אחרות.

 בתו: <persName>אלישבע</persName> אשת <persName>אהרן ברק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3948</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
