<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3063 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3063</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה שרמייסטר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז' בסיון תרנ"ו (1896) בקוזמיץ פלך גרודנה שברוסיה.

 לאביו<persName> קדיש</persName> ולאמו<persName> חנה פיגה</persName> בת<persName> ניסן מנדלובסקי</persName> . למד בחדר ובישיבה בביאליסטוק עד גיל 15, ואח"כ השתלם בהשכלה כללית בלימוד עצמי.

 ב-1911 עולה לארץ עם כל בית אביו והתישבו בפתח תקוה. כאן עבד כפועל חקלאי, התנסה בכל התלאות של חבלי ההסתגלות, קשיי מחיה ומחלות, ומשמת אביו בעקב מחלה במיטב שנותיו, הוטל עליו, כגדול הבנים, עול פרנסת האם ואחיו הצעירים, תוך הנגישות והמצוקה בשנות מלחמת-העולם הראשונה.

 אחרי כיבוש דרום הארץ בידי צבאות הברית בסוף 1917 עבר עם המשפחה לתל-אביב והתנדב לשרות המשטרה הארצישראלית, שיסדה הממשלה הצבאית הבריטית, והיה אחד מראשוני השוטרים העברים בארץ.

 ב-1920 הוטלה עליו השמירה על נטיעות-סרק שנטעו אנשי ראשון לציון בגבולות שטח בן 20.000 דונם. אדמת חולות בחוף הים ליד נבי רובין. אדמה זאת, שהיתה רכוש ממשלתי עוד בתקופת השלטון הטורקי, נתן המצביא-השליט <persName>אחמד ג'מאל פחה </persName> לראשון לציון -לשם פיתוח, והם נטעו בה לשם ציון חזקת בעלותם על האדמה. עשירי הערבים שבסביבה לטשו עין על אדמה זו וניסו לשחד את השוטר <persName>שרמייסטר</persName> , שלא ימנע אותם מעקירת נטיעות היהודים ונטיעת עצים

 אחרים משלהם, כדי שיוכלו לטעון טענת חזקה, וכשסירב ניסו להתנקש בחייו, אך לא הצליחו, וחזקת היהודים נשמרה על האדמה בשלמותה.

 נשלח לקורס לקציני-משטרה בירושלים, וכשגמר אותו וקיבל דרגת קצין נתמנה למפקח תחנת המשטרה בנוה שלום (מנשיה) שביפו, וגם בתקופת מהומות ותסיסות ערביות נשאר כקצין יהודי יחידי על משמרתו בסביבה עוינת. עזר לאנשי ה"הגנה" באימוניהם והיה מזהירם מפני חיפושים ותפיסות שהבולשת הבריטית זממה נגדם. בתחומי תפקידו היה עוזר לכל הנזקק לעזרתו, וגם לאסירים בעניני קשרים עם משפחותיהם.

 ב-1924 נשא לאשה את<persName> יהודית</persName> בת<persName> יוסף ברודסקי.</persName>

 ב-1928 נתמנה מטעם הנציב העליון לתובע כללי. הכין את התביעה והופיע בשמה בהרבה משפטים פליליים פשוטים ופוליטיים (קשרים עם כוחות עוינים זרים להפרת שלום הארץ והישוב) ונלחם בהצלחה למען הצדק באמצעות המשפט.

 בגלל חילוקי-דעות עם המפקח הכללי של המשטרה בארץ, בדבר התפקיד שהוטל עליו בהכנת משפט רצחארלוזורוב, התפטר בסוף 1933 מהמשטרה, וב-1937 יסד את חברת "השמירה". לשמירה על בתי-עסק בלילות ברחבי העיר תל-אביב, והנו מנהלה עד היום.

 צאצאיו<persName>: קדיש, שרה </persName> אשת <persName>אריה קוריצקי, עודד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3063 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3063</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
