<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2598</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2599</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה תנחום בר (ברמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט"ו בשבט תרמ"ט (1889) בוארשה שבפולין לאביו<persName> יצחק ברמן </persName> (סוחר בר-אוריין, משכיל וחובב ציון וספרות העברית, שלח אחד מבניו ללמוד בגימנסיה הרצליה) ולאמו<persName> פייגה חוה</persName> בת <persName>חיים כהן</persName> מקאלוואריה שבפלך סובאלקי. למד תורה בחדרים ועברית מפי מורים פרטיים, גמר בית-ספר למסחר ברוסית בוארשה ועמד בבחינת בגרות במגמה קלסית.

 ב-1914 נשא לאשה את<persName> מלכה</persName> בת<persName> יצחק פישל ואנחו</persName> <persName>צקר</persName> (היתה בעלת השכלה בכלכלה ומסחר, חברה בתנועת נוער ציונית וב"מכבי"; פעלה בירושלים לעזרת עולי פולין מהעליה הרביעית, מיסדת ועסקנית באיגוד עולי פולין - נפטרה בירושלים בכ"ו בסיון תרצ"ה).

 בנעוריו השתייך לחוג נוער מהפכני מטעם מפלגת הסוציאל-רבולוציונרים. משהגיע להכרה ציונית פרש מהמפלגתיות ונשאר נאמן לציונות ולתנועת העבודה. המשיך בפעילות "אסורה" אחרת, בעבודה למען הקה''ק, אף כשהשלטונות הרוסיים לא התירוה. היה פעיל בחוג "השחר" של תלמידי בתה"ס התיכונים בוארשה, השתתף ביסוד אגודת "קדימה" לפעולות ציוניות בין הנוער המתלמד (גם שידול הורים לשלוח את בניהם ללמוד בגימנסיה הרצליה), וכן ביסוד תנועת המכבי בפולין והיה מזכירה עד עלותו ארצה היה חבר בתנועה החינוכית "השומר הצעיר" ומדריך רוחני לקבוצת תלמידים בה. בשנים שאחרי מלחמת העולם א' עבד בפקידות


 בועד המרכזי של ההסתדרות הגיונית בפולץ, בועד האמריקאי המאוחד כמנהל מחלקתו לפולין הקונגרסאית (היינו בלי האזורים שסופחו אליה אחרי מלחמת העולם א'), וב-1924 השתתף ביסוד לשכת הקה"ק לפולין ועבד בה עד עלותו ארצה. היה גם חבר ועד אגודת שוחרי האוניברסיטה העברית, חבר ועד הפועל של החלוץ בפולין ומעורכי בטאונו שיצא בעברית ובאידית, וכן עסק בעבודה ספרותית ועתונאית גם בשטחים אחרים.

 ב-1925 עלה לארץ עם משפחתו ואחרי ששהה זמןמה בקבוצת מרחביה שבעמק עלה להשתקע בירושלים. עבד בפקידות במרכז "הדסה" והיה פעיל בועד המקומי של הקה"ק, בועד החברה להיסטוריה ואתנוגרפיה (ביחוד בסקציה לפולקלור) וב"הגנה". אחרי שנים מספר נתקבל לעבודה בלשכה הראשית של הקה"ק ונשלח לנהל את הלשכה המרכזי בוארשה. שם פעל עד 1939 ומ-1940 עד סוף מלחמת העולם ב' היה שליחה הראשון של הקה"ק במכסיקו ובקובה ומפעם לפעם גם בארצות אחרות שבאמריקה הלטינית.

 עוד בפולין פרסם מאמרים בעברית (מ-1919 ואילך) בעתונים ובכתבי עת בוארשה ובשנותיו הראשונות בארץ המשיך לפרסם בקביעות ב"הצפירה" "מכתבים מארץישראל, עובדות ורחשי-לב". פרסם מאמרים, סיפורים, וביחוד שירים, בעתונים שונים בארץ ובחו"ל בעברית ובאידית באירופה, שתי האמריקות ודרום אפריקה, וביחוד בשנים האחרונות, כשעבד בלשכה הראשית של הקה''ק כמזכיר מחלקתה הספרותית בהספקת חומר ספרותיתעמולתי לעתונות היהודית בתפוצות. חיבר חוברת תעמולה בשם "הציונות והתגשמותה", שלהצעת ההסתדרות הציונית בפולין תירגם אותה לאידית ולפולנית וזו הוציאה את תרגומה האידי ב-1935. הכין לדפוס קובץ שירים בשם "ירושלים".

 על אף גילו' שירת ב"משמרהעם" בתקופת מצור ירושלים.

 נפטר בחיפה, י"ד ניסן תשי"ד (17.4.54).

 צאצאיו: <persName>אברהם ברמן </persName> (מהנדס בנין, סרן בצה"ל),

<persName>חוה</persName> אשת <persName>משה הלוי איש-הורביץ</persName> (מהנדס בנין).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2598</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2599 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2599</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
