<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 389 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/389</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 390 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/390</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אריה כהנא</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקאלוואריה, פלך סובלק (פולין), ב' אב

 תקע"ד (1814), לאביו ר'<persName> חיים</persName> , שהיה תלמיד-חכם, עשיר בעל משרפות יי"ש, פרנס העדה ועוסק בצרכי צבור (עליו מסופר, שבזמן ביקור הקיסר ניקולאי הראשון בעיר הציג לפניו הגוברנטור של סובלק את רב הקהלה

 ר'<persName> לייב שפירא</persName> (אבי הרב ר'<persName> רפאל שפירא</persName> מוולוז'ין) כראש עדת היהודים בעיר ואת ר' חיים כהנא בחכם היהודים בעיר). קבל חנוך מסורתי. היה תלמיד-חכם מופלג, הרביץ תורה ברבים והעמיד תלמידים לתורה. בעל-בית עשיר, פרנס העדה, עסקן ושתדלן לפני השלטונות הרוסיים. לרגל הופעותיו המרובות אצל השלטונות סידר לו פאה נכרית שלא יצטרך להתהלך בגילויראש. כשנודע לגוברנטור, שהוא עושה כך מטעמים דתיים, התיר לו לבוא לפניו בכיסוי-ראש, אך הוא לא הסכים לכך מפני כבודה של מלכות. משום שקידתו


 להשכין שלום ולפעול לטובת הכל מתוך אהבת הבריות, מדותיו של אהרן הכהן, כינוהו בתואר "הכהן הגדול".

 עד לשנתו הששים נולדו לו רק בנות והוא נדר שאם יזכהו השם בבן זכר יעלה להתישב בארץ הקודש. וכשנולד לו הבן, אליהו אהרן, ומלאו לו חמש שנים, עלה ארצה עם אשתו ובנו ושתי בנותיו<persName> חיה שיטל</persName> אשת

 הרב דב שפירא בן הרב ניסן מוילקובישק, <persName>ואיטה העני</persName> אשת ר' זאב שחור מירושלים. בזמן פרידתו עשו לו

 כבוד גדול. כל בני העיר, מקטן ועד גדול, לוו אותו בכלי-זמר עד מחצית הדרך לסובאלק, וכן בשאר ישובי היהודים שעבר בהם (פרשת פרידה זו מתוארת בזכרונות

 מ.<persName> י. פרייד</persName> , "ימים ושנים" חלק א', מעמוד 111 והלאה, בפרק "ויהי בנסוע יהודי לארץ-ישראל"). כשעבר בכפר טורגלובקה שבין קאלוואריה למאריאמפול ויהודי הסביבה ערכו לו שם קבלת-פנים חגיגית, הודיע שלא יצא משם עד שיושכן שלום בין שתי משפחות יהודיות שהיה ריב-איבה ביניהן, והן השלימו בהשתדלותו.

 בתשרי תרמ"א הגיע ארצה עם בני ביתו, התישב בירושלים ועסק בתורה ובגמילות-חסדים והיה גבאי בכולל לומז'ה וסובאלק, ממקורביו של הרב<persName> יהושע</persName>

<persName>ליב דיסקין</persName> מבריסק, שהחשיב אותו מאוד והתיעץ אתו בכל עניני הכולל. בהשפעתו נדב גיסו, ר'<persName> אברהם אבא זייברג</persName> מווילקובישקי, 5000 רובל לבנין בית הקדש לטובת התלמודתורה של שכונת מאה שערים. שקד על הקמת החצר והבנין וקרא לו על שם המנדב ואשתו "בית אברהם ואהל רבקה".

 נפטר ביום י"ב תשרי תר"ן בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 389 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/389</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 390 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/390</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
