<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/454</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גרידינגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביאסי, רומניה, בשנת תרמ"ו (1886), לאביו <persName>קלמן.</persName> קיבל חינוך מסורתי וכללי, ובהיותו בן 14 יצא לאנגליה.

 החל לעבוד כעוזר בבית-מסחר, התמחה בעסקי מסחר, וכשגדל עסק ביבוא מצרכי מזון ובמסחר בביצים היה אחד הגדולים באנגליה.

 נשא לאשה את<persName> רבקה </persName> בת<persName> יחזקאל צ'יזיק.</persName>

 במלחמת-העולם הראשונה החל לעסוק בעסקנות צבורית יהודית וכללית. היה פעיל בצלב האדום, חבר במועצת המיניסטריון למסחר ופעיל בעניני מוסדות היהודים והציונות, ואחרי המלחמה היה יו"ר קרן היסוד בגולדסגרין.

 ב-1925 ביקר בארץ. ב-1927 יסד את המשק הגדול <persName>קלמניה</persName> (על שם אביו) על שטח בן 1091 דונם ליד כפר סבא, נטע בו פרדסים בהנהלת ברוך בן-עזר (ראב) וסידר משק מעורב, רפת גדולה, לולים לגידול עופות ועוד, ותנובת משקו סיפקה חלק ניכר בהזנת תושבי תל-אביב.

 ב-1929, בעצם ימי המהומות, עלה ארצה עם משפחתו להשתקע בה. התישב תחילה בתל-אביב ואחרי שנים אחדות עבר לחיפה. באותה שנה בנה את הקולנוע "עין דור", הראשון בחיפה ואח"כ הוסיף עליו את הקולנוע "עין דור הקיץ" ב-1934 ו"ארמון" ב-1935. פיתח פעילות כלכלית רבת צדדים כיו"ר מועצת בנק אשראי בת"א, מיסד ומנהל בחברות: החברה לאחריות "נציונל" בע"מ, החברה המזרחית למחסני ערובה בע"מ, חברת בוני חיפה בע"מ, האגודה השיתופית "אדיר" בע"מ, חברת "בית הדר" בת"א, הפירמה "גרידינגר את ורנר" בלונדון, החברה להתישבות

 "יבנה", "פרדס-סינדיקט", החברה הא"י לספנות, החברה הא"י לקירור והספקה, יפו-אורנג' אגודת "עמיר", חברת "לייטוריץ", בנק האכרים, יו"ר וסגן יו"ר בחברות ומוסדות אחרים. ממנהלי נמל תל-אביב. גזבר אגודת יורדי-ים "זבולון". חבר בהנהלת מושב זקנים בת"א. חבר מועצת מכבי וגזבר הכבוד של המכבי העולמי. השתתף בהקמת בית מכבי בת"א. חיבב את הנוער, התענין בשאיפותיו ותמך במפעליו.

 העיד לפני ועדת החקירה בראשות לורד<persName> פיל</persName> שנשלחה לחקור את גורמי מהומות תרצ"ו.

 נרשם כמה פעמים בספר הזהב של הקרן הקימת לישראל. היה איש מעשי ובעל מרץ, ממעט בדיבור ומרבה במעשים והערותיו הקצרות היו קולעות. לא רדף אחרי הכבוד.

 מכר את משקו הגדול לקרן הקימת לצרכי הכשרה חלוצית.

 נפטר בחיפה, ח' אייר תש"ו (9.5.46).

 צאצאיו :<persName> גיטה</persName> אשת עוה"ד <persName>גרשון מינקוביץ,</persName> <persName>אירן</persName> אשת <persName>שלמה זוננפלד, קיטי</persName> אשת <persName>צבי שפירא</persName> מנהל ביה"ס למסחר "פיטמן" וגימנסיה בלפור בת"א, <persName>קלמן, סימה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 454 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/454</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
