<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1399</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אפרים אפרתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסרוצק, ליד וארשה, כ"ד תשרי תרמ"ז (1886), לאביו ר' <persName>אברהם אבא קרונזיק</persName> . ולאמו <persName>פייגא</persName> <persName>זלאטה</persName> בת משה אפרים קיזלשטיין.

 למד בחדרים ובישיבות. נמשך מנעוריו לחיבת ציון ולציונות הדתית, ובהיותו בן עשרים עלה ארצה

 (תרס"ז). התמחה בעבודה חקלאית, התישב במושבה נס ציונה, השתתף בגאולת קרקעות בסביבתה ונטע פרדסים.

 השתתף בחיים הצבוריים במושבה נס ציונה כחבר ועד המושבה בתקופות שונות, חבר בועד הסתדרות האכרים, וכן השתתף ביסוד קופת-מלוה לחקלאי המקום. ביחוד התמסר לפעילות צבורית בעניני הדת. יזם את בנין בית- הכנסת ובית הרב ושקד על יסודו וקיומו של תלמוד-תורה במושבה.

 אחרי כיבוש החלק הדרומי של הארץ במלחמתהעולם הראשונה, בתרע"ח, השתתף כציר באספה המכוננת של ארגון הישוב (קודמתה של אספת הנבחרים), שהתכנסה בתל-אביב. התנדב לגדוד העברי הארצישראלי ושרת בו כרב צבאי ומקשר בין המפקד לט.קולונל <persName>פ. א. סמואל</persName> ובין אנשי הגדוד.

 בשנת תרע"ג נשא לאשה את <persName>מכלה</persName> בת שלמה פצורניק.

 כתב מאמרים בשאלות-צבור כלליות ובעניני הצבור החרדי בעתון "דואר היום" ובשבועון "היסוד". הצטרף כמיסד וחבר פעיל ל"חברה חדשה - השלום", שתעודתה לפתח תעמולה והשפעה לשיפור המדות והיחסים שבין אדם למקום ובין אדם לחברו כשלבהכנה לשלום עולמי ולתיקון עולם במלכות שדי ולהכשרת העם לגאולה השלמה ברוח יעודי נביאנו. ברוח זו כתב ופרסם קונטרס "משמיע שלום" בתרפ"א, "בת-קול הרצל" בתרצ"ג, "סוכת שלום" בתרצ"ד, ספר "מתן השלום" בתרצ"ה, ספר "לקראת הגאולה השלמה" בתרצ"ו, קונטרס "השופר הגדול" בתרצ"ט, ומאז ועד תש"ב ערך שבע חוברות של "חברה חדשה - השלום", בהן פרסם שורת מאמרים על בעית השלום בעם ישראל, בישוב העברי בארץ-ישראל ובין העמים.

 צאצאיו: רחל אשת אברהם ורנר, <persName>שלמה, שאננה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1399 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1399</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
