<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2489</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אלדרוטי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ב בסיון תרנ"ו (10.6.1896) בגאליפולי שבטורקיה האירופית לאביו<persName> ישעיהו</persName> ולאמו<persName> שרה</persName> בת <persName>מתתיהו.</persName>

 בן שמונה עלה ארצה עם הוריו ב-1904. למד בביה"ס של אליאנס ואח"כ במקוה-ישראל. משגמר את לימודיו נתמנה מטעם השלטון הטורקי למפקח חקלאי ושרת בתפקיד זה עד סוף מלחמת העולם הראשונה.

 ב-1920 נשא לאשה את<persName> צפורה</persName> בת <persName>יעקב סטראסלסקי.</persName>

 כשיסד השלטון הבריטי בראשיתו בית-ספר לפושעים צעירים, מינה אותו לסגן המנהל ואח"כ למנהל. בתחילה היה המוסד בירושלים, מעורב לבני כל העדות, והחניכים היהודים היו בו כעשרה אחוזים מכלל חניכיו. משהועבר המוסד לתול-כרם עבר גם הוא לגור שם עם אשתו ושני בניו שנולדו כירושלים והם היו המשפחה היהודית היחידה בעיר בת 15 אלף התושבים

 הערבים. התמסר לשפר את המידות של חניכיו מכל העדות ורובם נתחנכו לאזרחים הגונים. במהומות 1936 נמלטו אשתו ובניו בלבוש ערבי והגיעו לתל-אביב והוא נשאר בטול-כרם להגן על 40 החניכים היהודים והניס אותם לעכו תוך סיכון נפשו, וגם שם נקלע לסכנה וניצל בדרך נס. לדרישותיו התקיפות 'שגם הן סיכנו אותו, סוף-סוף נענה השלטון ופתח מוסד מיוחד במקור חיים שבירושלים לנערים יהודים, שמספרם גדל מ-40 ל-180, ואח"כ הועבר המוסד לראשון-לציון, והוא ניהלו שם שבע שנים. משגברה מלחמת הישוב בשלטון הבריטי העביר השלטון את החניכים היהודים למוסד שבבית-לחם ואילץ אף אותו לעבור עמהם, ושם נשאר עד פרוץ מלחמת השחרור.

 בקרוב לשלושים שנות שרותו חינך כ-1050 נערים פושעים לאזרחים הגונים, וכמה מהם אף תופסים עמדות חשובות בשרותי הממשלה, בצבא ובמוסדות ציבוריים.

 צאצאיו: <persName>שרה</persName> אשת <persName>סלומון (צ'ארלז) חרדון,</persName> <persName>ישעיהו</persName> ז"ל (נפל במלחמת השחרור, ראה עליו בכרך זה),<persName> צבי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2489</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
