<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3060 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3060</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3061 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3061</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה בנימין פומרוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ב (18.3.1902) בראדום שבפולין.

 לאביו<persName> צבי זאב </persName> ולאמו <persName>לאה שרה</persName> בת <persName>חיים שטיינברג.</persName>

 למד בחדר ובגמנסיה וב-1919 עלה לארץ עם הקבוצה הנודעת "105" והמשיך בלימוד משפטים. עבד ביבוש בצות בביתניה ובחקלאות בדגניה, בשמירה ובסלילות


 כביש חיפה-ג'דה. אח"כ ברכבת בלוד והיה חבר מרכז פועלי הרכבת. היה חבר מועצת פועלי תל-אביב והועד הפועל שלה. השתתף בארגונה של חבורת "מעבר", שבתקופת המשבר שלאחר העליה הרביעית יצאה לניהול משק זעיר ולכיבוש עבודת-שכירים בפתח תקוה. עבד כנציג המרכז החקלאי ביהודה ובשומרון והשתקע בחיפה.

 נשא לאשה את<persName> פרדה </persName> בת<persName> טוביהו שפהרד.</persName>

 השתתף בארגונו וביסודו של השיכון הראשון בקרית חיים שבעמק זבולון.

 משנוסדה חברת הביטוח "הסנה" נתמנה למנהלה בחיפה וממשיך בתפקידו. השתתף ביסוד "חבל ימי לישראל" ונבחר למרכזו ולנשיאותו, ופעמים נסע בשליחותו לארה"ב. קנדה, אנגליה וצרפת. וב-1955 השתתף בועידה בינלאומית למען הימאים באנטוורפן.

 ממלא את התפקידים דלהלן: חבר נשיאות "הסנה" ומנהלה בחיפה, חבר המועצה וההנהלה של החברה הישראלית לביטוח-משנה, חבר הועדה הממשלתית לביטוחים ממשלתיים, יו"ר ועד ענף אש של האיגוד הישראלי של חברות לביטוח, חבר נשיאות ארצית של חבל ימי לישראל ויושב-ראשו בחיפה, יו"ר המועדון הימי והכלכלי בחיפה, חבר הנהלה וגזבר-כבוד של ביה"ס לקציני-ים בעכו, סגן יו"ר בית המשפט העירוני בחיפה, יו"ר ועדות השומה של עירית חיפה, יו"ר הועדה הצבורית לבנין בית אמני חיפה, יו"ר קרן הסטיפנדיות של בי"ס לקציניים בעכו.

 פרסם חוברות "מס-הכנסה וביטוח" ו"האשה והביטוח" ומאמרים על נושאים כלכליים וימיים ועניני ביטוח בעתונים יומיים, בשבועונים ובירחונים (ב"דבר" "הארץ", "הפועל הצעיר, ובירחון לקואופרציה).

 בתו:<persName> יעל נחמה</persName> אשת המהנדס<persName> ברוך ונדרוב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3060 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3060</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3061 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3061</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
