<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/324</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה לובמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה פוצפ, פולסיה, רוסיה, ט"ז כסלו תרמ"ג, לאביו<persName> שלמה</persName> , סוחר, תלמיד-חכם וחובב ציון. בילדותו נתחנך בעיירה זו, שרוב יהודיה היו בני

 תורה ואברכיה הצעירים מילאו את בית-המדרש קול תורה שלמדו בשקידה. (מעיירה זו יצאו אחדים שנתפסו להשכלה וקנו להם שם בתולדות הספרות העברית

 ותחית התרבות העברית החדישה. ביניהם: הסופר <persName>י. ח. ברנר</persName> , הסופר <persName>אורי ניסן גנסין</persName> והאמן-הסופר <persName>מנחם גנסין </persName> ממיסדי "הבימה" וראשוני שחקניה).

 בהיותו בן עשר לקחו אביו עמו בעת ביקורו בארץ (הוא ביקר בארץ פעמים) והשאירו בבית אחיו ר'<persName> דב חביב-לובמן</persName> בראשון לציון, כדי שיתחנך בארץ ויכין את הקרקע להתנחלות כל המשפחה כאן. בן י"ג נכנס ללמוד חקלאות במקוה ישראל בהנהלתו של<persName> יוסף ניגו</persName> והיה בין התלמידים שהוצגו בפני אחד העם, בבית יהודה גור ובפני<persName> הרצל בעת</persName> ביקורו במקוה-ישראל לרגל ביקורו בארץ בשנת תרנ"ט לשם פגישה עם הקיסר וילהלם בירושלים. בבית-הספר שלטה השפה הצרפתית, אך הוא ועוד כמה תלמידים מבני חובבי ציון שמרו אמונים לעברית, בה דברו ביניהם ואף תרגמו ביניהם לעברית את השעורים העיוניים בחקלאות שלמדו בצרפתית. באותו זמן פירסם מפעם לפעם מאמרים על נושאים חקלאיים בירחון "האכר היהודי'' שהופיע בירושלים בדפוסו של<persName> בן</persName> <persName>יהודה</persName> בשנת תרנ"ז.

 כשגמר בשנת תר"ס את לימודיו במקוה ישראל מצאתו ההנהלה ראוי להשתלמות נוספת ושלחה אותו ללמוד ולהתמחות בחוה ובית-ספר חקלאי "אור יהודה" ליד איזמיר, בטורקיה, שגם הוא היה שייך לחברת "כל ישראל חברים", ולשמש שם גם מורה לעברית. אולם האוירה הצרפתית, ששלטה גם שם, ובלי משען של בסיסים עבריים כמו שהיו במושבות ארצנו, העיקה עליו והוא ציפה להזדמנות שיוכל להשתחרר משם ולשוב ארצה מבלי לקפח את עתידו. הזדמנות זו נמצאה לו כשנוסדה בארץ חברת "כרמל מזרחי" להפצת היינות והמשקאות מיקבי ראשון לציון וזכרון יעקב. אז חזר ארצה ונכנס לעבוד כפנקסן בשרות החברה בסניף חיפה (1902) ובמשך הזמן עלה בדרגה עד שנתמנה ב-1929 למנהל סניף החברה בתל-אביב, שהוא המרכז הגדול ביותר להפצת תוצרתה בארץ. השתתף בפעולות ובמאמצים של הישוב המתהוה וסייע בהרבה לכיבוש השוק ליבול הכרם העברי בעיר העברית. השתתף בחיים הצבוריים בענפים שונים, ובעיקר בפיתוח המוסד הכספי העממי "הלואה וחסכון" בתל-אביב, שהוא כיום חבר הנהלתו. מזמן לזמן מפרסם הוא בעיתונות מאמרים בבעיות מסחר וכלכלה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י' חשון תשכ"ג (7.11.62)

 (ראה כרך א', עמוד 324)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/324</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
