<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4457 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4457</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4458 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4458</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה דפנא (בלאוושטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום כ"ב באלול תרמ"ד (1884) בעיר סודילקוב (רוסיה), ווהלין.

 לאביו <persName>שלמה בלאוו'שטיין</persName> ולאמו<persName> בלה.</persName>

 קיבל חינון- מסורתי בחדר, בית-מדרש, ישיבה.

 השכלתו הכללית רכש מפי מורים פרטיים ומלמידה עצמית.

 בעודו נער הצטרף לתנועה הציונית והיה משתתרף בפעולות שהיו נהוגות אז. היה אחד מארבעה דוברי עברית בתור אוכלוסיה של כעשרת אלפים דוברי אידיש.

 בקיץ של שנת 1904 קבל תשובה חיובית לבקשתו להתקבל כתלמיד ביהמ"ד למורים "עזרה" בירושלים. יצא מרוסיה ע"מ לעלות לא"י. בעברו דרך ברודי שבגליציה נפגש עם<persName> יוסף אהרונוביץ וחיים</persName> <persName>טרטקובר,</persName> ושם יסדו את האגודה "חלוצי ציון" שמטרתה היתה עבודה וכבוש עבודה בא"י.

 בשנת 1906, בין פורים לפסח הגיע לחוף יפו, אל אכסנית "חיים ברוך" ולמחרתו הלך לרחובות לעבוד כפועל חקלאי. אחרי עבודה פרכת וקדחת, עלה

 לירושלים להשתלם בהוראה. וכבר בהיותו בביתהמדרש למורים נודע בין חבריו כפיטן המחבר שירים מלאי-חן על נעימותיהם. שיריו הראשונים זוהרים בקלילותם ושמחת-החיים שבהם, כגון השיר: "האח מה ייף, ינהר היום" או השיר "צלילי אביב". גם השיר לילד הקטן המצפה לאביו השומר בלילות: "עם שחר עורה ילד חן", השירים על מנגינותיהם נפוצו בכל רחבי הארץ ע"י חבריו הסמינריסטיט, פועלים, שומרים ונוער. הוא הלחין גם נעימות לשירי משוררים שונים, כגון "זריתי לרוח אנחתי" או "ביום קיץ, יום חום" לביאליק.

 כשהוסמר להוראה עשה ראשית דרכו במושבות הבילויים גדרה, ונסך על בגי המושבה חדות נעורים. את תלמידיו משר אל הטבע לדעת כל חי וצמח על שמו וסוד חייו.

 מגדרה עבר להורות ברחובות, משם למקוהישראל, ראשון-לציון וביה"ס לבנות בנוה-צדק. נסע להשתלם בארצות-הברית, באוניברסיטה של מיניסוטה בטבע ובתורת-הפקוח, וכשחזר נתמנה מנהל בי"ס ואח"כ מפקח על בתי-הספר של הזרם הכללי. משנת 1948 היה סגן מפקח ראשי, ובשנים האחרונות מפקח ראשי של בתי-הספר הכלליים.

 כתב שירים ומאמרים בבטאוני החינוך: "הפועלהצעיר", "עתידות" ו"דבר לילדים". פרסם פרקי טבע לנוער ב"ארץ שלנו". חלק משיריו על מנגינותיהם נדפסו בספר השירים לא. צ. אידלסון ובחוברת "משירי העליה השניה". כמו-כן הופיעו שיריו בשלשה כפרים: "שדות ירוקים", "בנאות-דשא" ו"אניה קטנה". תרגם גם ספורים (כגון "קרי הפיל") ושירים, ערך עריבה ספרותית ארבעה ספרי זמרה "שירון" לכתות ביה"ס וספר זמרה בשם "זמר חן" לגן וכתות נמוכות.

 היה עסוק בפעולות צבוריות שונות: במשך שנים אחדות היה יו"ר הועד למען תוצרת-הארץ, היה חבר מרכז המורים, ומטעם המרכז חבר "ועד החינוך" בתקופת הועד הלאומי. בימי המנדט היה יו"ר ועדת שדורי הרדיו לבתי-הספר מטעם מחלקת החינוך. בהיותו מורה בגדרה נשא לאשה את<persName> בלה</persName> בת


 הביל"ויים <persName>מרדכי ולאה הנקין</persName> (ראה בכרך שני, עמוד 656).

 במדרשה למורים למוסיקה שנוסדה ביזמת הפרופ' <persName>קסטנברג,</persName> המפקחת<persName> פיאנס-גליק,</persName> המפקח<persName> עמירן</persName> (פוגציוב) <persName>ודפנא </persName> - הרצה במשך 15 שנה על מלאכת השיר ועל טעמי המקרא. ועם קום המדינה השתתף בועדות לחידוש תכנית-הלמודים, והיה יו"ר ועדת הזמרה וחבר ועדת-הטבע.

 משפרש מעבודת החינוך בשנת 1954 לקח הלק נכבד בהקמת ארכיון הסתדרות המורים והחינוך העברי.

 נפטר בחיפה, ביום ה' בחשון תשכ"ד (23 באוקטובר 1963) והובא לקבורה בגדרה.

 צאצאיו: <persName>אביטל </persName> (אשתו<persName> מלכה</persName> לבית <persName>ברזניאק)</persName> חברי קבוץ מעוז חיים שבעמק בית-שאן, <persName>טובה</persName> (מורה) אשת <persName>קלמן לוין.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4457 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4457</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4458 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4458</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4459</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
