<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2176</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה שר</persName>

</head>
         <div><p> נולד באודיסה, רוסיה, בשנת תרנ"ד (25.3.1894), לאביו <persName>גרשון</persName> ולאמו <persName>רבקה </persName> בת <persName>למל לוקשביץ.</persName>

 בן חצי שנה נתיתם מאביו ונתחנך במאמצי אמו והמשפחה.

 משגמר את לימודיו בחוה החקלאית באודיסה, מיסודה של חברת מפיצי השכלה ובניהולו של האגרונום <persName>זוסמן,</persName> נשלח ארצה מטעם "חובבי ציון" יחד עם שלשה תלמי

 דים אחרים :<persName> יצחק צינובר</persName> (נסע אח"כ לאמריקה, חזר עם הגדוד העברי ומת בארץ),<persName> נתן ברזובסקי</persName> (השתקע בטבריה), <persName>שאול קרבל</persName> (השתקע בכפר ויתקין).

 לפי ההוראות היו צריכים לפנות אל <persName>מנחם שיינקין</persName> שהוא יסדר אותם בעבודה חקלאית, אך<persName> ישראל שוחט</persName> שקיבל את פניהם מטעם הנהגת צבור הפועלים ו"השומר" נטל את טורח סידורם על עצמו.

 משה נשלח לשמירה בגליל ושמר במקומות שונים יחד עם ראשוני "השומר" <persName>צבי ניסנוב, ישראל גלעדי, שמואל</persName> <persName>רומרשטיין</persName> (שנהרג בתאונה ב-1913) <persName>ומאיר חזנוביץ.</persName> השתתף ב-1911 בכיבוש אדמת מרחביה ובתגרות עם מערערים, מסיגי גבול ושוסים ערבים.

 במלחמת העולם הראשונה נאסר ביחד עם יתר חברי "השומר" אחרי שנתגלתה המחתרת העברית של "נילי" והובא לכלא דמשק. אחרי שזוכה מאשמת הריגול גויס לצבא הטורקי ושרת בחלב בפלוגת הרכבות.

 ב-1919 חזר ארצה עם המהנדס <persName>גליקשטיין</persName> . השתתף בהגנת תל-חי עם <persName>יוסף טרומפלדור</persName> ועם בן-דודו<persName> אהרן שר</persName> שנפלו שם. אחרי פנוי כפר גלעדי שרת לפי דרישת "השומר" ארבע שנים במשטרה והגיע בה לדרגת סמל.

 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת <persName>חיים אוסיה.</persName>

 מ-1924 ואילך היה השומר האחראי לקרקעות שגאל <persName>יהושע חנקין</persName> בעמק : ג'בתה (גבת), א-כניפס (שריד), ירקני (כפר ברוך), תל שמאם (כפר יהושע), ג'דה (בית שערים), קוסקוס-טבעון (טבעון, קרית עמל, אלונים וכו') והיה פעיל בפינוי הערבים לשם שחרור הקרקעות להתישבות יהודית.

 מ-1928 ואילך הנו האחראי לאדמות מפרץ חיפה בתור ראש השומרים ומאנשי ההגנה בעמק זבולון.

 בנו : <persName>חיים</persName> היה חבר ברבדים שבגוש עציון, נלקח בשבי לעבר הירדן ושם נרצח במחנה השבויים על-ידי איש הלגיון הערבי.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2176</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
