<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4320</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה דה-שליט</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ויטבסק</placeName> (רוסיה), ד' שבט, תרנ"ג (22.1.1893). לאביו <persName>מאיר דה-שליט</persName> (הדור העשירי אחרי<persName> יום-טוב</persName> <persName>שיק </persName> "בעל תוספות יום-טוב". שייך לכת חסידי-חב"ד) ולאמו <persName>אלקה-הענע</persName> בת ר' <persName>משה יצחק לוין</persName> .

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, בי"ס עממי, בי"ס תיכוני למסחר. עד יום התחלת המלחמה העולמית הראשונה (1914) למד בבית הספר הגבוה בעיר ליאז (בלגיה) מתמטיקה והנדסה. משנת 1915 בפוליטכניקום הריגאי. משנת 1917 עד 1920 למד בבית הספר הגבוה לקואופרציה במוסקבה.

 בשנת 1917 יסד את התנועה הציונית: ב<placeName>ויטבסק</placeName>, בערי אורל, ויאטקה, פרח, יקטרינבורג, דליבינסק ואופה.

 היה חבר המרכז של "החבר", ארגון הסטודנטים.

 חבר ההנהלה המרכזית של ההסתדרות הציונית ברוסיה (מוסקבה).

 היה ציר מטעם הדירקטוריום של קרן היסוד בארצית הבלטיות (ליטא, לטביה, אסטוניה ופינלנד) משנת 1922-1925.

 בשנת 1921 נשא לאשה את <persName>עדה</persName> בת<persName> לויב רפפורט</persName> מדוינסק, נכדה של ה' <persName>לויב שניאורסון</persName> מנזין.

 היה ציר בקונגרסים הציוניים ה-21 וה-22 מטעם ציוני רוסיה.

 משנת 1926-1936 מנהל חברת קהלית ציון אמריקאית.

 ביום 8 לספטמבר, 1925, עלה לארץ.

 משנת 1936 עד היום, מנהל ומייסד חברת הפיתוח הרצליה בע"מ.

 פיתח את החולות בהרצליה להתיישבות פרטית, ונקרא עד היום בשם "פיתוח".

 משנת 1945 מנהל ומייסד חברת מלוני השרון בע"מ, שבנתה את מלון "השרון" בהרצליה.

 יסד את "נחלת עדה" בהרצליה.

 חבר הנהלת קרן אי.סי.קיי., שהקימה את בית ההבראה בנהריה בשביל נכי צה"ל.

 קנה את אדמת עפולה, הרצליה, רמת ישי (דזידה).

 יסד את חברת גאולת המים בע"מ (חפירת בארות מים בעפולה, בלפוריה) וחברת מים יזרעאל בע"מ (בארות בעפולה).

 יסד את חברת גן התפוחים בע"מ.

 מחלוצי נטיעות עצי פרי (תפוחים, אגסים ושזיפים בקנה מידה גדול - בעפילה ובבלפוריה).

 אזרח כבוד של העיר הרצליה.

 היה חבר ההגנה האזרחית עד 1934.

 היה חבר התנועה הריביזיוניסטית עד 1938.

 היה חבר המפלגה המדינה היהודית.

 משנת 1938 בלתי מפלגתי.

 כתב ספר ברוסית: על התנועה הקואופרטיבית בצפון רוסיה (אזור וואליגדה).

 צאצאיו: <persName>מאיר דה-שליט</persName> (מנהל החברה הממשלתית לתיירות), פרופ' <persName>עמוס דה-שליט </persName> (מנהל מכון פיסיקה במכון ויצמן ברחובות), <persName>תמר דה-שליט</persName> (אדריכלית פנים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4320</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
