<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5652</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5653</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5654</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5655 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5655</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה בן-צבי (סטמפה)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לודז'</placeName> (פולין), כ"ה אדר ב' תרס"ח (28.3.1908).

 לאביו <persName>צבי סטמפה</persName> (היה בעל בית חרושת לטקסטיל ב<placeName>לודז'</placeName>) ולאמו<persName> מרים</persName> בת <persName>אליקום יעקובוביטץ'.</persName> קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 בשנת תרפ"ה (1925) עלה עם אביו והמשפחה לארץ. (עם עליית גראבסקי מפולין. אז נחשב רשיון עליה "סרטיפיקאט קאפיטליסטי", כאיש בעל אלף ל"י).

 אביו והמשפחה התיישבו בזכרון אברהם, ע"י שייך אבריק בקרבת כפר חסידים. שם הקים משק חקלאי ונהפך לרפתן מצליח.

 בני המשפחה ייבשו את ביצות המאלאריה שליד מפרץ חיפה (איזור שייך אבריק) וסבלו זמן מה ממחלת המאלאריה.

 בשנת תר"ץ (1930) נתפתה האב ע"י ידידיו מווארשה ולודג' ומייסדי "בית וגן" (היא "בת ים" כיום), העניקו לו מגרש חינם (2 דונמים, שהם כיום במרכז בת-ים), בתנאי שיבוא לגור ב"בית וגן" יחד עם כל בני משפחתו. העביר לבת-ים את הרפת (5 פרות, לול גדול, עזים וכו') וגם בה התפרנסו בכבוד מתוצרת הרפת.

 ב-1934 נשא משה לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>חנוך זכס.</persName> אולם בנו <persName>משה בן-צבי</persName> נטש במשך הזמן את הרפת והמשק החקלאי, שניהל בהצלחה והפך ברבות הי


 מים לקבלן בניינים מצליח. קדמו לכך עבודה חלוצית ויזע רב כפועל בניין, פועל בעבודות צבעות וכפועל במפעל הבירה "כביר" בבת-ים. לאחר זמן קיבל את הסוכנות של "כרמל מזרחי" ובירה "כביר", אולם מאס גם בכך.

 החל להתמסר לענף הבניין, ובשנת 1950 בנה לראשונה בבת-ים בניין לשכירות. ברבות הימים הצליח להקים בבת-ים ובתל-אביב עשרות מבני מגורים למכירה, העשויים בתיכנון מודרני, עם בניה מעולה וביצוע מושלם.

 אביו עבר מבת-ים לבני-ברק.

 משה היה היוזם של הקמת המלון "גלי זוהר" בעין בוקק ליד ים המלח. היות וסבל מהריאומאטיזם, ואחרי שהתרחץ פעמים מספר בחמי זוהר שבים המלח - והריאומטיזם נגוז, קיבל את הצעת זאב אדלר (בעל מלון בטבריה), שעובד על תוכנית להקים מלון פאר ונוחיות בן 5 קומות בחוף ים המלח, למשיכת תיירים מתרפאים מישראל ומכל ארצות-תבל, אף לא ידע כיצד לעכל את העניין לביצוע המשימה.

 לפי הצעתו <persName>לאדלר</persName> הם, ההורים, מוסרים את הביצוע וניהול ענייני המלון לבניהם: <persName>ליוסי אדלר</persName> ו<persName>גדעון בן-צבי.</persName>

 הקימו חברה בשם "שקמה" (למפעלי תיירות ומלונאות).

 בד בבד הקים עם בנו גדעון את חברת מ.ש.ג.ב. (ב., בן-ציון - מפעלי בנין ופיתוח), ואילו הבן גדעון הקים את המלון תוך 12 חודשים בלבד.

 הבן גדעון הלך בדרכי אביו ונעשה בונה וקבלן מצליח. (הוא בוגר הפקולטה האוניברסיטאית לחקלאות ברחובות, עבד בים המלח כלבורנט מפעלי ים המלח והשתלם גם בארה"ב בהגנת הצומח).

 כל השנים <persName>משה</persName> חבר ההגנה.

 חבר בהנהלת "מגן דוד אדום" בבת-ים, וסגן ארצי וגזבר הסניף בבת-ים.

 צאצאיו:<persName> גדעון; טובה</persName> אשת <persName>חנניה גלנץ</persName> בחיפה ; <persName>מרים</persName> אשת <persName>שמואל רוזנברג</persName> (מקופל-טורס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5652 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5652</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5653 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5653</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5654 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5654</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5655 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5655</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
