<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1475</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1476</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1477 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1477</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1478 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1478</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גולדנברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקאזעלעץ, פלך צ'רניגוב (אוקראינה), 20.4.1878 (תרל"ח) לאביו <persName>צבי יעקב </persName> ולאמו<persName> שפרה</persName>

<persName>פייגה.</persName> למד בחדרים ובישיבה ואח"כ השתלם בהשכלה כללית בקיוב והתפרסם מהוראת השפה העברית והכנת תלמידים לבתי-ספר תיכונים. בן 19 הצטרף למפלגת הסוציאלדמוקרטים ומילא בה תפקידים חשובים. נאסר על-ידי השלטון הצארי באשמת עבודה מהפכנית פעם ב-1906 ושנית ב-1907. ישב במאסר למעלה משנה וחצי וכששוחרר יצא לאיסטמבול ועבד שם ארבעה חדשים בסניף "כרמל מזרחי" בהנהלה <persName>פריימן</persName> . נפגש שם עם ציונים וארצישראליים והחליט להיות כאחד מהם. ביום 5.1.1909 הגיע ליפו על סמך פספורט טורקי

 פנימי, הצטרף ל"פועלי ציון" והחל לעבוד כפועל ובעניני המפלגה.

 באותו הזמן החלו עוסקים בהכנות לבנין השכונה "אחוזת בית" (היא תל-אביב). <persName>משולם דוידזון</persName> , שהיה אז עסקן פועלי ציון, הזמין את משה גולדנברג אל <persName>מנחם שיינקין</persName> וזה הציע לו לארגן קבוצת פועלים עברים לעבודה בבנין השכונה. בקבוצה, שהוא עמד

 בראשה, היו <persName>שמעון מקלר</persName> , האחים <persName>שניפר </persName> (אכרים בנהלל),<persName> יעקב כהן</persName> (מתישב בנחלת יהודה),<persName> יעקב</persName> <persName>יערי-פולסקין, </persName> הסופרים <persName>ברכות ותלוש</persName> (כיום באמריקה) ועוד. הם עבדו בישור החולות (על שום כך נקראו "זאמדניקים"), בחפירת יסודות לבנינים, באינסטלציה ובחפירת הבאר הראשונה של השכונה בשדרות רוטשילד. עיכבו את החגיגה בהנחת אבן היסוד לבנין הגימנסיה "הרצליה", עד שהובטחה עבודה עברית בחוזה עם הקבלן, וגם הם עבדו בבנינה ובכלל עבדו בבנין תל-אביב בראשיתה מ-1909 עד 1911.

 נשא לאשה את זהבה בת<persName> נפתלי גרינברג </persName> מפודול (מבנות העליה השניה, שפרסמה גם היא רשימה מהימים ההם בקובץ "העליה השניה"). ב-1912 עם קבוצת פועלים לעבודות נטיעה בבן

 שמן ויחד עם האחים <persName>שניפר אברהמי, אוורבך וז. גלזר</persName> יסדו קבוצה לגידול ירקות.


 ב-1914 התישב בין הראשונים במושב נחלת יהודה ליד ראשון לציון, בגרעין שאורגן על ידי הסתדרות פועלי יהודה, שהוא היה חבר הועד הפועל שלה. עבד במשק העזר שלו (כל חבר קיבל 10 דונם והלואה בסך 1000 פרנק לבנין המשק מאת חובבי ציון) וגם כפועל ביקב ראשון לציון והיה נציג הפועלים כלפי ההנהלה וכלפי השלטון הטורקי.

 במלחמת-העולם הראשונה פדה את עצמו מהצבא בכסף שקיבל מהמוסדות כאדם נחוץ ליצג את הנקודה, ובכל זאת נלקח לעבודת כפיה בכריתת עצים בשביל הצבא הטורקי בסביבות באר יעקב, לוד ורמלה. אחרי כניסת הצבא הבריטי התגייס לגדוד העברי "הראשון ליהודה" ושרת בו עד פירוקו. השתתף ביסוד מפלגת "אחדות העבודה" והיה פעיל בה, ומאת איחודה עם הפוע"צ - במפא"י.

 אחרי שחרורו מהצבא חזר לנחלת יהודה, ובתרפ"ב הוזמן על-ידי האגרונום <persName>עמרם חזנוב </persName> (אז מנהל המחלקה החקלאית של פיק"א) לנהל את העבודה ביעור החולות בקיסריה. בעונות העבודה, בחורף, עלה מספר העובדים אפילו עד מאה, אבל הוא גר שם בקביעות בסביבה העוינת של הערבים המוסתים נגד המפעל היהודי, וביתו, הבית היהודי הבודד בין התושבים הבוסניאקים המושלמים של קיסריה, שימש אכסניה לעוברי דרך, תיירים, אנש-שם, ציירים ופסלים, שבאו לסייר את פעולות היעור ואת הנוף והעתיקות של המקום. שם ניהל גם יומן מטאורולוגי של כמות הגשמים ורשימות על הנסיונות שנעשו ביעור.

 כשפסקו עבודות פיק"א בקיסריה ב-1932 עבר לתל-אביב ונתקבל לעבוד בחברת החשמל, מקודם בעבודות שונות במפעל עצמו ובשנים האחרונות כגנן במפעל, ובעל בית קטן ומשק בכפר אז"ר.

 השתתף כציר בכמה ועידות של הסתדרות העובדים. פרסם פרק זכרונות בספר "העליה השניה".

 צאצאיו: <persName>ברכה</persName> אשת <persName>נחמיה יעקובי</persName> (פקיד בחברת "מקורות"), <persName>גדעון.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 לאביו <persName>אליעזר</persName> (ממיסדי המושבה חדרה, ראה כרך א', עמוד 509) ולאמו <persName>חיה שרה</persName> בת <persName>יהודה נישקובסקי.</persName> נולד בסובלק (פולין), י"ב תשרי תרמ"ז (1886). קיבל חינוך מסורתי.

 בשנת תרס"א עלה לארץ והמשיך לימוד בתלמוד תורה "שערי תורה" ביפו. כעבור שנתים חזר למושבה חדרה אל הוריו ועבד במשק שאחיו<persName> ראובן</persName> (ראה כרך ב', עמוד 750) הכין למשפחה עוד בשנת תרנ"א. נטע פרדסים והיה "החקלאי" במשפחה, שעבד במשק הפלחה והפרדסים.

 ב-1925 נשא לאשה את<persName> בת-ציון</persName> בת <persName>דוד רוזנצויג</persName> (מראשוני פתח-תקוה) אחות השופט <persName>הרצל רוזנצויג</persName> .

 חבר הסתדרות החקלאים וועד החקלאי במושבה. לקח חלק פעיל בשמירה ובהגנת המושבה בימים הקשים שעברו עליה.

 צאצאיו : <persName>ראובנה</persName> אשת<persName> אליהו כרמל - קרמר</persName> (פקיד בתחנת השידור בירושלים), <persName>אליעזר.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 לאביו<persName> חיים יהושע</persName> (הידוע בשם: <persName>חיים בקר</persName> , ראה כרך א', עמוד 361) ולאמו<persName> אסתר איטה</persName> בת <persName>יעקב הכהן</persName> <persName>טרופ</persName> מגרודנה (שהיה החייט הראשון במקוה ישראל).


 נולד בירושלים, בשנת תרט"ז (1856).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה בירושלים.

 להצעת <persName>זאב (וילהלם) גרוס</persName> (ראה כרך א', עמוד 325) שלח אותו אביו לוינה לקבל את הנציגות הארצישראלית של הפירמה הידועה "טירינג" לאריגים ולבגדים מוכנים, ויסד בענף זה בתי מסחר גדולים ביפו ובירושלים, שהתקימו עד לפני מלחמת העולם הראשונה, ובהם קיבלו את הכשרתם המקצועית כמה מותיקי המסחר בענף זה בארץ.

 היה הראשון שהחל לנהל משא ומתן עם בעלי הקרקעות לרכישת אדמות אחוזת בית (היא תל-אביב).

 היה מהראשונים שבנה בית בת"א.

 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>יצחק הלולא</persName> (הקבלן הראשון של "מאה שערים" בירושלים), אחרי שנפטרה ב-1910, נסע לפריז עם הילדים וסידר אותם אצל אחות אשתו, <persName>רחל זילברשטיין.</persName>

 מהחברים הראשונים בלשכת הבנאים החפשיים ואח"כ בבני-ברית.

 נפטר בפריז, י"ד אייר תרע"א (12.5.1911).

 צאצאיו: <persName>פסח, אליעזר, חנה</persName> אשת <persName>נחמן מאירוביץ</persName> , <persName>רוזה</persName> אשת <persName>אבא לייב חיטוביץ-שור </persName> (כולם באמריקה),

<persName>רחל</persName> אשת <persName>פנחס קניגסברג, דבורה</persName> אשת <persName>מוריס ויסבלד</persName> (נספו ע"י הנאצים בפריז), <persName>שולמית</persName> אשת <persName>ג'ורג' קופ</persName> <persName>טוביצקי</persName> (פריז),<persName> אהובה</persName> אשת<persName> דב ליבוביץ</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחדרה, אור ליום ט"ז בכסלו תשכ"ז (29.11.66) (ראה כרך ד', עמוד 1763)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1474 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1474</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1475 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1475</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1476</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1477 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1477</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1478 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1478</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 1763 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1763</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1902 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1902</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 5005 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/5005</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
