<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2501 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2501</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2502 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2502</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה ולדמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ''ו (15.3.1886) בבוריסלאב שבמזרח גליציה.

 לאביו <persName>יצחק </persName> (מכונאי במפעל של בארות נפט בעירו ממשפחת בעלי מלאכה בעבודות מתכת) ולאמו<persName> שרה</persName> בת <persName>יצחק בלאנק.</persName>

 למד בחדרים ובבית-ספר עממי של הבארון<persName> הירש</persName> (הבארון יסד והחזיק בערי גליציה בתי-ספר לילדי היהודים לפי תכנית ממשלתית, כדי לשפר את מצבם הכלכלי והאזרחי של יהודי גליציה על-ידי העלאת רמת השכלתם), ומגיל 13 ואילך עבד בבתי-מלאכה המיכאנים של מפעלי מקורות הנפט בבוריסלאב והתמחה יפה במקצועות. בהגיעו לגיל הגיוס שירת בצבא האוסטרי בחיל התותחנים, ואח"כ שירת שוב בתפקיד זה במלחמת-העולם א' בחיל המצב שבמבצר פשמישל ובעת נפילת המבצר, בסוף חורף 1915, נפל גם בשבי הרוסי עם כל חיל המצב. אחרי פרוץ המהפכה ברוסיה השתחרר והגיע הביתה ב-1918, ושוב התיצב לשרות בצבא ונשלח לחזית האיטלקית, ועם התמוטטות החזית האוסטרית שוב נפל בשבי והועבר לצרפת, ובתור אזרח בשטח שסופח לפולין שקמה אז לתחיה גויס


 לצבא הפולני ושרת בו כחצי שנה. אח"כ יצא לגרמניה, קיבל עבודה טובה ואחראית כמכונאי ממדרגה ראשונה.

 נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת <persName>נחום צבי לינהרט.</persName>

 שמעו של בעל-המקצוע היהודי הנודע לשבח הניע לאזני <persName>פנחס רוטנברג </persName> בעת שהיה זקוק לבעלי-מקצוע טובים בראשית צעדיו למימוש הזכיון לחישמול הארץ - להקמת תחנת-החשמל הראשונה בתל-אביב. להזמנתו עזב ואלדמאן ב-1922 את מקומו בגרמניה ועלה ארצה. ביצע עבודות קשות ואחראיות בהתקנת תחנת-הכח והרכבתה ולאחר זמן ביצוע עבודות כאלה בממדים נרחבים ביותר בהקמת תחנת-הכח בנהרים, ומאז עובד הוא בקביעות כחשמלאי ראשי בתחנת-הכח בתל-אביב. אימן וחינך הרבה פועלים לעבודה בחשמלאות כבדה בתחנה וזמן-מה היה מורה לחשמלאות בבית-הספר המקצועי מכס פיין בתל-אביב ובהוראתו ובהדרכתו הוסיף הרבה עובדי חשמל מומחים לשרות המפעל והצבור בארץ.

 בנותיו:<persName> בתיה </persName> אשת<persName> צבי רוך </persName> (חשמלאי בשרות חברת החשמל), <persName>שרה </persName> אשת <persName>לסלי בלום</persName> (סוחר ברודסיה הדרומית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2501 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2501</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2502 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2502</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
