<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/619</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/620</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/621</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 622 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/622</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה הופנקו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליאדי, פלך מוהילוב (רוסיה הלבנה), בכ''ו חשון תרמ"א, לאביו <persName>חיים</persName> ולאמו <persName>שרה-רישה</persName> . בן למשפחה חסידית-חבד"ית שהנטייה לשירה ונגינה עברה בה בירושה מדורות. עוד סבו ר' וולקה (וולף) היה מנהלה של מקהלת האדמו"ר בעל "צמח צדק" מליובאוויטש. (יש סברה שגם השם "הופנקו" אינו אלא לפי הכינוי של ריקוד יהודי עממי שהיו רוקדים בחתונות ושנקרא "הופינקו''). אביו היה מתלמידי ויניאבסקי, יודע-נגן ובעל תרבות מוסיקלית. ניגן יחד עמו בחתונת אלכסנדר זיסקינד רבינוביץ (אז"ר).

 למד ב"חדד" ובבית-אבא ואח"כ רכש השכלה מוסיקלית בפטרבורג, ברלין וג'נבה. בשוייץ התרועע עם דר. ויצמן, דר. הררי, הסופר בן-עמי ולבו נקשר לציונות וכאשר הוצע לו ע"י דר. א. רופין להשתתף בהוראה ובהנהלת בבית-הספר לנגינה שיסדה אז אשתו שולמית בתל-אביב, קיבל את ההצעה ברצון. ב-1910 בא לארץ והיה המורה הראשון לכנור בעל תרבות והשכלה. ערך את הקונצרט הראשון בת"א בבית המורה ר' מרדכי אזרחי-קרישבסקי בו התגורר.


 היה מחונן גם בחוש מעשי וראשית פעולתו היתה להקים ועד לבית-הספר ולהזמין מורים נוספים מחו"ל. עוד בשנה הראשונה הגיע מספר התלמידים לשבעים וחמשה, מהם כחמשים ילדים וילדות שעברו מביתהספר של המיסיון שביפו. כאשר נפטרה המייסדת גב' שולמית רופין קרא את בית-הספר על שמה: "קונסרבטוריון שולמית".

 בואו לארץ שימש דחיפה ניכרת להתפתחות המוסיקה בה. הוא יסד גם בית-מסחר לתוים וכלי-נגינה, הראשון מסוג זה בארץ. נשא בעול קיומו של הקונסרבטוריון בשנים הקשות ביותר ואף בימי הגירושים בשנות המלחמה הראשונה היה בית-הספר גולה למקום שהוא גלה.

 לאחר הכבוש האנגלי חזר מגלותו וערך שורת קונצרטים של מורי הקונסרבטוריון ותלמידיו לחיילי צבאות ההסכמה בכלל ולחיילי הגדוד העברי בפרט. נדד לצורך זה יחד עם אשתו בכל רחבי הארץ ואף במצרים וזכה להכרת תודה מאת המפקדה העליונה. קשר קשרים עם קציני-צבא גבוהים ותודות לזה השיג כל מיני הקלות בשביל בני-עמו. השפיע על הגנרל היל, מפקד צבא ההסכמה בשרון, שיחרות על האנדרטה שליד שפך הירקון את פרשת הנצחון גם בעברית.

 גם במלחמת-העולם השניה המשיך במסורת שלו וערך קונצרטים עם תלמידיו במחנות צבא הברית בארץ וביחוד במחנות המתנדבים היהודיים. סידר 33 קונצרטים כאלה במחנות ולמעלה מ-40 במועדוני-צבא, ברשותו מכתבי-תודה רבים מהמפקדים.

 סייע בידי גולינקין בארגון התזמורת והמקהלה של האופירה הראשונה בארץ. בין תלמידי הקונסרבטוריון "שולמית" : הפסנתרניות הידועות פנינה זלצמן ושולמית ספיר. בין תלמידיו שנתפרסמו: המוסיקאים יהודה שרתוק, יריב אזרחי, גב' גליקסון ועוד.

 התקין אולם לקונצרטים בביתו אשר בסימטת ביתהשואבה בתל-אביב וקרא עליו את שמו של גדול הכנרים העבריים ישה חפץ.

 אשתו<persName> לינה</persName> (רחל-לאה), ז"ל, בת ר' מרדכי אזרחי

 (קרישבסקי), ילדה לו את בנו יובל-חיים. תחילה הוחלט לקרוא לילד חיים, אבל בהפצרת הבילו"יי יעקב שרתוק, קראו לו גם יובל כשמו של "אבי כל תופש כנור", גמר את ה"טריניטי קולג'" לנגינה בלונדון ובפרוץ מלחמת העולם השניה נתגייס לצבא ובתואר סרג'נט אירגן את התזמורת של המתנדבים העברים. כמנצח התזמורת עבר בראשה בשעת התהלוכה הראשונה של הגדודים העבריים ברחובות ת"א בספטמבר 1942.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"א ניסן תש"ט (10.4.49) (ראה כרך שני, עמוד 621)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/619</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 620 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/620</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 621 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/621</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 622 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/622</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
