<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2645</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2646</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה מדליה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגדרה, כ' סיון תרנ"ז (1897).

 לאביו ר' <persName>מרדכי מדליה </persName> (ראה כרך א', עמוד 411) ולאמו <persName>ליבה-אהובה</persName> בת <persName>שרגא פייבוש שפרן </persName> (ראה כרך א', עמוד 407).

 ספג במושבת הבלויים הקטנה את יפי הטבע ועדנת חיי האכר. בהיותו כבן שבע חלה קשה בדלקת-ריאות ושכב כחדשים בביה''ח "שערי-צדק" (וואלך) בירושלים.

 המשפחה עברה ליפו וזמן מה למד בתלמוד-תורה שערי תורה בנוה שלום. בהיותו כבן תשע, נתיתם מ


 אביו וכעבור שנה שכלה המשפחה באסון את האח בכור <persName>יהודה-ליב</persName> ואת סבא <persName>שרגא-פייודיש שפרן,</persName> שנספו בהשרף טחנת-הקמח בכפר פלוג'ה. מצב המשפחה היה בכל רע, אך הדבר לא הפריע ללמודיהם של הילדים. עם סיומו את ביה"ס העממי "עזרה", נשלח ללמוד בביהמ"ד למורים בירושלים.

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914-18) נקרא לצבא התורכי. הצליח להשתמט ("פאראר") ונשאר זמן מה בבאר-טוביה, במקום מגוריה של המשפחה.

 בנובמבר 1917 נכבש דרום-הארץ ע"י צבאות בריטניה והוא חזר ללמודיו. תנועת ההתנדבות גרפה את רוב תלמידי הסמינר והיה מראשוני המתנדבים. כשנתים שרת בגדוד העברי. חלק מהזמן ניגן בתזמורת לכלי נשיפה בניצוחו של <persName>אוברי סילבר</persName> (מי שהיה אח"כ מנצח תזמורת המשטרה).

 כאשר שוחרר מהצבא בשנת תר"פ (1920) נבחן וקבל תעודת הוראה. בה בשנה נכנס להוראה במושבה באר-טוביה.

 נשא לאשה את <persName>צרויה</persName> בת <persName>משה וזהבה פרץ</persName> ילידת באר-טוביה. (ראה כרך א', עמוד 380).

 אחרי שלש שנות הוראה נשלח להורות בחדרה.

 בתרפ"ג היתה חדרה מושבה קטנטנה ומספר תלמידי ביה"ס כלם לא עלה על שלשים ושנים. עם חברו המורה <persName>שמואל ברלס</persName> , הורה בחדרה שבע שנים. נוסף על העבודה בביה''ס. שכללה גם עבודה חקלאית, כגון: טפול בעציפרי. ירקות וצמחי-נוי, נצח כל אותן שנים על מקהלה בת ארבעה קולות בלווי פסנתר (הפסנתרנית היתה הג' <persName>חנה לוין</persName> מראל"צ) ונגן ברביעית כנורות עם <persName>אהרן</persName> <persName>סמסונוב ומנדל שניאורסון</persName>

 המלריה היתה עוד אז בחדרה בעצם תקפה. לרגלי הקדחת נאלצה המשפחה לצאת את המושבה.

 המשך העבודה היה בכפר-הילדים שפיה. חמש שנים קשות ופוריות עבד כאן בהנהלת ביה"ס ובהדרכה מוסיקלית ענפה. תזמרת-המיתרים הגדולה שהצטינה ערכה קונצרטים בסביבה ובתל-אביב. בסוף שנת תרצ"ה עברה המשפחה לכפר החילים המשוחררים אביחיל שבעמקחפר להתישבות והוראה. שם נבנה בית נאה, נטע פרדס וגם רפת ולול היו מנת חלקם. אך בני המשפחה כרעו תחת נטל משאם. העבודה הקשה בהנהלת ביה"ס, בטפול בפרדס ובשאר ענפי המשק, ואף בהוראת מוסיקה שלא עמלק''פ, התישה את כוחות בני הבית עד למידה כזו שהיתה נאלצת לעזב את המקום ולנדוד לתל אביב, אחר י"ח שנות עבודה בכפרים.

 מאז ממשיך הוא בהוראה בביה"ס העירוני בתלאביב.

 צאצאיו:<persName> יואב</persName> (פקיד בבנק הלאומי - נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת <persName>אסתר ויוסף פחטר,</persName> מראשוני השוטרים העברים בירושלים),<persName> ורדה</persName> אשת המהנדס<persName> ירחמיאל </persName> בן <persName>עוגניה ומרדכי רק </persName> (מראשוני מנגני התזמורת הפילהרמונית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2645</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2646</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
