<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2818</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2819</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה סלאנט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י''ט טבת תרי''ג (1853).

 לאביו ר' <persName>אליהו</persName> (תלמיד חכם, ישב כל ימיו על התורה) ולאמו<persName> רייזה-דינה</persName> בת ר' <persName>מנחם מנדל מקאמיניץ</persName> (מחבר ספר "קורות העתים", ראה כרך ב', עמוד 560).

 גדל בבית סבו<persName> מנחם מנדל מקאמיניץ</persName> וקיבל חינוך מסורתי בישיבה. היה בין הראשונים שהצטרפו בשנת תרל"ד (1874)

 לאגודת בוני השכונה "מאה שערים" בירושלים שמחוץ לחומה, והיה מראשוני המתישבים הראשונים בשכונה, אף על פי שמסחרו היה בתוך העיר העתיקה, ומדי יום-ביומו היה עליו לעבור דרך שדות-בור והרים מחנותו לביתו ומביתו לחנותו. היה זה בשעתו מעשה חלוצי ממש, כי השכונה היתה בודדה ורחוקה מהבטחון


 שלפנים מן החומה. במאה שערים ישב שש שנים, אולם מאחר שהפסיד את כספו במסחר בחיטה, נאלץ למכור את ביתו ועבר לחברון, שבה ישב שנה אחת.

 בימים ההם היה מצבו קשה והוא נתן דעתו לצאת לחוץ-לארץ לזמן מה, ורבני ירושלים נתנו בידו אגרותהמלצה שבהן המליצו על האברך הצעיר בדברי שבח חמים, אבל לבסוף נתחרט ונשאר בארץ.

 בשנת תרנ"ג (1893) עבר ליפו ופתח שם בית-מלון (ככל בני משפחת קמיניץ, שהיו מפורסמים בבתימלוניהם) שהתקיים עד פרוץ המלחמה העולמית הראשונה בשנת תרע"ד (1914).

 בית מלון זה, ביפו הערבית, שימש מלון לרוב העולים דרך יפו, משדרכו רגליהם על אדמת א"י, והוא נזכר לטובה בספרי-זכרונותיהם של רבים מהעולים ועולי הרגל לא"י (עיין: זכרונות ארץ ישראל, מאת <persName>אברהם יערי,</persName> ירושלים תש"ז, עמודים 904-903). וכן שימש המלון אכסניה לאכרי מושבות יהודה ולאנשי ירושלים שהיו יורדים בקיץ להתרחץ בימה של יפו. פנקס המלון שנשתייר בידי יורשיו והכולל רשומים מאת אנשים חשובים, יהודים ולא יהודים, המציינים כולם לטובה את יחסם החביב של בעל המלון שקיבל כל אדם בסבר פנים יפות וידע להנעים עליו את הישיבה בבית-מלונו. במיוחד עשה הדבר רושם על שיירות העולים, שמלונו שימש להם מפגש ראשון על אדמת א"י.

 עם גירוש חלק מיהודי יפו-ת"א ב"יום החמשי השחור", כ''ט כסלו תרע"ה (17.12.1914) - גרוש 700 איש - נתיני חו"ל למצרים ע"י השלטונות התורכים (בניסן תרע"ז - 1917, גרוש תושבי יפו ות"א לפנים הארץ) עבר לפתח-תקוה, שבה ישבה בתו<persName> אסתר</persName> אשת הפרדסן <persName>חיים זיסל יגנס</persName> (ראה כרך ו', עמוד 2675), רכש פרדס, ולמרות זקנתו היה יוצא יום-יום לפרדסו בריחוק-מקום.

 זכה לשמוח על החלטת או"מ לייסד מדינה יהודית בא"י, חלה ונפטר בשבט תש"ח (1948) ונקבר על הר הזיתים בירושלים.

 צאצאיו;<persName> מנדל, יהושע</persName> (אדריכל). <persName>אסתר </persName> אשת <persName>חיים</persName> <persName>זיסל יגנס, צפורה</persName> אשת <persName>ברוך תמרי</persName> (רופא שנים).<persName> חוה</persName> <persName>ז"ל, צבי ז"ל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2818 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2818</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2819 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2819</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
