<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4705</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4706</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4707 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4707</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה דותן (פיינברון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קישינוב</placeName> (רוסיה) בשנת תרס"ח (4.2.1908).

 לאביו <persName>אהרון פיינברון </persName> ולאמו<persName> רחל</persName> בת <persName>יוסף</persName> <persName>פילר</persName> (הוריו שוחרי-השכלה וציונים נלהבים מימיה הראשונים של התנועה הציונית בדרום רוסיה. אחיו הבכור של אביו ואחות אמו נישאו ועלו לארץ בשנים הראשונות של המאה הנוכחית ואילו


 אביו היה ציוני פעיל הן ב<placeName>קישינוב</placeName> (יחד עם <persName>קוגן-ברנשטיין</persName> ) והן במוסקבה (עם הרב<persName> מזא"ה</persName> <persName>וצלינוב</persName> ). בביתם היה מתאסף הנוער הציוני התוסס, וביניהם<persName> מאיר דיזנגוף, יוסף שפרינצק, ישראל גורי</persName> <persName>נח שפירא</persName> ועד שכולם עלו לארץ.

 משחר ילדותו, זכורות לו אסיפות וישיבות ציוניות רבות שהתקיימו בביתם ובעיקר נחרטה בזכרונו אספה רבת משתתפים בדירתם הגדולה, בה נאם <persName>זאב ז'בוטינסקי </persName> (היה זה בשנת 1912), עליו ספרו הוריו בהוקרה ובהתלהבות. אביו דאג שלכל 4 ילדיו יהיה חינוך עברי, ועל כן תמיד היה בביתם מורה לעברית, דקלמו (ברוסית) בדבקות רבה את שיריו הציוניים הליריים של <persName>פרוג</persName> . בשנות מלחמת העולם הראשונה גרו במוסקבה

 ושם התחיל לבקר בגמנסיה.

 בשנת 1919/20 עזבו את מוסקבה כשפניהם לא"י. נדדו ברחבי רוסיה ובקושי הגיעו לבסרביה שהיתה כבר בידי הרומנים. אביו עלה מיד לארץ ואילו משפחתו עלתה רק בשנת 1924.

 נתקבל לגימנסיה העברית "הרצליה" וסיים בה את לימודיו בשנת 1927. עוד כתלמיד בגימנסיה היה פעיל ב"הגנה" והשתתף בהדיפת התקפה ערבית על נוה שלום.

 עם הקמת סניף "הסתדרות הציונים הרביזיוניסטים" בתל-אביב, הצטרף אליה והיה בין פעיליה

 עם העסקנים <persName>(חוטר ישי, אלכסנדר יבזרוב, משה</persName> <persName>הימלפרב)</persName> אחר כך הצטרף לארגון עובדי הצה"ר ובית''ר והיה פעיל בו עם ה"ה<persName> אריאלי, גילוני,</persName> <persName>שנידרמן</persName> ואחרים. 

 בשנת 1929, נסע לצרפת ולמד באוניברסיטת שטרסבורג בשנים 1929-32.

 תוך שנות לימודיו יסד יחד עם עוד סטודנטים את סניף הצה"ר בשטרסבורג ונבחר כיו"ר ועד הסניף. ה"ה <persName>ז'בוטינסקי, שחטמן,</persName> ואחרים בקרוהו במקום. משסיים את חוק למודיו חזר לארץ בשנת 1933. 

 היה בין פעילי ארגון עובדי הצה"ר ובית"ר עד ליסוד "הסתדרות העובדים הלאומית", שהיה בין מניחי יסודותיה ואח"כ גם נמנה על חברי הועד הפועל הראשון והשני שלה. כן היה פעיל ב"קופת חולים לעובדים לאומיים", כמעט מיום היווסדה ולקח חלק בביסוסה ובהרחבתה עד שנות 1942-3.

 בשנת 1935 נשא לאשה את<persName> בריגיטה</persName> בת <persName>ישראל</persName> <persName>קובלר</persName> .

 בשנת 1939 נסע לאנגליה לשם השתלמות וחזר ממנה בשנת 1940.

 היה חבר בלח"י (לוחמי חרות ישראל) ונאסר בסוף 1944, והיה עציר במשך חצי שנה בבית כלא ביפו ובלטרון. המשיך להיות פעיל בלח"י עד קום המדינה.

 עובד בעירית תל-אביב משנת 1933, מלא בה תפקידים הנדסיים ומינהליים שונים.

 כיום הוא מכהן כמנהל מפעלי המים והמאור.

 היה עורכו של עתון "אגודת האינג'ינרים והארכיטקטים" משנת 1950 ועד שנת 1956.

 יסד וניהל הוצאת ספרים מדעית ופרסם מאמרים בעתונות היומית ופריודית, טכניים הפובליציסטיים וספרותיים שונים ולאחרונה ברבעון "האומה". היה מרצה בבעיות מים בקורסים וסמינריונים אפרו אסייטיים ועוד.

 פרסם ספרים: "דבר אנשי שם על תכנית החלוקה"; "חוקת הביטחון" ; ועוד.

 יו"ר אגוד מנהלי מפעלי מים, יו"ר אגוד מהנדס תאורה, עירוניים וחבר מיסדר ז'בוטיסקי.

 צאצאיו:<persName> אלינהר</persName> אשת<persName> ישראל לפטר, גיורא</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4705</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4706</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4707 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4707</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
