<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2576</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אליהו הרשקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>חרסון</placeName> (רוסיה) בשנת תר"כ (1860). לאביו<persName> זאב</persName> .

 קבל חנוך מסורתי באודיסה. היה פעיל בחובבי ציון בעירו.

 בשנת תרמ"ד (1884) עלה לארץ, ועבד בתור פועל חקלאי במקוה ישראל. התודע אל 11 החלוצים, שעתידם היו להיות מיסדי המושבה "מזכרת בתיה" (עקרון. ראה כרך א', עמוד 403) . ביחוד התקשר <persName>לחיים משה</persName> <persName>פרס </persName> (ראה כרך א', עמוד 406).

 ביום היה עובד במקוה ישראל ובערבים היה חוזר. גם בלילות גשמים - למושבה עקרון (בלי הפסקה). באין מטות מיותרות במושבה, היה לן במטה אחת עם חבריו. בערב אחד הופיע המפקח מפקידי הבארון לבקר בחדרי השינה, ומצא "מסתנן" - שלא כחוק...

 הדבר נעשה בלי נטילת רשות מההנהלה הראשית, והדבר הרגיז את "המפקח". <persName>משה אליהו</persName> מיהר להתנצל, שהגשם גרם לכך, ואז נסלח לו...

 נשא לאשה את <persName>חוה</persName> בת <persName>שמואל גרונם לובמן</persName> (אחותה של רבקה, אשת <persName>אברהם דב חביב-לובמן</persName> (ראה כרך א', עמוד 342).

 כאשר חלה העליה לעקרון נספחו: הוא, גיסו <persName>לובמן</persName> (הנ"ל) ועוד שלשה למתישבים בעקרון (בז' חשון תרמ"ד).

 כאשר הגיעו שמועות אשר הביאו את דבת הארץ לרעה - ברוסיה, בפרט על דבר ההתנגשויות בין בני עקרון ופקידי הבארון, התחילו בני משפחתו ממטירים עליו מכתבים בדרישה שיחזור לעירו ולמשפחתו, תשובתו היתה לכל טענותיהם - קצרה ופשוטה: "אני אעבוד בעקרון ב"פיוש" (טוריה, מעדר) ואכרוך לחמי בבצל ירוק, ואת הארץ לא אעזוב לעולם.

 יחד עם רעיתו חי את חיי חלוצותו במושבה הקטנה. את קנם בנו בקצהו המערבי של המחסן הארוך ששימש בית מגורים לכל ראשוני המושבה - (שבהסואת "אורוה" לבקר נבנה - לשמוש בית מגורים, אסור היה אז - בימי ממשלת תורכיה לבנות בתים...) ויחד עם כל מיסדיה של המושבה עבר את כל תלאות החלוציות והבנין.

 נפטר בלא עת, כתוצאה מהמצב הרפואי המשובש בימים ההם. בעבדו בשדה ובשתותו לצמאונו מים מן הכד, בלע עלוקה (מהעלוקות שהיו שורצות במים העכורים). הועבר באחור זמן לבית החולים המרכזי הזעיר בראשון לציון, אך העלוקה הספיקה למצוץ את דמו, ואגב התנפחותה מרוב הדמים שמצצה, נחנק והוציא את נשמתו ביום י"ג כסלו תרנ"ה (1894) ונקבר בראשון לציון.

 צאצאיו: <persName>ישראל</persName> (ראה בכרך זה),<persName> מושה</persName> (הבת שנולדה אחרי מותו) אשת<persName> נחום כספי.</persName>

 רעיתו המשיכה בהנהלת המשק ושתפה פעולה עם מיסדי המושבה בסבלות היסוד והבנין (נפטרה בראשון לציון, י"ח סיון תר"פ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2576</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
