<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3964 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3964</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה יוסף ויינרב</persName>

</head>
         <div><p> נולד ג' טבת תרנ"ד (20.12.1893) בבארנוב שבמערבגליציה, פולין.

 לאביו<persName> אפרים פישל הכהן</persName> (מצאצאי הרב <persName>יוסף יהודה</persName> <persName>צוקר,</persName> ראב"ד בקראקוב) ולאמו<persName> פייגא</persName> בת<persName> משה אלבוים.</persName>

 למד בחדרים ובישיבות, ובבית הוריו קיבל חינוך דתי-לאומי, שלא היה כשר בעיני החסידים הקנאים, שהיו

 רוב הציבור היהודי בעיר, ועל אף ההתנגדות הכללית, אבל בהסכמת הוריו ובביתם אירגן ב-1901 חוג נוער של חובבי ציון.

 ב-1913 נסע ללמוד בישיבת פראנקפורט-דמיין, עד שבאמצע מלחמת העולם הוכרח לחזור הביתה ולשרת בצבא האוסטרי.

 בשנת תר"פ (1920) נשא לאשה את<persName> זלאטה</persName> בת <persName>זלמן</persName> <persName>רוזן</persName> מרימאנוב. (נפטרה י' סיון תש"ב בסאמארקאנד) ובשנת תשי''ד (1954) נשא בזיווג שני את <persName>רבקה</persName> בת <persName>דוד נוסבוים.</persName>

 השתקע ליד חותנו ברימאנוב, עסק במסחר ובצרכי ציבור בעניני סעד ותרבות, יסד וניהל בית-ספר עברי, היה יו"ר סניף המזרחי ונבחר על-ידו לועד הקהילה.

 כתב בשבועון "המצפה" הקראקובי ובעתון "טאגבלאט" הלבובי.

 במלחמת העולם השניה נמלט עם אשתו וחמשת ילדיו והורי אשתו מהכיבוש הנאצי לכיבוש הסובייטי ואחרי כשנה גורשו כולם לעבודת-פרך בסיביר, עד שלרגל ההסכם בין ברה"מ וממשלת פולין הגולה שוחררו ב-1942 והגיעו בכוחות עצמם לסאמארקאנד שבאוזבקיסטאן, שם מתו אשתו ושני בניו במחלות שתקפו את המוני הפליטים ונשאר עם בת ושני בנים. אחרי המלחמה הורשו לחזור לפולין, ובאמצעות ארגון '"הבריחה" עברו לגרמניה והתמסר לפעולה כחבר בועד המרכזי של שארית הפליטה ברגנסבורג ובמוסדות לעזרת הפליטים.

 מיד אחרי קום המדינה עלה לארץ עם שארית משפחתו ומצא לו גם כאן מקום לעסקנות ציונית וציבורית כיו''ר ארגון יוצאי רימאנוב, חבר ועד בית-הכנסת "בצלאל אור תורה" ברמת-גן וממיסדי קופת גמ"ח ע"ש בצלאל כ"ץ ליד בית-כנסת זה.

 צאצאיו :<persName> רבקה</persName> אשת <persName>מטה גולדפארב, ירמיהו</persName> (שניהם עלו לארץ במסגרת מח"ל להשתתף במלחמת הקוממיות), <persName>יהודה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3964 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3964</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
