<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/310</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/311</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה חיים בלומנפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בשנת תרכ"ז (1867), לאביו <persName>יהודה</persName> (שנקרא בירושלים ר' <persName>יודל לומז'ר</persName> , על שום שהיה הלומזאי הראשון שעלה ארצה - בסירת מפרש בנסיעה שארכה חצי שנה) ולאמו <persName>פינה</persName> בת ר' <persName>ישראל</persName> <persName>בק,</persName> חלוץ מלאכת הדפוס בארץ, ממיסידיה וראשיה של עדת החסידים בירושלים. למד בחדרים ובישיבות, נשא לאשר, את חיה שרה בת הרב יוסף חיים אפשטין. בשנת תרנ"ה התישב ביפו ועסק בגבית מס החניה בדרך יפו-ירושלים (עבור החוכרים יצחק ובנו שמעון רוקח, שחכרו את המס מאת הממשלה התורכית), אח"כ עבד כפקיד בחנותו של יחזקאל דנין ביפו. נסע לאמריקה לכמה שנים ובגלל הקושי שם לתמנע מחלול שבת, חזר ארצה. היה חבר פעיל בלשכת


 "אחוה", השתתף ביסוד שכונתה הקטנה ליד נוה צדק (כיום רחוב אחוה בתל אביב) ובנה בה את ביתו. גן היה פעיל בארגון קהלת יפו ושרותיה וביסוד חברה קדישא העצמאית של האשכנזים ואח"כ באיחוד החברה של שתי העדות בתנאי שויון.

 כשנוסדה אגודת "פרדס" בתרס"ד נתמנה למנהל משלוחי הפרי בנמל יפו, ותודות לקשריו עם פקידי הנמל ועם הספנים סייע לעולים יהודים להגיע בשלום אל החוף בסירות ולהסתנן ארצה על אף הגזירות וההגבלות של השלטון הטורקי. שהה שנים אחדות

 באמריקה וחזר לפני פרוץ מלחמת-העולם הראשונה.

 בתקופת המלחמה נסע לבקשת <persName>מאיר דיזנגוף</persName> לטורקיה לקנות מצרכים להקלת מצוקת הרעב בישוב. השתמש בקשריו עם אנשי השלטון להקלת פגעי הגזירות והנגישות מיהודים רבים, הצלות ממאסר, שחרור מהצבא על ידי העסקתם בעבודת כריתת עצים לצבא בחדרה בקבלנות של חברת "פרדס", וכו'.

 אחרי המלחמה השתתף ביסוד השכונה רמתהשרון בתל-אביב ובנה בה את הבית הראשון (כיום ברחוב החשמל), עזר ברכישת הקרקע שעליו נבנתה אח"כ תחנת החשמל ליד השכונה, וכן השתמש בקשריו עם נכבדי הערבים לעזרה לגאולת קרקעות שונים.

 לעת זקנתו פרש מעבודתו בחברת "פרדס" ועבר לגור ברחובות עם אחיו ר'<persName> אברהם בלומנפלד.</persName>

 נפטר בתל-אביב, י"ח ניסן תש"ה (1.4.45).

 צאצאיו : <persName>צפורה </persName> אשת <persName>שמואל אייזנברג, מינה</persName> אשת <persName>אלתר שרשבסקי, מרים</persName> אש<persName>ת מאיר פורדהויז,</persName> <persName>אליעזר, ישראל, יצחק, יעקב (ז"ל), שושנה (ז"ל)</persName> אשת<persName> משה מטלון</persName> מאלכסנדריה,<persName> יהודית</persName> אשת<persName> אהרן</persName> <persName>ירושלמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/310</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/311</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
