<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 894 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/894</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/895</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 896 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/896</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה יחזקאל גולדמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגרמבוב, מחזז טארנוברז'ג, גליציה המזרחית, ז' שבט תרנ"ה (8.2.1895), לאביו <persName>יעקב</persName> (סוחר) מסאנדומיר ולאמו<persName> געלה שבע</persName> בת ר' <persName>אהרן אפלבוים</persName> מקלימאנטוב. למד בחדרים ובבית-הספר מיסודו של <persName>הבארון הירש</persName> ברוזוואדוב ואח"כ באקדמיה למסחר בוינה.

 השתתף עם אביו ביסודו ובניהולו של הבנק בגרמבוב ובמוצאי מלחמת-העולם הראשונה נתמנה לנציג הג'וינט להגשת עזרה ליהודי הפלך עד למחוז קראקוב. היה פעיל בתנועה הציונית מנעוריו.

 ב-1916 נשא לאשה את<persName> פרידה</persName> בת שמואל <persName>בירנהק</persName> מגרמבוב.

 בסוף שנת 1918 עבר לברלין ויסד שם תעשיה לבגדי גברים. פעל בעניני צבור המהגרים היהודים ממזרח-אירופה. נבחר ליו"ר אגודת ביקור חולים ולינת הצדק וב-1925 לנשיא הסתדרות יהודי מזרח אירופה, שמרכזה היה בברלין. כן נבחר למועצת הקהלה הגדולה בברלין ולסגן יו"ר ועדת הכשרות שלה ונשא את המשרות הללו ופעל בהן כל זמן היותו בגרמניה, שגם התאזרח בה, כדי שיוכל להגן על "יהודי המזרח" כאזרח גרמני.

 כשעלה היטלר לשלטון חיסל את עסקיו בעוד מועד וביום 12.6.1933 כבר הגיע ארצה עם משפחתו והתישב בתל-אביב. בנה בית ויסד בשותפות עם אחיו<persName> אפרים</persName> ועם מר <persName>אריך לוין</persName> בית חרושת "חליפה" בע"מ לבגדי גברים ואת בתי-המסחר א. ב. ג. בע"מ (אפנת בגדי גברים) בתל-אביב ואח"כ גם בירושלים, בחיפה ובמושבות הגדולות. העסק התפתח בסגנון אירופי ובממדים גדולים ובמלחמת-העולם השנית יצר וסיפק בכמויות גדולות הלבשה לקציני הצבא הבריטי. בשנים האחרונות מפרנס המפעל למעלה מ-130 משפחות במישרין.

 הקים מוסד סוציאלי בשם "תפארת ישראל" ואח"כ אגודה לעזרה סוציאלית "עידוד". ב-1935 נבחר לסגן יו"ר "מרכז הסוחרים הזעירים" בת"א. עזר בהצלחה לחסל את הפילוג שקם בצבור הסוחרים ואחרי שהוקם האיחוד מחדש והארגון התפתח שינו את שמו ל"התאחדות הסוחרים הכללית בתל-אביב ויפו". ב-1941 נבחר ליו"ר התאחדות הסוחרים הכללית בארץ-ישראל, ומשנגמרה המלחמה והוטל עליו להתמסר להעברת מפעלו ליצור לימי השלום התפטר ב-1945 מכהונתו זו.

 ב-1944 נבחר כציר לאספת הנבחרים ברשימת הסוחר העברי ואח"כ נבחר גם לועד הלאומי. פעיל ב"בני ברית" ובבניה החפשית.

 צאצאיו: <persName>אהרן, שרה</persName> אשת<persName> קלמן (קארל) ראום</persName> , <persName>אסתר, יעקב</persName> .


</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ' בתמוז תשכ"ח (16.7.68) (ראה כרך שני, עמוד 895)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 894 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/894</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/895</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 896 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/896</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
