<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5602</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5603</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5604</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5605</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גולדין-זהבי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (דרום רוסיה) בט"ו בשבט תר"ס (1.1.1900).

 לאביו הרב <persName>אברהם מרדכי גולדין</persName> (מטובי הרבנים ב<placeName>אודיסה</placeName> ובתל-אביב (ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמו <persName>איטה</persName> בת ר' <persName>אליעזר חיים קרול</persName> (בעל בתי חרושת ב<placeName>אודיסה</placeName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 בחנוכה תרס"ה )19C5(עם העליה השנייה עלה יחד עם כל בני המשפחה - הוריו, סבא, סבתא, אחים

 ואחיות. בשנה זו (העליה השניה) עלו כ-50 איש מבני המשפחה המסועפת לארץ ישראל והתיישבו ביפו.

 את חינוכו קיבל בבית ספר מיוחד - מסורתי ללימודי קודש וחול שנקרא אח"כ בית ספר "תחכמוני". שנוסד ע"י סבו יחד עם מספר עסקנים חרדים מבני העיר.

 קיום המשפחה בארץ היה על הכנסות בתי החרושת ב<placeName>אודיסה</placeName> של הסבא ר' <persName>אליעזר חיים קרול</persName> הנ"ל שנשאו רווחים ואשר הועברו ליפו לשם קיום המשפחה ולרכוש אדמה לנטיעת כרמי שקדים וענבים ומעט זיתים בפתח-תקוה "הדר ב' ".

 השתדלותו של הסבא לקבל רשיון מהשלטון הטורקי להקים תעשיית "שרויט", (כדורי עופרת קטנים) כסניף החרושת ב<placeName>אודיסה</placeName> - לא הצליחה.

 בשנת 1910 עם פרוץ משבר חמרי בעסקי התעשיה וההכנסה לא הספיקה לקיום המשפחות ביפו וב<placeName>אודיסה</placeName> נאלצה המשפחה לחזור לאודיסה באופן ארעי עד יעבור זעם.

 בשנים 1913-1915 בוגר בית ספר טכני "טרוד", המחלקה למכונאות כהכנה לחזור לארץ.

 בשנים 1916-1919 למד בטכניון - המחלקה למכונאות.

 בשנים 1912-1914 היה ראש קבוצת צעירים ציוניים שהייתה מלווה ועוזרת (בהעברת) יהודים שומרי מסורת הנוסעים לארץ ע"י העברת חפציהם בימי שישי וערבי שבת להגיע לאניות. כידוע היו האניות מפליגות מאודיסה והסידור נעשה ברשיון מיוחד כדי למנוע חילול שבתות לעבור מריכוז האכסניה "זלדיץ". בו התרכזו הנוסעים לארץ ישראל. מרכז זה היה עוזר גם בסידור דרכונים לנסיעה.

 בשנת 1915 מייסד ויו"ר אגודת "התחיה" (בעזרת קריבוי, גזבר ואחרים) להפצת השפה העברית. מייסד שעורי ערב לעברית ומורה בהם שלא על מנת לקבל פרס. עד שהצטבר סכום כסף כדי שיוכלו להזמין מורים בשכר.

 עם הגיע הפליטים היהודים לאודיסה שגורשו מערי וכפרי מושבתם עם התקרב גבולות המלחמה עד מרחב


 מסויים מהם בפקודת ממשלת הצאר ניקולאי. התגייס עם חבריו לעזרתם באמצעות הוועד המיוחד שנבחר למטרה זו. אורגנו קבוצות חברים לקבלתם בתחנות הרכבת, סידורם בדירות, אוסף בגדים וכספים לשם קיומם.

 בשנת 1916 נבחר ליו"ר סניף "צעירי ציון" בדרום אודיסה ומועדון אגודת "התחיה" ברח' רזומובסקי 8, לאספות ופעולות חברותיות וכו'.

 ב-1917 עם הצהרת בלפור היה ממארגני התהלוכה הענקית רבת הרושם ב<placeName>אודיסה</placeName>, ועמד בראש המחלקה הטכנית שלה: תלמידי בתי ספר טכניים, פועלי בתי חרושת שהוו חלק גדול וניכר ועשתה רושם כביר והשפעה רבה על תושבי אודיסה.

 ב-1918 עם הגיעם של כמה מאות מתושבי צפת ויפו שהוכרחו לרגל מצב המלחמה והרעב בא"י לעזוב את בתיהם ודרך סוריה וקושטא הגיעו לנמל ב<placeName>אודיסה</placeName>, בתקופה בה נמצא הצבא האוסטרי שם. בתקווה כי בתור נתיני אוסטריה יוכלו להגיע אל קרוביהם באוסטריה ולא לסבול חרפת רעב. לאחר שנסיון זה לא הצליח, נאלצו להישאר ב<placeName>אודיסה</placeName>. הארגונים של חברי "התחיה", "צעירי ציון" ואחרים, העבירו אותם מהנמל, ששם סבלו מקור ומגשמי הזעף ללא כל עזרה שהיא, והעבירום למקומות שונים וביחוד לקסרקטיני החיילים האוסטריים שהתפנו בדרך לפונטאן, מעונות קיץ בפרברי אודיסה, שחלונותיהם (הזגוגיות) נהרסו כתוצאה מההתפוצצות החזקה במאגר התחמושת של הצבא בסביבות העיר, ובו בזמן הודיעו לוועד הקהילה על המצב לשם אירגון וגיוס רופאים, אחיות, סטודנטים לרפואה ועסקנים שונים, לבוא לעזרתם, ולמרות הטיפול המסור והקשה בהם לא החזיקו רבים מהם ונפטרו.

 יחד עם חבריו הצעירים טיפלו בהם ובחוליהם יומם ולילה. מרוב התאמצות הלה ואחרי שהבריא והמשיך בטיפול ואירגון ועד פליטי א"י לשם החזרתם הביתה (לארץ), היות ופליטי צפת ויפו היוו את הגרעין והיסוד לאירגון זה. וע"י כך יזם ואירגן את פתיחת העליה השלישית המאורגנת הידועה בשם "עליית רוסלאן" האנייה הראשונה שהעלתה כ-700 יהודים - ביניהם את פרופ' <persName>יוסף קלויזנר</persName> (ראה כרך שני, עמוד 609), ד"ר <persName>משה גליקסון</persName> (ראה כרך שני, עמוד 592). ד"ר <persName>חיים יסקי</persName> (ראה כרך רביעי, עמוד 1770), פרופ' ד"ר אריה דוסטרובסקי (ראה כרך ד', עמוד 1749) ועוד. האניה הגיעה לנמל יפו עם הדלקת הנר השלישי של חנוכה בכ"ז כסלו תר"פ (19.12.1919) לפי דרכונים: בעברית, רוסית וצרפתית, שלפיהם גם השתחררו מהשירות בצבא הרוסי, ואף היו כאלה שקיבלו בדרכונים אלה מזון מהמשרד הממשלתי פוניבז' שעזר לשבויים ופליטי המלחמה.

 הטיפול באירגון עליית "רוסלאן" ערך כשנה וחצי. קיבלו רשיונות לצאת מרוסיה גם בימי שלטון "הבולשביקים" וגם בימי שלטון "הלבנים" שכתמורה הוכרחו להעלות אתם גם 13 "בוגומולצים" רוסים, אנשי קדושה פרובוסלביים ליפו.

 ביזמתו ובהוצאות סבו ר' <persName>אליעזר חיים קרול</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) הדפיסו את הדרכונים התעודות הנ"ל בשם ועד פוליטי א"י לשם החזרתם הביתה לא"י, בשפות עברית, רוסית וצרפתית והנ"ל נתנו תוקף לתעודות אלה כנ"ל.

 כאמור, ב-1919 עלה יחד עם שני אחיו (חזרו) לארץ.

 ממארגני ויו"ר הסתדרות הסטודנטים בארץ (סטודנטים מחו"ל - לפני היווסדה של האוניברסיטה העברית בירושלים (ז' ניסן תרפ"ה - 1.4.25 הפתיחה הרשמית).

 בשנת 1920 בא' דחול המועד פסח תר"פ במאורעות שפרצו בירושלים, אחר השתתפות בהגנה בעיר העתיקה נפצע קשה בראשו יחד עם חברו אהרן דוכובני, (מעולי "רוסלאן") שנמצאו בקרבת "הכותל המערבי". אחרי שמשתתפי התהלוכה המסורתית הערבית (בעיקר משכם ומחברון) של "נבי-מוסה" (ביקור ליד קברו של משה רבנו, בדרך מירושלים ליריחו - לפי שהם קבעו), ובעברם על ידם חשבו אותם למתים, וכך לא נגעו בהם. בעזרת שוטר ותושבי הרובע היהודי הועברו לבית כנסת של ר' "יוחנן בן זכאי" ומשם לבית החולים "ביקור חולים" בעיר העתיקה ומשם לבית החולים "הדסה". שם נותח בראשו והבריא. מנהיג הישוב, הרב <persName>קוק</persName> אמר לו אז: "בדמיך קנית את הארץ". כמו כן ביקרו אותו ד"ר <persName>ח. ויצמן, נחום סוקו</persName> <persName>לוב</persName> , והמושל סיר <persName>רונלד סטורס.</persName>

 ממארגני הסתדרות יהודי א"י יוצאי רוסיה במשרד העיר ליהודי יפו-ת"א, ויצירת קשר לקבלת ומסירת דרישת שלום לקרובים באמצעות מוסדות כאלו בלונדון ובניו-יורק.

 מחנך "מעון הילדים" (יתומים) בבתי פיינגולד בנוה שלום ביפו.

 ב-1920 היה ממארגני קורסים למדידה ולמשפטים בתל-אביב.

 ב-1921 ממודדי השטח ג'בליה בגבול בת-ים (בית וגן) יחד עם המהנדס<persName> נחום פפר</persName> (ראה את הערך שלו בכרך שביעי, בעמוד 2957) אף השכנים הערבים הפריעו ורגמום באבנים.

 כשפרצו מאורעות ראשון למאי 1921 ביפו, והוא ואחיו - תושבי יפו, נאלצו לעבור לת"א, יחד עם שאר תושבי "מנשיה" (נוה שלום), התרכזו בחצר הגימנסיה העברית הרצליה.

 ממארגני ועד איחוד השכונות (נוה שלום, נוה צדק, נורדיה, נחלת יצחק, נוה שאנן, שכונות התימנים, מאה שערים).

 ב-1921 ממייסדי חברת בניין בתים למחוסרי דירות ביפו-ת"א והיה מבוני שכונת "נורדיה" בתלאביב על אדמת קק"ל. יחד עם ד"ר חיים בוגר (אז - בוגרשוב. ראה כרך שני, עמוד 1016) היו"ר, והוא בתור מזכיר החברה והשכונה שהיא כיום במרכז תלאביב.

 היה חבר הוועד הפועל של ועדת הבחירות לעיריית תל-אביב, המועצה הראשונה, ונבחר לאחד מ-3


 החותמים על כל כרטיסי-הבוחרים לעיריה (בשם ועד איחוד השכונות).

 בשנים 1921-24, מזכיר חברת "שכונת נורדיה" (בתים) בתל-אביב והסתדרות השכנים.

 בר"ח אייר תרפ"ד (5.5.1924) נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת <persName>בצלאל יעקב טורוק.</persName>

 בשנים 1924-25 מזכיר ומוכתר חברת שכונת "נוה שאנן" בחיפה. סידור צינור הספקת מים לשכונה, גמר הכביש מהעיר לנוה שאנן וסידור תחבורה של אוטובוס של השכונה ביזמת היו"ר <persName>ש. בן-בסט</persName> .

 ב-1926-31 מזכיר ומוכתר חברת שכ בת-גלים בחיפה.

 ב-1932-34 מנהל "בית חרושת למצות דוד זליבנסקי ובניו" בתל-אביב.

 ב-1934-40 עד היום שאיטליה הצטרפה למלחמת העולם השניה (10.6.1940) היה בהנהלת החברות האיטלקיות לאניות "לויד טריאסטינו", "איטליאן ליין" ו"לאדריאטיק" ומלא תפקידים: מזכיר ומנהל הפנקסים הראשי של החברות. הנהיג, בהסכמת המנהל <persName>א. הוכדורף</persName> , את הקורספונדנציה בעברית עם הלקוחות בארץ.

 המשרד נסגר ב-10.6.1940 ע"י השלטון הבריטי עם היכנס איטליה למלחמה נגד בריטניה וכו'.

 הנתינים האיטלקים, ומובן גם פקידי המשרדים האיטלקים הנ"ל נאסרו והוא ביניהם, ונשלחו למעצר ב"מזרע" (צפונית לעכו), ושוחררו כעבור שבוע ימים יחד עם ה"ה אנצו סירני, ד. סרבדיאן סיניגליה וכו'. רק עם קום המדינה נפתחו המשרדים מחדש וחזר לעבודתו, ובהגיע לגיל 60 יצא לגמלאות.

 בשנים 1942-43 היה מרכז מפעלי התעופה בא"י ואירגן חוגי תעופה לתלמידי בתי-ספר ושעורים למורי המלאכה בבתי הספר בבניית מודלים של טייסנים לשם תקנתם לתלמידי החוגים.

 ב-1943 ב"חברת פיתוח ובנין בא"י" יחד עם המהנדס <persName>מרדכי קריתי </persName> (ראה כרך שישי, עמוד 2676) שמכרה חלק מעזבון<persName> יצחק ליב גולדברג</persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 483) - גבעת הר נפוליון לעירית תלאביב לשם יצירת גן עירוני וחלק לחברת "עלית" לשם הקמת שיכון לפועלים.

 צאצאיו: גלעדה אשת המנהדס <persName>ראובן לוי</persName> (ילדיהם <persName>:אהוד, נאוה, מיכל); אחיעזר גולדין-זהבי</persName> (אשות<persName> אביבה</persName> בת <persName>מנשה יולביץ</persName> (ילדיהם: <persName>עמיהוד, אמי</persName> <persName>רה)</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5602</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5603</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5604</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5605</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
