<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/932</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גוטיל לוין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה יאנישקי, פלך קובנה, ליטא, כ"א אלול תר"מ (1880), לאביו <persName>יהושע </persName> (בר-אוריין, סוחר, ממשפחת ר' אליהו מקרטינגן) ולאמו <persName>מלכה</persName> לבית <persName>ליפשיץ.</persName>

 בן שנה עבר עם הוריו לעיירה זאגר, שם למד שנים אחדות בחדרים. אח"כ עברו הוריו לאירלנד ועסקו במסחר והוא למד שם בבית-ספר ממשלתי באנגלית והמשיך ללמוד תורה מפי מורים פרטיים יוצאי ליטא.

 בסוף אלול תרנ"ג עלתה המשפחה ארצה והתישבה בירושלים, אביו עסק במסחר והוא למד בישיבות "מאה שערים" ו"עץ חיים".

 בתרנ"ט נשא לאשה את <persName>צפורה </persName> בת ר' <persName>יואל משה</persName> <persName>סלומון</persName> (העסקן הירושלמי, מעורכי "הלבנון", עורך "יהודה וירושלים", ממיסדי השכונה נחלת שבעה והמושבה פתח-תקוה).

 בתר"ס יסד יחד עם גיסו העסקן הירושלמי<persName> חיים</persName> <persName>סלומון</persName> את בית-המסחר לרפואות "סלומון את לוין" שפתח אח''כ סניפים ביפו ובירושלים וידוע בשם הפירמה "סלומון, לוין ואלשטיין בע"מ".

 כשפתחה הפירמה בתרס"ה את הסניף בחיפה עבר הוא להתישב שם ולנהל את העסק. התמסר לארגן את היהודים האשכנזים המעטים שבעיר לעדה אחת עם שרותים ומוסדות עזרה, התנדב לשרת את העדה כשליח-צבור ובעל-קורא ומרצה שיעורי תורה בכל יום. היה מכובד אף בין התושבים הלא-יהודים ושרי השלטון והצליח בהשתדלויותיו אצלם לטובת העדה. השתתף ביסוד שכונת הרצליה ובנה בה את הבית הראשון.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה הוגלה מצרימה בראשית תרע"ה בגלל נתינותו הבריטית ופעל שם בעניני צבור כחבר ועד העזרה לפליטים ולמגורשים מארץ-ישראל.

 בתרע"ט חזר לחיפה לעסקו ולעסקנותו והמשיך את פעילותו לטובת הצבור כחבר ועד הקהלה וראשה מתרפ"ה ואילך, וכעת גם יו"ר ועדת החינוך העברית שליד עירית חיפה. ייצג את הקהלה בכבוד ובהצלחה

 בהופעות שונות לפני השלטונות ופעל למען פיתוח העיר חיפה, הדר הכרמל והר הכרמל ומוסדות הצבור. בשנות תר"פ - פ"ד היה חבר לשכת המסחר המעורבת ומתרפ"ה ואילך מזכיר-הכבוד של לשכת המסחר העברית, שהיה ממיסדיה.

 צאצאיו: <persName>אברהם </persName> (עו''ד, חבר הפירמה<persName> ש. הורביץ</persName> ושות'),<persName> מיכל </persName> אשת עוה"ד<persName> נחום חת</persName> (חיפה),<persName> ישראל</persName> (עו"ד, ת"א), <persName>יצחק </persName> (חיפה),<persName> עזרא</persName> (אדריכל, לונדון), <persName>יעל,</persName> (מורה לאנגלית בביה"ס הריאלי בחיפה), <persName>מלכה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 932 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/932</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
