<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה מנחם גולדשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזלאטופלי (רוסיה), כ"ז שבט תרמ"א (1881).

 לאביו<persName> מאיר</persName> (מצאצאי הבעט''ש) ולאמו נחמה בת <persName>אריה שורצמן.</persName>

 נתחנך אצל הסבא ולמד ממידותיו התרומיות. נתפרסם בכל הסביבה בתור "עילוי", למד בישיבות מיר ו-וולוז'ין והוסמך לרבנות. למד גם בגימנסיה, כדי שבתור רב יובל לשמש גם בתפקיד הרשמי של "רב-מטעם", אך לא שימש ברבנות ולא עשה את תורתו קרדום לחפור בה. מנעוריו היה מפעילי המזרחי.

 נשא לאשה את <persName>מילכה</persName> בת <persName>יהודה ליב ציון </persName> (מצאצאי משפחה מגולי ספרד שנתגלתה למזרח-אירופה).

 עסק במסחר ובצרכי ציבור ובמעשי צדקה וחסד והיה מחשובי העסקנים בעיר, שאחרי מלחמת ה

 עולם הראשונה השתייכה לפולין, ונבחר בה לציר לועידות המזרחי.

 בשנת 1921 עלה לארץ עם משפחתו, השתקע בשכונת שיינקין - שליד שכונת בורוכוב (כיום במרכז העיר גבעתיים) והיה מראשוני בוניה. עם גידול הישוב בגבעתיים התמסר במיוחד לארגון המוסדות והשרותים. לסיפוק צרכי הדת (רבנות, בית-ספר דתי, מקוה ועוד) ונבחר תמיד מחדש ליו"ר המועצה ה

 דתית המקומית. לכבודו בנו בניו בשכונת בורוכוב בית-כנסת שנקרא על שמו "אהל משה", והוא שימש בו גבאי ראשי עד סוף ימיו. נתן מפעילותו למען הקרנות הלאומיות ולבל מפעל לטובת הציבור במסגרת ארצית ומקומית. וכמובן גם למוסדות תורה וחסד ותרם בעין יפה וביד רחבה לכל אלה וגם לעזרת נצרכים יחידים.

 נפטר בגבעתיים, ז' ניסן תשכ"א (24.3.1961) ונקבר בנחלת יצחק.

 בניו:<persName> שלמה, אהרן, נפתלי </persName> (בעל הפירמה "האחים גולדשטיין", משרד קבלני לבנין, רמת גן, המגדילים לעשות בפיתוח גוש דן ובעסקנות ציבורית בדרך אביהם).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
