<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1695</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1696</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1697</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1698 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1698</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1699</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1700</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה יהודה הלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז', פולין, א' אייר תרל"ג (1873), לאביו <persName>מרדכי (מוטיה ; מגדולי </persName> הקומיסיונרים בתעשית הטכסטיל הלודז'אית, עסקן ונדבן נודע) ולאמו <persName>מרים</persName> בת ר <persName>אברהם הכהן חודק </persName> (מצאצאי הרבי <persName>אברהם יהושע השיל</persName> מאפטא, הידוע בשם ספרו "אוהב ישראל"; נודעת כבעלת צדקה, שהיתה לה קופת גמ"ח פרטית והפרישה מעשר מהוצאות הבית למפעלי סעד). בגיל צעיר מאד כבר הגיע לבקיאות גדולה בש"ס ופוסקים ובן י"ג היה משומעי שיעוריו של הגאון ר'<persName> אליהו חיים מייזל,</persName> רבה של לודז'. באותו גיל אירסו לו הוריו את בת זוגו,<persName> שרה (סעריל)</persName> בת ר' <persName>ליב לאנדוי </persName> מברדיצ'ב (מגזע בעל ה"נודע ביהודה", ומצד אמה מצאצאי הבעש"ט), והוא המשיך ללמוד תורה, ואחרי שנשאה לאשה בהיותו בן 17 החל ללמוד גם זוהר וקבלה (את רבו במקצוע זה, המקובל ר' <persName>אביש,</persName> שלח אח"כ על חשבונו לארץישראל וכאן נפטר בפתח-תקוה).

 בן 18 יצא לחיי המעשה, יסד בית-חרושת לאריגי פלוסין והצליח בעסקיו, ואחרי מלחמת-העולם הראשונה ניהל יחד עם גיסו <persName>מרדכי יהודה לרנר</persName> את עסק הקומיסיון שירש מאביו.

 היה חובב ספרים ואסף במשך הזמן בספריתו הפרטית כ-4000 ספרים עבריים בעלי ערך. חלק מהם נדב לחברת חובבי שפת עבר בלודז' לזכר בנו צבי שנפטר בימי עלומיו וחלק מהם הקדיש לזכר בניו <persName>אברהם,</persName> הי"ד, שנהרג בשמירה על פתח תקוה, והביאם ארצה ומסרם כגרעין לספריה של סניף המזרחי בתלאביב. כן תמך בחברת "אחיאסף" להוצאת ספרים עברים בוארשה, בהוצאת "השלוח" ובהפצת המלון של אליעזר בן-יהודה בלודז'. ביחוד היה פעיל בהסתדרות המזרחי בלודז', נבחר לציר לועידתה השניה ומאז השתתף בכל ועידותיה ובחמשה קונגרסים ציוניים כנבחר ברשימתה. נטע עצים רבים ב"גן שמואל" (הגר


 עין של קבוצת<persName> גן שמואל </persName> כיום) שנטעו בתרנ"ח על שם הגאון ר' <persName>שמואל מוהליבר </persName> והשפיע על אביו ועל גדולי החרשתנים היהודים בלודז' שיעשו כמוהו. עשה תעמולה חזקה בלודז' וביתר ערי פולין למען המזרחי והציונות (בעיר אלכסנדר משך נאומו קהל רב, וממחרת גזר הרבי המקומי תענית צבור לכפר על עוון שמיעת נאומו...), למען בחירת רבנים ופרנסים הנוטים לציון, ביחוד נודעת מלחמתו בתרע"ג בעת בחירת רב ראשי בלודז'. באותה שנה יסד והוציא בלודז' עתון יומי ציוני באידית בשם "נייע לאדזער מארגענבלאט" בעריכת וד"ר <persName>יהושע גוטליב</persName> הי"ד. כן השתתף בבחירות לקהלה, למועצת העיריה, לסיים ולסינאט הפולני. פעמים נבחר למועצת העיריה והיה פעיל מאד במשרד הסטאטיסטי העירוני כבעל זכרון מפליא במספרים ופעל רבות לשכלול משק העיריה ופעולותיה בענפים שונים לעזרת התושבים דלי האמצעים. יזם גם רעיון ליסוד משרד סטאטיסטי מרכזי ליהודי פולין, אך הדבר לא יצא לפועל מחוסר הבנה ועזרה מספקת מצד האישים והגופים המוסמכים. בתקופת היותו ציר בסיים הפולני עזר בהרבה לכל נבחרי היהודים בידיעותיו הסטאטיסטיות בפעולותיהם לטובת היהודים. באותה תקופה הוציא על חשבונו שבועון עברי בשם "מנורה" ושבועון אידי בשם "דאס נייע ווארט" לתעמולה ציוניתמזרחית ויהודית-לאומית.

 היה יו"ר המזרחי בלודז', חבר הועד המרכזי של המזרחי בפולין, מראשי התורמים והמתרימים לקרנות (ל"קרן הגאולה" תרם בתרפ"א "כתר תורה" של כסף שערכו היה כ-500 רובל), חבר המועצה העולמית של המזרחי, סגן חבר המועצה של הסוכנות היהודית ובהשתדלותו הושג החוזה בין הקה"ק ובין מחלקת החרדים שלידה. עמד בראש התלמוד תורה על שם הרב מייזל וזמן-מה היה יו"ר ביה"ס "בית אולפנא" של המזרחי בלודז', וכן היה פעיל כחבר ועד ההצלה האמריקאי ובכל מפעלי הסעד והחסד של יהודי לודז'. כן פעל לטובת בעלי הבתים בלודז' ועמד בראש אגודתם. נבחר פעמים למנהל חברת המלוה העירונית והבנק האפותיקאי העירוני, יסד בנק בעלי בתים, שעמד בראשו, והרבה לעזור בהלואותיו לבעלי-הבתים היהודים והציל את בתיהם ממכירות פומביות. לאות תודה רשמוהו פעמים בספר הזהב של הקה"ק ויסדו על שמו ספריה ליד אגודתם.

 בתרפ"ה ביקר בארץ לרגל פתיחת האוניברסיטה והקים מצבה על קבר בנו <persName>אברהם</persName> הי"ד, ובתרצ"ה עלה עם רעיתו והשתקע בת"א (נפטרה כ"ז כסלו תש"ג ומנוחתה בבית-העלמין הישן). גם באן התמסר לפעילות בהמזרחי, בבנק המזרחי, ביסודו ובהנהלתו, בסידור הספרית קול סניף המזרחי ועוד, יכן בפעולות שונות לעזרה וסעד.

 צאצאיו:<persName> צבי </persName> (נפטר בגיל צעיר בלודז'); <persName>אברהם</persName> (היה מראשי השומרים בפרדם פתח תקוה, שתפסו את מקום השומרים הערבים, עמד במשך 11 יום בראש פלוגתו במלחמה בכנופיות של אבו קישק, נפצע

 קשה והובא לבית-החולים "הדסה" בת"א ואחרי שעתים נפטר ביום י' אב תרפ"א): <persName>מאיר </persName> (חי בארץ עם כל משפחתו ; ושלש בנות שנספו עם בעליהן וילדיהן בידי הנאצים בפולין, והן:) <persName>הלה</persName> ובעלה <persName>בוריס טפלר</persName> ובתם<persName> הניה, יהודית</persName> ובעלה ד"ר <persName>עקיבא פישמן </persName> ובנם <persName>אביגדור </persName> (רק בתם<persName> מרים</persName> ניצלה בנס והגיעה ארצה), <persName>רחל </persName> ובעלה <persName>תיאודור הרשדרפר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1694 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1694</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1695</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1696</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1697</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1698 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1698</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1699</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1700</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
