<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/690</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 691 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/691</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/692</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אוקסהורן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביאגולניצה, גליציה, באייר תר"ן (מאי 1890), לאביו <persName>אברהם</persName> , סוחר ועסקן בגליציה. למד ב"חדר"' בבית-ספר עממי, ובשנות 1903-07 בביתספר למסחר בברלין.

 עלה ארצה ב-1908 ועבד כשנתים כפועל חקלאי. ב-1915 יסד בפתח-תקוה בשותפות עם<persName> יצחק דיסקין</persName> פירמה בשם אוקסהורן-דיסקין לסחר במכולת בסיטונות. ב-1918 עברה הפירמה ליפו ואחר-כך לתל-אביב, עסקה ביבוא צרכי מכולת ושימשה כנציגת בתי-חרושת ועסקי מסחר שונים מארצות רבות. בשנות 1922-28 יסדה הפירמה מפעלי תעשיה לגפרורים (בשכונת נוה שאנן בת"א), לנרות ולסבון. ב-1930 נתפרקה השותפות ומאז מתקיימת הפירמה בשם בית-מסחרי - אוקסהורן בע"מ, שמרכזה היה בתל-אביב ואח"כ בירושלים וסניפיה בחיפה, פתח-תקוה ורעננה. במשך שנים אחדות היו לה סניפים גם בעזה ובבאר-שבע, ומאחר שארבעה פקידים יהודים עברו לגור שם עם משפחותיהם, עזרו בכך להגדלת הישוב העברי שם שמספרו יספיק אף לתפלה בצבור.

 נשא לאשה את<persName> חסיה</persName> לבית<persName> אמדורסקי</persName> .

 בבית-המסחר התמחו הרבה פקידים בעלי מרץ ויזמה לפעילות עצמאית וכ-30 מפקידיו לשעבר הנם כיום בעלי פירמות בעלות עמדה בחיי המסחר בארץ. בתקופת העליה הגדולה מגרמניה פיתח בית-מסחר

 גם את הענף של יבוא כלי בית ומטבח, היה בענף זה הגדול שבאימפורטרים בארץ ועזר בעסק זה ליהודים מגרמניה להעביר את שארית הונם ארצה.

 משנת 1942 צמצם את עסקי המסחר שלו, רכש פרדסים ונמנה כיום בין גדולי הפרדסנים בארץ.

 השתתף ביסוד מרכז מסחרי ב' בדרך יפו-ת''א והיה חבר הועד בו. השתתף ביסוד השכונה רמת השרון בת"א (כיום הרחובות החשמל, ליבונטין, בר


 זילי, מקוה ישראל) וכחבר הועד פעל בקנית הפרדס וחלוקתו למגרשים ובנה לו את הבית השלישי בשכונה. היה במשך ארבע שנים יו"ר אגודת בית וגן, וכשקבל המקום ב-1937 מעמד של מועצה מקומית בת-ים נתמנה על-ידי הנציב העליון <persName>סיר ארומר</persName> <persName>ווקופ</persName> לראש המועצה. היה במשך כמה שנים חבר המועצה של בנק קופת-עם בת"א. במשך 16 שנה היה חבר ועד לשכת המסחר בת"א ויפו, ומעת שעבר לביתהכרם שבירושלים הנו חבר לשכת המסחר הירושלמית (במשך שנתים יצג את לשבת המסחר בהנהלת '"כופר הישוב") וחבר מועצת התאחדות בעלי-בתים בירושלים.

 צאצאיו:<persName> צבי ; ציונה </persName> אשת ד"ר משה <persName>פומרנץ</persName> ; <persName>אסתר</persName> אשת אלכסנדר<persName> ג'ייקובס ; יוסף</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"א כסלו תשט"ו (16.12.54) (ראה כרך ב', עמוד 691)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/690</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 691 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/691</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/692</bibl>
            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2716 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2716</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
