<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 191 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/191</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 192 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/192</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אשולין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו ביום ז' טבת תרמ"א לאביו ר' <persName>יצחק</persName> <persName>אשולין </persName> השו"ב של קהלת יפו, ולאמו חיה בת ר'<persName> לוי</persName> <persName>הכהן,</persName> מראשוני העולים ממרוקו.

 בילדותו נתחנך בתלמוד-תורה של אבי-אמו, ר' <persName>לוי הכהן ז"ל</persName> (בעל תלמוד-תורה. הראשון ביפו), המשיך בתלמוד-תורה של ר' <persName>אליהו שמול</persName> ז"ל ושל ר'<persName> יוסף</persName> <persName>שמחון</persName> ז"ל - כל אלה מאבות הישוב של עולי מארוקו ביפו. לשם "טוב תורה עם דרך ארץ" הכניסו אביו


 אחר-כך לבית-הספר של חברת "כל ישראל חברים" (אליאנס), ואחר-כך נכנס ללמוד מלאכת חרש-ברזל (נפח) בבית-החרושת <persName>ל. שטיין</persName> על חשבון "אליאנס".

 שנים אחדות עבד במלאכתו. אחר-כך עבד במשך 22 שנה אצל עורך-הדין<persName> דוד מויאל</persName> כפקיד בעסקי קרקעות ועזר בקנית קרקעות מערבים ובמכירתם ליהודים לצרכי שיכון והרחבת הישוב העברי ביפו. בהשתדלותו נוסדה השכונה "אהל משה", הנקראת כך על שמו, וכן עזר ביסוד השכונות מחנה יוסף, כרם התימנים ושכונת ברנר. בעסקי-קרקעות אלה מילאו יתפקיד חשוב ההון, היזמה והמרץ של יהודים רבים, והם גם זכו ברווחים הגדולים, בעוד שהוא הסתפק במועט וראה שכר לעמלו בהצלחתו להשתתף במצווה, אך גם הוא זכה להקים משפחה בישוב ולבנות לו בית בתל-אביב. בתר"ם נשא לאשה את חנה בת הרב ר' <persName>אליהו שמט.</persName> כן היה פעיל בחיי הצבור והקדיש את ידיעותיו בלשון הערבים ובמנהגיהם ואת יחסיו הטובים עמהם לעזרת העולים החדשים מאירופה, להקל מעליהם את קשיי ההתאחזות בארץ בשל חוסר ידיעת השפה והקשרים עם תושבי-העיר הוותיקים. כן היה חבר באגודת "המגן" ובאגודת "ואהבת לרעך כמוך" שפעלו בקרב הישוב החדש ביפו.

 במלחמת-העולם הראשונה לא יצא עם היוצאים למצרים, אלא נשאר בארץ ונשא בכל יסורי הישוב: רעב, מחלות וגירושים; החזיק מעמד ביפו, ואחר כך גם בכפר-סבא, עד הרגע האחרון, לבל יתרחק מעירו ויוכל לחזור אליה עם משפחתו הגדולה בהקדם, ואחרי המלחמה חזר מהגליל לעבודתו בהכנת קרקע להרחבת הישוב.

 בשנת תרצ"ו נענה לבקשת ר'<persName> פנחס גראיבסקי </persName> ז"ל מירושלים וחיבר בשביל האוסף שלו "ספר זכרון לחובבים ולעולים הראשונים" את הרשימות לזכר ראשוני עדת הספרדים והמערבים ביפו, עם 30 תמונות.

 במלחמת-העולם השניה שלח שלשה מבניו למערכה נגד אויבי עם ישראל: אחד בצבא היבשה, אחד בחיל הים ואחד בשרות טכני לצבא.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, ז' אדר ב' תשי"ט (17.3.59). (ראה כרך א', עמוד 191)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 191 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/191</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 192 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/192</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
