<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3551 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3551</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3552 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3552</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3553</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה כץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ח' טבת תרמ'ה (26.12.1884) בראשון לציון. לאביו ר' <persName>מיכל ליב כץ</persName> (מגואלי הקרקעות בארץ, ראה כרך ד' עמוד 1637) ולאמו פראדיל בת הרב<persName> יהודה ליב</persName> <persName>וייסנשטרן</persName> (רב ודיין בזולה-אגארסאג שבמערב הונגריה, שמתוך חיבת הארץ עלה משם עם משפחתו לירושלים).

 למד בירושלים בחדרים פרטיים מיוחדים (שמלמדיהם היו יודעי תנ"ך ודקדוק), בישיבת כולל אונגארן בעיר העתיקה, בישיבת "תורת חיים" של ר'<persName> יצחק מתמיד</persName> (וינוגראד), אצל דודו ר' <persName>יוסף צבי וייסנשטרן</persName> ובישיבת "בית המוסר" בחצר ר' <persName>שמואל שטרוים</persName> בעיר העתיקה. קיבל גם הוראה בשפות ובהשכלה כללית בשיעורים פרטיים מפי מורי בית הספר למל וגם מפי הכומר<persName> פיליפ</persName> <persName>קיפרנדורף</persName> , שתלמידו זה, <persName>משה כץ</persName> , היה מתרגם לו מגרמנית את המאמרים ודברי הבקורת שפרסם בעתונות

 העברית בארץ ובחו"ל. השתלם בשפה הערבית מפי המורה <persName>יוסף מני</persName> ומפי ר'<persName> דוד ילין,</persName> שנתן לו אח"כ סמיכה להוראת השפה הערבית בכתות היסוד. למד שנה אחת כאחד מראשוני התלמידים בסמינר למורים "למל" מיד אחרי פתיחתו, ואח"כ גמר את הסמינר המיוחד למורים בהנהלת ד"ר<persName> משה אוירבך</persName> בפתח תקוה (מיסודה של אגודה מיוחדת של יהודים בגרמניה, שנטלה על עצמה לקיים רשת-חינוך דתית מסודרת בשם "נצח ישראל" בארץ ולהכשיר כוחות מקומיים להוראה בהם), ובעשרות שנות הוראתו הוסיף להשתלם בקורסים ובסמינריונים מטעם הסתדרות המורים, האוניברסיטה העברית ועוד, במדעי הרוח ובמדעי הטבע.

 בבחרותו עזר לאביו בטיפולים רשמיים בקשר לגאולת קרקעות, ומיבצעו ה"היסטורי" בענף זה היה בטיפול בהשגת רשיון מיוחד מהפחה הירושלמי להעביר אדמת "אחוזת בית" ביפו על שם<persName> יעקובוס קאהן</persName> , חבר הקוראטוריון של הקהק"ל, כדי לאפשר בכך את קבלת ההלואות מהקהק"ל לבנית הבתים הראשונים בשכונת "תל-אביב". היה מהמיסדים והפעילים באגודת "צעירי ירושלים" להחדרת הרעיונות והמעשים של התחיה בישוב הירושלמי (הפצת הרעיון הציוני והשקל והדיבור העברי). האגודה עזרה <persName>לאליעזר בן יהודה </persName> להוציא את שבועונו "השקפה" פעם נוספת בשבוע. עזר בהתנדבות לבן יהודה באיסוף רשימות מהתלמוד ומהמדרשים לצורך חיבור המלון הגדול. נתן שיעורי ערב בהתנדבות לדרי משכנות העוני של עדות המזרח.

 אחרי גמר לימודיו נתקבל למורה בשני בתי הספר (לבנים ולבנות) של "נצח ישראל" בפתח תקוה, מילא בשעת הצורך את מקום המנהל ד"ר <persName>אורבך</persName> בשיעוריו וגם בניהול בעת העדרו לרגל נסיעה לחו"ל.

 בערב סוכות תרע"ג נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת הרב ר' <persName>מנחם נתן אוירבך</persName> (ראה כרך ט, עמוד 3277), נכד הרב <persName>מאיר אוירבך</persName> ("הרב מקאליש", שהיה רב ראשי לאשכנזים בירושלים - ראה כרך ג', עמוד 1103).

 בימי מלחמת השפות הוצע לו לעבור להורות בבתי הספר של חברת "עזרה" ("הילפספראיין") הגרמנית בתנאים טובים ביותר, אך הוא סירב לבגוד בלוחמים למען רבונות השפה העברית בחינוך.

 במלחמת העולם הראשונה פעלו הוא ורעיתו בסידור


 ארוחות שבת ליהודים המגויסים לשרות-עבודה בצבא בראש העין ובסביבת פתח תקוה, אחרי שבהשתדלות הד"ר <persName>אוירבך</persName> אישרה להם המפקדה את החופשות לשבתות וימים טובים. אח"כ השתתף בארגון פעולה להקלת המחסור במזון אצל המורים. באה פקודת הגירוש מטעמים צבאיים, ובתחילת שנת תרע"ח, שבועות מספר לפני פריצת הבריטים עד לירקון, עבר עם משפחתו לזכרון יעקב. שם השתתף בפעילות לעזרת המגורשים והפליטים והחולים שבהם, טיפל בייצור עמילן-חיטה (תחליף לאורז, מזון לחולי מעיים) באופן פרימיטיבי.

 בניסן תרע"ח הועבר, לפי הוראה טלגרפית מגרמניה, להורות בת"ת "נצח ישראל" בחיפה.

 אחרי גמר כיבוש הארץ בידי הבריטים, בראשית תרע"ט, חזר ליהודה ונתמנה למורה-מנהל בת"ת לבנים "נצח ישראל" בראשון לציון. שם פעל גם כראש הועד "למען תוצרת הארץ".

 בתרפ"ה עבר להורות בבית-הספר לבנות תלפיות בתל-אביב, אח"כ לבתי-הספר לבנים ולבנות מזרחי בבני ברק, שערים ורחובות, וכל השנים היה חבר פעיל במועצת המורים למען הקהק"ל, עד שלעת זקנה יצא לפנסיה.

 תוך הכנת חומר הוראה בטיפול במשק עזר, לתלמידיו בראשון לציון, חיבר ספר לגידול עופות.

 בשנת תשי"ד הופיע בהוצאת "דביר" ספרו "אגרת ר' יהודה אבן קוריש", הידועה בשם "הרסאלה" (תרגום מערבית על פי כתב יד) עם מבוא. זוהי עבודת מחקר על פסוקי תנ"ך ומלות קשות-הבנה, בהשואה : א) ללשון הארמית, ב) ללשון המשנה והתלמוד, ג) ללשון הערבית. ועל תרגומו זה קיבל מעירית תל-אביב "פרס טשרניחובסקי" לתרגומי מופת לשנת תשי"ג.

 צאצאיו: <persName>שלמה</persName> (רעיתו<persName> חסידה</persName> לבית <persName>מנדילסון-חשין,</persName> דור חמשי בארץ),<persName> יהודית</persName> אשת ד"ר<persName> שמואל קלצ'קי</persName> (רופא), <persName>מרדכי צבי</persName> , מורה וסגן מנהל, (רעיתו -<persName> זיוה</persName> לבית שוועד),<persName> עדנה</persName> אשת <persName>יהושע</persName> קנר (מזכיר בנק ישראל לחקלאות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3551 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3551</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3552 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3552</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3553</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
