<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5424 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5424</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5425 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5425</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5426</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5427</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אפרתי (פרייטג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ב (1892) בעיר שצרצוב (פולניה).

 לאביו <persName>פרץ פרייטג </persName> (היה יצרן בדים שונים ובשנת 1900 היה הראשון שהקים בית חרושת לאריגה בקנה מידה גדול) ולאמו <persName>מרגלה</persName> בת <persName>יצחק פיטוסקי.</persName>

 בשנת 1894 עבר עם הוריו לעיר בלחטוב.

 נתקבל לאיגוד אומני טקסטיל בתור חבר (בצח) תושבי בלחטוב והעיירות סביבתה, עיקר פרנסתם

 היתה באריגת בדים בעיבוד ביתי. כמעט בכל בית עמדו כמה נולי יד (סה"כ כ-5,000 בערך) וכל בני המשפחה עסקו במלאכה זו. את חומר הגלם קבלו אחד לשבוע מבעלי התעשייה בבלחטוב והשכר שולם להם עם אספקת האריגים הבלתי גמורים.

 אביו כיצרן גדול של בדים סיפק אותם לעיר לודז', הוא גם סיפק זרם חשמלי לתאורה לתושבי העיר.

 למד ב"חדר" וגם בבי"ס חילוני. עבר אחר כך לברנו (צ'כיה) ושם למד בבי"ס גבוה לטקסטיל. השתלם בתור טכנאי טקסטיל.

 בגמר למודיו המשיך לעבוד בביהח"ר של אביו עד פרוץ מלחמת העולם הראשונה ב-1914.

 ילדותו עברה עליו בתקופה סוערת מדי. ההתרחשויות מסביביו והמאורעות הגדולים השאירו עליו רושם עמוק. לנגד עיניו גוייסו קרוביו לצבא הרוסי במלחמת רוסיה-יפאן.

 בקישינוב ובערים אחרות ערכו פוגרומים ביהודים.

 משפט בייליס (עלילת דם) החזיק במתח עצום את היהודים. הקוזקים דרסו ורמסו את כל אלה שהתקוממו נגד השלטון. התעוררות גדולה היתה בין הפועלים והתלמידים בבתי-ספר ואלה התקוממו נגד הדיכוי והניצול בדרשם חרות ותנאי חיים אנושיים.

 בימים ההם הגיעה אליהם בשורת ההתישבות של היהודים בא"י ועל פעלו של הד"ר<persName> זאב הרצל,</persName> התעניינות מרובה הוקדשה לתנועה הציונית ולידיעות מהקונגרסים הציוניים.

 אז החליט לעזוב את פולניה. והצטרף לתנועת "צעירי ציון" בלודז'. היה פעיל בתנועה זו יהשתתף בקונגרס הציוני ה-11 בוינה (2-9.9.1913).

 נתקבל לאיגוד אומני טקסטיל בתור חבר (בצך).

 לצבא הרוסי התייצב ב-1913 ושוחרר.

 המלחמה שפרצה גרמה להתרושות היהודים. אנשים נעקרו ממקומם ואלו רעבו ללחם. פעל אז מטעם הג'וינט בהגשת עזרה לנצרכים. נפתחו מסעדות ובתי תה, חלקו צרכי אוכל, נפט וגם כספים לעניים.

 כן פעלו בפתיחת ספריות, אולמי קריאה, מועדוני ספורט ואירגון להגנה עצמית.


 ב-1916 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת <persName>שמשון פיטובסקי.</persName>

 תעשיית הטקסטיל היתה במלחמה משותקת מחוסר חומר גלם וגם בגלל החרמות רבות. לכן הקים ביחד עם חברו מוניק מפעל לזיקוק שרשים מעץ אלון בו יצרו טרפנטין, סיכה לגלגלים, פיח ופחם עץ.

 עם תום המלחמה עבר לגור ללודז'.

 ביחד עם 2 האחים <persName>מוקרסקי</persName> הקימו ביח"ר לטקסטיל שהכניס להם רווחים הגונים.

 בלודז' היה פעיל באגודה ציונית ב"צעירי ציון" וכחבר בית העם.

 ב-1923 ביקר בארץ כתייר במטרה לחקור ולבדוק אפשרויות ייצור בדים. הביא עמו המלצות מארגונים שונים בפולניה. בא במגע עם מר תשבי מהסוכנות היהודי, כן נפגש עם ראש עירית תל-אביב<persName> מאיר</persName> <persName>דיזנגוף,</persName> אשר הדריכו והבטיח לו את עזרתו.

 ביקר אצל היבואנים המקומיים, בלבנון וסוריה כמו"כ את האורגים במגדל, ירושלים ודמשק. כולם עבדו אז באריגה בעבודת ידיים בלבד ללא מיכון כלשהו.

 ברשותו של מר <persName>רייכרט</persName> היו אז כמה מכונות אריגה וטוויה ואשפרה מפורקות במחסני הרכבת ביפו. וברשותו של מר <persName>גוטמן </persName> (לבבי) 9 נולים מכניים בלי מנועים ומכונית עזר ואביזריהם.

 נפגש אז עם 2 בעלי מקצוע באריגה. אחר אומן באריגה והשני באשפרה וצביעה והחליטו לייצר בדים ששיפורם מצריך גיהוץ בלבד. שכרו ממר <persName>גוטמן</persName> את 9 הנולים לתקופה של שנתיים.

 חזר ללודז' לשם רכישת מכונות עזר, אביזרי טקסטיל וגם חוטי טקסטיל להתחלת העבידה.

 היבוא אז היה חפשי ללא מכס והיפנים מכרו את תוצרתם במחירי דמפינג והאנגלים לא יכלו להתחרות אתם. ובכל זאת נמכרו אז בדים מאנגליה באיכות טובה לעירוניים בלבד.

 בשנת 1924 עלה עם משפחתו לארץ, ויתר על נתינותם הפולנית והתאזרחו בתור נתיני א"י. הקימו את המפעל המכני הראשון לאריגה בתל-אביב בשם "המרץ" ברחוב העבודה 9 בבית טובקין.

 ייצרו בדים לבגדי קיץ לגברים ולנשים, לשימוש ביתי כמו: מגבות מטבח, בדים למפות, וילונות, למזרונים כמו"כ בדי בגדי עבודה עבור מוסדות ובתי חולים ולתלבושת אחידה לבתי-ספר. התגברו על קשיי השיווק והצליחו לקבל הזמנות מהמוסדות כגון: עיריות, בתי-ספר, קיבוצים ו"המשביר" ובמרוצת הזמן הצטרפו גם חנוונים למקבלי תוצרתם.

 עלה אז הרעיון לייצר סוג חדש של תוצרת פרוטה למעילי רחצה ומגבות ולזה לא היה להם ציוד מתאים. החליטו להזמין למטרה זו בארץ נולי יד. הצטרכו להדריך את הנגרים בייצור הנולים וגם ללמד את האורגים איך לעבוד. אחרי מספר שנים הביאו מחוץלארץ כמה נולים מכניים כאלה ויכלו לייצר סוגים ודגמים שונים במוצרים אלה. במוצרים אלה כבשו את השוק המקומי והצליחו למכור תוצרת זו בלבנון ובסוריה.

 בשנת 1931 קיבלו מדלית כסף עבור תוצרתם בתערוכה הקולוניאלית בפריס.

 עם העלייה מפולניה (עליית גרבסקי), באו עוד כמה בעלי מקצוע לאריגה, וביסוד השכונה "בניברק" הקימו שם מיפעל לטקסטיל בשם "ברקאי" יותר משוכלל עם מצבעה ואשפרה חלקית.

 השתתף באירגון הועד למען תוצרת הארץ וביסוד ה"התאחדות בעלי התעשיה בא"י".

 הסוכנות היהודית פתחה מחלקה מיוחדת להתיישבות עירונית בכדי לתת תעסוקה לעולים חדשים. ועבור מחלקה זו עיבדי כמה תוכניות למפעלי טקסטיל שונים, תכניות אלו ניבדקו ואושרו ע"י מומחים וע"י הסוכנות היהודית בלונדון.

 באותם הימים ארגנו האחים <persName>רוזנברג</persName> מלודז' חברה בת 300 חברים לשם התיישבות חקלאית בשילוב מפעלים טקסטיליים. כל חבר היה צריך להכניס 300 לי"ש והסוכנות היהודית הבטיחה את עזרתה. חברת "סימנס ושוקרט" מגרמניה תמכה בהקמת בתי-החרושת ובנייני מגורים ואספקת המים בהלוואה של 50% לזמן ארוך.

 חברת "קהלת ציון" מכרה למייסדים שטח של 9,000 דונאם אדמה בג'ידה במרחק 21 ק"מ מחיפה בכביש לנהלל. בתל-אביב נוסד ועד בהשתתפות הסוכנות ובעלי מקצוע לשם יסוד החברה והוא בתוכו.

 התחילו להגיע לארץ חלק גדול מהחברים, וחברת "סימנס ושוקרט" הקימה עבורם מגורים זמניים בצריפי עץ, החברים הצטרפו לעבוד בהקמת הבניינים, בקידוח בארות, בהכשרת הקרקע וכו' גם לשם לימוד החברים מקצוע הטקסטיל. הוחלט להקים ביח"ר זמני. בבניינים שעמדו שם מקודם.

 מר<persName> נוסבאום,</persName> מנהל ביה"ס לטקסטיל בלודז', הגיע אז לארץ וביחד אתו עברו לגור בג'ידה ועזרו להקים לפי תכניתם את הבניינים ולהרכיב את המכונות. בינתיים פסקה העבודה מחוסר כספים וכעבור כמה חדשים חזר לתל-אביב (בית החרושת קיים שם עד היום בשם "מנור").

 "התאחדות בעלי התעשיה לא"י" החלה ללחום נגד היבוא החפשי ונגד מחירי הדמפינג ששרר אז בארץ, ופנו לממשלה המנדטורית לשם הגנת תוצרת הארץ, עי"ז שיטילו מכס על היבוא של תוצרת מוגמרת. הממשלה המנדטורית הזמינה ב"כ של היצרנים וגם ב"כ של יבואנים לישיבה בבית המושל בירושלים לדון מה אפשר לעשות בנידון זה.

 הוטל עליו, ביחד עם מר <persName>יחיאל וייצמן,</persName> ההשתתפות בפגישה. לישיבה זו עיבד תזכיר לממשלה והוכיח די ברורות בצירוף חשבונות ודוגמאות של סחורות, אשר הוכיחו שהכדים מהיבוא<persName> היפני וההודי</persName> יותר זולים מחומר הגלם שהשתמשו בהם, ומהמחירים של אותו חומר הגלם שמוכרים כאן בארץ.

 הפגישה הראשונה התקיימה בליל שבת בירושלים, נסעו לשם להביע התנגדות לזמן שנקבע לפגישה זו. הובטח להם שלהבא לא יקבעו ליל שבת לפגישות


 כאלה. המושל ניהל כל הערב מו"מ עם הערבים לחוד ואתנו לחוד, ישיבות נוספות לא התקיימו.

 הממשלה קבעה מכס בגודל של 10% על כל מוצרי היבוא, היבואנים הצליחו לעקוף גם את החוק הזה.

 בינתיים פרצו מהומות ב-1929, המשבר בארץ גרם לירידה גדולה של עולים מפולניה וגם לחוסר עבודה. בכל זאת המשיך בתעשיה.

 שכר מעירית תל-אביב אולמות לתעשיה ברחוב החרושת 22, ואז אפשר היה לרכוש חוטים מתוצאת אירופה וגם אפשר היה לצבוע ולשפר בדים ב"ארגמן".

 יסד עם גיסו וידיד שלו, ג"כ בעלי מקצוע, פירמת "מ. פריטג ושות'" ואחר כך חברה בשם "פלטקס בע"מ". רכשו נולים חדשים והמשיכו בייצור בדים, בעיקר, ומוצרים פרוטה. נוסף לזה גם דגלים מכל האומות.

 השתתפו בכל ירידי המזרח, והצגת תוצרתם זכתה אותם באותות הצטיינות. סיפקו ליריד המזרח כל מיני בדים בצבעים שונים לדקורציות ולמחיצות וכל מיני דגלים הדרושים להם. ככה המשיכו עד פרוץ מלחמת העולם השנייה.

 בשנת 1938 פנה אליו מר<persName> עובד בן-עמי</persName> , מייסד העיר נתניה בתכנית להקמת מפעלי טקסטיל בנתניה. זכרון דברים על כך נערך ונחתם ב-14.7.38. התוכניות היו גמורות, בינתיים פרצה מלחמת העולם השנייה, ומכמה סיבות לא יכלו להוציא לפועל תכנית זו. מצד שני גדלה הדרישה לכל מידי בדים ואוהלים, מזרונים, מגבות וכו' וביחד עם יתר מפעלים שהיו כבר בארץ התחילו לספק כל סוגי בדים למגבות עבור הצבא האנגלי האוסטרלי, למשטרה ולסוכנות היהודית.

 אחרי גמר המלחמה, החליט לחסל את עסקו בתלאביב ולעבור לטבריה, שם רכש כמה נכסי דלא ניידי, מהם יכול אז להתפרנס לעת זקנה, ובהיותו בטבריה נתבקש ע"י ה"ה <persName>טייבר, שנקר ופולק</persName> (חבר מייסדי הועד לפיתוח העיר טבריה) להקים ולנהל מפעל טקסטילי בטבריה, הסכים לזה, רק עקב המצב הפוליטי נקרא לחזור לתל-אביב ולהיות יועץ ובודק מוצרי טקסטיל עבור הברת "שבילים", וכך עבד שנה שלמה ללא משכורת, ואחרי הקמת המדינה הסכים להמשיך ולעבוד במשרד הבטחון בתור מרכז קניות טקסטיל עד ליציאתו לגימלאות בשנת 1958.

 אח בלשכת הבונים החפשים "חירם", ואח בלשכת בני-ברית "שער-ציזן" בתל-אביב.

 המשיך ועודנו ממשיך לעבוד בייעוץ בענייני טקסטיל לאנשים ולמוסדות שונים עד היום.

 בתו: רות אשת <persName>מרדכי גרנות</persName> (מנהל אגף הקניות

 ב"מקורות".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5424 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5424</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5425 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5425</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5426 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5426</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5427</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
