<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1602</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה בן אשר (ארדפרוכט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסנדומיר, פלך רדום (פולין), כ"ב בשבט תר"ע (1900). לאביו <persName>אשר זליג </persName> (סוחר, למדן ויראשמים מחסידי טריסק) ולאמו <persName>חוה</persName> בת<persName> יוסף רובינשטיין</persName>

 נכדתו של רב העיר <persName>ר' משה</persName> מתלמידי "היהודי הקדוש". ונצר למשפחה רבנית).

 קיבל חינוך תורני בחדר ובישיבות. לימודי חול למד בעצמו. בגיל ט"ו פגעה בו רוח הציונית ואירגן יחד עם חברו <persName>משה רוטנברג </persName> ואחרים את ההסתדרות הציונית הראשונה בעיירתו. עם יצירת "השומר הצעיר" בגליציה והתפשטותו, הצטרף אליו ואירגן סניפים

 לתנועה החדשה בעיירות הסמוכות. אירגן את הנוער באנופול - רחוב ולימדו עברית.

 עלה לארץ עם הזרם הראשון של העליה השלישית (1919) כחלוץ. נכנס לגדוד העבודה ועבד בסלילת הכביש טבריה-צמח. חלה בקדחת קשה ולפי עצת הרופאים עזב את צפון הארץ. בשנת 1920 ירד מצרימה.

 כאיש תנועת העבודה חפש גם במצרים קשרים עם מעמד הפועלים. הצליח להביא לידי מגע את הסתדרות "אתיאחאד אל-עמל" (ההסתדרות המרכזית של פועלי מצרים) עם תנועת הפועלים העברית. <persName>יצחק בן-צבי ודב הוז </persName> ביקרו פעמים רבות במצרים בקשר לזה. מגע זה לא מצא חן בעיני השליטים המצריים והוא נאסר בשנת 1924. שוחרר לאחר לחץ מצד קולונל <persName>קיש.</persName>

 חבר הועד המרכזי לציוני מצרים, מארגן את העבודה התרבותית, מקים קורסים לעברית. יחד עם <persName>דוד תדהר, ד"ר ישראל בן זאב וחיים צדיקוב</persName> ייסד את "המועדון העברי" שהיה למרכז החיים הציוניים בקהיר. היה נציג קרן היסוד וקק"ל.

 בשנת 1927 קבל על עצמו לארגן במצרים את חברת התיירות "ללויד א"י" ובמשך 14 שנה היה מנהל החברה בקהיר ואח"כ באלכסנדריה.

 עם פרוץ מאורעות 1929 הזעיק יחד עם <persName>דוד תדהר</persName> את דעת הקהל העולמית, בשעה שמהארץ קשה היה לפעול. הודות לידיעותיו הרבות בשפות, שימש באותה שעה כסופר סט"א במצרים.

 בשנת 1932 עבד לאלכסנדריה, ייסד את "החלוץ" ואת חות ההכשרה אשר התקיימה עד פלישת מצרים לישראל (1948). 

 בימי מלחמת העולם השניה היה מיוזמי - הקמת המועדונים לחייל העברי אשר שמם יצא לתהלה בין כל חיילי ישראל בצבא הבריטי ובבריגדה. עמד כל הזמן בקשר עם<persName> אליהו גולומב.</persName>

 עלה ארצה בשנת 1946, פתח בית מלון קרפין שהוא מנהלו.

 בפעולתו הצבורית התרכז בטפול בעולים מארצות המזרח. סגן יו"ר עולי מצרים, חבר-התאחדות בניהישוב.

 פרסם מאמרים שונים בשבועון "אחדות העבודה", ב"פורוורטס" ובעתונות צרפתית-יהודית.

 אשתו:<persName> אליבה </persName> בת <persName>רפאל שאלתיאל</persName> , ממצרים.

 בנותיו (מאשתו - <persName>רחל אקר): אביבה</persName> אשת<persName> יוסף</persName> <persName>טמיר</persName> (במזכירות המשטרה), <persName>דליה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1602</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
