<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1409</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1410</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה מכנס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח-תקוה, א' חשון תרס"א (1900), לאביו <persName>אהרן ליב</persName> (ראה כרך א', עמוד 467) ולאמו <persName>חיה שרה</persName> (כרך א', עמוד 472) בת ר' <persName>אשר זליג בלום</persName> (שעלתה ארצה בתרל"ח, ממיסדי פתח תקוה, ממשפחת חסידים נודעת: ראה כרך א', עמוד 230).

 למד בבית-הספר של פקידות הבארון וחברת יק"א (פיק"א) במושבה, בבית-הספר למל בירושלים ובביה"ס הריאלי למסחר של חברת "עזרה" הברלינית בירושלים וגמר אותו בשנת תרע"ו. השלים את לימודיו בבי"ס למסחר בוינה בשנות 22 -1921.

 בשנות לימודיו בירושלים היה חבר פעיל ב"מכבי". ובעת הגזירות והרדיפות במלחמת-העולם הראשונה השתמש במעמדו כנתין אמריקאי בעל זכויות חסינות להגיש עזרה ולספק מזון לאסירים יהודים רבים, ביניהם חברי "השומר", בבתי-הכלא בירושלים, וכשנאמרו ב"אשמת" שמירה כמה מבני פתח-תקוה (ביניהם האחים <persName>פרלין, מאירי</persName> , אחיו <persName>גד ודב </persName> ועוד), הצליח להשפיע על הקונסול האמריקאי שיתערב לטובתם והשיג את שחרורם.

 אחרי כניסת הצבא הבריטי לחלק הדרומי של הארץ, בראשית חורף תרע"ח, ירד לתל-אביב והשתתף עם <persName>מרדכי שלום סימקין</persName> והמהנדס <persName>אברהם סיניבר</persName> בקבלנות לסלילת דרכים ובנין גשרים בשביל שלטון הכיבוש הצבאי.

 בתרפ"ב השתתף בארגון תחרויות הסוסים "מרוץ המדבר" בסלמה ואח"כ גם בתחרויות עצמן, בהן התמודדו ערבים ויהודים בני הארץ באמנות הרכיבה, וזכה בפרס ראשון מאת הנציב העליון סיר <persName>הרברט</persName> <persName>סמואל.</persName>


 בתרפ"ז נשא לאשה את <persName>רות </persName> בת <persName>בנימין ומלכה</persName> <persName>סגל</persName> ממיניאפוליס שבארצות הברית.

 מתרפ"א ואילך השתתף בפעולות הסתדרות "בני בנימין", שארגנה את הדור הצעיר (ברובו מבני האכרים הותיקים) לרכישת קרקעות, להתישבות ולקבלנות חקלאית שהתקיים כמה שנים כמכשיר כספי לפעולות הללו. בתרפ"ח השתתף עם אחיו גד (כרך ב', עמוד 962), וחבריו <persName>עובד ב</persName> <persName>ן-עמי, ברוך רם</persName> ואחרים מפעילי "בני בנימין" ביסוד המפעל הקבלני החקלאי "הנוטע" לעזור ליהודים בעלי הון מארצות הגולה ברכישת קרקעות ונטיעת פרדסים ועיבודם. היה רוכב בדרכים המשובשות בבצות ובשודדים ומתקשר עם בעלי קרקע ערבים לרכישת קרקעות באחריות אישית, בלי הון מספיק ובלי בטחון שהקונים מחו"ל יוכלו לעמוד בהתחייבויותיהם ולשלוח את הכספים בזמן הדרוש. באותה שנה גאלו שטח בן כמה אלפי דונמים בקרבת חוף הים מצפון לבצות ואדי פאליק ויסדו את המושבה <persName>נתניה</persName> (על שם הנדיב <persName>נתן שטראוס</persName> ) שבמשך הזמן גדלה והיתה לעיר. כן גאלו שטחים נרחבים ביהודיה, בהם כ-2000 דונם מאדמת ספריה שליד ראשון לציון ונטעו בהם פרדסים. ביזמתם בראשי חברת "הנוטע" ובהשתתפותם הכספית ביצעה הממשלה את יבוש בצות ואדי פאליק, והודות לכך שוחרר כל האזור שמסביב להן ממארת המלריה ורבבות דונמים הוכשרו להתישבות. בתר"ץ גאלו 9000 דונמים דרומית מערבית לנתניה ויסדו את המושב אבן יהודה (על שם <persName>אליעזר בן-יהודה</persName> ). באותה

 שנה יסדו את החברה לפיתוח חוף נתניה, שהגדילה לעשות למען פיתוח נתניה ממושבת מטעים לעיר תעשיה, מרגוע, מסחר וכו', - ובתרצ"ח קיבלה החברה מאת הממשלה זכיון על 5000 דונם על שפת ימה של נתניה כרזרבה קרקעית להתרחבותה, שהועבר לקהק"ל.

 בתרצ"ב יסדו את חברת מפרץ עכו-חיפה וגאלו 5000 דונם מאדמת שפרעם לצרכי שיכון עירוני.

 בתקופת העליה הגדולה מגרמניה, בשנים הראשונות לשלטון הנאצים, ממיסדי "העברה" לשתף במפעל זה את חברת "הנוטע", כדי שחלק מההון של יהודי גרמניה, שהוצל והובא ארצה בצורת סחורות באמצעות "העברה" יושקע במטעים ובחקלאות, ובדרך זו תנתן אחיזה בקרקע לעולים מגרמניה.

 הודות לנסיונו העשיר וקשרי ידידותו עם השכנים הערבים עלה בידו (יחד עם אחיו<persName> גד ואברהם גיסין</persName> ) לגאול שטחים נרחבים בשרון ובשפלה ולמשוך אליהם הון פרטי לשם פיתוח חקלאי וישוב עירוני, וכן לגאול שטחים רבים למטרות אלה בשביל הקה"ק.

 בתש"ו רכש יחד עם אחיו גד את חברת הדרי יפו בע"מ, ובמשך שתי עונות העלוה למדרגה גבוהה בין החברות המסחריות לשיווק פרי הדר.

 בניו:<persName> בנימין, אהרן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1409</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1410</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
