<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 255 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/255</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 256 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/256</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אבינרי (רבלסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ג ניסן תרל"ז בקאלינובקה, ליד ויניצה (אוקריינה), לאביו, הרב ר' ניסן, אבד"ק קאזאטין, פעיל בשדה הציונות. אמו -<persName> חיה </persName> - ממשפחת ר' שלום <persName>שכנא </persName> מלובלין. ראשון לדוברי עברית בין רבני רוסיה.

 משחר ילדותו פעמתו אהבה אדירה לציון וללשון העברית ובאהבתו זו שגה לפעמים - לפני<persName> חמשים</persName> שנה ויותר - עד כדי "נדידת הנאה" מדבור ביידיש, אפילו עם קרוביו ואנשי ביתו. כבן 18 התחיל שוקד על תקנת החנוך ודרכי הלמוד, ויחד עם חברו ר' יעקב קרצמאן ז"ל יסד בקאזאטין תלמוד-תורה מתוקן, שלמדו בו גם למודי חול. רבים מחניכי המוסד היו מראשוני הציונים של העירה, ולאחר שהת"ת אושר ע"י הממשלה ונתמך ע"י "חברת מפיצי השכלה" נמשכו אליו גם חוגי האמידים.


 אחרי נשואיו (אשתו - מנוחה, מגזע הבעש"ט, בת הרב ר' ישראל ברמן מפליסקוב, בן הרב הנודע בתורתו ויראתו ר' אליהו, אשר מפיו שמע תורה אחד-העם) גלה למקום תורה לקובנא, ושם הוסמך להוראה ע"י בנו של ר' יצחק אלחנן, הרב ר' צבי רבינוביץ וע"י שאר רבנים מגדולי ישראל. בתרס"ד הוזמן לרב בבייראמטשא (ביסאראביה). כאן יסד את ביה"ס <persName>העברי הראשון</persName> בביסאראביה, שכל הלמודים העבריים בו נלמדו עברית בעברית. בקנאותו לעברית הקפיד שהשפה השלטת בבית תהיה עברית, ובנו בכורו יצחק היה מראשוני הילדים שדברו ברוסיה עברית משנת הולדם.

 בשנת תרס"ז הדפיס את ספרו הקטן "סנסני עץ החיים" ובו קצור הדינים שידיעתם הכרחית לכל תלמיד.

 בתרע"א, עם מות אביו, עבר הרב אבינרי לקאזאטין, לשבת על כסא אביו, אך אוירת ההתכחשות לציון ולעברית עכרה את כוחו, וכעבור שנתים עבר לאונגני (על גבול רוסיה ורומניה) לשמש ברבנות במקום הרב ר' י. ל. הכהן פישמן, עד שנת עליתו לארץ (תשרי תרפ"ו).

 פעולתו החנוכית היתה משולבת בעבודה בשדה הציונות. כמורשה הועד האודסאי במחוז אקרמן היה ממקורביו של אוסישקין, ובהוסד "קרן היסוד" הטה שכם להחדרת רעיון הציונות בקרב ההמונים, והיה בין מכווני התעמולה והמגבית למען קה"י בכל רומניה.

 בימי מלחמת-העולם הראשונה (1917-1914) פעל הרבה לעזרת יהודי רומניה והתיצב לא פעם לפני ראשי השלטון. אחת משיחותיו עם המיניסטר הרומני טאקאניסקו נדפסה בעתונים ועודדה את היהודים, גם סייעה להטבת היחס אליהם.

 אחרי המלחמה, בהתאסף פליטי אוקריינה לביסאראביה, גבה מפיהם עדויות על הפרעות והרציחות באוקריינה בש' 1919-1920, ואת מעשי הזועה האיומים תאר במאמריו "מן הגיהנום האוקריינית" (נדפסו ב"השלח").

 בתשרי תרפ"ו עלה לארץ, ובה חי 18 שנה רצו

 פות, עד יום מותו. היה מורה בבי"ס עממי כללי ביבנאל (בגליל התחתון) ובצפת. הוא היה הרב היחידי שהכניס מרוח המסורת דוקא לבית-ספר הנמצא ברשת הפקוח הכללי.

 בעזבונו נשאר בכ"י חלק שני של "סנסני עץ החיים", ובו דיני דרך-ארץ לתלמידים וגם כמה דרשות בשדה הציונות והלאומיות.

 נפטר בירושלים, ר"ח סיון תש"ד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 255 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/255</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 256 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/256</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
