<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/736</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/737</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/738</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה נובומייסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב-1873 בבארגוזין (סיביר), לאביו <persName>אבר</persName> <persName>הם</persName> ולאמו <persName>חיה</persName> . קיבל חינוך יהודי וכללי. למד בביתספר טכני גבוה באירקוטסק שבסיביר, באקדמיה המלכותית למכרות שבקלאוזטאל, גרמניה, בבית-ספר טכני גבוה בשארלוטנבורג-ברלין ובאוניברסיטת היידלברג. חזר לסיביר וניהל מכרות-זהב ויסד וניהל מפעלים חימיים שונים. הושפע מאביו לחיבת ציון ותמך במוסדות ובמפעלים שבארץ כדרך טובי היהודים הסיביריים, ונוסף לכך התענין באופן מעשי בפעולות לפיתוח הארץ במקצועו.

 ב-1906 ראה בראשונה אנליזה חימית של מימי ים המלח ואז צץ בו הרעיון להפיק מהם אשלג ומלחים שונים בקנה-מדה גדול. באותה שנה ביקר בברלין ובא בדברים עם הפרופ'<persName> אוטו ווארבורג</persName> בנוגע למימוש רעיונו, ואז יסדו יחד את "הסינדיקט הארצישראלי לתעשיות", שהונו צריך היה להיות 100.000 מארק (והוא עצמו השקיע חלק מההון הדרוש), ואחד מתפקידיו העיקריים של הסינדיקאט נועד להיות חקירת האפשרויות להפקת מלחים מים-המלח.

 ב-1919 ביקר בארץ, עשה מדידות בסביבת ים המלח ולקח אתו ממימיו לבדיקות ולנסיונות במעבדותיו בסיביר.

 באביב תרע"ד ביקר אביו בארץ, התאכסן בגדרה אצל<persName> דב שפק-לובזובסקי</persName> , מכרו מעת היותו מנכבדי

 העדה היהודית ועשיריה באירקוטסק, ובשובו הביתה הביא לבנו מנה גדושה של אהבה לארץ-ישראל, וביחוד למושבת הבילו"יים גדרה (שהחליט להתישב בה), ואף יומן מפורט על נסיעתו ורשמיו. אך לא הספיק לחזור ארצה בגלל פרוץ המלחמה ונפטר ב-1916 באירקוטסק.

 ב-1920 עלה ארצה, קנה מאת <persName>דב שפק-לובזובסקי</persName> את הבית והאחוזה שנתחבבו על אביו והושיב שם את אחותו מרת <persName>קמינר</persName> , והוא עצמו חידש את פעולותיו למימוש הרעיון בדבר מפעל אשלג על חוף ים-המלח. באותה שנה הגיש לנציב העליון סיר<persName> הרברט סמואל</persName> בקשה לקבלת זכיון למפעל ים-המלח על מנת שיעבירנה ללונדון וב-1921 מסר בעצמו תזכיר נוסף למשרד המושבות בלונדון ואף הופיע ונתן הסברות לועדה, שהקימה הממשלה הבריטית לחקירת השאלה, ולהצעת אנשי משרד המושבות בא בדברים בענין זה בשנת 1924, לשם שיתוף-פעולה עם המייג'ור <persName>טולוק</persName> , שהביע גם הוא את משאלתו לקבל זכיון כזה, אם כי בלי ידיעה מקצועית מספקת ובקיאות בעצם הענין, - ומשרד המושבות הבטיח לעיין בדבר.

 מאז טרח במשך ארבע שנים לארגן את ההון הדרוש לביצוע המפעל. בסתיו 1922 השיג יחד עם<persName> ישר</persName> <persName>אל רוזוב</persName> הבטחה מחברה מסחרית לא-יהודית (בארון פון אופנהיים ולסלי אורקהרט), שתשקיע 15.000 לי"ש בהון חברה שתווסד למטרה זו, והבטחה מבנק-סטנדרד האמסטרדאמי להשקיע כספים בעסק. ב-1923 השיג מההסתדרות הציונית העולמית בלונדון הבטחה להשתתפות ב-5000 לי"ש וב-1924 הבטחה להגדלת ההשתתפות, על-ידי קרן-היסוד, עד ל-25.000 לי"ש; וכן מהחברה הכלכלית הארצישראלית שבניו-יורק הבטחה ל10.000 לי"ש, מאת מר<persName> ישראל ברודי והשופט יוליאן מאק</persName> מניו-יורק הבטחה טלגרפית ל-55.000 לי"ש, מאת ה''ה <persName>יצחק ניידיץ ונסאטיסין </persName> ל-5.000 לי"ש כל אחד, ועוד - וכל זה כדי שהמפעל יהיה מפעל יהודי משולב


 במערכת פיתוח הארץ על-ידי ההסתדרות הציונית.

 אולם משרד המושבות היה מעונין שהמפעל עד כמה שאי-אפשר לעכב את ביצועו על-ידי דחיות והשהיות לאין-סוף - יהיה משולב במערכת האינטרסים של ההון הבריטי ושל הקיסרות הבריטית. ב1925, עם התקדמות מאמציו בריכוז הון יהודי מארצות שונות באירופה ובאמריקה, בעלות זכויות שוות לעסקים והשקעות בארץ-ישראל לפי חוזה המנדט, פרסם משרד המושבות את החומר שבידו (בעיקר פרי חקירותיו של נובומייסקי) בדבר הפקת האשלג מים-המלח והזמין בקשות מבוססות לקבלת הזכיון. לטענות נובומייסקי וטולוק נגד מעשה בלתי-הוגן זה הובטחה להם זכותבכורה לעומת בעלי הצעות אחרים. באפריל 1927 הודיע להם משרד המושבות, שהם יכולים לקבל את הזכיון, אם יוכיחו את יכלתם לממן את המפעל.

 קרוב לשנתים ארך ארגון ההון הדרוש, בסך 400.000 לי"ש, והקמת החברה וארגונה על בסיס בריטי ברבונותן הנומינלית של ממשלות א"י ועבר-הירדן. באפריל 1929 פרסם מיניסטר המושבות ספר לבן על דבר החברה ויכולתה לבצע את המפעל. ב-22 במאי 1929 נחתם בלונדון החוזה בין סוכן הכתר ובין שני השותפים הנ"ל בדבר מתן הזכיון להם ל-75 שנה. באוקטובר 1929 נוסדה רשמית חברת האשלג הארצישראלית וב-1 בינואר 1930 הועבר הזכיון על שמה.

 בשנת 1928 נשא לאשה את <persName>ברטה</persName> בת העסקן הציוני <persName>יצחק ניידיץ</persName> .

 מאז עוסק נובומייסקי בניהול המפעל ופיתוחו והודות לו נתקבלו עובדים עברים רבים והובטחו להם תנאי-עבודה הוגנים, אך המפעל כשלעצמו הוא נכס בריטי אימפריאלי חשוב מאד, שחשיבותו היתרה נתבלטה במלחמת-העולם השנית.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בפריס, י' ניסן תשכ"א (27.3.61) גופתו הועברה לארץ ביום ב' אייר תשכ"א (18.4.61) (כרך ב', עמוד 737)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/736</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 737 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/737</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 738 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/738</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
