<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5704</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5705</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5706</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה סבוראי (גולדזייגר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודסה</placeName> (רוסיה), ביום ט"ו בחשון תרנ''ה (2.11.1894).

 לאביו <persName>מרדכי גולדזייגר </persName> (בשנת 1905 השתתף ב

 סמו-אובורונה" - הגנה עצמית) ולאמו <persName>זלדה</persName> בת <persName>אייזיק וסימה איירלס.</persName>

 אביו היה פקיד בבית-מסחר גדול לברזל "ראוכברגר" וגם סוחר (נולד בברודי, גליציה).

 גמר בי"ס למסחר יהודי, עבד בהנהלת-חשבונות ב"הלוואה וחסכון" עד 1914.

 קיבל חינוך ציוני בבית ובבית-הכנסת "ציוני בנה".

 עלה לארץ דרך נמל יפו ביום 24.6.1914.

 עבד בבית-חרושת לברזל של מהנדס ליאון שטיין (ראה את הערך שלו בכרך שלישי, עמוד 1455) ביפו כפועל מתכת, כהכנה לתכניתו ללמוד בטכניון בחיפה.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה ב-ט' באב והכרזת מוראטוריום, נסגר בית-החרושת והוא הלך לשמור בראשון-לציון בשמירה בהנהלת ועד המושבה. שמר בכרמים.

 קיבל נתינות עותומנית (התעתמן), כדי לא להיגרש מהארץ כנתין ארץ אויבת - רוסיה. נקרא לשרת בצבא התורכי והצליח לברוח מתלאביב יחד עם אחיו שמואל (שאף הוא נדרש לזה, כבוגר הגימנסיה "הרצליה" (ראה את הערך שלו בכרך שמיני, עמוד 3067) לצמח לעבודת הכנת עצים לרכבת תורכית (מחוסר פחם).

 במקום לצמח עברו לדגניה ולכנרת, שם עבדו בקציר, בדייש ובעבודות חקלאות שונות, עד שחלו שניהם בקדחת והיו נאלצים לעבור למרחביה,

 משם נדדו לחיפה, שם עבד בבית-חרושת "עתיד" (עתה "שמן") בהפקת שמן לרכבת התורכית.

 עם התגבר המלריה חזרו לתל-אביב. ניהל חשבונות ב"קופת-מלוה" של ועד הסיוע האמריקאי, המסונפת ל"משרד הא"י".

 ב"גירוש יפו" עברה כל משפחתו תחילה למרחביה, ומשם לשרונה בגליל התחתון.

 המשפחה נשארה בשרונה והוא הלך לרחובות לשמירה, לפי קריאת התאחדות האכרים, שקראה לשומרים לשם. שמר שם על גבול הכפר הערבי זרנוגה בפיקודו הישיר של <persName>צבי נדב</persName> (ראה את הערך


 שלו בכרך עשירי, עמוד 3547), ובהנהלת כללית של אגודת "השומר".

 חזר לשרונה והעביר את המשפחה לחיפה, שם עבד בסלילת כביש (עתה הדר-הכרמל). קיבל עליו לנהל חשבונות של חברת "כרמל מזרחי", סניף חיפה.

 ב-1919 אחרי כיבוש חיפה ע"י הצבא הבריטב-1918, חזר לתל-אביב וניהל חשבונות אצל <persName>יצחק</persName> <persName>ליב גולדברג</persName> (ראה כרך א', עמוד 483).

 בשנת 1920 לפי צו המוסדות הלאומיים נישלח לשרונה בגליל התחתון (אחרי נפילת <persName>יוסף טרומ</persName> <persName>פלדור</persName> וחבריו בתל-חי).

 בשובו תל-אביבה קיבל הצעת <persName>יחזקאל גרינברג,</persName> מנהל חברת "הבונה" מיהודי אנגליה בתור מנהלחשבונות, בה עבד עד אפריל 1921.

 ביום 1 במאי 1921 נשלה עם פרוץ המאורעות ביפו-תל-אביב כמפקד ע"י ה"הגנה" של שכונת מרכז בעלי-מלאכה, שהיתה אז הקצה הצפוני-מערבי של תל-אביב. המטה שלו היה בבית, שהוא עכשיו ברחוב עבודה 9 (בית האחים טובקין, בעלי תעשיית מרצפות וכו').

 קיבל הצעת <persName>דוד רמז</persName> (ראה בכרך רביעי, עמוד 1593) לעבור לחיפה בתור מנהל חשבונות ראשי של משרד לעבודות ציבוריות של הסתדרות העובדים הכללית (אחר-כך נקרא "סולל בונה").

 ביוני 1921 עבר, יחד עם המשרד לעבודות ציבוריות, לירושלים.

 בקיץ 1921 נמסר לו ע"י<persName> רחל ינאית-בן-צבי</persName> (אח"כ רעיית הנשיא השני <persName>יצחק בן-צבי</persName> ז"ל כרך א', עמוד 416) לנהל ענייני הכספים של ה"הגנה" בירושלים, לאחר שהגזבר הקודם<persName> ירוחם ורדימון</persName> (מהנדס, בעל קולנוע "אלנבי") שעמד לצאת לגרמניה ללימודים.

 אירגן "מס ההגנה" בין הפקידים במוסדות, ובין הסוחרים נעשתה הפעולה ע"י המהנדס <persName>נחום פפר</persName> <persName>וחיים סלומון.</persName>

 נאספו כספים, שהספיקו לכסות חובות, לשלם הוצאות להחזקת ה"קבוצות" בימי חירום, לרכישת נשק, ועוד נשארו כ-200 ל"י.

 עם הפסקת תפקידו זה עבר לעפולה.

 באותה תקופה עסק בגיוס חברים ל"הגנה", הדרכתם ואימוניהם בהדרכה כללית של מפקד העיר <persName>יהושע אשל</persName> (גיסו של <persName>אליהו גולומב,</persName> ראש ההגנה בארץ. ראה כרך שני, עמוד 972).

 ביום 2.11.21 הוטל עליו, יחד עם החבר <persName>קנדל</persName> (משוחרר הגדוד העברי, עתה באביחייל) תפקיד "הנודדת", וקשרו בהתמדה בין נקודות שונות של העיר העתיקה, בהן נמצאו מפוזרים משפחות בודדות של יהודים, וכן בתי-מדרש ובתי-כנסת. בסיום הסיורים האלה השתתף בהדיפת התקפת ערבים, שפרצו ברחוב מיידן וניסו לערוך פרעות ברובע היהודי בעיר העתיקה.

 בשנת 1922 שינה יחד עם שאר בני משפחתו את שם המשפחה <persName>גולרזייגר לסבוראי.</persName>

 חזר תל-אביבה ועבד בתור חשבונאי כעצמאי: מטעם קפא"י (קופת פועלי ארץ ישראל). ביקר חשבונות קואופרטיבים בחיפה: של עבודות עץ "כרמל" ושל עבודת מתכת ; של שכונות שכנים, ועוד.

 בשנת 1923 נשא לאשה את <persName>רחל </persName> בת<persName> ברוך טול</persName> <persName>קצ'וב</persName> מסלוצק (עלתה לארץ בשנת 1913. היתה חברה בקבוצת "מגדלות ירקות" הראשונה בפתח-תקוה. עבדה בחקלאות בבן-שמן ובחולדה).

 אחרי הנישואים קיבל מישרת מבקר-חשבונות של משרד ה"ג'וינט" לבקורת חשבונות הקרן הזו בארץ.

 אחרי סגירת המשרד הזה בסיום עבודתו, עבר ל"המשביר" בעפולה לנהל את חשבונותיו. נבחר שם כחבר במועצת פועלי עפולה, וכחבר במועצת העיר הראשונה מטעם "אחדות העבודה".

 היה יו"ר סניף עפולה של מפלגת "אחדות העבודה".

 ייסד משפט הברים של מועצת הפועלים, וכן יסד את "בית המשפט העברי" במקום.

 בשנת 1927 חזר תל-אביבה והמשיך את עבודתו כחשבונאי עצמאי.

 ביום 24 באוגוסט 1929 נשלח, מחופש כרופא, להעביר לירושלים, בה פרצו מאורעות חמורים, את מכונת היריה שברצלוזה ("שחורה"), שפעלה פעולה מכריעה להגנת ירושלים. עמו היו כ"אחיות" <persName>רחל</persName> <persName>צברי ויונה חנוך, </persName> ושוטרי ת"א <persName>אפרים קרסנר</persName> (דקל) <persName>ויצחק קרוטקוב.</persName>

 בשובו מירושלים היה מפקד ה"הגנה" בשכונת שכנים א' (עתה : סביבת שדרות חן, מול הכפר הערבי סומייל).

 עם פרוץ המאורעות ב-19.4.36 ניכנס לפעולה רגילה של ה"הגנה", תחילה באזור ג', שמרכזו בשכונת ברנר, בו שירת עד 1939. אותה תקופה עבר קורסים שונים: של מ"כפים בשפיה, של מ"קטים בכפר מנחם, של מא"זים בגבעת נח ליד עין השופט, וכן אימונים שונים ורבים.

 בשובו מהקורס האחרון קיבל תואר של מפקד אזור עם פיקוד על אזור ב', שהתחיל מלפני כפר סומייל, לאורך מה שעתה רחוב אבן-גבירול דרומה, מול שרונה, עד שכונת מונטיפיורי.

 משנת 1940 הקים וניהל בפקודת <persName>נחום זיב-אב</persName> (ראה כרך רביעי, עמוד 1880), מפקד העיר, ש"ע (שירות עבודה) וכן בש"ת (שירות תרבות), לעזור לחברי ההגנה בשאלות עבודה (יחד עם יהושע קזנצ'י) וענייניהם הפרטיים.

 בשנת 1922, בהיותו בשמירה בעיר העתיקה בירושלים, התחיל ללמד הנהלת-חשבונות ומקצועות קרובים לה, והוא ממשיך בקורסים אלה עד היום, בשם "קורסים למדעי המסחר". במשך השנים למדו אצלו למעלה מ-5000 איש.

 בתהילת 1937 הוציא לאור את ספרו הראשון במקצועו, ובשנת 1963 - את החלק השני.


 עם הקמת "הממשלה הזמנית" פעל ב"ועדת הגיוס" ובתפקידים שונים : כמו חבר בית-דין צבאי, וכדומה.

 בשנת 1954 הוענק לו תואר "רואה-חשבון" ע"י ממשלת ישראל, ובתפקיד זה הוא פועל גם היום.

 בשנת 1955 ניתנה לו הזכות לענוד: מטעם המטכ"ל - סיכת מ"מ; מטעם משרד הבטחון אות מלחמת העצמאות, אות ה"הגנה" וכן אות "על"ה" (עיטור לוחמי המדינה).

 משנת 1949 היה עם 4 חברים מהמייסדים של "אירגון חברי ההגנה", ועתה הוא חבר נשיאות סניף תל-אביב, וחבר המזכירות הארצית של אותו אירגון בתפקיד הגזבר.

 משנת 1965 הוא פעיל בצה"ל בתפקיד לשעת חירום.

 חובב ואספן פרפרי ישראל.

 משמש כיו"ר ועדת הבקורת של לשכת "יצחק ילין" של בני ברית בתל-אביב.

 בנותיו: <persName>תבורך</persName> (מורה לריתמיקה ומלחינה;<persName> אשת</persName> <persName>אברהם אביצור</persName> , החשב הכללי של התעשיה האווירית ; ילדיהם:<persName> מיכל ואהוד); אילה מאיר</persName> (מורה בבית-ספר, בנה <persName>עופר מאיר).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5704</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5705</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5706</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
