<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4489</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה (מאוריס) פרנקנהויז</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירגנשטיינפורט (גרמניה), י"ח אדר תרנ"ד (24.2.1894).

 לאביו <persName>קלונימוס</persName> ולאמו<persName> גיטלע</persName> בת <persName>שלמה פרנקנ</persName> <persName>הויז </persName> (להורים הולנדים אשר שהו זמן קצר בגרמניה, ולכן נחשב כיליד הולנד עם נתינות הולנדית).

 בוגר בית ספר תיכוני באנסקעדע (הולנד). בשנת 1925 נשא לאשה את<persName> הדסה </persName> (ברטה) בת <persName>אורי</persName> <persName>דע-ווריס.</persName>

 חבר: בועדה של חבר העמים באיזור המזרחי של הולנד, הועדה של הארגון למניעת אכזריות לבעל חי, נציג במוזיאון המלכותי בהולנד - איזור המזרחי (לבית המלוכה אורנז'-נאטאו).

 במלחמת העולם הראשונה נאסר במחנות ההסגר הגרמניים של ווסטרבעך וטרנזיזשטאט. שם למד להכיר את מצבם הקשה של האסירים. קבל תחת חסותו מספר גדול של פליטים אשר הגיעו אחרי השחרור להולנד, וסייע בעדם להסתדר מחדש בארצות החפשיות של קנדה, ארצות הברית ואוסטרליה, במשך השנים 1945-48.

 נאמן בבית הכנסת "אוהב עלום" בניו-יורק.

 בשנת 1950 ביקר בפעם הראשונה בארץ. משנת 1954 ביקורים תדירים - כל שנה או שנתים, למטרות משפחתיות וגם בקשר להרמת האוסף שלו של מדליונים וכו' מתקופת מלחמת העולם הראשונה 1914-18 ומלחמת העולם השניה 1939-45 למוזיאון הארץ מחלקת קדמן, ותרומת אוסף המסמכים והתעודות שלו ל"יד ושם" בירושלים (ראה להלן).

 עוסק בהגדלת וסיום האוסף של תעודות, מדליונים, מטבעות, מודעות וחתימות תרומתו למוזיאון הארץ - מחלקת קדמן בת"א (שתרם בשנת 1963) אשר הוצגו במוזיאון הארץ ואשר ימסר בסיום חייו ל"יד ושם" בירושלים.

 בשנת 1964 במוזיאון קדמן למטבעות נערכה תערוכת אביב "חמש שנות הכיבוש הנאצי באירופה" כמסופר במדליות הזכרון הנ"ל.

 עוסק כיום במחקר בקשר למניעים הסוציולוגיים

 אשר גרמו לשתי ההתלקחויות העולמיות בשנות 1914-18 ו-1939-45 ע"י העם הגרמני.

 תוארים:

 ;1924Officier de l 'Instruction Publique de France, Das Silberne Offizierskreuz des Ordens fur Verdienste um die Republik Oesterreich 1925, Medal presented by Her Majesty the Queen Mother .1928 ,24Queen Emma(, June )

 כתב מאמרים וחוברות רבות אשר נכתבו בהולנדית, אנגלית וגרמנית, אשר יצאו לאור ברובם בהולנד ובאנגליה.

 ספרים:

 Catalogue of Medals and Plaques, relative to the World War 1914-1918 )3 Editions : Dutch, English, .1918French(, printed in Enschede, Holland,

 רשימת כל התצוגות אשר הציג במשך השנים במדינות: הולנד, אנגליה, צרפת ואוסטריה:

 Medal awarded to Mr. M. Frankenhuis from the Netherlands Institution for the Protection of Animals -20for an exhibition in "Asyl", Enschede, April 30, 1929 and in other cities of Holland. Exhibitions of his collections in: - 24 Amsterdam, Netherlands in "Odeon", April .1918 ,7May 

 The Hague, Netherlands in "Pulchri Studio", .1918 ,17-30July 

 .1928 ,24 - 16Enschede, Netherlands, June 

 .1930Enschede, "Zevenmijls", June 

 The Hague, Neiherlands, in the "Ridderzaal", .1930Knights Hall, March Manchester, England, in Houldsworth Hall, November 9- 20, 1920, Proceeds in aid of St. Dun.(stand )Blind soldiers &amp; sailors

 .1924Paris, France, in Chateau de Vincennes in 

 .1925Vienna, Austria in Government Building in 

 ביום 13 באפריל 1962 פורסם מאמר גדול בעתון .Coin World בניו-יורק ובו הסברה אודות תרומת האוסף הגדול אשר תרם למוזיאון הארץ כנ"ל.

 צאצאיו: <persName>גיטלע </persName> אשת <persName>אברהם דוד אפנהיים</persName> , פרופ' ד"ר ביילע ()Phi Beta Kappa, Sigma XI אשת פרופ' ד"ר <persName>טומאס ארגירס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4489 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4489</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
