<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3339</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3340</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אריה מירקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בדימיטרובסק שברוסיה.

 לאביו ר'<persName> שלמה</persName> (היה רב ברמלה בשנים 1914-1905), ולאמו <persName>ריקלה</persName> בת<persName> אהרן ויניקוב </persName> (היה מלמד וחזן בעיר פוצ'ה).

 ב-1904 עלה לארץ עם הוריו. בלימודי היהדות, שהתחיל בחו"ל בחדרים, המשיך בישיבות ירושלים. אח"כ למד בבית המדרש למורים ולרבנים של חברת "עזרה" והוסמך למורה, ולאחר-זמן עמד בבחינה בפני הרב <persName>א. י. קוק</persName> וקיבל ממנו סמיכה לרבנות.

 בתקופות שונות בין לימוד ללימוד עבד במשק של חות בן-שמן והיה שם האשכנזי היחידי בקבוצת התימנים, שעסקו בעבודת פיליגראן (עיטורים דקיקים בכלי-נוי של כסף) ביזמתו ובארגונו של פרופ' <persName>ב. שץ</persName> . כן עבד בחות <persName>י. ל. גולדברג</persName> בהרטוב, טיפל במשתלה כשנעשה הנסיון הראשון לגדל הדרים באותו אזור, ונפצע בהגנה על המקום מפני התנפלות תושבי הכפרים צרעה ואשתאול, שבימים ההם היו תושביהם ערביים.

 ב-1918 נתמנה למורה בעקרון ואח"כ בפתח-תקוה. שם השתתף ונפצע בהגנת המושבה בעת ההתנפלות הערבית הגדולה (מצד אבו-קישק ויהודיה) באביב 1921, וב-1923-1922 היה חבר המועצה של ועד פתח-תקוה.

 ב-1923 נשא לאשה את שרה (ראה ערכה בכרך זה) בת <persName>משה דב מרגלית</persName> (ראה כרך א', עמוד 409).

 היה שנים רבות מורה ואח"כ מנהל בבית-הספר בבניברק ותושב רמת גן (שם השתתף בשמירה. בשנות בראשית ובתקופות נסערות עד למלחמת השחרור), אח"כ מורה בתל-אביב, עד שיצא לפנסיה ב-1950.

 פרסם מאמרים ומחקרים היסטוריים בעתוני ירושלים שבימי הטורקים ("מוריה", "חרות"), וכן סיפורים ב"הצופה" ובמוסף ל"דבר". בתשי"ב הוציא את ספרו "אור קדומים" (סיפור היסטורי-סאטירי, המציג את העולם המודרני על רקע העיר סדום בשגשוגה ובשקיעתה), ואחרי עבודת שנים רבות פרסם בהוצאת "יבנה" פירוש מדעי למדרש רבה, המהווה תרומה חשובה למדעי היהדות בדורנו.


 בניו: ד"ר<persName> שלמה מורג</persName> (מרצה באוניברסיטה העברית למדעי היהדות והמזרח - ראה ערכו בכרך זה), ד"ר <persName>אמוץ מורג </persName> (מרצה באוניברסיטה העברית במקצועות הכלכלה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברמת-גן, בליל שבת, ט' תמוז תשכ"ד (19.6.64)

 (ראה כרך ט', עמוד 3339

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3339</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3340</bibl>
            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
