<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2310</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2311</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה מוריס (קורלנד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון-יעקב, י"ז חשון תרנ"א (1890) לאביו <persName>רפאל </persName> (ממיסדי המושבה זכרון-יעקב. ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמו<persName> טובה</persName> בת<persName> אשר גראף</persName> , מבאקי (רומניה).

 קיבל חנוך בביה"ס המקצועי של האליאנס (כי"ח) בירושלים, תחת הנהלתו של<persName> נסים בכר</persName> (ראה כרך א', עמוד 75) וגם בבית הספר

 L'Ecole D'Architecture, Paris &amp;

 ואחרי שקיבל תואר ארכיטקט, עבד במקצוע זה בפריז, ארגנטינה, ברזיל, ומשנת 1914 עבר לניו-יורק ונתפרסם כאחד הארכיטקטים המעולים.

 בשנת 1917 נשא לאשה את רבקה בת<persName> צבי </persName> (הירש) <persName>יעקב גראף</persName> , בת מושבתו (ראה את הערכים שלה ושל אביה בכרך זה).

 התמחה במיוחד לבנין בתי כנסת, בתי ספר ובנינים צבוריים (ביניהם : בניני תלמודי תורה מרכזיים, בתי חולים ובתי חרושת).


 בין הבנינים המפורסמים שהקים ברחבי ארצות-הברית: The Jewish Center, New York City The East Midwood Jewish Center, Brooklyn, N.Y. The Flatbush Jewish Center, Brooklyn, N.Y. Kings Highway Jewish Center, Brooklyn, N.Y. The Talmud Torah of Flatbush, Brooklyn, N.Y. The Magen David )Sephardic Community( of Brooklyn, N.Y. Temple Beth El, Belle Harbor, L.I. N.Y. Temple Beth El of Allentown, Pa. Beth Israel Of Washington, D.C Beth Shalom of Wilmington, Dela. עסק בציונות פעילה בכל הארצות שבהן עבד וחי. כיום הוא פעיל מאד בתנועה הציונית בניו-יורק. כמו כן, הגיש ומגיש עזרה למוסדות סוציאליים וצדקה בישראל ובארצות הברית.

 ביתו משמש לבית עברי לעברים ולבני ארץ ישראל.

 צאצאיו;<persName> רפאל</persName> (מהנדס אזרחי), <persName>נחמה</persName> (ארכיטקט, קשטן .)Designer and Decorator 

 שניהם פעילים מאד בתנועה הציונית בניו-יורק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2310</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2311</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
