<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2188</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2189 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2189</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2190</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה די-פיג'וטו</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחלב, סוריה, בשנת תרכ"ח (1868) לאביו<persName> דניאל</persName> (סוחר גדול, עסקן ונדבן; ממשפחה שיצאה מפורטוגאל בעת גירוש היהודים, השתקעה באיטליה ואחד מסעיפיה

 התישב לפני כ-300 שנה בסוריה, ניהל במשך דורות קשרי מסחר עם ארצות המערב; למשפחה ניתן תואר אצילות איטלקית וכמה מבניה מילאו תפקידי קונסולים של איטליה ושל ארצות אירופיות אחרות ותפקידים מכובדים בחיי קהלות ישראל במזרח הקרוב) ולאמו <persName>מזל</persName> בת <persName>הלל</persName> <persName>די פיג'וטו</persName> . למד מקרא, משנה, תלמוד ומדרשים מפי רבני העיר שהיו באים ללמוד תורה יומם ולילה בישיבה שהתקיימה בבית משפחתו ובתמיכתה והיתה בה ספריה עברית קדומה ועשירה. השתלם בביה"ס של "אליאנס" בלימודי חול ובשפות והגיע לידיעה מושלמת בעברית, ערבית, צרפתית, אנגלית ואיטלקית. בן תשע נתיתם מאביו ונתחנך בהשגחת אבי-אביו ר'<persName> משה פיג'וטו</persName> , שהיה קונסול אוסטריה בחלב. בן 18 יצא לחיי המעשה ופיתח עסקי מסחר גדולים באריגים עם אוסטריה, גרמניה, צרפת, בלגיה ועוד.

 נשא לאשה את<persName> פרידה</persName> בת <persName>רפאל לוי.</persName>

 המשיך במסורת אבותיו בנשיאה בעול צרכי הצבור בקהלתו ושקד ביחוד על מפעלי החינוך והחסד.

 בתר"ס התישב באנטוורפן שבבלגיה ומראשית תרס"ז ועד סוף תרפ"ד התגורר במנצ'סטר שבאנגליה. תפס מקום חשוב בעולם המסחר ובהנהגת היהודים הספרדים באנגליה והפעיל את בני עדתו למען המטרות הלאומיות היהודיות וביתו היה בית ועד לחכמים ולאנשי תורה. בשנות מלחמת העולם א', כשמנצ'סטר היתה מרכז לפעילות ציונית, השתתף בפעילות ההכנה לרשגת "הצהרת בלפור", רתם את בני עדתו לעבודה ציונית והפיץ ביניהם 8000 מניות של "אוצר התישבות היהודים", שנגש אז להגדיל את הונו לצרכי העבודה המעשית בבנין הארץ בתנאים החדשים. כן השתתף ביצירת "קרן ההכנה", שנתמזגה אח"כ בקרן היסוד.

 להזמנת הפרופ' <persName>חיים וויצמן</persName> הצטרף ל"ועד הצירים" והתנדב לכהן בו בתפקיד ראש המחלקה המדינית לעניני הערבים. ארבעה חדשים (מדצמבר 1919 ועד מרס 1920) עמד בראש המחלקה בירושלים, ובגלל חילוקי דעות בדבר שיטות העבודה התפטר וחזר לאנגליה. בזמן היותו בירושלים נתן דחיפה לצבור הספרדי להתארגן לשם הגנה על זכויותיו ומניעת קיפוח במערכת בנין הארץ, ובעקב


 פעולתו זו נוסדה "הסתדרות הספרדים" אחרי צאתו מהארץ.

 בקיץ תרפ"ה השתתף כציר בני עדתו ממנצ'סטר בועידה העולמית של היהודים הספרדים שהתכנסה אז בוינה ליד הקונגרס הציוני. נבחר ליו"ר ההתאחדות העולמית של היהודים הספרדים שנוסדה אז ולשם מילוי תפקיד זה עלה להתישב בירושלים. התמסר לעניני ההתאחדות במרצו ובממונו, נתן מכספו את הוצאות הארגון והניהול וביקר בארצות שונות לשם תעמולה ועידוד העסקנים והמרצתם לפעילות. זמן-מה עוד התגורר בפאריס ובריסל וחזר לירושלים ובראשית תרצ"ו עבר להשתקע בתל-אביב. השקיע הון ומרץ בחיי המשק בארץ : גאל קרקעות, נטע פרדס במושבה הדר, השתתף בהקמת "הבנין המרכזי" בירושלים וביסודו ובניהולו של בנק "קדם" בת"א והיה אח ויועץ נאמן לכל העוסקים בצרכי צבור באמונה והרבה מזמנו הקדיש לתורה ולחכמה. משהחלה רדיפת היהודים מצד ממשלת איטליה בהשפעה נאצית-גרמנית ויתר על הנתינות האיטלקית ועל תואר האצילות הכרוך בה למשפחתו מזה דורות אחדים והתאזרח בארץ.

 נפטר בתל-אביב, י"ג כסלו תש"ג (22.11.42).

 בנותיו : <persName>מרים, איווט</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2188</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2189 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2189</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2190</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
