<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2523</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2524</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2525</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2526</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה יחיאל בר-און (בארון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגורשקוביץ, פלך פיוטרקוב, פולין, בי"ד באייר תרנ"ו (מאי 1896).

 לאביו <persName>נתן דוד</persName> ולאמו <persName>אסתר</persName> בת<persName> ברל הכהן אלטמאן.</persName>

 אביו היה למדן וחסיד מפורסם בסביבה - מבני בניו של האדמו"ר בעל המופת הרבי ר'בר, "סבא קדישא . מראדושיץ" - ותורתו-אומנותו בהוראת גפ"ת לבחורים גדולים ובהרבצת תורה ברבים לבעלי בתים שבעיירה. לפני מלחמת העולם השניה הניח אחריו ככתב-יד חיבור

 גדול בכמה כרכים "ילקוט דן" - ליקוטי פירושים ממפרשים ראשונים ואחרונים על התורה - ובימי השואה נפל הכתב לידי הנאצים.

 נתחנך לתורה ולחסידות בבית הוריו, בחדר ובבית המדרש. רוב תורתו קיבל בישיבתו של ר' <persName>יחזקאל</persName> <persName>גאלשטוק</persName> , ראב"ד באינוולודז (רב ואדמו"ר באוסטרובצה, אחר כך מ"מ אביו האדמו"ר ר' <persName>חיים מאיר</persName> <persName>יחיאל</persName> זצ"ל), בשנים הסמוכות למלחמת העולם הראשונה.

 בימי מלחמת העולם ההיא השתלם במדעים, בלימוד לשונות ובפדגוגיה והתחיל עוסק בהוראה עברית לקטנים ולגדולים. באותם הימים נכנס לעבודה ציבורית, ציונית-עברית, בעיירתו, כאחד מראשוני "צעירי המזרחי" בפולין.

 בתרע"ז נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת <persName>משה אהרן שטיינ</persName> <persName>ברג</persName> וקבע מושבו בעיר פיוטרקוב.

 שם יסד את בית-הספר העממי העברי "מזרחי" ושימש בו מורה ומנהל. אף היה ממייסדי "עבריה" חוג לדיבור עברי, להרצאות ולהצגות בעברית, וכן השתתף בקביעות במאמריו בשבועון הציוני בעיר "אונדזער צייטונג". באותו זמן שימש מזכיר אגודת המורים העברים בעיר שלא על מנת לקבל פרס.

 בקיץ תרפ"ד עלה לארץ עם משפחתו ונשתקע בתל-אביב.

 תחילה עבד כבנין, עד פתיחת שנת הלימודים החדשה אחרי חג הסוכות תרפ"ה ומיד נכנס לעבוד בהוראה - שנה אחת - בביה"ס כי''ח, יפו-תל-אביב. בתחילת תרפ"ו הוזמן להורות בבתיה"ס של מחלקת החינוך בפיקוח "המזרחי" ונשלח לעפולה (עיר יזרעאל בבנינה) לפתוח שם בית-ספר חדש. מאותה שנה ואילך שימש מורה ומנהל בבתי"ס בפיקוח "המזרחי" בעפולה, בכפר גדעון, בסג'רה, בתל-אביב, בפתח-תקוה ובבניברק. באותה תקופה פרסם ספורים ורשימות, מאמרי ביקורת וריפורטאז'ות ספרותיות ב"הארץ", ב"דבר", ב"הגה", ב"הד החינוך" וב"כל-נוע" (בעריכת פסח גינזבורג ז"ל), בשמו ובכינוייו.

 בתרצ''ח, עם היווסד עתון "הצופה", נכנס לעבודה חלקית במערכת העתון כמתרגם ופרסם שם עשרות


 רשימות וסיפורים ומאמרי ביקורת. בתש"ב עבר לעבודה מלאה ב"הצופה" כחבר המערכת, תחילה כמתרגם ומסגנן ובשנים האחרונות - עורכו הספרותי של העתון. בתש"ג עזב את ההוראה.

 בתש"ה יצא לאור ספרו הראשון, קובץ סיפורים "עולמות", בהוצאת "שרשרת". במשך השנים לאחר מלחמת העולם השניה תרגם עשרות ספרים וחוברות מאנגלית, מגרמנית ומאידיש, מהם הופיעו בהוצאת "אמנות" שלושה תרגומים בספרות לילדים מאנגלית מן הסדרה "דוליטל הרופא". וכן יצאו לאור כמה ספרים בעריכתו בעלום שם.

 בתש"ח, בחדשים הראשונים לתקומת המדינה, השתתף גם בעריכת החדשות ב''קול ישראל", בעבודה חלקית. אחר כך, במשך כמה שנים, שודרו ב"קול ישראל" שיחותיו הקבועות, שבועיות וחדשיות, על נושאים בהווי דתי ובחסידות, למבוגרים ולנוער. חלק מהם נתפרסם ב"הצופה לילדים".

 כל שנותיו בארץ מקדיש הוא מזמנו לעבודה ציבורית באגודות ובחברות, פעיל במוסדות תורה ותרבות, חבר באגודת העתונאים ובאגודת הסופרים, חבר ותיק ב"הפועל המזרחי" ואח בלשכת רשב"י של הבונים החפשים ובשנים האחרונות - חבר הועדה ללשון העתונות והראדיו ע"י האקדמיה העברית ("ועד הלשון", לפנים).

 כינוייו הספרותיים: "בן נון", ''בן חריזי", "אבנור", "בנאור", "מ. יחיאל", "מבין ועוד.

 צאצאיו<persName> יצחק</persName> (פקיד במשרד הבטחון ואשתו<persName> שושנה</persName> לבית<persName> מושקטבליט), דבורה </persName> אשת הסופר הצעיר<persName> נפתלי</persName> <persName>גינתון, שמשון.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2523</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2524</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2525</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2526</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
