<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1701</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1702 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1702</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1703</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1704</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1705</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1706</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה וילבושביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר לוסוסנה, ליד גרודנה, (רוסיה הלבנה), בתאריך המוסכם 1 במאי (כמבואר להלן) שנת 1869 (תרכ"ט), לאביו<persName> זאב</persName> (בן אחותו של<persName> רש"י פין</persName> מוילנה, בעל אחוזה וטחנות) ולאמו<persName> שרה</persName> בת<persName> משה</persName> <persName>רוזנצוייג.</persName> (פרטים נוספים על ההורים ועל יתר צאצאיהם רבי-הפעלים ראה בערכים המיוחדים על שמות כמה מהם, ובקיצור מרוכז על כולם אצל האח <persName>נחום וילבוש</persName> , כרך ב', עמוד 950). למד יהדות והשתלם בלימוד פרטי בבית, באופן יסודי להלכה ולמעשה, בענפים שונים של טכניקה וחימיה, ואח"כ עסק בהם בהצלחה כמהנדס משובח. בנה ברוסיה בתי חרושת וטחנות גדולות ונתחבב על הבעלים והפועלים כאחד. (בהיות חגיגת ה-1 במאי אסורה ברוסיה הצארית, קבע את יום-הולדתו לאותו תאריך, לפי הלוח היוליאני, והיד, מזמין את 1500 פועלי הטחנות לחגיגה גדולה לכבוד יום הולדתה ונגד חגיגה "פרטית" כזאת לא מצאו השלטונות שום טענות. מאז נשאר תאריך זה ליום הולדתו המוסכם, במקום התאריך האמתי שלא נרשם לזכרון). התמסר לחקירות חימיות בתעשית השמנים והזנה עממית וניצול הפסולת. המציא הרבה המצאות חשובות

 (מיצוק השמנים כיסוד ליצור מרגרינה, ועוד), וקיבל עליהן כמאה פטנטים. וכדי למצוא אישור תיאורטי לתוצאות נסיונותיו התחיל בגיל 40 ללמוד באוניברסיטאות בשוייץ ובארצות אחרות באירופה.

 ב-1892 נשא לאשה את <persName>פוליה</persName> בת<persName> יהודה כהן,</persName> ומעת שנפטרה בשוייץ בתאריך 29.6.21 מחזיק הוא את אפרה בצנצנת על שלחן חדר עבודתו.


 בשנות מלחמת-עולם א' עזב את עבודתו בבית החרושת לשמנים של פרסיץ בניז'ני נובגורוד, בו המציא את יצור המרגרינה. יצא להשתקע בציריך והתמסר ללימודי פילוסופיה. רפואה ואסטרונומיה. בתקופת לימודיו בשוייץ היה מרבה להתווכח עם לנין בשאלות פילוסופיה, חברה ומדיניות. וכשהחרים השלטון הרוסי אחרי המהפכה הפולשנית את הונו הרב שהיה מופקד בבנקים רוסיים (הכנסותיו ממכירת פטנט המרגרינה לחברות גדולות באנגליה ובאמריקה), והוא נתן קודם לכן התחייבות לתרום להחזקת קתדרה למדעי היהדות בציריך, כתב ללנין "צידוק הדין על ההחרמה, אגב תלונה אישית על חוסר יכלתו לשלם את נדרו זה, ובהשתדלות <persName>לנין ש</persName> וחרר לו הסכום הדרוש למילוי ההתחייבות.

 ב-1912 ביקר בפעם הראשונה בארץ לשם חקירת האפשרויות להקמת תעשיה. ב-1919 התחיל ביסוד תעשית שמנים בקנה מדה גדול בקיסריה, אך בגלל הפרעות והבשלות מצד השלטון הבריטי לא הצליח הנסיון. לעומת זאת הוכתרו בהצלחה עבודותיו ביסוד ביתהחרושת "שמן" בחיפה ובהדרכה בהקמת הטחנות הגדולות בחיפה ובית-החרושת למלט "נשר" ביגור. הרחיב את תחומי חקירתו ופעולתו לשטחים נוספים. המציא "לחם חי" (לחם אפוי לא מקמח אלא מחטים שלמות שנביטתן מתעוררת מחדש. סידר קורסים במעבדתו בחיפה להזנה ראציונלית, כדי לתקן את שיטת ההזנה בארץ וניהול בקיבוצים (שיטתו: לא החומר הוא העיקר במזון, אלא האנרגיה הגנוזה בו). התעסק בחקירות פסיכוטכניות ובהכנסת ראציונליזציה בעבודה. הקר את השפעת היוניזציה באויר על צמחים והמרי מזון ועל ריפוי מחלות מסוימות. גם בפילוסופיה חיפש דרך להבראת רוח האנושות לפי התורה המוניסטית. ביחוד התמסר לחקירת השפעתו של האקלים על הצומח והחי בארץ. לשם כך הקים בכספו בנין קטן בן שתי קומות בשטח האוניברסיטה בהר הצופים, בו סידר את מעבדתו הביאואקלימטית ("מעבדות משה"), שתשאר קנין האוניברסיטה, והוא קבע את דירתו בבית הזה להמשיך בחקירותיו ולהעניק את תוצאותיהן, ללומדים ולחוקרים.

 השתתף כמעט בכל הקונגרסים של אגודת המהנדסים הגרמנים (כל עוד היה קיים עם גרמני תרבותי), בקונגרסים בינלאומיים לפסיכוטכניקה, להזנה עממית ולמוניזם. פרסם מאמרים בכתבי-עת מדעיים באמריקה על המשקל המוליקולרי של חמרי מזון שונים.

 השתתף במעט בכל הקונגרסים של אגודת

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1701 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1701</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1702 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1702</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1703 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1703</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1704 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1704</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1705 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1705</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1706 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1706</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
