<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2457 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2457</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2458 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2458</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2459</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2460</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משלם זוסי זמל</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אודיסה</placeName> (רוסיה), בכ"ה אלול התרל"ג (1873). לאביו ר'<persName> יוסף מרדכי </persName> (סוחר, נמנה על אנשי התורה והמסורה. עד אחרית ימיו שקד להפיץ את ערכי התורה והמסרת) ולאמו <persName>שושנה.</persName>

 את בנו מסר למלמד דרדיקו, ל"חדר", הילד המצטין המריץ את אביו בן התורה, להעבירו לישיבה במקום וממנה לישיבת וואלז'ין, בה התמיד במחיצתו של המשורר <persName>ח. נ. ביאליק.</persName>

 האוירה המסרתית בבית אבא, דברי הגעגועים בתפילת "ותחזינה עינינו בשובך לציון ברחמים" והד הקריאה של ביל"ו, שהדהדה מזה כעשר שנים ברחבי רוסיה והיתה לאגדת קסם. הספור רב הקסמים על דבר דוד המשפחה, <persName>ראובן לרר</persName> שעלה ארצה ורכש אחוזה בקרבת


 "נחל ראובן", "עמק שושנים". אשר על פי האגדה הערבית המהלכת במקום, קברו של ראובן בן יעקב אבינו נמצא במקום. כל השמועות האלה אשר הגיעו אל המשפחה בגולה השפיעו על הנער משלם-זוסי, הלהיבו רוחו וצדו נפשו, שנמשכה אל ארץ הקסמים. ולא עצר הנער כח להתמהמה עוד, עזב את בית אבא במולדת החורגת ויעל אל בית הדוד בארץ המכורה ארץ האבות,

 בשנת 1891 והוא בן י"ז דרכו רגליו על חופה של יפו העיר. קסמו לו מן היום הראשון, חיי המרורים, בצעדו בקר בקר לפני עלות השחר, בימי החמה ובימות הגשמים, בין חולות ללא שביל, למען קצר הדרך, אל כרמי ראשון לציון אותם עבד, כשכיר יום, באהבה ובהתמררות של בן השב אל חיק אמו. בחיי המחסור, בעבודתו המיגעת, ראה את העתיד הפורח של הסביבה, שהיתה אז כלה ברקנים וקני יתושים לקדחת ששלטה במקום. היה מתרונן כלו בין שורות הגפנים של נותני העבודה שלו, אכרי ראשון לציון, הביל"ויים הראשונים, אשר ברוב אהבתם אותו, כנוהו באהבה ה"בלויי הצעיר" - ה"פועל הנלהב".

 ללא כל חבלי הסתגלות נתקשר קשרי אהבה עמוקים אל האדמה היקרה וידבק בה לעבדה ולעבדה עד יומו האחרון. מקום מושבו ברחבי המולדת, בחר לו את בית דודו <persName>ראובן לרר</persName> בנס ציונה בעלית גג רעועה החליף כח אחרי יום עבודה מפרך, על גבי הגמרא אשר לא פסק מלשנות בה, גם בהיותו מרחק רב מאותו מקום תורה שבגולה. הכל במקום ידעו וספרו על אותו צעיר פלאי בן התורה, אשר ידו האחת אוחזת באת ובידו השניה מחזיק הוא בכל לבו בספר.

 לימים בא בברית נשואין עם בת המשפחה <persName>צפורה</persName> בת ר' <persName>שלמה פצ'ורניק-לרר</persName> (מראשוני העולים והמיסדים של נס-ציונה). כבת שגדלה ביסודי חבלי האחזות ראשונים, ידעה להסתגל לחיי צמצום וצנע של הימים ההם. חרוצה ובת-חיל, לא הסתפקה במלואי תפקידיה במשק ביתה בית חקלאי ובצאת אישה לעבודת יומו למען פרנס ביתו, מלאה היא את מקומו בכרם ובגן. מן העבודות הראשונות, של הכשרת הקרקע ועבודות הנקוש של היבלות - ה"בחר", לא השתתפה רק בהשגחה על

 העבודה, אלא עשתה אתם יחד במלאכה במו ידיה, לפי הוראותיו של אישה חברה, המומחה והבקיא בכל עבודה חקלאית. ובשובה אל ביתה עיפה ויגעה לא שלמה עוד מלאכת יומה, ביד אמונה טפלה בילדיה, התאמצה ליצור פנה חמה לכל באי ביתם.

 נפטרה בנס-ציונה, בביתה בכ' כסלו תש"א. על אף היותו כלו מכור לעבודתו השכירה, שאב וחתר לרכוש לו חלקת אדמה למען הקם לו בית במולדת, בית אכרים על כל המתלוה אליו, גן ירק ולול ועל פרה ברפת חלם ושאף. תנאי חיים ותנאי עבודה קשים על כל חבלי ההאחזות של הימים ההם, לא דכאו את רוחו הערה ואת שמחת נפשו.

 עבודתו כפועל שכיר יום של הימים ההם, ללא תנאי עבודה וזכויות כל שהם, נתעורר להרגיש במחסורו של הפועל - הפועל העברי בארץ האבות, ויתמסר ללחום את מלחמתו של הפועל. ביתו הקטן המטפח ומטפל ע"י אשתו בת-החיל, שמש מרכז לאספות לחבריו הפועלים, במושבות-יהודה של תקופת בראשית. בחברתם של חבריו רבותיו ומוריו<persName> אפרים חרל"פ</persName> מרחובות, <persName>אפרים קומרוב</persName> מנ''צ, <persName>שמואל אוסטשינסקי</persName> מראשון-לציון<persName> וקופל ויסקור</persName> מפתח תקוה הקימו את אגודת הפועלים הראשונה בארץ. אחד מחבריה של אגודת פועלים זו היה המשורר<persName> נח</persName> <persName>שפירא</persName> (מחבר השיר : "יא חלילי יא מאלילי"). באמתחתו העלה עמו ארצה את הש"ס ב"הוצאת ראם".

 בעת שנסרה בחלל הפובלציסטיקה הציונית, שאלת הפועלים, שאלה שהיה בה מן החדוש בארץ, בקשה אגודת הפועלים להסביר לחובבי ציון ולציונים בחו"ל טיבה של שאלה זו, היה גם הוא הפועל הצעיר, בין החתומים על הכרוזים שנדפסו בשעתם בעתונות במשך התקופה הזו. באחד מהם - (נדפס ב"הצפירה" 1901 גל' 208, 209, נמצא בכתב-יד בארכיון העבודה של הסתדרות העובדים הכללית) - שם נאמר בין השאר: "לא תובעים אנחנו, ואין אנו באים בטרוניה להעם, את העם


 מרים תרומותיו לטובת הפועלים, אות הוא שהתעורר בו הרגש הלאומי לעשות דבר תכליתי למען אחיהם העובדים בידיהם ובגופם ממש אדמת ארץ ישראל" (ג. קרסל דבר 28.9.1943) - והוא החקלאי שכבר היה מעסיק פועלים בכרמיו, נלחם אף אז - למען זכויותיו של הפועל, ובכל חם התלהבותו לא שכח את תקופת בראשית לו כפועל שכיר יום וירגיש לרוחם ולדרישותיהם של אחיו הפועלים.

 כמו במלחמתו למען זכויותיו של הפועל, התמסר באותה התלהבות והלהט הנפשי שלו - למלחמה למען זכויותיו של האכר של הימים ההם, כי לא ראה כל נגוד בין שתי החזיתות האלה. להיפך, גרם שעם רבות שטחי האדמה במושבות יוטב מצבו של האכר - ויוטבו תנאי עבודתו של הפועל העברי.

 את מיטב זמנו הקדיש לרכישת שטחי אדמה נוספים, בשתוף פעולה עם הקהק"ל וכן עם חברות פרטיות לקנית קרקע. קיים יחסי ידידות עם בעלי הקרקעות, הפאודלים הערבים. השפעה רבה היתה לו עליהם וישמשו לו עוזרים במשמה זו של קנית קרקעות מידי הפלחים הערבים בסביבה.

 את כל חמתו עוררו אלה שזממו למכור מחלקת נחלתם לנכרים - לערבים העשירים מיפו העיר. ויצא במלחמה גלויה מלחמת תנופה נגד מועלים ובוגדים אלה, אשר המיטו חרפה וקלון על חבריהם החלוצים הראשונים הבונים והרוכשים בזיעה ובדם כל חלקת קרקע בסביבה. ועל אף איומיהם הקשים עליו - מאסר וקנסות וחרמות, פרסם כרוזים ויפרסמם ויפיצם, לא רק בין אנשי מוסדותינו הלאומיים, גם לנציב העליון של הממשלה המנדטורית שלח את כרוזיו, רווי הזעקה על חמס זה הנעשה לאדמת המולדת אשר חכתה אלפי שנים לבניהגואליה.

 כאיש הספר - עורר בקרב בני המושבה את הרצון לפעולות רוחניות, ערך הרצאות בימי הזכרון לאבות הציונות, וכן על כל נושא לאומי. את כל חם לבו הערה בנאומיו ובדרשותיו אשר לא הקפיד מעל איזו במה להשמיעם ובלבד שיעורר את לבות אחיו במושבה ובעיקר את בני הדור הצעיר, ליתר ערנות ומסירות למושבתם. ליתר פעילות רוחנית בקרבם, כשבפיו שופעים דברי שירתם של משוררינו הדגולים, ולא פסק מלהיות המוכיח בשער גם בימי שפל למושבה ולישוב כלו היה זורק דברי עדוד ותקוה שהם מבוססים על פסוקי נבואה קדושה מתבלים במאמרי חז"ל שהיו שגורים על פיו. בשפתו הנמלצת בלהט דבריו היה שובה את אזן שומעיו בעיקר מבין העולים אשר מקרוב באו להשתקע במושבה.

 מבין המוסדות הרבים שנבנו במושבה אשר השתתף בבנינם - היה גם בית-הכנסת שראה בו מקדש מעט, והיה אומר בו "שיעור" בגפ"ת, מנהג מסורתי ששמר עליו מימי בחרותו בתקופת ראשית זו של חלוציות במולדת ועד ימיו האחרונים.

 התענינותו הרבה בכל דבר יצירה ספרותית, היתה מעתיקה אותו לעתים מביתו בימי שבת וחג ומטלטלתו

 למקום תורה, אם לאהל-שם לת"א על מנת לשמוע את ח. נ. ביאליק בתכנית ענג-שבת או להאזין לדברי הרצאה של ז. ז'בוטינסקי ומה גם להאזין בצמאון לקול נגונם של גדולי החזנים, שכלם כרבם בקרו ביזמתו בנ"צ והתארחו בביתו ועברו לפני התיבה באולם ביהכ"ס המפואר של המושבה, שזכתה לכנס אז את כל היהודים בני המושבות השכנות שוחרי חזנות. היה עובר גם לפני התיבה, ומשמיע מנגינותיהם של גדולי החזנים, אותם שמע בימי נעוריו בבתי הכנסת שב<placeName>אודיסה</placeName>. בימים נוראים היה שופך את לבו כש"ץ.

 מה רב היה אשרו בראותו את ארבעת בניו מעורים באדמת המושבה ומשרשים בה. נחת רווה משתי בנותיו המורות שהתמסרו לחנך וללמד את תלמידיהן תורה ונביאים, ספרות ישראל ושירתו. לא מעטה היתה השפעתו עליהן בהדריכו אותן בשאיבה מן המקורות הקדושים.

 בשנת 1920 הוזמן ע"י אחיו בטורנטו בקנדה, לבקר בקור משפחתי שם, וישתמש בהזדמנות זו, בבקוריו בקנדה, בניו יורק ובברוקלין ועשה נפשות לרעיון הציוני ולישוב ארץ ישראל, בנאומיו היפים ספוגי האהבה לארץ מכורתו הלהיב את שומעיו בקרב ימי אמריקה לעשות למען הישוב בארץ ישראל.

 ביתו שמש מאז מתמיד בית אש"ל לשד"רים ולמבקרים ולאורחים. בו שאבו חומר לתעמולה למען הארץ כשהם מבשמים בחבה לוהטת לכל עץ ולכל פרח במולדת.

 ימים מספר לפני פטירתו, ורומל אז עם חילותיו בגבולות מצרים, לא נפלה בו רוחו ובדברי הנביא ישעיהו התעודד ואמר: "עוצו עצה ותופר דברו דבר ולא יקום", לא ולא היה לא תהיה לגבולות ארצנו לא יגיע. דברי ד. בן-גוריון שנתפרסמו אז בעתונות להתגיס לבריגדה - הלהיבוהו וימלאוהו שמחה, בהתלהבותו התעודד וישב על מטתו ויקרא: "אלו חי ז. ז'בוטינסקי בודאי שהיה יחד עם ד. בן-גוריון יוצרים צבא רב להצלת ארץ ישראל וכבוד עם ישראל, כי הרי נבואה נזרקה מפי ד. בן-גוריון.

 בלהט אמונתו הרבה אמונת תם בצור ישראל וגואלו חזה ונבא, כי הערביים יברחו מן הארץ מפני חתת בני ישראל והשתמש בדברי חזון נביאינו לחזק ולעודד את ריחם של עולי צידקוב שרפתה רוחם, מפחד האויב המאיים, מבית ומחוץ.

 היה חבר ועד המושבה, חבר ועד המפקח על בית הספר. יושב ראש הועד לרכישת אדמות בסביבת המושבה ומחוצה לה. כמו כן היה המקשר בין אכרי המושבה לבין המוסדות הלאומיים. כל תפקידיו אלה שעסק בהם והקדיש להם את מיטב זמנו לא רחקוהו מלהתענין במוסדות הדתיים במקום, ויהי בין מיסדי סניף הסתדרות ה"מזרחי" במושבה בהיותו מבאי ביתם של גדולי התורה ורבניה. מתאבק בעפר רגליהם של הרב א. י. הכהן קוק, הרב עמיאל, הרב בן ציון מאיר חי עוזיאל ראשון לציון והרב חרל"פ, אשר בספריהם ובחדושיהם הגה והשיג.


 פרסם כמה מאמרים על ישוב הארץ בעינוגים: ה"מגיד", "דאר-היום" ה"בוסתנאי", ה"יסוד" ו"הבקר". נפטר בנס-ציונה, כ' אב תש"ג (21.8.1943).

 צאצאיו: <persName>יוסף</persName> (היה הנשיא הראשון של מועצת נס-ציונה בשנים 1949-52 התש"ט-התשי"א, ראה בכרך זה), <persName>אביגיל</persName> (אלמנתו של <persName>יחיאל אפרוני-סקוברונק,</persName> מהנדס לעבודות צבוריות בממשלת המנדט), מנהלת בית ספר לחינוך ממלכתי-דתי בירושלים, <persName>הרצל </persName> (חקלאי, פרדסן וסוחר בפרי הדר), <persName>זרבבל</persName> (פרדסן וסוחר), <persName>אברהם</persName> (חקלאי פרדסן), <persName>רחמה</persName> אשת <persName>ש. עפרון</persName> (מורה מדריכה בבי"ס לחנוך ממלכתי בת''א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2457 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2457</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2458 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2458</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2459</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2460</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
