<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3321</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אוקון</persName>

</head>
         <div><p> נולד סטרי - דורוגי, אזור בוברויסק (רוסיה הלבנה) בשנת תרס"א (1901).

 לאביו <persName>נחום יצחק אוקון</persName> ולאמו<persName> שרה</persName> בת<persName> משה</persName> <persName>זלצר</persName> (משפחת רבנים).

 קבל חנוך מסורתי וכללי. בי"ס תיכון באודיסה ובית ספר טכני.

 היה חבר בארגוני צעירי-ציון והחלוץ.

 עלה לארץ בשנת 1922 ונכנס כחבר ב"חבורת העמק" (שהתאחרה עם עין חרוד - אחרי הפלוג של הגדוד -, היא: הקבוצה הגדולה, וחבר מועצתה הראשונה.

 היה בין מקימי הרפתות ב"עין טבעון" (כפר יחזקאל), אחד החוצבים בהרי עין-חרוד וסביבתם, השתתף בהקמת בניני מושב בלפוריה, ביבוש בצות עפולה, בין עודרי פרדסי פתח-תקוה, בין בוני שדה התעופה הראשון בקלנדיה (עטרות) ע"י ירושלים.

 מראשוני פועלי עפולה ועסקניה, ממקימי מועצת הפועלים הראשונה ותקופה מסוימת מעובדיה הבכירים של חברת "קהלית ציון" האמריקאית בעפולה.

 בשנת 1931 נשא לאשה את<persName> מינה</persName> בת הרב <persName>אהרן</persName> <persName>נורוק </persName> (בת דודתו של חבר הכנסת הרב <persName>מרדכי נורוק).</persName>

 חבר הנהלת מגן דוד אדום בחדרה וסגן חבר המועצה הארצית, חבר הנהלת בי"ס תיכון בחדרה והנהלת בית המדרש למורים וגננות הממלכתי נתניה.

 חבר מועצת סניף מפא"י בחדרה והמנהלה המשקית של מועצת הפועלים.

 כל השנים חבר ההגנה. חבר ועדת הבטחון של אזור חדרה, חבר המפקדה הנפתית. היה חבר בועדות: כפר הישוב, מס-חרום, מגבית ההתגיסות, ממרכזי הפעולה של משפחת החיל במלחמת העולם השניה, יו"ר הועד למען החיל - חדרה, אב בית-דין למלחמה בהפקעת שערים בתקופת הועד הלאומי, אח"כ שיפט (בתפקיד זה שימש במדינת ישראל).

 חבר הנהלת קפת-מלוה וחסכון בע"מ, חדרה ועוד.

 מנהל מחוזי של קופת חולים של ההסתדרות בשומרון.

 בנותיו:<persName> אראלה </persName> אשת המהנדס<persName> יוסף לבל, נעמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3321</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
