<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4340</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4341</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה בחיר שזיפי (פלומנבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזוואלין, פלך ראדום (פולין) בשנת תרע"א (10.5.1911).

 לאביו<persName> פנחס שאול הלוי פלומנבוים </persName> (ת"ח ובעל תפלה) ולאמו<persName> קרינדל.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות.

 אביו עסק במלאכה ומסחר ובקושי פירנס את אשתו וחמשת ילדיו, עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נלקח


 בשבי ועול הפרנסה הוטל על שכמי האם שעבדה קשה הילדים גדלו בעוני ומחסור.

 עם שובו של אביו מהשבי לא שופר המצב החומרי בבית. כי נקטף בדמי ימיו<persName> ומשה</persName> הבן נאלץ ללמוד מקצוע הצבעות כדי לפרנס את המשפחה. כאשר גדלו אחיו, יצא הוא להכשרה בקיבוץ "שחל" של החלוץ המזרחי בלויביץ, בו שימש כמזכיר במשך 3 שנים, והיה הרוח החיה בו. גוייס לעבודה ציבורית מטעם משרד העלייה בוורשה. מלחמת העולם השניה שמה לאל את תקוותו לעלות לארץ. בני משפחתו חוסלו והוא נלקח לעבודות בראדום בטעינת פצצות על אווירונים שנועדו להפציץ וורשה. הצליח לברוח משם וחזר לעירו זוואלין. נלקח לעבודה בכבישים אצל החברה<persName> שולץ</persName> עד להקמת הגיטו בשנת 1941. בגיטו הוצמד למשטרה בתור צבעי והורשה גם לצאת מהגיטו. עם חיסול הגיטו בשנת 1942 הועבר לבית חרושת לתעשיית נשק ביסקרזשיסק-קמינני, שם עבד ע"י תנור ההיתוך, בתנאים סניטריים איומים. בשנת 1944 עם התקרבות הרוסים נשלח לעבודה בסוליוב ע"י פיוטרקוב, ומשם נשלח לגרמניה למחנות בוכנואלד ושליבן. במאי 1945 שוחרר ע"י הפולנים שבאו עם הצבא האדום. עבר לגרמניה, צ'כיה ואיטליה בחיפושיו אחר קרובים, ומשם עבר לצרפת והגיע לאחותו שישבה שם עוד מלפני המלחמה. עד מהרה התאושש והתחיל בעבודה ציבורית, הצלת ילדים מידי המיסיון, טיפול בניצולי השואה, ובראש וראשונה חשב על הוצאת עתון, שמטרתו - ליכוד האודים המוצלים והתוויית דרך בחיים, דרך תורך ועבודה, צירף אליו את ד"ר <persName>דוד בירנבוים ומאיר</persName> <persName>גולדברג </persName> והוציאו את השבועון "אונזער וועג", שהפך להיות לבטאון התנועה, לא רק בצרפת אלא באירופה כולה.

 היה מרכז "השומר הדתי" ועמד בראשו במשך 13 שנה (עד פרוץ מלחמת העולם השניה).

 היה עורך "אונזער וועג" בפריז.

 בשנת 1947 עלה לארץ.

 בשנת תש"ח (1948) נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>אברהם</persName> <persName>פינקל.</persName>

 בשנת 1949 נלקח לשירות סדיר בצה"ל, ושירת בו שנתיים, ושנה בצבא הקבע, בתור סמל פיקוח מטעם הרבנות הראשית.

 עם שחרורו מצה"ל (1952) נתקבל לעבוד במשרד הדתות, במחלקה ליישובי-עולים.

 כאן ניתנה לו הזדמנות לפעולה ענפה ביישובים בהם היה מופיע לא רק בתפקיד, אלא גם כעסקן ומטיף לרעיון תורה ועבודה.

 המשיר לפרסם מאמרים בשבועון "אונזער וועג" בפריס, שהיה ילד טיפוחיו ותיאר במאמריו מהווי הארץ. גם בעתון "הצופה" פירסם מאמרים ותיאורים מהווי הדת ביישובי העולים.

 נפטר בפתח-תקוה, כ"ח תמוז, תש"ך (23.7.1960).

 בנו: <persName>אברהם שזיפי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4340</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4341</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
