<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2111</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה קלימנטובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזכרון יעקב, בשנת תר"ס (1900), לאביו ישראל ולאמו <persName>תהלה</persName> בת<persName> אריה בלומנפלד</persName> (מעולי רומניה וממתנחלי זכרון יעקב). בשנותיו הראשונות היה עם הוריו במאיר שפיה ואח"כ עבר עמהם לכפר תבור (מסחה) כשהתנחלו שם בין הראשונים. גמר את ביה"ס העממי בכפר תבור ואת ביה"ס החקלאי במקוה ישראל ואח"כ עבד במשק המשפחה.

 היה הרוח החיה בין הנוער המקומי. ממיסדי "המכבי" ו"האכר הצעיר" בכפר, מארגן הנשפים והחגיגות של הנוער, מיטיב נגן בכנור ובמנדולינה ומנעים שיר בקולו, פעיל בכל ענין צבורי ולאומי (לטובת "קרן הגאולה" ועוד), ובתור חבר השמירה המקומית הצטיין בגבורה ובאומץ נגד השכנים הרעים המוגרבים וערב-א-זבח, כשהיו תוקפים את המושבה ושוסים ומשחיתים בשדות.

 בימי התסיסה והמהומות הערביות הראשונות בתקופת המנדט בתרע"ט, באו ערבים מעבר הירדן ושדדו את עדר המושבה. משה יצא עם צעירים רוכבים, מבני המושבה וכן באו לעזרתם כמה שוטרים יהודים וערבים, ביניהם השומר הידוע <persName>צבי ניסנוב </persName> (ששימשו בתפקידי שוטרים מיוחדים) לרדוף אחרי השודדים ולהחזיר את העדר. בקרב שהתפתח היטיב לקלוע אל האויב ולהרבות את חלליו ולמען טיב הקליעה לא הסתתר במחסה. קליעותיו המדויקות משכו אליו את זעמו ותשומת לבו של האויב ומבחר צלפיו כוונו את קליעותיהם אליו. יריה פגעה בפיו וכך נשאר במקומו מבלי להשמיע הגה, ורק כשבני המושבה הניסו את האויב והתפקדו לחזור נפקד מקומו ואז מצאוהו בלי רוח חיים ורובהו לחוץ בידיו. וכך נפל בגבורה ביום י"ב סיון תרפ"א, הקרבן הראשון של לוחמינו כתוצאה ממשטר המנדט.

 באותו קרב נפצעו קשה <persName>צבי אלון ונחמן קרניאל</persName> , מבני המושבה כפר תבור.

 בני המושבה רשמו אותו בספר הזהב של הקה"ק, נטעו חורשה לזכרו בכפר תבור וקראו לה על שמו <persName>חורשת משה</persName> .

 פרטים על משפחתו ראה בערך מיוחד על שם אמו בכרך זה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2111</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
