<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3767</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3768</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3769 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3769</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה קסטל (קאסטיל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בשנת תרס"ו (1906).

 לאביו הרב <persName>יהודה קסטל</persName> (קאסטיל) - ראה את הערך שלו בכרך ג', עמוד 1517. ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>יוסף</persName> <persName>אנכונה</persName> (מיוצאי עיר החוף אנכונה באיטליה).

 אבותיו הם צאצאי הפייטנים בארץ, מיוצאי קאסטיליה שבספרה שהתישבו בארץ לפני 460 שנה, עוד משנת גרוש ספרד (1492), בראשונה בעזה, אח"כ בחברון ובירושלים. אחד מאבותייו היה ראש הקהילה היהודית בעזה בימי מלחמת נפוליון בחוף ים זה, ולפי המסורת המשפחתית הוא התיר לבני הקהילה ביום הכפורים להשתתף במלחמת הערבים שכניהם נגד נפוליון כדי להגן על העיר.

 קיבל חינוך מסורתי בתלמוד תורה שתחת הנהלת אביו, למד בביה"ס לבנים ואח"כ בבית המדרש לציור ופסול "בצלאל" בירושלים בהנהלתו של הפרופ' בוריס שץ (ראה כרך ה', עמוד 2336).

 בשנת 1927 נסע לפריז אל אחיו<persName> יוסף חיים קסטל</persName>

 (ראה כרך ג', עמוד 1451) ובעזרתו למד והשתלם באמנות הציור במשך שנים רבות. בראשונה באקדמיה "ז'וליין" הממשלתית ואחר-כך באקדמיה החפשית "שומייר". היה מבקר קבוע "בלובר" בפאריס.

 משנת 1929 ואילך הוצגו תמונותיו בסלונים הידועים לאמנות, כגון: "סלון דאוטון", "סלון צזינצפנדאן" וכן גם גלריות ידועות התענינו בציוריו ורכשו אותם, כגון: "גלרי ז'אק", "גלרי מנטי", "גלרי זבורובסקי" ו"גלרי דה-פרנס".

 בשנות 1929-30 היו לו שתי תערוכות מיוחדות של ציוריו בלונדון. בשנת 1931 ערכה "גלרי זאק" בפאריס תערוכה גדולה מיצירותיו, ובקטלוג של התערוכה כתב המבקר האמנותי הידוע <persName>ואלדמאר ג'ורג'</persName> הערכה מיוחדת לכל יצירותיו הארץ-ישראליות.

 חזר לארץ בשנת 1939 והציג את תמונותיו בתערוכות כלליות של אמני הארץ וגם בתערוכות מיוחדות שלו. הוא קיבל פעמים את הפרס של עירית תל-אביב ונחשב כיום לאחד הציירים הטובים בארץ-ישראל. יצירותיו מוצגות כיום בגלריות ידועות ואצל חובבי-אמנות (קולקציונרים) מפורסמים בעולם, כגון: צרפת, אמריקה, לונדון וכן בארץ. כמה מתמונותיו נרכשו ע"י מוסדות חשובים בארצות-הברית וכן בארץ.

 רעייתו<persName> בלהה </persName> לבית <persName>באום.</persName>

 בתערוכה הבינלאומית האחרונה בונציה, שבה השתתפו ציירים מכל ארצות התבל וגם מארצנו הוצגו תמונותיו, ואחת מהן זכתה להיות מודפסת בקטלוג של התערוכה. ע"י כך זכה הצייר, יליד הארץ, בן לעדה הספרדית, לפרסום עולמי נוסף. ציוריו מתארים בעיקר את חיי הישוב הותיק בארץ: בירושלים, חברון וצפת עם כל סמטאותיהם ובתי-הכנסת שבהן.


 העתונות בארץ, וביחוד העתון "הארץ" במאמריו של מבקר האמנות ומנהל מוזיאון תל-אביב<persName> ד"ר חיים</persName> <persName>גמזו,</persName> מהללים את יצירותיו ומעריכים אותו כצייר ארץ-ישראלי מקורי, בתפיסה האמנותית המזרחית שלו ובטכניקה המגוונת של צבעיו וחבוריו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3767 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3767</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3768 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3768</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3769 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3769</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
