<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3484 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3484</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה יעקב רביקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד סיון תרל"ג (1873) בייז'ורי שבפלך גרודנה (רוסיה).

 לאביו ר' <persName>יוסף הכהן</persName> (נודע בכינוי <persName>יושה ריב'ס)</persName> ולאמו <persName>מרים.</persName>

 למד בחדר ואח"כ למד מלאכה ונתחנך מבית אביו לתורה ולעבודה ולגמילות חסדים.

 בשנת תרנ"ה נשא לאשה את <persName>רבקה לאה</persName> בת<persName> מנחם</persName> <persName>לאם </persName> (נפטרה בתל-אביב, ו' שבט תשי"ד).

 היה מטובי האזרחים והפטריוטים היהודים בעיירה סקידל, נתבע ונענה לכל דבר שבצדקה ולצרכי הצבור, חבר באגודה ציונית ובעל מניות באוצר התישבות היהודים.

 הצטרף לאגודה להתנחלות בארץ-ישראל שרכשה בשביל חבריה ויסדה את כפר-אוריה, ובאלול תרע"ג (1913) עלה לארץ עם משפחתו להתישב על נחלתם בכפר. אך בגלל תנאי הבטחון הגרועים וסכנת הנפשות במקום בימים ההם לא יכול להוציא את משפחתו שמה והשתקע בתל-אביב ועבד בסנדלרות.

 השתתף ביסוד הבנקים קופת עם והלואה וחסכון ונרשם בספר הזהב של הקה"ק על-ידי הלואה וחסכון תל-אביב-יפו כאחד ממיסדיה הראשונים.

 עוד לפני היות הנהלה ציונית ומוסדותיה לקבלת עולים ולאיכסונם הראשון שימש בית רביקוב בתל-אביב אכסניה לעולים חדשים יוצאי גרודנה ואחרים, ומאות עולים מצאו בבית זה מקום לינה וסעד בצעדיהם הראשונים בארץ. כן נתן יד לכל פעולה מאורגנת לטובת הצבור והזקוקים לסעד, כחבר באגודות גמילות חסדים, ביקור חולים וכדומה.

 צאצאיו: <persName>מנחם, שמואל</persName> (ז"ל),<persName> מרים, יוספה</persName> אשת <persName>חיים ירקוני, יוסף</persName> (ראה ערכו בכרך זה), <persName>רחל, שרה</persName> אשת <persName>אברהם שפרלינג, זהבה, רוחמה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ב תשרי תשכ"ז (6.10.66) ראה כרך עשירי, עמוד 3484)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3484 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3484</bibl>            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
