<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1915</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1916</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1917</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1918</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1919 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1919</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1920</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה שפירא</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>גרודנה</placeName> (רוסיה הלבנה), בר"ח ניסן תרס"ב (26.3.1902),לאביו הרב <persName>זלמן שפירא </persName> (תלמיד חכם ועסקן בצרכי צבור בעירו) ולאמו <persName>רוזה</persName> בת <persName>צדוק</persName> <persName>קרופיק.</persName>

 קבל חינוך מסורתי בבית אביו ולמד תורה ב"חדר" ובישיבה - אצל הגאון ר' <persName>שמעון שקופ</persName> ב<placeName>גרודנה</placeName>. ארגן בעירו קבוצת נוער בשם "בני ציון". בזמן הכיבוש הגרמני יסד בתוך ה"ישיבה" קבוצת "צעירי מזרחי".

 בתרע"ט יצא לקובנה, שם עבד במחלקת החינוך והתרבות של המועצה היהודית הלאומית ("יידישער נאציאנאל-ראט") בהנהלתו של<persName> ד"ר דויטשלנדר</persName> וארגן קבוצת "צעירי מזרחי" בליטא, שהיותה גרעין לתנועה המפוארת של הנוער הדתי-הלאומי במדינה זו.

 ב-תרפ"ב חזר לפולין, יצא לוילנה, שם היה מורה בביה"ס החרדי "אחי עזר" מיסודו של הגאון ר' <persName>חיים</persName> <persName>עוזר גרודנסקי.</persName> יחד עם זאת עסק בעבודת התנועה כחבר הנהלת ה"מזרחי" ו"החלוץ המזרחי" ופעל רבות למען עליתם של חלוצים דתיים לארץ-ישראל.

 אחר-כך עבר לורשה, עבד בתנועה וב"החלוץ המזרחי" שהוא היה ממיסדיו ומנהיגיו, וגם ייצג אותה כלפי חוץ - במוסדות צבוריים וציוניים מרכזיים.

 מורשה עבר לברלין ולמד בבית-המדרש לרבנים מיסודו של הרב <persName>ר' עזריאל הילדסהימר</persName> . גם בברלין תפס מקום בראש התנועה. נשלח על-ידה כציר לקונגרס הציוני ה-14 (1925). החל מקונגרס זה הוא השתתף בכל הקונגרסים הציוניים כציר "הפועל המזרחי" ונבחר לועד הפועל הציוני.

 בתרפ"ה עלה לארץ כנבחר להנהלת הברית העולמית לתנועת "תורה ועבודה" (צעירי-החלוץ, - וה

 פועל המזרחי). מיד לאחר עליתו נבחר גם כחבר הועד הפועל של "הפועל המזרחי" בא"י ואחרי שנתיים כנציג במרכז העולמי של ה"מזרחי" שהוא אחד מחבריו מאז ועד היום.

 בתרצ"ה נבחר כסגן חבר, וזמן-מה אח"כ כחבר הנהלת הסוכנות היהודית לא"י ושימש בתפקיד ה

 עד החלטת הועה"פ הציוני (באב תש"ח) לשחרר את חברי הממשלה מחברות בסוכנות, כמעט בכל תקופת שרותו עמד בראש מחלקת העליה. שנים רבות שימש כחבר בועדת עלית הנוער ע"י הסוכנות. ביקר פעמים רבות במרכזי הגולה ולפני מלחמת העולם השניה, עם פלישת גרמניה לאוסטריה יצא לשם בשליחות מיוחדת בשנת 1938 לארגן הצלת היהודים ועליתם ארצה.

 באחת מנסיעותיו בשרות תפקידו ב-כ"ט כסלו תש"ח, לאחר החלטת או"מ ע"ד הקמת המדינה כשהדרכים היו בחזקת סכנה הותקפה המכונית בה נסע לירושלים ע"י ערבים. ושריון המכונית נוקב מהכדורים ששלחו בה המתנפלים. רק בנס ניצל.

 בכ' אדר א' תש"ח נתמנה לחבר מועצת העם ומינהלת העם ועם הקמת המדינה (ה' אייר תש"ח) לשר העליה והבריאות. במעמד זה ארגן את העליה בעת פרוץ מלחמת הארגון והשחרור והטביע את חותמת המדינה על דרכון העליה הראשון למדינת ישראל הריבונית.

 שליחות נעלה מלא באחד השלבים האחרונים לפני הקמת המדינה ע"י מניעת מלחמת אחים והשכנת שלום בין ההגנה והאצ"ל (ארגון צבאי לאומי), שע"י כך נסללה הדרך לגיבוש כל הכוחות הלוחמים וליכודם במלחמת השיחרור נגד צבאות הפולשים.

 בפרוס הבחירות הראשונות לאסיפה המכוננת יזם את איחודה של כל היהדות הדתית בארץ והיה ממחוללי ה"חזית הדתית" בכנסת ודבריה הראשוניים.

 עם כינון הממשלה הנבחרת קיבל לידיו נוסף לתיקיו הקודמים (עליה ובריאות) את תיק הפנים. (מרץ 1949). כשר הפנים הניע את הכנסת לקבלת תיקונים בחוק העיריות, בכוון לדימוקרטיזציה של הרשויות


 המקומיות ויצר את התנאים המוקדמים לבחירות מוניציפליות בכל רחבי הארץ.

 כשר הפנים הרחיב את הרשת המוניציפלית בארץ ע"י הענקת סטטוס מוניציפלי לעשרות ישובים - קטנים וגדולים - במדינה: ביזמתו ולפי הצעתו בוצע גם סיפוח יפו לתל-אביב, שהוא אקט פוליטי והיסטורי רב ערך בחיי המדינה. לרגל השלמת המיליון הראשון של האוכלוסיה העברית בא"י, נרשם בספר הזהב של הקרן הקימת לישראל, ע"י עובדי משרד העלית כאות הוקרה על מסירותו והצלחתו בשטח העלית.

 בועידה העולמית ה-י"ח של ה"מזרחי" באב תש"ט בירושלים נבחר כחבר נשיאות המרכז העולמי של ה"מזרחי", כנציג "הפועל המזרחי" שהוא אחד ממיסדיו, מנהיגיו ומעצבי דמותו.

 חבר בועדות ממשלתיות, הנהלת מוסתת צבוריים, ומפעלים תורניים-תרבותיים. עוד מראשית ימי עולתו הצבורית והציונית השתתף בעתונות התנועה והכללית בארץ ובחו"ל, ופירסם מאמרים על נושאים שונים.

 אשתו: <persName>ליזה </persName> בת <persName>בנימין בסטומסקי.</persName>

 צאצאיו: <persName>יהודה, נעמי.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בוילנה (ליטה), ט' כסלו תר"ס (2.12.1899).

 לאביו<persName> ישעיהו שפירא </persName> (בעל תעשיית סיגריות) ולאמו<persName> טובה</persName> בת <persName>שמעון לץ </persName> (שוחט).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה, בבית-ספר תיכון רוסי.

 עבד בבית החרושת של אביו.

 היה חבר ופעיל ב"צעירי ציון" ו"החלוץ".

 בשנים 1919/20 כשהפולנים כבשו את וילנה עבר לקובנה ושם עבד בתור פקיד ופעיל בתנועות הנ"ל.

 היה בהכשרה החקלאית מטעם "החלוץ" באחת החוות ליד קובנה.

 ב-1922 עלה לארץ.

 עבד כפועל בכבישים של שכונת בורוכוב, בחווה חקלאית של ממשלת המנדט בעזה.

 בשנת 1924 עבר לת"א ועבד בבניינים.

 כשהוריו הגיעו בשנת 1926 לארץ פתח יחד עם אביו סוכנות של חברת הגפרורים "נור" מעכו.

 אח"כ פתח עסק סיטונאי לדברי ניקוי כימי.

 בשנת 1926 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>משה זקצ'ר</persName> (סוכן לבתי חרושת שונים) מרחובות, עסקנית ציבורית בפעילות ויצ"ו ועוד.

 כל השנים גזבר בלשכת בני ברית, "יצחק ילין" בת"א. מהמסורים למיסדר בני ברית וללשכתו.

 חבר הוועד ופעיל באגודת "גבעת הלבנה".

 בנו:<persName> בנימין שפירא</persName> (רעייתו: <persName>ויוי</persName> בת<persName> מיכאל</persName> <persName>בגדדלי </persName> ובנם :<persName> גל</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1915</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1916</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1917</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1918</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1919 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1919</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1920 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1920</bibl>
            <bibl>Volume: #19 ,Page: 5666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5666</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
