<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/410</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/411</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/412</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/413</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/414</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/415</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה בצלאל טודרוסוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפרוז'אני, ליד בריסק, פלך גרודנה, בשנת תר"ט (1849), לאביו ר'<persName> יצחק אייזיק.</persName> למד בחדרים ובישיבות. נשא לאשה את <persName>אסתר רחל</persName> בת ר' <persName>אהרן נירנברג </persName> מפרוז'אני. (אחיה<persName> ליב נירנברג </persName> היה מנכבדי העדה ועסקניה בבריסק, נרצח בידי הגרמנים במלחמת-העולם השנית). עסק במסחר תבואות והצליח בו, ובאותו זמן התמסר לפעולות עזרה לנצרכים מכל הסוגים והיה מחזר על פתחי בעלי יכולת לעוררם לפתיחת יד נדיבה לאחיהם הנמקים בעוני ובמחסור, ליתומים ולאלמנות, ואשתו התמחתה בסוג המיוחד של עזרה לנשואי כלות עניות, נוסף על השתתפותה בפעולות החסד הכלליות של בעלה. מצא בתנועת חיבת ציון את הדרך להגשמת מזון הדורות של עם ישראל, לשיבת ציון, שידל רבים בשיחות פרטיות שיעלו לארץ-ישראל, ובעת הירידה הגדולה וחזרת מיואשים רבים אחרי תגבורת העליה

 בשנת תריץ, כשהללו היו מלאים תלונות על חוסרהאפשרות לחיות בארץ-ישראל, - דוקא אז החליט הוא לעלות. לאשתו היה קשה להנתק ממשפחתה ומהסביבה שגדלה בה, אך בהיות וכל הילדים שילדה מתו בעודם קטנים, הבטיח לה בעלה, שבזכות מצות ישיבת ארץ-ישראל תתברך בזרע של קיימא, ועל זה הסכימה לעלות, ובשנת תרנ"א חיסל את עסקיו ושניהם עלו ארצה והתישבו ביפו.

 היה בדעתו להתישב על הקרקע, ואף יצא וניסה את יכלתו בעבודת-כפים במושבה, אך בראותו את תלותם של האברים בתמיכות החליט שמוטב לו להיות בעיר ולבסס לו פרנסה עצמאית.

 התקשר בשותפות עם החכם <persName>יוסף משה</persName> בעסקי מסחר וחלפנות, ומתוך קשריו עם שותפו זה וקשרי מסחר וידידות עם יהודים ספרדים אחרים הגיע לידי הכרת חובה לעשות למען אחדות ישראל והסרת המיץ

 שבין שבטיו השונים, ותעמולתו האישית בענין זה עזרה גם היא בהנחת היסוד ליצירת עדה יהודית מאוחדת ביפו, דבר שהוגשם באופן רשמי רק אחרי פטירתו.

 תוך עסקו במסחר ובכספים מצא לו כאן "עסק" מיוחד, שלא הכניס רווחים פרטיים לכיסו, אך הועיל לחיזוק הישוב. היה נותן הלואות גמילת-חסד לסוחרים זעירים, לבעלי מלאכה, לאברים, וביחוד לאכרי חדרה שסבלו רבות בעקב הקדחת והוקיר את מסירות-נפשם בהחזקת מעמד במושבתם. הקדיש הרבה מזמנו לעסקנות ציבורית צנועה ופעילה, לעזרה ועצה והדרכה לעולים חדשים, לעזרה לעולים "בלתי חוקיים" ולמניעת גירושם מהארץ, להשתדלויות לטובת אנשים זקוקים לעזרה, לשמש כבורר יחיד לישוב סכסוכים ולהבאת שלום בין אדם לחברו בעיר ובכפר, ומקרוב ומרחוק ידעו, שר' משה בצלאל אינו משיב ריקם את הפונים אליו. אברכי הישיבות מירושלים שרצו ללמוד תורה ב"פרישות" רחוק מביתם, היה הרב<persName> יחיאל מיכל טוקצ'ינסקי,</persName> מנהל


 ישיבת "עץ חיים" בירושלים, שולח אותם אליו ליפו, והוא מצא את העסקנים והנדיבים שבעזרתם סיפק ללומדים אלה את צרכי המחיה. הרב<persName> אליעזר בן רלב"ג,</persName> שנקרא ,'ר' ליישקה", מרצה בישיבת "עץ חיים", היה זקוק לפי הוראת הרופאים להתרחץ בימה של יפו וסירב להבטל מהרבצת תורה לתלמידים, סיפק לו ר' משה בצלאל אברכים תלמידי-חכמים, שיקבלו את מחיחם ביפו וישמעו כאן שעורים מפיו, וכך נסתתמו טענות סירובו ונעתר לבוא ליפו ולהתרחץ בים לחידוש בריאותו.

 לאשתו היו עסקי חסד משלה: היא עסקה ביחוד בעזרה לעגונות ואלמנות ובהשאת יתומות עניות, ושניהם לא הסתפקו בסכומים שאספו בעצמם ובעזרת עסקנים ועסקניות אחרים שהפעילו, אלא נתנו גם משלהם ביד נדיבה. היה נוהג להקדיש את הכנסותיו הצדדיות (כמו, למשל, את שכרו בעד ניהול משק לחמן בפתחתקוה) למוסדות תורה וחסד.

 אחרי שעסק שנים אחדות בחלפנות נכנס כשותף למפעל הבורסקאות של ר'<persName> ישראל מאיר חודורובסקי,</persName>

 עזר בכספו ובמרצו לפיתוח המפעל ולהחלפת עובדיו הערבים ביהודים מעולי תימן, עזר להם בהלואות ויחד עם הרב <persName>חזקיהו נ. שבתי </persName> ארגנם באגודה בשם "חברת פעולת שכיר" (האגודה הראשונה של פועלים תימנים ביפו) לעזרה הדדית, להשגת שכר הוגן וקביעת עתים לתורה ולתפלה. גם הוא עצמו קבע עתים לתורה והיה מרצה שיעורים בבית-הכנסת לקהל שומעיו.

 כשעבר לדור בשכונת נוה שלום נתן את דעתו לחיים הדתיים בשכונה על-ידי הקמת בית-אולפנא לילדים בתוך השכונה, הציע להרב נפתלי הרץ הלוי שיקימו בנין לתלמוד-תורה "שערי תורה" במקום. וכשמסר להרב בתור תרומה ראשונה 40 נפוליונים זהב משלו, האמין הרב שהבנין קום יקום. הודות לפעילותו ולמרצו ולכח-השכנוע שלו פתחו התושבים את ידם ונתנו איש כיבלתו, והיו שנתנו אף למעלה מיכלתם. ר'<persName> זרח ברנט </persName> מכר מגרש בשביל הבנין והוסיף עליו שטח בתור תרומה בחנם, אח"כ שקד ר' משה בצלאל

 על ניהול עבודת הבנין, ובינתים הזניח את עסקיו ונתמעטה הכנסתו, ואף תשלומי הלואות גמילות-חסד שפיזר ונתן נתאחרו לבוא והיה במצב חמרי קשה. אז הציעו לו גבאי התלמוד תורה שכר טרחה נפוליון לשבוע, ולתמהונם הרב לא סירב לקבל. אך לאחר שנה, כשלא היה כסף להקמת הגג על הבנין, מסר להם בבת אחת סך 50 נפוליונים, ואח"כ נודע, שזה היה סכום הממון שקיבל במשך השנה כשכר טרחה.

 הבטחתו לאשתו נתקיימה. אמנם עוד מתה להם בת קטנה שנולדה כאן, אך בתרנ"ז נולד להם בן שנשאר בחיים וירש מאביו את מרץ הפעילות לטובת הזולת ולטובת הישוב - הוא <persName>דוד תדהר</persName> .

 תוך שקידותיו הרבות לטובת הישוב נסע בתרס"ב עם הרב <persName>אליהו קלצקין</persName> (קלצקי),<persName> אברהם ישפה</persName> ועוד לעבר הירדן וניסו לרכוש שם קרקעות בשביל התישבות עברית.

 נפטר ביפו, ז' שבט תרס"ז, והובא לקבורה בחלקה שקנה לו בירושלים, ואשתו נפטרה בירושלים, י"ז אייר תרפ"ו.

<persName>אהרן דוד גורדון</persName>

 נולד בכפר טרויאנו, פלך פודוליה, רוסיה, ו' סיון תרט"ז (1856), לאביו ר'<persName> אורי </persName> (תלמיד חכם, שומר מצוה וקובע עתים לתורה, מיוצאי וילנה, קרובו של הבארון גינזבורג מפטרבורג ופקיד במפעליו בפודוליה לתעשית ספירט וסוכר) ולאמו <persName>דבורה </persName> בת <persName>שמשון גורדון.</persName> גדל בכפר ולמד תורה מפי טובי המורים שהביא לו עד גיל 14 ואח"כ למד שנה בישיבה בוילנה.

 בן 15 אירסוהו הוריו עם בת אחות אביו,<persName> פייגל</persName> בת <persName>יחיאל מיכל טרטקוב </persName> מאובודובקה. למד שנתים אצל הלמדן המפורסם ר'<persName> הרשקה </persName> בעיירה חשצ'בטה. בינתים פגעה בהוריו גזירת "החוקים הזמניים" נגד היהודים שהתקין המיניסטר איגנטייב בראשית מלכותו של הצאר אלכסנדר השלישי, שלפיהן אסור ליהודים לדור בכפרים באזורים מסוימים. הוריו גורשו מהכפר טרויאנו והתישבו בבית בודד ביער של קרובם הבארון גינצבורג ושמה חזר הביתה אחרי שתי שנות לימודו בחשצ'בטה. בבית שביער למד תנ"ך ודקדוק עברי מפי מורה פרטי ורוסית מפי חייל רוסי משוחרר, ובשקידה עצמית למי גרמנית וצרפתית. הוריו הציעו לו ללמוד רפואה באוניברסיטת קיוב לפי המלצת הבארון גינצבורג, אך הוא לא רצה לחלל את הלימוד כאמצעי ל"תכלית" והוסיף ללמוד "לשמה".

 מששוחרר בשנתו ה-21 מחובת הצבא (בתור בן יחיד וחלש בגופו) נשא לאשה את ארוסתו מלפני 6 שנים. ישב שנתים בבית חותנו, למד תורה והשכלה והשפיע על הנוער שבעיירה למען ההשכלה. משנולד לו בן נרתם לעול הפרנסה ועבד 23 שנה, בהפסקות, כפקיד בבית-חרושת של הבארון גינצבורג בכפר מוהילנה, ואת משפחתו, שלא היתה לה רשות לדור בכפר, החזיק בעיירה חשצ'בטה.


 משבעה ילדים שנולדו לו נשארו בחיים רק בנו <persName>יחיאל מיכל </persName> ובתו <persName>יעל </persName> והוא עצמו טיפל בחינוכם. כן התמסר לחינוך הנוער והמוני העם שבעיירה לציונות, לתרבות אנושית ועברית, יסד ספריה לפועלים בעברית, אידית ורוסית. עבד שנה אחת כספרן בספריה הגדולה הנודעת של הבארון גינצבורג בפטרבורג, וכשחזר משם לעבודתו הקודמת התמסר ליסוד "חדרים מתוקנים" ולהפצת השפה והתרבות העברית בחוגי השפעתו ויחד עם בתו יעל ואחת מחברותיה יסד שיעורים לעברית ולהשכלה כללית בשביל בנות. הטיף להתחדשות האדם בישראל עלידי עבודת כפים וחקלאות ושאף לחדש גם את עצמו עלידי החלפת העבודה המשרדית בעבודה חקלאית בארץישראל, אלא שלא נמצאה לו האפשרות החמרית לשינוי כביר כזה ביסוד חייו וקיומו; וכן היה קשה לו להנתק מחוג פעולתו התרבותית ולעזוב למען סיפוק-נפשו הפרטי את ההמונים הזקוקים לעזרתו הרוחנית.

 בתרס"ג בא מאורע שערער את היציבות שבחייו בעיירה האוקראינית : הטפתו להשכלה והתחדשות הוכתה מכה קשה בביתו כאשר בנו יחידו יחיאל מיכל נתן כיוון "אנטי-מהפכני" ל"מלחמת האבות והבנים", נטש את השקפות אביו ושאיפותיו, הפסיק את הקשרים עם הוריו ונסע לבקש תיקון לנפשו דוקא באורח-החיים הנושן, בהשתקעות בלימוד תורה בישיבות ליטא. באותה שנה מתו עליו הוריו ועזבונם הדל הספיק לו להוצאות הדרך עד יפו ולהשארת סכום כל שהוא למחיה למשפחתו וביום י"א אדר תרס"ד, בהיותו בן 48 שנה, הגיע לחוף יפו.

 תיכף אחרי בואו הציע לו <persName>יהושע ברזילי-אייזנשטאדט</persName> , מנהל הועד הפועל היפואי של חובבי ציון, עבודה כעוזר לספרן בספריה של הועד הפועל, אך הוא סירב לעסוק במשלוח-יד "אינטליגנטי" כמו בגולה, כי בארץ רצונו רק לעבוד את האדמה. מצויד בהמלצה מאת ברזילי נתקבל בפתח-תקוה לעבודה בפרדסים - בקטיף של סוף העונה ואח"כ בעידור ובהשקאה ובעבודות חקלאיות שונות. העבודה היתה קשה, וביחוד בגילו, אך הוא מצא בה סיפוק נפשי וסירב לקבל כל הקלה והנחה ויתרון בהתחשב בגילו ועבד באותה שקידה כמו הפועלים הצעירים. בקיץ תרס"ה עבר לעבוד בבציר בראשון לציון, חסך מעט כסף ושלח לאשתו, והנה פרץ גם שם הריב בין "ציוני ציון" ובין ה"אוגנדיסטים" (ובראשם פקידות היקב), ובעקב תגרת-ידים בין היריבים ופיטורי פועל כתוצאה ממנה התפטרו טובי הפועלים - לאות מחאה מן העבודה, ובתוכם גם הוא. ובעודו מחפש עבודה אחרת חלה בקדחת קשה, שכב חדשים אחדים בבית-החולים וכשנרפא חזר לפתח תקוה, אך מחמת חולשתו לא יכול לעבוד עוד חדשים אחדים ומשפחת פועלים <persName>(זאב רוצקין</persName> <persName>כרמלי </persName> ואשתו) טיפלה בו במסירות. כשהחלים חזר לעבוד בפרדסים ובעיקר בפרדם של <persName>הד"ר א. מזיא.</persName> כשהתחדדו היחסים בין האכרים והפועלים בפ"ת והאכרים הכריזו "חרם" על הפועלים העברים, לא הצטרף הד"ר מזיא למחרימים, ואף-על-פי-כן עזבו גם פועליו, וביניהם א. ד. גורדון, את המושבה, וגורדון עבר לרחובות ואח"כ

 הופיע כטוען עיקרי מצד הפועלים בפני המשלחת הצבורית שבאה מיפו לשם בירור הסכסוך. ברחובות ניסה לעבוד בקבלנות בחפירת תעלות ולא הצליח. צעירי המושבה, שנתחבב עליהם, הציעו לו עבודה כמזכיר בועד המושבה או באגודת הכורמים המקומית, אך הוא סירב לחזור לעבודה פקידותית. בסוף קיבל עבודה כמסיק התנור לתעשית אלכוהול ביקב המקומי הקטן, עבודה שנעשתה בלילות. ומשנגמרה העבודה ביקב עבד כנוטר בכרמים.

 באותו הזמן עלתה אליו בתו יעל מרוסיה, באלול תרס"ח, וכשהלך בראשית תרס"ט ליפו לסדר את הניירות בשביל עלית אשתו התנפלו עליו ערבים בדרך והכוהו ודקרוהו ושוב נפל למשכב לזמן ממושך, וכשקם לא יכול מיד לחזור לעבודה גופנית ועבד בתרגומים (תרגם את "מאורעות עולם" ו"המלחמה במלחמה" לנ. רובאקין בחתימת "זקן"), ובסיון תרס"ט חזר לעבודה חקלאית בפ"ת. בסוף השנה באה אשתו מחו"ל ושכרו להם בית

 קטן בעין-גנים שליד פ"ת. באותו זמן גרו בעין-גנים גם <persName>י. ח. ברנר, ברל כצנלסון ודוד שמעונוביץ</persName> , ובשעות הפנאי היו מתכנסים בצריפו של א. ד. גורדון ועוסקים בוכוחים ערים ונלהבים בשאלות הציונות והישוב. טובי הפועלים מבני המקום היו באים אל "אהל מועד" זה לקלוט "דברי תורה" משיחות תלמידי-חכמים אלה. ה"רבי" המרכזי בחבורה זו היה א. ד. גורדון. חבר מן השורה ב"הפועל הצעיר", סירב לקבל כל מינוי וכל כיבוד צבורי ולמעשה היה מנהיגה הרוחני של והתנועה ולדבריו ולמאמריו ב"הפועל הצעיר" ולמכתביו ולרשימותיו היה משקל רב גם בחוגי התנועה החלוצית בחו"ל. בעיניו היתה תנועת העובדים מיועדת לא למלחמה מעמדית (ואשר על כן התנגד בתוקף לאיחוד "הפועל הצעיר" עם "פועלי ציון"), אלא דרך להתעלות רוחנית ולהשתלמות יהודית-אנושית על-ידי יצירה ועבודה בארץ-ישראל, ולתורתו זו, שקראו לה "דת העבודה", נתן ביטוי יפה ומשכנע בכתביו הרבים (כתביו ואגרותיו נאספו ויצאו לאור ב-5 כרכים וכמה ממכתביו יצאו בחוברות מיוחדות ובתרגומים לאידית, גרמנית ועוד), ובאמרותיו שבעל-פה, שנמסרו מאיש לאיש (כמו דברי-תורה של "רבי") ושימשו מסד


 רעיוני לליכוד הצבורי של העובדים. ל"רבי" היה דומה גם בזה, שחיבב את הריקוד בחבורה ואת הניגון העממי וגם באמרותיו בשיחות פרטיות היה מעודד את צעירי החלוצים הנופלים ברוחם והנוטים ליאוש בשל קשי המצב וצוק העתים. גם הוא עצמו נשא באומץ ובעוזרוח של אמונה ברעיון ובעתיד את קשי העבודה והמצב ואת הפגעים שעברו עליו: מחלות אשתו ובתו מאז בואן ארצה ופטירת אשתו (ט' חשון תר"ע ; נקברה בפתח תקוה), אך גדול היה סבל נפשו בשל הפילוגים והסכסוכים בין מפלגות צבור החלוצים ובשל קוצר ההשגה של רבים לראות את הבדלי ההשקפות ואת המצב הקשה כדברים טפלים לעומת האושר הגדול שבהגשמה בעבודת כפים.

 בתרע"ב יצא מעין-גנים לעבוד ולחיות בין חברים גם במקומות אחרים בארץ. עבד בחות מגדל, בסג'רה, בכפר אוריה, בכנרת, בשרונה (ליד יבנאל), בתל-עדשים ובסוף השתקע בדגניה, ובהיותו בגליל במלחמת-העולם הראשונה ניצל מהסבל החמרי הרב שעבר על הפועלים ביהודה ואשר הוא בחולשת גופו אולי לא היה יכול לעמוד בו.

 נוסף למאמריו וכתביו גם תרגם חוברות מדעיות פופולריות שיצאו בהוצאת "לעם".

 השתתף כציר בקונגרס הציוני הי"א וכן היה ציר מא"י בועידת יסוד ההתאחדות העולמית של הפועל הצעיר וצעירי ציון בפראג, תר"פ. היה ציר אספת הנבחרים הראשונה בתרפ"א.

 באותה שנה חלה ונסע להתרפא בצפת ואח"כ נסע לוינה לשם ניתוח, וכשנודע לו שמחלתו היא מחלת הסרטן מיהר לחזור ארצה, לבל ימות בנכר. כשנה סבל יסורים גדולים ונשא אותם בשתיקה. כך עברו עליו ימיו האחרונים בדגניה, וכאן נפטר ונקבר ביום כ"ד שבט תרפ"ב.

 בפנקסו השאיר בקשה, שלא יספידוהו תוך שנה למותו.

 על שמו נקראו רחובות בתל-אביב ובמקומות אחרים בארץ. בדגניה הוקם לזכרו "בית גורדון", המכיל ספריה, אוסף בעלי-חיים, צמחים ומינרלים לשם חיזוק הקשרים עם הטבע וטיפוח תרבות הכפר והחקלאות. בן הוקמה על שמו וברוח תורתו תנועת הנוער "גורדוניה" בארץ ובתפוצות, כזרם חלוצי בהכשרה וזרם קיבוצי-חקלאי בהגשמה בארץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/410</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/411</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/412</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/413</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/414</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/415</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
