<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1777</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1778</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1779</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1780 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1780</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה סימינובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוריסוב, פלך מינסק, רוסיה הלבנה, בשנת תרכ"ג (1863), לאביו הרב <persName>יהושע</persName> (גדול בתורה, שהתפרנס ממסחר בתבואות ובפשתן בבוריסוב ואח"כ במוהילב והצליח בעסקיו) ולאמו יהודית ממשפחת מזא"ה (מזרע אהרן הכהן ; המכובדת והמפורסמת ביחוסה בכל רוסיה הלבנה, קרובתו של הרב הראשי מזא"ה ממוסקבה). למד בחדרים ובישיבת בוריסוב ובשעות הפנאי עזר לאביו במסחרו.

 בן 18 קירבוהו חבריו אל מורם ר'<persName> מאיר בלקינד</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1159), אבי הבלקינדים הבילויים בארץ, התקרב "לתנועת חיבת ציון ובשנת תרמ"ה עלה לארץ והאחים <persName>שמשון וישראל בלקינד וישראל (לוליק)</persName> <persName>פיינברג</persName> הביאוהו ישר לראשון לציון. עבד כפועל במשקי<persName> בלקינד וצלליכין</persName> , סיתת אבנים בבנין בתי עקרון מטעם פקידות הברון <persName>בנימין רוטשילד</persName> ביחד עם <persName>אהרן</persName> <persName>אייזנברג</persName> , וכן בהשגחה על בנין בתים ובית-הכנסת בראשון לציון מטעם הפקידות. כשגורשו ישראל בלקינד וישראל פינברג מראשון לציון בעקב מרד האברים נגד הפקידות עבר גם הוא עמהם לגדרה ועבד שם וישן בעגלות או בעלית בתים יחד עם <persName>אשר לוין</persName>

 ואחרים. חזר לראשון לציון ועבד בעבודות שונות מטעם הפקידות ואחרי כמה שנים פרץ ריב בינו ובין המנהל <persName>בלוך</persName> . אז קנה אדמה בחדרה בראשית יסודה.

 נשא לאשה את <persName>בלה (ולה</persName> ) בת <persName>אהרן גורדון</persName> מוילנה, וכוילנאי למחצה נתמנה מטעם "אגודת וילנה" של מתנחלי חדרה להשגיח על נטיעת כרמי הגפנים בשבילם וגר עם אשתו ב"חאן", בין ראשוני חדרה, ואח"כ בצריף של אגודת וילנה, במרחק כ-800 מטר מה"חאן". אך הקדחת הצהובה תקפה את אשתו ואח"כ גם אותו, ובעזרת האגרונום <persName>חיים כהן</persName> נתקבל לעבודה מטעם פקידות הבארון בנטיעת גפנים ועצי אקליפטוס. אולם גם כאן הוסיפו לקדוח ואשתו נפגעה גם במחלות


 אקלימיות נוספות, ואחרי 2/1/2 שנות עבודה הוכרחו לציית לעצת הרופא ד"ר <persName>מזיא</persName> ולחזור לראשון לציון. כאן כבר לא היה<persName> בלוך</persName> המנהל, וכך נתקבל לעבודה בהשגחה על בנין היקבים הגדולים. בשנת תרנ"ו, כשהפקידות עזרה להתנחלותם של הפועלים הותיקים במקום <persName>(מיכל פוחצ'בסקי, גרשון הורביץ, ליב זיגר</persName> ועוד), ביקש מהמנהל <persName>חזן </persName> שיתן גם לו ליהנות מזכות זו, ובקשתו נתמלאה. אז מכר את נחלתו בחדרה וקנה לו קרקע בראשון לציון, ומאז היה מטובי החקלאים והכורמים בראשון לציון ומהפעילים בחייה הצבוריים והתרבותיים. בתרנ"ו היה מ-14 מיסדי האגודה הספרותית "ערבי קריאה", היה חבר ועד המושבה "בתקופת ראשותו של <persName>נפתלי הלל</persName> , ובתרס"ב היה בין היוזמים לטיהור בית-הכנסת משרידי פולחן הפקידוקרטיה שהנהיג המנהל בלוך (זאת היתה בימה מיוחדת ב"מזרח" של בית-הכנסת, עליה ישבו ה"מצילים", פקידי הבארון, מובדלים על-ידי סורג משאר הקהל, מ"האזרחים ממדרגה שניה").

<persName>נפטר בכ"ה כסלו </persName> תש"ח (8.12.47), והובא לקבורה בראשון לציון.

 צאצאיו: <persName>לאה</persName> אשת <persName>נחום סדומסקי </persName> (מנהל "כרמל מזרחי" בירושלים), <persName>זמירה</persName> כיום אחות ב"טיפת חלב" (לשעבר גננת בראשון לציון) אשת <persName>אברהם הלפרין</persName> (מהנדס ומודד מוסמך), <persName>בת-שוע</persName> אשת<persName> יוחנן הדני</persName> (מנהל טכני ביקב ראשון לציון), <persName>עדה</persName> (מורה בביה"ס "אליאנס") אשת עוה"ד<persName> יעקב סגל, דבורה</persName> אשת <persName>ארנסט</persName> <persName>הדני </persName> (מנהל בצינקוגרפיה הארצישראלית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1777</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1778</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1779</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1780 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1780</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
