<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1898</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1899 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1899</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1900 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1900</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אריה צינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ידוובנה</placeName> (מחוז לומז'ה, פולין), ערב פסח תרס"ז (1907), לאביו <persName>יוסף</persName> (בעל בתים ונכסים ב<placeName>ידוובנה</placeName>, בנו של <persName>יעקב צינוביץ</persName> , שתדלן מפורסם, חמשים שנה ראש הקהל, ע"י קשריו שחרר אלפי צעירים יהודים מחובת הצבא ברוסיה), ולאמו <persName>שירקה רייזל</persName> בת הרב <persName>שמואל קרסניבורסקי </persName> (תלמידו של הגאון <persName>יהושע לייב דיסקין</persName> מלומז'ה. גר אח"כ כסוחר, שלשים שנה בוויסבאדן שבגרמניה, היה מכובד בכל חוגי היהדות דשם ויד ימינו של הרב ד''ר <persName>כהן</persName> , רב היראים

 דשם. אשתו <persName>חיה</persName> , היתה בת ר' <persName>ישראל חיים ספיבק</persName> (ש"ץ ושו"ב בסקיבל, שצוצין וידוובנה).

 את חינוכו הראשון קבל בחדר המתוקן מעיירתו, אשר שפת ההוראה בו כבר היתה עברית. בקר גם בבית הספר הפולני לילדי ישראל שבעיירה. המשיך ב"תחכמוני" ובישיבה העירונית בביליסטוק ועבר לישיבה בלומז'ה, בה למד תורה מפי ר' <persName>יחיאל מיכל</persName> <persName>גורדון</persName> , שהיה ראש הישיבה (אח"כ יסד את ישיבת לומז'ה שבפתח תקוה), ומפי ר' <persName>יהושע זליג רוק.</persName> כמו כן שמע את שיעוריו התלמודיים ושיחות המוסריות של המנהל הרוחני דשם, הרב <persName>משה רוזנשטיין</persName> חניך הת"ת דקולם. משם עבר לישיבת מיר, למד אצל ר' <persName>אליעזר יהודה פינקל</persName> (מיסדה ומנהלה של ישיבת מיר בירושלים), ושמע שיחות במוסר מפי המנהל הרוחני של ישיבת מיר, הרב <persName>ירוחם ליבוביץ</persName> . היה גם מבאי ביתו ומקשיבי שיעוריו של הרב <persName>צבי הירש</persName> <persName>קאמיי</persName> , האב"ד ורב של הישיבה.

 מילדותו נודע בכשרונותיו וביחוד בבקיאותו הרבה. זכה לתהילות מפי גאוני הדור: ר' <persName>חיים עוזר גרוד</persName> <persName>זנסקי </persName> ור' <persName>חיים הליר </persName> (כעת בניו-יורק).

 היתר הוראה קיבל מידי רבה של ידוובנה ר' <persName>אביג</persName> <persName>דור ביליסטוצקי</persName> ומידי הרב <persName>אהרן באקש</persName> , אב"ד בלומדה ואב"ד בשאבלי שבליטה (שניהם נספו בימי שלטון הנאצים) ומהראב"ד דקהלת ביאליסטוק הרב<persName> דוד</persName> <persName>פייאנס.</persName>

 בשנת תרפ"ז היה בקונגרס הציוני הי"ד כבא כוח העתונים היהודיים בביאליסטוק ווילנה. החל משנה זו ועד תרצ"ב חי בגרמניה. היה מרצה בישיבת הרב ד''ר יעקב הופמן בפרנקפורט דמיין ומורה לעברית ומקצועות היהדות בוויסבדן.

 עוד בימי למדו בישיבת לומז'ה החל בפעולתו הציונית-דתית, למרות האיסור שנאסר על תלמידי הישיבה לעסוק בציונות. יחד עם עו"ד ד"ר <persName>מנחם</persName> <persName>אגולסקי</persName> (בנו של ר' <persName>ישראל</persName> מראשי ישיבת לומז'ה) ייסד את "צעירי מזרחי" ו''חלוץ מזרחי" במחוז לומז'ה, אולם בגלוי ובהיקף רחב יכול היה להתמסר לעבודה זו בגרמניה. כאן היה ממארגני תנועת "המזרחי הצעיר" בפרנקפורט והיה כל השנים בהנהלתה וסגן יו"ר.

 בשנת תרצ"ג עלה ארצה. בשנה הראשונה עבד בחקלאות ובפרדס ברחובות אצל <persName>שמעון גרינברג</persName> . עבר לעסוק בהוראה במושבה ואחר כך בתל-אביב. עשר שנים (תרצ"ג-תש"ג) היה פעיל באירגון הצעירים ללימודי היהדות. הרצה בקביעות על נושאים תורניים. בחוגים שונים היה נותן שעורים בתנ"ך, דברי ימי ישראל ותלמוד.

 בשנת תרצ"ח נשא לאשה את <persName>בתיה </persName> בת<persName> בן-ציון</persName> <persName>שמשי (שמשלביץ</persName> . יליד סמרגון, תושב קובנה, ציוני פעיל. אחיו <persName>צבי שמשי</persName> מירושלים, בן-אחיו הוא יצחק <persName>בן-צבי</persName> ממנהיגי תנועת הפועלים, נשיא הועד הלאומי, כעת חבר הכנסת מטעם מפא"י. המשפחה מקורבת למשפחות פרופ' <persName>נחום סלושץ</persName> ואחיו <persName>משה כרמון)</persName> .


 בשנים ת"ש-תש"ב בקר מטעט מרכז התרבות של "הפועל המזרחי" בסניפים ובקיבוצים של "הפועל המזרחי" והרצה על נושאים היסטוריים שונים. בשנת תש"ג התגייס כנוטר במחנה המעפילים בעתלית. בימי מלחמת השחרור מלא שרותים שונים בשטחי ההתגוננות הפסיבית.

 כל משפחתו הושמדה באירופה, נותר רק אחיו צבי (עו"ד, כעת בהודו. יו"ר ההסתדרות הציונית בבומביי, פעל למען העברת אלפי פליטים דרך הודו לישראל. ציר הקונגרס בבזל, 1947, חבר הועד הפועל הציוני, נציג הכבוד של הסוכנות היהודית וממשלת ישראל בהודו).

 בעבודה עתונאית-ספרותית החל בשנת תרפ"ז במאמרים בשבועון החרדי בוילנה "דאס ווארט". אח"כ השתתף בעתון היומי הורשאי "דאס אידישע טאגעבלאט" ובעתונות היהודית-הגרמנית בוויסבדן.

 נושא מאמריו היו בעיקר תולדות אישים מעולם הרבנות ותולדות קהילות. ביהוד התמחה בדבר אחרון זה. אסף חומר עצום לתולדות קהלות שונות בגרמניה ובמזרח אירופה.

 עם הופעת "הצופה" נמנה על סופריו הקבועים ופרסם בו כמאתים מאמרים ורשימות מחקר. כמו כן פרסם מאמרים ב"ההד", "היסוד", "שערים", "העתיד".

 בכתב יד נמצאים אצלו, ספר שלם בכמה חלקים "תולדות ישיבות ליטה", "קהילות ואישים באירופה", "לתולדות החינוך התורני בארץ".

 באוצר החומר הנמצא ברשותו ובידיעותיו הרבות בשטחים אלה משתמשים מחברים רבים ואירגונים המטפלים במונוגרפיות על תולדות קהילות, אישים ומוסדות. הוא חיבר מערכת "פנקס לומז'ה" (העורך <persName>יום</persName> <persName>טוב לוינסקי)</persName> , משתתף בקובץ "הערים ואמהות בישראל" (העורך הרב <persName>י. ל. מיימון</persName> ), מרכז ומסדר מונוגרפיות על קהילות מיר, קלצק ועוד כמה קהילות שבליטה הפולנית.

 מכין בכתב יד עבודה מקיפה על כל קהלות ישראל באירופה בצורה אינצקלופדית, כל קהלה בערך מיוחד

 (דבר בעתו - עם חורבן קבוצי ישראל בארצות אירופה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1898</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1899 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1899</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1900 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1900</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
