<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1958</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה פנחס דת (דאט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בריגה, כ"ח באדר תרל"ז (1877), לאביו <persName>מאיר </persName> (למד בחדר אחד עם לילינבלום. כורך ומוכר ספרים, מראשוני חובבי ציון, הגה ראשון את רעיון הברכות שהכנסתן קודש לועד של חו"צ באודיסה, רעיון שאחר כך הפך להיות מקור הכנסות לקק"ל. יחד עם הינדון, שליט, שווארצברט, לעוויטאס, לייזר

 וואלברג, אליהו בירער, סוחרים בריגה, קנה אדמות בחדרה באמצעות שליח מיוחד<persName> נאפאנאביץ </persName> ובסיוע הועד האודיסאי. ראה כרך א', עמוד 162).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות. למד עם הרב הנודע <persName>בנימין רמיגולסקי.</persName> למד אצל הרב<persName> זלמן</persName> <persName>דאט</persName> בהוסלאט על יד פוניבייז'.

 נסה ללמוד מלאכת שו"ב, אבל מחמת צער בעלי חיים, לא יכול היה לשמש בזה.

 בשנת תרנ"ג עלה ארצה יחד עם הוריו, לאחר דרך נדודים קשה ותשלומי "בקשיש" הצליחו לרדת בחופה של יפו.

 נשא לאשה את<persName> בת-שבע אסתר </persName> בת <persName>שלום אפרים.</persName>

 בתחלה התישב בחדרה, אך לא יכול היה לעמוד בקדחת אשר הפילה חללים רבים. מכר את אדמתו לרופא המושבה ועבר לגור ליפו, נוה שלום, לאחר שהות קצרה כמורה לתלמוד בפתח-תקוה ועקרון. פתח בנוה שלום חדר פרטי, ולמד באופן פרטי בבתי עשירים. בין תלמידיו: <persName>ישראל רוקח </persName> (ראש עירית תל-אביב).

 בימי גירוש יפו בא לטבריה ושמש עוזר בועד בועד ההגירה, חזן בטבריה ובמנחמיה. התפלל בנוסח הגר"א והעמיד תלמידים בנוסח זה.

 כחזן שימש גם אחר כך בקביעות בבית הכנסת תלמוד תורה שבנוה שלום. לא עזב את השכונה גם בימי המאורעות הקשים (תרפ"א, תרפ"ט, תרצ"ו).

 בתרצ"ד ביקר בעיר מולדתו ריגה וזכה וקבלת פנים והערכה בעתונות כאחד מראשוני העולים של ריגה לא"י.

 נפטר בתל-אביב, בראש השנה תש"ט.

 השאיר כתבי-יד בדרוש.

 צאצאיו:<persName> יוסף</persName> (דוצנט בבית מדרש למורים "מוריה" בניו יורק, היסטוריון, מראשי "המזרחי" באמריקה), <persName>חנה </persName> (מורה בבי"ס תלפיות בתל-אביב),<persName> בנימין </persName> (מורה בבי"ס "מזרחי" יפו-ת"א), <persName>שרה</persName> אשת<persName> אלקנה לוין </persName> (בעל ביח"ר לשיש במפרץ חיפה), <persName>אפרים</persName> (חבר קיבוץ בית השטה וממייסדיו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1958 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1958</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
