<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/133</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/134</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/135</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אלחנתי (אלסנדרה)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, בשנת תרמ"ט (1889), לאביו<persName> יוסף</persName> ולאמו <persName>אסתר לבית באג'איו,</persName> שהיתה אשתו השלישית של אביו.

 אביו יוסף אלסנדרה עלה בשנת ת"ר (1840) ממונאסטיר (כיום יוגוסלביה ואז טורקיה האירופית).

 בבואו לארץ התישב בירושלים ואחרי 14 שנה, בתרי"ד, השתקע ביפו ואז שינה את שם משפחתו מ"אלסנדרה" ל"אל חנן אותי" ובצורה מקוצרת: "אלחנתי". כאן עבד בנמל בעזרה ובהשגחה בפריקת סחורות וטעי


 נתן, בשרות הסוחרים והקומיסיונרים היהודים, שהחלו לפתח את סחר הארץ ואת השמוש המוגבר בנמל יפו, וכן היה עוזר בכל מה שביכלתו לעולים יהודים שבאו בדרך הים והשתדל להגן עליהם מפני חמסנותם ואלימותם של הספנים הערבים. נוסף לכך היה גם השמש של בית-הכנסת "אליהו הנביא" בעיר העתיקה של יפו, והיה אחד מותיקי התושבים היהודים ביפו.

 משה למד בבית-הספר של חברת כי"ח ביפו וכשגדל היה עוזר לאביו בעבודתו. בעת הגירוש הכללי מיפו בתרע"ז, במלחמת-העולם הראשונה, יצא עם אביו וכל ביתו ליבנאל בגליל התחתון. שם נפטר אביו בחודש אלול תרע"ח, זמן מועט לפני גמר המלחמה ופתיחת הדרך הביתה.

 כשחזרו התושבים היהודים ליפו אחרי המלחמה נתמנה מטעם "ועד הצירים" (ולאחר זמן מטעם ההנהלה הציונית והסוכנות היהודית) לעבוד במקום אביו כמשגיח בנמל יפו, ואח"כ בנמל תל-אביב, ותפקידו היה לעזור לעולים בעליה על החוף, לשמור על יחסים. הוגנים בעבודת הספנים הערבים שלא יחמסו את העולים, ולהשגיח על חפצי העולים שיורדו מהאניה ויובאו בסדר אל החוף. רבבות עולים ותיירים יהודים עברו תחת ידו בעשרים ושלש שנות שרותו בשער הארץ ולעבודתו זו התיחס כמו לעבודת קודש ובמסירות היה עוזר לכל עולה בהקלת טרדותיו, בעצה ובהדרכה. מהכנסתו הדלה היה נותן לצדקה בצנעא והתרחק מכל פרסומת וכבוד.

 משפרצה המלחמה ונסגרו דרכי הים, הועבר לשרות במשרד הסוכנות בתל-אביב והיה "מפרפר" כאן כמו דג שהוטל על היבשה, ומפעם לפעם היה נושא את עיניו אל הים ומקוה ליום בו יבואו שוב עולים יהודים דרך נמל תל-אביב. אך מכונית שדרסה אותו ברחוב שמה קץ לתקוותיו והוא נפטר בתל-אביב ביום ח' שבט תש"ב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 133 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/133</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 134 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/134</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/135</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
