<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3574 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3574</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גולדנהולץ -זהבי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש שבט תרנ"ד (ינואר 1894) במזריטש (פולין).

 לאביו<persName> יהושע</persName> ולאמו<persName> פרידה</persName> בת<persName> יצחק בקלארש.</persName>

 ב-1899 עלה לארץ בגיל 5 עם הוריו והשתקעו בירושלים.

 למד בחדרים ובישיבות והשתלם בלימוד פרטי בידיעות חילוניות. בראשית מלחמת העולם הראשונה גורש עם כל

 המשפחה למצרים בגלל היותם "נתיני האויב". פעל רבות לעזרת הפליטים והמגורשים מהארץ בשטחי הסעד הכללי ועזרה רפואית ליד הרופא ד"ר<persName> אברהם אבושדיד</persName> (ראה כרך א', עמוד 470). התגייס במצרים לצבא הבריטי.

 אחרי המלחמה חזר לירושלים, השתקע בסביבת מאה שערים והמשיך לעסוק בצרכי צבור. היה פעיל בהגנת ירושלים, מעוזריו וממקורביו של <persName>זאב ז'בוטינסקי</persName> , ובעת הפרעות בפסח תר"פ (1920) הצטרף להפגנת הכח היהודי בעיר העתיקה בפיקודו של<persName> ז'בוטינסקי</persName> .

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>חיים גרינברג</persName> .

 למד רוקחות ואחרי שעמד בבחינות קיבל רשיון לעבוד בתור "עוזר לרוקח" ובשנת 1928 פתח ביתמרקחת (שנקרא "אנגלו-ארצישראלי") ברחוב יפו מול גן העיר. אף כי המקום היה בקצה תחום הישוב היהודי בדרך לעיר העתיקה, לא נטע אותו אף בשנות המהומות 1939-1936, כשהישיבה שם היתה בחזקת סכנה. בתקופת מאבקי אצ"ל ולח"י נגד השלטון הבריטי, כשהבריטים חסמו את המעבר שם בגדרות תייל והתבצרו ב"בווינגראד" שלהם, גם אז לא נטש את המקום ומצא אפשרות להמשיך בעיסוקו בהספקת רפואות, עד כי בקרבות הסוערים שפרצו ביום הראשון לעצמאות ישראל (14.5.1948) נחרב בית-המרקחת כליל.

 משנת 1932 ועד יומו האחרון היה אח פעיל בלשכות הבנאים החפשים "מצפה" ו"בני ציון" ומילא בהן תפקידים נכבדים.

 בשנותיו האחרונות היה המנהל והרוח החיה בבית הכנסת "אחדות ישראל", ובסקירה על פרשת השבוע

 ועל עניני דיומא, שהיה נותן בכל שבת אחרי התפילה, ריתק את קהל שומעיו, שבעונג רב היו מקשיבים לדברי תורה שאמר בכל הזדמנות. בהיותו מכובד על הכל השתמש בהשפעתו להשכין שלום בין אנשי מריבות וסכסוכים והפיץ אור הדעת והשלום בסביבתו.

 במלחמת העולם השניה שירת בהג"א ובמלחמת הקוממיות במשמר העם.

 נפטר בירושלים, ה' סיון תשי"ז (4.6.1957) ונקבר בהר המנוחות.

 צאצאיו:<persName> יצחק מאיר גולדנהולץ, שלום דוד זהבי,</persName> <persName>חיה</persName> ז"ל (נפטרה ב-1954),<persName> יונה זהבי, אביגיל</persName> אשת<persName> משה</persName> <persName>מיכאלי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3574 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3574</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
