<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1973 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1973</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1974 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1974</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה רוזטי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלונדון, א' אדר תרס"ג (28.2.1903), לאביו <persName>בנימין </persName> (הגיע לאנגליה מפולין בשנות השמונים. רב בבית כנסת קטן במזרח לונדון. אב לשבע בנות ושלשה בנים. בת אחת נשואה לציר הפרלמנט הבריטי יאן <persName>מיקארדו)</persName> , ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>עוזר כהן.</persName>

 קבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה "שערי תורה". המשפחה עברה לגור לקארדיף בווילס. שם הוא, לומד היסטוריה וכלכלה. אחר כך נוסע לאוניברסיטת לונדון ולומד חוק וכלכלה. קבל את התואר של רואה חשבון מוסמך.

 אולם לבו נמשך לעבודה פוליטית. בפעילות ציונית התחיל עוד בנעוריו ובהיותו בן 12 השתתף כבר בקונגרס לצעירים ציוניים (בירמינגהאם, 1915).

 בימי המלחמה הראשונה כתב חיבור נגד המלחמה, אשר משך את לבו של מורו הסוציאליסט הנלהב <persName>מתיאס</persName> (אח"כ ציר מטעם הלייבור). בשנת 1924 ניסה פעם ראשונה את דרכו בקריירה הפוליטית, היה מועמד מטעם הלייבור לפרלמנט, אך נכשל בהתחרות עם ציר שמרני.

 בשנת 1927 נתקבל כפקיד בעירית לונדון, כמנהל מחלקה להנדסה. במשרה זו עבד עשר שנים.

 בינתיים יצא לו שם כציוני מסור וכאיש תנועת העבודה העברית. משנת 1919 חבר מפלגת פועלי ציון. פגישה עם <persName>דב הוז </persName> היה לה ערך מכריע למהלך חייו. החל משנת 1931 הוא מייצג את "פועלי ציון" בועידות הלייבור ונואם בהן נאומים שיצאו להם מוניטין (אף

 הופיעו בחוברות). רבות מאמרותיו שהטיל לאויר הועידות, עשו להן כנפים. כזו היתה למשל קריאתו: "שלח את עמי", אשר <persName>ויקטור גולנץ</persName> השתמש בה אחר כך ככותרת לחוברתו.

 תוך עבודה זו בא במגע עם כל חוגי השלטון הבריטי, המחוקק והמבצע. הוא נעשה לקצין קשר


 פרלמנטרי של הציונות. תפקידו הוא להכשיר את הקרקע לפני כל ויכוח ארץ-ישראלי בפרלמנט. מספק חומר לידידי הציונות ומנסה לשכנע את הפוסחים על הסעיפים. היה בידידות עם <persName>ראמסיי ומלקולם מק</persName> <persName>דונלד</persName> (האב והבן).

 כמובן שעמד בקשר מתמיד עם ראשי התנועה הציונית פרופ'<persName> חיים וייצמן, ברל לוקר</persName> , פרופ' <persName>זליג</persName> <persName>ברודצקי</persName> ואחרים.

 בשנת 1937 עזב את משרתו בעירית לונדון והיה למזכיר הקק"ל באנגליה. אח''כ נתמנה לראש מחלקת ההסברה של הסוכנות היהודית בלונדון (1942-1948).

 בארץ ביקר לראשונה בשנת 1947.

 בספטמבר 1948 הוזמן ארצה למשרת המזכירות של מועצת המדינה הזמנית.

 סייע בידי משרד הבטחון בבעיות כספיות, שיקום ושיכון, קשר למח"ל וארצות דוברות אנגלית.

 בעבודתו בחוגי הפרלמנט הבריטי, הותיק בפרלמנטים בעולם, רכש לו בקיאות רבה בסדרי עבודה של מוסד מחוקק ועל כן נבחר כאיש המתאים לארגן את בית המחוקקים הראשון במדינת ישראל.

 לאחר הבחירות לכנסת נתמנה למזכירה והוא המכוון את המנגנון שלה.

 בספטמבר 1949 נסע בשליחות הכנסת כמשקיף לועידה של האגודה הבינפרלמנטרית בשטוקהולם עם חבר הכנסת הרב ד"ר <persName>מרדכי נורוק.</persName> בועידה השתתף בכינוס המזכירים הפרלמנטריים.

 השתתף בקביעות ב"זיוניסט רביו" בלונדון ובעתונות מפלגת העבודה הבריטית.

 נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>יחיאל הרטשטיין.</persName>

 בתו:<persName> חיה</persName> (תלמידה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1973 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1973</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1974 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1974</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
