<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1172</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גולד</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> יעקב</persName> ולאמו<persName> יוכבד</persName> . נולד ב<placeName>יאסי</placeName> (רומניה) בשנת תרכ"ו (1866).

 קבל חנוך מסורתי.

 בשנת תרמ"ו עלה לא"י ונתקבל בתור משגיח על פרדס הברון רוטשילד בעקרון.

 נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת<persName> יעקב ארקין</persName> (מ-11 מיסדי המושבה עקרון, ראה כרך א', עמוד 404).

 יחד עם המורה אריה ליב הורביץ ואחרים - יסד את בית הספר במושבה.

 במשך הרבה שנים היה יו"ר ועד המושבה עקרון והיה פעיל בעניני צבור.

 נפטר בעקרון, י"א תמוז תש"ב.

 צאצאיו: <persName>חנה</persName> אשת<persName> אריה בן-יעקב </persName> (ז"ל), <persName>יוכבד</persName> (ז"ל) אשת <persName>דוד לונדון, עמינדב, נתנאל </persName> (כיום, ראש ועד המושבה בעקרון, <persName>עזרא </persName> (נהרג בתרצ"ו - בימי פרוץ המאורעות).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בריגה (רוסיה-לטויה) ביום י''ב מר-חשון תרס"ז (31.10.1906) לאביו<persName> נחום-דב</persName> ולאמו <persName>נעמי </persName> (ניסע) בת ר' <persName>זלמן שולמן </persName> (ממשפחת הרב ר' <persName>מרדכי קמינר)</persName> .

 קיבל חנוך מסורתי ב"חדר" וכללי בבית ספר רוסי. עם יסוד הגמנסיון העברי בריגה היה מראשוני תלמידיו וסיים שם את חוק למודיו.

 התנועה הציונית והחלוציות משכו את לבו וכבר בגיל 14 הוא נספח ל"החלוץ הצעיר". התנועה לא ספקה את רוחו ובשנת 1924-1923 הוא נמצא בין ראשוני "הסתדרות הנוער על שם יוסף טרומפלדור" ומיסדיה.

 השתתף בעתון היומי "דאס פאלק" בריגה. יסוד חוות הכשרה חקלאית של ההסתדרות "טרומפלדור"

 אפשרה לו לצאת להכשרה, אך עליתו נתעכבה. הוא סיים את שרותו בצבא ובשנת 1929 נקרא לורשה להדרכת הנוער הבית''רי. שם הוא התמסר לבעיות חנוך ותרבות, ייסד וערך את עתון הנוער "תל-חי" וגם פרסם מאמריו; ביקר ברחבי פולניה, ובעיקר בנקודות ההכשרה של בית"ר. נשא נאומים והרצאות; הכשיר וארגן את הכינוס והמחנה הבית"רי בורשה.

 כסגן נציב בית"ר בפולניה נבחר כציר לכנוס העולמי הראשון של בית"ר בדנציג.

 ב-1931 חזר ללטויה ושימש בתפקיד של נציב בית"ר. בלטויה הוא פתח עבודה ענפה בכל שטחי פעולת הנוער, ארגן מחנה וכינוס וטיפל בבעיות ההכשרה והעליה. השתתף כציר בקונגרס הציוני ה-18 בפראג באוגוסט 1933. בשנת 1933 עלה לארץ ונתגייס לפלוגות העבודה של בית"ר. נשלח להקים פלוגת עבודה בחיפה, שם השיגוהו "סכסוכי העבודה" הידועים ומשפט אברהם סטאבסקי.

 נצטרף ל"הגנה הלאומית''. נבחר כציר לכנוס בית"ר העולמי השני וציר הועידה העולמית של של התנועה הרביזיוניסטית בקראקו. משם יצא בשליחות לרומניה.

 עם סיום שליחותו חזר לארץ ישראל והשתתף כציר בועידה המייסדת של הסתדרות העובדים הלאומית. בתנועה הרביזיוניסטית נמנה עם "קבוצת הצעירים" שדרשה שנוי בגישה המדינית של התנועה והיה בין מצדדי הסכם <persName>ז'בוטינסקי-בן-גוריון</persName> . בזמן הפילוג ב"הגנה הלאומית" נצטרף לשורות "הארגון הצבאי הלאומי". ויצא בשליחות בית"ר וה"ארגון לליטא נוסף על עבודתו בבית"ר ארגן קבוצות נוער ומבוגרים למען הארגון, השתתף בכינוס העולמי השלישי של בית"ר בורשה ושמש כחבר המועצה העולמית של התנועה הרביזיוניסטית.

 בשנת 1939 חזר לארץ וכעבור חדשים מספר נשלח בשליחות סודית מטעם "הארגון" לפולניה, וחזר משם עם פרוץ המלחמה העולמית השניה. בעצומו של הפלוג ב"ארגון הצבאי הלאומי" נסה בכל מרצו והשפעתו לשכנע את <persName>יאיר שטרן</persName> ואת<persName> דוד רזיאל</persName> ידידיו, למנוע את המשבר, אך לא הצליח, הוא נשאר נאמן לתנועה, מאז התמסר להקימה מחדש, וכאשר נתמנה <persName>יעקב מרידור</persName> כמפקד הארגון פעל על ידו ונתמנה כחבר המפקדה. הוא הניח


 את היסוד לעתון "חרות" הבלתי חוקי באותו זמן ופעל כאחד מעורכיו הראשונים.

 ב-1942 נתמנה כנציג בית"ר א''י.

 באותה שנה נשא לאשה את <persName>צפורה </persName> בת <persName>שרגאי דמבו.</persName>

 בשנת 1944 נאסר על ידי הבריטים, ישב בכלא יפו וירושלים והועבר למחנה העצורים בלטרון. שם ארגן את העבודה התרבותית הרצה על נושאים ספרותיים ואחרים ולקח עליו את חנוך הצעירים.

 לאחר שלש שנים במעצר לטרון הוגלה במשלוח האחרון לקניה והשתחרר עם כל הגולים ביולי 1948 אחר הכרזת מדינת ישראל.

 עם בואו הצטרף לתנועת "החרות", שזה עתה נוסדה, ושימש כחבר המרכז הראשון ומנהל המחלקה הארגונית. באותו זמן חזר גם לעבודה פעילה בבית"ר.

 בשנת 1949 נבחר בכינוס העולמי הרביעי של בית"ר לראש שלטון בית"ר".

 באותה שנה נתקדש כ"בנאי חפשי" בלשכת "ברקאי'' תל-אביב, היה חבר של ההנהלה העולמית "הצה"ר חרות" ויצא בשליחות לאירופה ולארצות דרום אמריקה. בכינוס העולמי החמישי עזב את תפקידו ועבר להוראה.

 פרסם מאמרים ב"המשקיף" ו"חירות".

 בשנת 1954 נבחר לשופט בית"ר העולמית.

 בנו:<persName> נחושתן שלמה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1172</bibl>            <bibl>Volume: #6 ,Page: 2697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2697</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
