<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2248</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2249 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2249</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2250</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה גרוס-צימרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"א (20.9.1891) בבוריסלאב שבמזרחגליציה לאביו<persName> יצחק גרוס</persName> בן הרב<persName> משה</persName> ממונאסטרז'יסקה (האב<persName> יצחק</persName> היה למדן מופלג, חסיד, סוחר, בעל מעינות נפט) ולאמו<persName> ליבה</persName> בת <persName>אליהו צימרמן </persName> (בעל עסקי-נפט גדולים, נדבן ומוקיר-רבנן) ולפי הסכם נקראו ילדי הזוג בשמות-המשפחה של שניהם להקים זכר גם למשפחת צימרמן. למד בחדרים ובישיבות סטאניסלאבוב וסטרי מפי גדולי התורה. בגיל 18 נמשך להשכלה, עמד בבחינתבגרות אכסטרנית, למד באוניברסיטת וינה והוסמך לפילוסופיה. התחיל לפרסם מסות ספרותיות באידית ובגרמנית על סופרים יהודים ותיאטרון יהודי ועל נושאים מהספרות העברית והכללית בירחונים ובשבועונים שונים, בין השאר בעתונים "היינט" (וארשה), "טאג" (ניויורק), "צוקונפט" (ניו-יורק), "ליטערארישע בלעטער" (וואשה), "יידישע וועלט", "פארווערטס" (ניו-יורק), "פארטשריט" (שיקאגו), "אידישער קוריער" (פילאדעלפיה), "סמבטיון" (ריגה), "דער אינזעל". ערך את "די שטימע" עתונה של ההסתדרות הציונית באוסטריה ושנים אחדות את העתון היומי "וינר מורגנצייטונג", שנקרא אח"כ "יידישע מורגנפוסט" (עתון ציוני בגרמנית). היה בוינה יו"ר אגודת הסופרים האידיים וב-1934 יצג את הספרות האידית בקונגרס פא"ן בדוברובניק שביוגוסלביה.

 נשא לאשה את<persName> חנה </persName> בת <persName>מאיר קאם.</persName> ב-1935 הוזמן מטעם הלשכה הראשית של קרן היסוד

 לשליחות תעמולה והסברה בנאומים ובעתונות בפולין.

 ב-1937 עלה ארצה ופעל גם כאן בתעמולה והסברה מטעם הלשכה הארצית של קרן היסוד. פרסם פיליטונים ב"הארץ", "דבר", "הדור" וב"הזמן" כחבר המערכת בכל חדשי קיומו. בפיליטוניו יצר סגנון מיוחד של שנינות לשונית ומשחק מוצלח ביותר בביטויים עממיים ושגורים, בניצול שנון ומפתיע של מושגי-הלואי שלהם ובהלבשת רעיונות רציניים בלבוש של הומור קולע. ביחוד הצליח ביצירה זו בעל-פה ב"עתון העתונאים" ומעל במות אחרות והופעותיו היו לחויה להרבה שומעים. ב-1946 ערך מסע-שליחות מוצלח מטעם המוסדות


 הלאומיים בארצות אמריקה הלטינית, ובקשרים שיצר עם גדולי היהודים והלא-יהודים ועם המוני העם, וכן בפגישותיו עם ראשי המדברים בספרות ובשידוריו ברדיו רכש הרבה הבנה ואהדה פעילה לשאיפות ולמאבק של עם ישראל בארצו.

 בשנים האחרונות הנו מנהל התכניות באידית ב"קול ציון לגולה" מטעם הנהלת הסוכנות היהודית ובשידוריו באידית נתגלה למאזינים, שגם בעברי-טייטש יכול הוא ליצור פיליטונים גרוס-צימרמניים כמעט כמו בעברית.

 בנו:<persName> גדעון </persName> (ד"ר לכימיה, מנהל מעבדה לתוצרת מזון ב"המשביר המרכזי").

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2248 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2248</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2249 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2249</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2250 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2250</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
