<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2933 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2933</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2934 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2934</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2935 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2935</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה ראובן צ'רקסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד צ'רקסי, מחוז קיוב (רוסיה), ה' חשון תר"ן (בסוף 1889).

 לאביו <persName>שלמה</persName> (סוחר בעצי יער) ולאמו<persName> רבקה לבית</persName> <persName>יודיצקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ובבי"ס תיכוני.

 מראשוני פועלי ציון באוקראינה.

 בהגיעו לגיל הגיוס, התגייס לצבא הרוסי ופעל שם בין החילים ברוח תנועתו.

 בצבא הגיע לדרגת סמל. לפני שחרורו הציעו לו במפקדה להשאר כפקיד גבוה בממשלה, אך בתנאי שישנה את שמו לנוצרי. דחה את ההצעה וחזר לצ'רקסי. עסק בפקידות, היה פועל דפוס, מגיה, עבד לסירוגין בעתונות.

 בינואר 1913 עלה לארץ.

 עבד כפועל חקלאי במושבות יהודה, שומר בכרמי ראשון-לציון ורחובות, עבד זמן מה במקוה ישראל.

 היה מהראשונים שהתגייס לגדוד העברי הראשון אחרי כיבוש הארץ (1918-20).

 עבד בכביש צמח-טבריה. יחד עם חברת המודדים השתתף בקביעת המקום לתחנת הכוח בנהריים.

 בשנת 1924 נשא לאשה את <persName>חנה </persName> בת <persName>שלמה אפש</persName> <persName>טיין </persName> (השתתפה בהגנת תל-חי, בין סוללי כביש טבריהצמח, מסילת הברזל ראש העין, היתה חברה בגדוד


 העבודה ע"ש <persName>יוסף טרומפלדור </persName> ובין כובשי עמק יזרעאל).

 בשנות 1924-26 עבד כמזכיר מועצת פועלי חיפה. אירגן את הפעולות הצבעיות באיגוד המקצועי

 היה ממיסוי קרן חוסר עבודה בחיפה וממיסדי ההסתדרות.

 עבד בתחנת החשמל בנהרים, מהתחלת המפעל עד לגמר הקמתו. היה חבר ועד הפועלים, מזכיר קופת חולים, מנהל הספריה שם.

 בשנת 1932 היה בין הראשונים שעלו להתישב בכפר אז"ר.

 עבד בבנין ובנה את המשק.

 בשנות 1936-38 התנדב לנוטרות והיה בהגנה.

 בשנות 1939-42 היה שוב במועצת פועלי חיפה ופעיל באגודות המקצועיות.

 בתקופת "חומה ומגדל" התנדב לעבוד בגדר התיל והדריך את הפועלים בנשק. במלחמה האחרונה היה בפלוגת הקשישים ששירתו ברמאללה. אחרי שחרורו מהצבא, המשיך לעבוד במשקו. היה מזכיר ועד הכפר, חבר ההגנה בגוש דן. עם כיבוש לוד מיהר לשם, כדי למסור לכובשים את הדגל הלאומי שלנו.

 השתתף ב"קונטרס", "הפועל הצעיר", "דבר", ובהוצאות שונות של תנועת הפועלים.

 נפטר בבית החולים השרון (בילינסון ב'). כ"ט אדר א' תשי"א (6.4.1951).

 בנו: דוד ("דודו") היה מפקד המחלקה של הפלמ"ח במחלקת הפורצים במצודת "נבי-יושע" (מצודת הכוח) ונפל יחד עם מחלקתו (28 צעירים) ביום ח' אייר תש"ח (17.5.48) ונקברו בקבר אחים בנבי-יושע,<persName> תמר</persName> אשת <persName>יעקב יעקובי</persName> (חברים בכפר אז"ר), <persName>חגי </persName> (בכפר אז"ר).

 בהוצאת "עם עובד" (תשי"ד) יצא ספר "אב ובנו" (משה ודוד צ'רקסקי) לזכרו ולזכר בנו<persName> דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2933 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2933</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2934 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2934</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2935 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2935</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
