<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2033 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2033</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה קול (קולודני)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פינסק</placeName> (רוסיה הלבנה) בשנת תרע"א (28.5.1911), לאביו <persName>מרדכי</persName> בן ר' <persName>פנחס אליהו הלוי</persName> (סבו ר' <persName>אלתר </persName> היה מחשובי המנהיגים הרוחניים בקהלת פינסק), ולאמו <persName>יהודית</persName> בת <persName>לייב קפלן.</persName>

 קבל חינוך מסורתי בחדר מתוקן, אצל מורים פרטיים למד עברית, רוסית ופולנית. נכנס לגימנסיה העברית ב<placeName>פינסק</placeName> וסיים אותה. עם בואו ארצה למד

 מדעי הרוח באוניברסיטה העברית.

 השתתף ביסוד תנועת הנוער הציוני בפולין וערך שם את עתוניה, היה חבר הועד המרכזי של ציוני פולניה וממיסדי ההתאחדות העולמית של הציונים הכלליים.

 עלה ארצה בשנת 1932.

 היה חבר בקבוץ הנוער הציוני "המפלס" בכפר סבא. נבחר למזכיר העובד הציוני והנוער הציוני. השתתף בהקמת תנועת הציונות הכללית המתקדמת בישראל. פעיל בהקמת ישובים קבוציים, מושבים וכפרי עובדים של תנועת הנוער הציוני.

 מטעם העובד הציוני נבחר לועד הפועל של הסתדרות העובדים הכללית. בשנות מלחמת העולם השניה ועד ראשית 1947 היה חבר מזכירות ועד הפועל.

 היה פעיל בתנועה העברית העולמית וביחוד בתנועת "תרבות" ליסוד בתי ספר עבריים.

 החל מהקונגרס הציוני -18 היה ציר בכל הקונגרסים. בשנת 1937 נבחר לועד הפועל הציוני הגדול. בימי המלחמה היה חבר הועד הפועל הציוני המצומצם.

 בשנת 1939 נשא לאשה את <persName>קלרה</persName> (קטה) בת <persName>נתן ודובה מוסקט.</persName>

 בקונגרס הציוני בבזל 1946 נבחר כחבר להנהלת הסוכנות. היה בין החותמים על הכרזת העצמאות כחבר

 מועצת המדינה הזמנית. כיום הוא חבר הנהלת הסוכנות היהודית, ראש המחלקה לעלית ילדים ונוער, ויושב ראש הועד המנהל של עלית הנוער. יו"ר הועד הפועל של

 העובד הציוני : חבר נשיאות ההתאחדות העולמית של הציונים הכלליים; חבר הנשיאות של הקרן הוקונסטרוקטיבית של הציונים הכלליים : חבר מועצת הסתדרות העובדים הכללית.

 בשליחות התנועה הציונית בקר ברוב ארצות אירופה ואמריקה. בקנדה. במכסיקו ובמרוקו. שמונה שנים היה עורך עתון "העובד הציוני", פרסם מאמרים רבים לביסוס דרכה הרעיונית של תנועת העובד הציוני והציונות הכללית המתקדמת. פרסם גם ב"הארץ" ו"דבר".

 מיום בואו ארצה פעיל בהגנה. בימי המצור על ירושלים היה אחד משלשת חברי הנהלת הסוכנות שנשאו באחריות.

 בנותיו: <persName>עליזה, שרה, יהודית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2033 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2033</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
