<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3145</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3146 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3146</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>משה אפשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ח אדר תרל"ח (1875) בסלונים (ליטא רוסיה הלבנה).

 לאביו <persName>בצלאל יעקב</persName> (חוכר אחוזה, למדן, כותב לפעמים ב"המגיד") ולאמו<persName> חיה לאה</persName> לבית <persName>הייליגמן.</persName>

 למד בישיבות והשתלם בספרות עברית ואח"כ עסק בהוראה עברית באודיסה.

 נשא לאשה את<persName> יהודית </persName> בת<persName> ישראל.</persName>

 ברוסיה השתתף בפעולה ציונית עוד מימי הקונגרס הראשון, כשהשתתף ביסוד אגודת "בני ציון" באודיסה. בשנת תרנ"ח היה מזכיר הסתדרות הציונים באודיסה, ממנה נבחר בתור ציר לועידה הציונית הכל-רוסית (מינסק 1904), ובשנת תרס''ה נסע בהתנדבות כמטיף ומארגן למען ציונות-ציון ונגד תכנית אוגאנדה. באותה שנה נבחר לקונגרס הציוני השביעי בבאזל ומשם יצא לארה"ב ועסק בהוראה עברית בתור מורה ומנהל בתיספר. המשיך גם בפעילות ציונית כללית ואח"כ בציונות דתית במסגרת המזרחי והשתתף בועידותיהן. כתב ב


 קביעות ב"קנדר אדלר", ערך את המדור לילדים בעברית בעתון "אדישע ליכט" שיסד החזן <persName>יוסלה רוזנבלאט,</persName> כתב גם ביתר העתונים האידיים והעבריים שיצאו באמריקה, פרסם כמה חוברות להסברה פופולרית-מדעית בעניני יהדות. השתתף ב-1911 ביסוד "אחוזה א' ניו-יורק", שיסדה אח''כ את המושבות רעננה וגן יבנה ורכש לו נחלה ברעננה. בתרפ''ב שימש מרצה נודד בערי ארה"ב לתעמולה בעד המזרחי, ובתרפ"ז מטעם ישיבת רבי יצחק אלחנן.

 ב-1930 עלה ארצה והתמסר לפעילות תרבותית למען היהדות, שהחיים בכפר לא התאימו לפיתוחה. לכן מכר את אדמתו ברעננה ורכש בית בתל-אביב. הצטרף להסתדרות המזרחי, יזם ליסד חברה בשם "אור ישראל" לפעולות בעניני היהדות, אך לא מצא חברים מספיקים להתמדה בפעולה. השתתף ביסוד "ארגון צעירים ללימודי היהדות" בתל-אביב. נסע לפעמים על חשבונו להרצות בנקודות שונות בישוב, וכן היה מרצה בנקודות שונות ובתל-אביב מטעם הפועל המזרחי. נתן שיעורים פרטיים בלימודי היהדות ובשפה האנגלית. כתב בעתונות החרדית והמשיך בפרסום חוברות הסברה פופולריות-מדעיות בעניני יהדות. במשך שנים אחדות עבד גם בהשגחה על הכשרות במסעדות מטעם הרבנות.

 בין חוברותיו יש להזכיר: "משה והעם" (אידית, ניו-יורק, תר"ע) "המדע מאשר את התורה" (אידית ואנגלית, ניו-יורק, תרפ"ח), "ההיגיאנה והבריאות של האשה העבריה" (שתי מהדורות. תל-אביב, תרצ"ב ותרצ"ה). "מלחמת גוג ומגוג והגאולה" (תל-אביב תרצ"ט). ועוד כמה חוברות שנשארו אחריו בכתב-יד.

 נפטר בתל-אביב, י"ג שבט תשט"ו (5.2.1955).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3145</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3146 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3146</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
