<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1390 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1390</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מתתיהו סגל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקמיניץ פודולסק, אוקראינה, בשנת תרנ"ג (1893), לאבין ר'<persName> יצחק מאיר</persName> בן הרב ר' <persName>משה</persName> מצמרוביץ (ממשפחה של חסידי צ'ורטקוב ותיקים) ולאמו <persName>גולדה</persName> בת<persName> ראובן רוזנצוייג</persName> מקמיניץ. למד בחדרים ובישיבות והגיע לידיעה רבה בש"ס ופוסקים.

 התמסר מבחורותו לפעילות ציונית, חבר הועד העירוני של אגודת "בני ציון - חובבי שפת עבר" בקמיניץ והשתתף במרץ בכל הפעולות הציוניות. השתתף בפעילות רבה בתעמולה למען הרשימות הציוניות בעיר ובמחוז לאספות המיסדות הכל-רוסית

 והאוקהאינית ולקהלות ולעיריות וכו' ונודע כנואם פופולרי בכל המחוז. נבחר לחבר נשיאות הקהליה הדמוקרטית הראשונה בעיר כניג הציונים, יצג את הציונים כחבר הנשיאות של הועד המרכזי לעזרת נגועי הפרעות באוקראינה וניהל בו מלחמה קשה עם נציגי ה"בונד" בדבר כיוון החינוך של ילדי הפליטים.

 משהתבסס השלטון הבולשבי בעיר ומנע את המשכת הפעילות הציונית עבר לבסראביה שסופחה לרומניה והמשיך את פעילותו הציונית הצבורית בקישינוב. היה זמן-מה המורשה של ה"ג'וינט" וטיפל בכל סוגי העזרה לפליטי אוקראינה שמספרם עלה למעלה מעשרת אלפים. עבד בשרות "קרן היסוד" מראשיתה כמארגן ומנהל תעמולה מקודם בבסראביה ומ-1926 ואילך ברומניה הישנה והצליח בהופעותיו ובנאומיו ברוב קהלות היהודים שם.

 ב-1921 נשא לאשה את <persName>גוסטה</persName> בת<persName> יחיאל ברונ</persName> <persName>שטיין</persName> מחוטין שבבסראביה.

 אחרי ביקור בארץ ב-1926 עלה ב-1933 עם משפחתו, השתקע בתל-אביב וממשיך לעבוד בקרן היסוד כאחד ממנהלי הפעולה בת"א. ממשיך בעסקנות ציונית וצבורית כחבר נשיאות הסניף המקומי והועד הארצי של הסתדרות הציונים הכלליים, חבר ההנהלה של "חוג הבימה" מראשיתו, ועוד.

 צאצאיו:<persName> יחיאל, אסתר.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, ח' סיון תשכ"ג (31.5.63)

 (ראה כרך ג', עמוד 1390)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1390 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1390</bibl>            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
