<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4977</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מתתיהו סילצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעירה אורלה, מחוז גרודנה (רוסיה הלבנה), בשנת תרמ"ז (1887) לאביו ר' <persName>נחמיה</persName> ולאמו<persName> מרים.</persName>

 למד בחדרים מסורתיים, והמשיך בישיבת "ראדין" והיה תלמידו של הרב והגאון, ר' <persName>ישראל מאיר</persName> כהן זצ"ל "החפץ חיים".

 עבר ללונדון והמשיך שם בלמודי היהדות. עלה לארץ בשנת תר"ע (1910).

 נשא לאשה את<persName> רבקה ינטע</persName> בת הרב<persName> יעקב</persName> גולדמן (רבה של נוה צדק. ראה כרך א', עמוד 108).

 היה מראשוני הסוחרים היהודים ביפו, הקים את בית-מסחרו ברחוב בוסטרוס (כיום רח' רזיאל) קרוב לנמל, בית מסחרו היה משמש בית-ועד לעסקנים ושם נתקבלו החלטות צבוריות רבות.

 כשהעולים בנמל יפו נתקלו בקשיים שונים היו מפנים אותם אליו והוא היה מטפל באהבה בעניניהם שלא על מנת לקבל פרס.

 במלחמת העולם הראשונה היה ממגורשי יפו בשנת תרע"ז (1917), למרות היותו -נתין זר לא עזב את הארץ, היה ממיסדי הסתדרות "המזרחי" בא"י ומפעיליה.

 ממניחי היסוד "למרכז-המסחרי" בת"א בשנת תרפ"ט (1929). לאחר המאורעות ביפו עבר יחד עם כל הסוחרים היהודים לת"א.

 ממיסדי אגודת "בית וגן" (כיום בת-ים) ושנים רבות היה חבר בועד שכונת "בית וגן" ובנה בה בית.

 ממיסדי ביה"ס "תלפיות" בת"א.

 היה חבר מסור באגודת "אחוה" והיה ידוע כאדם בעל לב רחום, העוזר לכל נצרך.

 בקופת "גמילות חסד" פרטית שיסד נעזרו משפחות רבות.

 היה ציוני דתי, חם וער לכל הבעיות.

 כל פעולותיו עשה אך ורק לשמם בענוה וצנעה.

 רעיתו היתה ילידת ירושלים, ואף על פי שבת רב היתה קבלה חינוך מתקדם וסיימה את בה"ס כי"ח ביפו ושלטה בשפות זרות: צרפתית, ספרדית וערבית.

 בצנעה ובאהבה עברה שכם אחד עם בעלה את כל תקופות המשבר שפקדו את הישוב דאז. מאז "גרוש יפו" תחת שלטון התורכים דרך "המאורעות" בימי המנדט הבריטי בארץ והמשברים הכלכליים השונים, אך למרות הכל מעולם לא עזבו את הארץ.

 חינכה את בניה ובנותיה לתורה. דרך-ארץ וערכים ציוניים.

 כולם קיבלו חינוך תיכון ואף גבוה, וכולם פרט לצעיר שביניהם הגר בארה"ב, חיים בארץ עד היום.

 לאחר שבניה נשאו התמסרה לעבודה צבורית במוסדות צדקה, בתי יתומים ומוסדות חינוך תורני, במסירות תרמה את זמנה ומרצה וכמובן שהכל לשם שמים.

 נפטרה בשנת תשי"ח 1958 והובאה למנוחת עולמים בפתח-תקוה, למראשותי הוריה הרב והרבנית <persName>יעקב ואסתר מלכה גולדמן</persName> זצ"ל.

 נפטר בתל-אביב, בשנת תש"ט והובא לקבורה בנחלת יצחק.

 צאצאיו: <persName>מרים</persName> (מורה) אשת<persName> אריה ליבוביץ;</persName> <persName>רחל </persName> אשת <persName>אליהו גרינברג ; נפתלי</persName> (מפקד באצ"ל מפלוגת הכותל, אשתו <persName>שולמית</persName> לבית <persName>צפרוני)</persName> ; <persName>צפורה</persName> (מורה) אשת<persName> גיורא ברנר; מלאכי</persName> (עבד בתעשיה הצבאית) אשתו<persName> רחל </persName> לבית<persName> הרשלר ; יהושע</persName> (מהנדס) גר בארצות הברית.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4977 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4977</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
