<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2534</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2535</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2536 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2536</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>מתתיהו קליר</persName>

</head>
         <div><p> נולד במרימפול, בליטא, באדר תרע"ה (1915). לאביו ר' <persName>מנחם</persName> (איש תורה ומשכיל, עסקן ציוני מסור בחוגי היהדות החרדית מראשית הופעת תנועה זו ברחוב היהודי). ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>יהודה אדלסקי.</persName>

 בבית אביו, שוחט בקהלה יהודית באחת מעריה של ליטא, קבל חנוך מסורתי וכללי גם יחד.

 לאחר שנים מספר של לימוד בישיבה עבר לגמנסיה העברית במרימפול (ליטא) וסיימה בשנת 1932. בשנים 1932-36 ממשיך בלימודים באוניברסיטה הממשלתית בבירת ליטה (קובנה) - בפקולטה לכלכלה ולמשפטים. חוקי ה"נומרוס קלאזוס" לגבי סטודנטים יהודים היו כבר באותן השנים במלוא תוקפם, והיה, איפא, צורך במאמץ לא קטן בכדי להתגבר על התקלות שטמנו הפרופיסורים האנטישמיים בדרכו של הסטודנט היהודי.

 באותה תקופה נתפס לעבודת עתונאות. ראשית צעדיו בשלב זה עשה בהיותו עוד תלמיד הגמנסיה, והשתתף כחבר מערכת של שני עתונים יומיים (בשפת אידיש) שהופיעו בקובנה ("מאמענט" ו"פרימארגן"),

 עלה לארץ בעצם ימי מאורעות הדמים בשנת 1937, לאחר שבני המשפחה כולה נמצאו בארץ מזה שנים. (אחיו הבכור נחום <persName>קליר</persName> . קצין משטרה במשך שנים רבות, עלה לארץ עוד בתחילת שנות העשרים). נכנס לעבודה באותה שנה בעירית תל-אביב בתפקיד מזכיר המחלקה לכלכלה ולסטטיסטיקה.

 נשא לאשה את <persName>שפרה</persName> בת <persName>צבי קליאונסקי.</persName>

 בשנים 1938-41 למד בבית הספר הגבוה למשפט ולכלכלה בתל-אביב (בפקולטה למשפטים), ושמש באותו זמן מזכיר הקורטוריון הצבורי למען מוסד זה.

 משנת 1946 ועד לשנת 1950 שמש כחבר הנהלה של המחלקה לכלכלה של העיריה. בתחילת שנת 1951 מונה ע"י מועצת העיריה לתפקיד של סגן מזכיר העיר.

 במשך 14 שנות עבודתו במחלקה לכלכלה ייצג את העיריה במוסדות ובועדות ישוביות וממשלתיות רבות. בין אלו יצויינו במיוחד: הועדה הכלכלית של הועד הלאומי (בראשותם של מר י. בן-צבי, נשיא המדינה הנוכחי, ומר ד. צ. פנקס, שר התחבורה המנוח); הועדה


 הישובית להתגוננות כלכלית (חרם נגדי כלפי הארצות הערביות) מטעם הסוכנות היהודית; המחלקה לחקלאות של האגוד למען תוצרת הארץ; ועדות מיעצות ליד שלטונות המנדט לגבי אספקת מזון לארץ, ועדת משנה כלכלית (בראשות מר י. ספיר, ראש עירית פתח-תקוה דאז ושר התחבורה הנוכחי) מטעם המועצה הממשלתית לימי חירום (בשנים 1944-45); ועדות עירוניות רבות לבירור בעיות כלכליות שונות וכו'.

 באותן השנים, בתקופת מלחמת העולם השניה, העלה בשורת מאמרים את התביעה להעברת תפקידי הפקוח על המזונות וחלוקתם מהשלטונות הממשלתיים לידי העיריות. תביעה זו ביסס בעיקר על ההגהה, שכל עוד שתפקידים אלה נמצאים בידי השלטונות הממשלתיים לא יתכן שתוף-הפעולה ההכרחי בין האוכלוסיה לבין מוסדות הפיקוח. שלטונות המנדט לא ראו, כמובן, בעין יפה תביעה זו, שהיתה מכוונת להרחבת סמכויותיהן של הרשויות המקומיות בארץ, והמשיכו במדיניות שלהם תוך הטענה, שלא יתכן להפלות בין העיריות הערביות לבין העיריות העבריות (כאילו העיריות העבריות היו אשמות בכך, שהעיריות הערביות לא גילו כל רצון של טפול בבעיות אלו).

 בשלהי 1947 נשלח לתורכיה יחד עם <persName>ש. קושניר</persName> , מנהל המחלקה החקלאית של האגוד למען תוצרת הארץ. מטרת נסיעה זו, שהיתה מטעם הועדה הישובית להתגוננות כלכלית, היתה לברר את אפשרויות אספקת מזון מתורכיה לישוב העברי. באנקרה, בירת תורכיה, נפגש עם סגן שר המסחר ועם ראשי מיניסטריון החקלאות, ועם שובו הגיש לסוכנות היהודית דו"ח ממצה על נושא זה. דו"ח זה חשיבות היתה לו לקראת ימי המבחן הגורליים שהישוב העברי עמד בפניהם בימים ההם.

 בתקופת מלחמת השחרור שימש כחבר בועדה המיעצת לעניני אספקה בשביל שרותי הבטחון, וכן נתמנה ע"י ראש העיריה <persName>י. רוקח</persName> לתפקיד של קצין קשר כלכלי בין העיריה לבין שלטונות הצבא העברי.

 לאחר כניסתו לתפקיד של סגן מזכיר העיר נשלח ע"י העיריה למסע השתלמות בבעיות מוניציפליות באנגליה ובהולנד. באנגליה עשה כאורח רשמי של אגוד מזכירי הערים ונהנה מעזרתו והדרכתו המלאה. עם שובו ממסע-ההשתלמות הגיש לראש העיריה ולחברי המועצה דו"ח ממצה על היחסים בין השלטון המרכזי לבין השלטון המקומי בממלכה המאוחדת וכן על דרכי הנוהל האדמיניסטרטיבי בשלטון המקומי בארצות הנדונות.

 כאחד הבקיאים והמומחים לבעיות השלטון המקומי מפרסם באופן קבוע מאמרים על הבעיות העומדות בפני הרשויות המקומיות בארץ, ובמיוחד זכתה להד רחב סידרת המאמרים שפרסם בשנה האחרונה בעתון "הארץ". סידרה זו בת 7 מאמרים נתפרסמה תחת הכותרת : "משבר השלטון המקומי בישראל וסיבותיו".

 נוסף לתפקידו בשרות המנגנון העירוני משתתף כנציג העיריה במוסדות צבוריים שונים (ביניהם: בהנהלת ועד למען החייל בת"א, בועדה המיעצת שליד מש

 רד ראש הממשלה לקביעת אינדקס יוקר המחיה וכו'). במשך שנים פעל כעסקן בחוג ידידי האופירה העברית בת"א.

 ממשיך להשתתף בקביעות בעתונות היומית והפריודית - תוך התרכזות במיוחד בשאלות מוניציפליות וכלכליות. נמנה על מערכת הירחון "נתיבי ארגון", המקדיש לבעיות מינהל וארגון.

 לאחרונה הוציא ספר מיוחד בשפה האנגלית על העיר תל-אביב-יפו. הוצאה זו של הספר מיועדת בעיקר לתיירים ואורחים הבאים לתל-אביב מעבר לים. מספר פרקים ממצים על תולדותיה של העיר, השרותים המוניציפליים שלה, חיי הכלכלה, האמנות, המוסיקה וכו'. ההוצאה העברית של ספר זה תותאם במיוחד לקורא העברי.

 צאצאיו:<persName> צבי, בנימינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2534</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2535</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2536 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2536</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
