<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2677</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2678</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2679</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2680</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום סוקולוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בה' בשבט תרי"ט (1859) בעיירה וישוגרוד שבפלך פלוצק, בפולין.

 לאביו <persName>שמואל יוסף</persName> (סוחר, מופלג בתורה ונוטה להשכלה, מגזע הגאון המקובל ר' <persName>נתן נטע שפירא</persName> מקראקוב, בעל "מגלה עמוקות", שאחד מנכדיו יסד בראשית החסידות בפולין שושלת אדמו"רית בעיר סוקולוב, ומכאן שם-המשפחה של ענף זה בצאצאי ה"מגלה עמוקות" ולאמו לבית<persName> כהן</persName> מפלוצק.

 משחר ילדותו הצטיין בתפיסתו המהירה בלימודי התורה, ואביו שכר לו מטובי המלמדים לש"ס ופוסקים, תנ"ך ודקדוק עברי עפ"י ספר "המכלול", ומטובי המורים ללימודי חול (חשבון וכתב ולשון בגרמנית, רוסית ופולנית), אך עיקר זמנו היה קודש ללימודי היהדות והיה שוקד על לימודיו והשתלטותו עד 16 שעות ביממה.

 כשעברה המשפחה בשנתו ה-15 לעיר-הפלך פלוצק נתרחבו אפקיו ואפשרויותיו עוד יותר. שם מצא לו חברים להוציא עתון בכתב-יד בשם "השושנה", כדוגמת עתוני המבוגרים, שהיה קורא בהם ונהנה מהעברית המליצית שבהם, בסגנון המקובל בימים ההם, באותו זמן כבר פרסם בדפוס חידושי תורה משלו ומכתב מעי


 רו ב"עברי אנכי" של <persName>ברוך ווערקער</persName> שיצא אז בברודי. שמע כשרונותיו היוצאים מגור הרגיל הגיע לאזני שר הפלך הפלוצקאי הבארון <persName>ווראנגל</persName> , וזה הציע לאביו, בצורה שלא ניתנה לדחיה אדיבה, שיספק לו מורים להכינו לגימנסיה, באשר אסור לאזרח הגון ונאמן לגזול מהצבור כשרון נדיר כזה שנולד בביתו וחובה להכשירו שיהיה לתועלת הרבים... אך אביו, עם כל היותו נוטה להשכלה, לא היה בו כל חשק למסור את בנו להכנה לשרות הגויים, וכך אירע שבהיות הנער סמוך לבחינות הכניסה לגימנסיה "ברח" מהבית ("מאימת הבחינות", כפי שהתנצל האב בצער מעושה לפני שר-הפלך) ולמד אצל קרובו הרב בסומפולנה, אח"כ אצל קרוב ר'<persName>ישכר</persName> <persName>דוב</persName> הרב בלוביץ', וזמן-מה למד גם אצל הרב<persName> ישראל</persName> <persName>יהושע טרונק </persName> בקוטנה, שהיה מגדולי התורה המפורסמים בימים ההם.

 בלימודים אלה הגיע למדרגה גבוהה והעלה על הכתב חידושי תורה על סוגיות בש"ס וקונטרס מונוגרפי בשם "חושן המשפט" לתולדות דרכי המשפט והשופטים בישראל על פי המקורות שבמרחבי הספרות התלמודית ובתוספת הערות והארות מחקריות. בו בזמן היה קורא גם בספרות העברית החדשה (לא בפרהסיה, שלא להרגיז את הסביבה האדוקה והקנאית) ואף החל כותב את תגובותיו והגיגיו בעניניה, ובגיל 17 כבר פרסם ב"הקול" של<persName> רדקינזון </persName> את מאמרו "במה מדליקין ?" בקורת תקיפה על הספר "חטאות נעורים" של מ. ל. <persName>לילינבלום.</persName> העתונים העברים המכובדים ביותר באותה תקופה היו "המגיד" (שיצא בעיירה ליק שבפרוסיה, כדי להפטר ממרות הצנזורה המוקדמת של המשטר הצארי ונשלח אל מעבר לגבול הסמוך לפולין וליתר חלקי רוסיה) ו"הצפירה" שיצא בווארשה. העלם <persName>נחום סוקו</persName> <persName>לוב</persName> ניסה איפוא את יכלתו בשליחת כתבות לשני העתונים הללו. מכתבו הראשון נפסל על-ידי<persName> ח. ז. סלו</persName>

<persName>נימסקי</persName> עורך "הצפירה", אך השני - כתבה על ענינים מקומיים מפלוצק - נתקבל ופורסם בדפוס בשנת תרל"ז, ומאז היו עמודי "הצפירה" פתוחים לפניו לרווחה.

 באותה שנה, בהיותו בן 18, השיאוהו הוריו אשה (כמנהג המשפחות הנכבדות ביהודי פולין בימים ההם) את<persName> רבקה מנוחה</persName> בת ר' <persName>יצחק הירש סגל</persName> ממאקוב, ובהתאם למנהג היה סמוך על שלחן חותנו עד שימצא את דרכו להסתדר בחיי המעשה, שם הוסיף ללמוד תורה ולהחליף דעות בספרות התלמודית עם הרב ועם אברכים למדנים בבית המדרש ובו בזמן היה כותב לעתים תדירות ב"הצפירה" מאמרים, פיליטונים, תיאורים - מהגיגי עצמו ועיבודים חפשיים מלועזית להעשרת ידיעות הקוראים העברים בנעשה בעולם הגדול, ובו בזמן הוסיף להשתלם בשפות המערב ובספרותן. התחיל לחבר גם ספרים, ובתרל"ח, בהיותו אברך בן 19, כבר הופיע ספרו הראשון "מצוקי ארץ", תרגום מעובד של ספר גיאוגרפיה, שבהתאם למהלכו הכללי לפי סידור החומר המקובל בעולם היה הרבה יותר נוח לקריאה ולתפיסה מספרי הגיאוגרפיה הנמלצים "שבילי עולם" של תקופת ה"השכלה".

 משהגיע זמנו להיגמל משלחן חותנו ו"לפרנס אשה וילדים" שלח ידו במסחר בצמר גפן, ולרגל מסחרו עבר בכל רחבי רוסיה הגדולה, ועד באקו הגיע. במסחר הפסיד חלק ניכר של הון הנדוניה.

 רשמי מסעו היפים ששלח ל"הצפירה" הוסיפו קוראים ואוהדים לעתון ובשנת תרל"ט הזמינהו העורך <persName>חז"ס</persName> לעוזר קבוע בשכר, וכך נתגלה כי בכתיבה צפוי לו עתיד גדול יותר מאשר במקח וממכר. הוא התחיל לכתוב בסגנון המליצי שעבר בירושה מתקופת ה"השכלה", אך להגשת העולם הגדול לאיש העיירה הפולנית, בעל השכלה בינונית בתורה, היה סגנון זה מצומצם מדי ומסורבל מדי, ולפיכך עבר במהרה לסגנון שיצר לעצמו על יסוד האוצר הלשוני של "יודע ספר" בינוני, היינו עברית עממית, חסידית ובית-מדרשית, מתובלת במלות לועזיות הכרחיות. בשפה זו כתב מאמרים ופיליטונים, בקורת ומחקרים, דברי-מדע פופולריים ותיאורי נוף ואנשים מכל קצות תבל, דברים שתרגם ועיבד מתוך ספרים ועתונים לועזיים בהתאמה מוצלחת לטעמו ולתפיסתו של היהודי הפולני הקורא עברית" הוא מצא את "הטון הנכון" בתוכן ובצורה, שהודות לו נעשה העתון העברי מצרך "שוה לכל נפש", מאלף ומשעשע ונוח לקריאה, וכך כבש את לב הקוראים.

 בשנת תר"מ התישב בקביעות בווארשה, נתקבל בחבורת הסופרים כאחד משלהם אף כי היה עדיין אברך צעיר למדי, החל תופס מקום בחיי הצבור ובמשך הזמן רכש לו עמדה בין חשובי הקהלת. מראשית עבודתו הקבועה ב"הצפירה" פרסם בו שתי סקירות שבועיות: "הצופה לבית ישראל" על הנעשה בעולם היהודי ו"דברי הימים" על המדיניות בעולם הגדול, ואחר כך הוסיף את הפיליטון השבועי "משבת לשבת" בחתימת


 "אורח לשבת", ועם התחבב כתיבתו על הקהל עבר הגה המערכת לידו.

 בתרמ"א נעשה שותף <persName>לסלונימסקי</persName> בהוצאת העתון, הפך אותו משבועון לעתון יומי והוסיף לשפרו ולשכללו, ואחרי מות<persName> סלונימסקי </persName> ב-1904 עבר העתון לגמרי לרשותו של <persName>סוקולוב,</persName> ואן הנהיג בו מוסף ספרותימדעי לערבי שבתות, את רוב השטח בעתון ובמוסף שלו מילא בעצמו במאמרים וברשימות שחתם עליהם בכינויים שונים:<persName> נ. ס., נ"ס, ס. נ., "עובד".</persName>

 בשנים תרמ"ה-תרמ"ט ותרנ"ד הוציא שנתון ספרותי גדול בשם "האסיף", ובשנים תר"ס-תרס"ג ותרס"ו הוציא שוב שנתון בשם "ספר השנה", ולאחדעשר הכרכים הללו נמצאו אלפי קונים ורבבות קוראים ונתנו דחיפה גם לבעלי יזמה אחרים ליצור במות ספרותיות בצורה זו.

 המעשים הקטנים בלוית הדיבורים הגדולים של "חובבי ציון" לא משכו את לבו במיוחד, ובעתונו נרשמו בתור חומר כרוניקאלי רגיל מחיי אגודות יהודיות בעיירותיהן, כשהיה מה לספר עליהם, ואשר לבעית המצוקה היהודית - בענין זה הטיף במאמריו לפתרונות אחרים: הגירה לצפון אמריקה ולדרומה ולשיפור רמתם התרבותית והכלכלית של היהודים הנשארים בפולין וברוסיה על-ידי מעבר מחנוונות לעבודות ולעיסוקים יצרניים, הנותנים מחיה וכבוד אזרחי לעוסקים בהם. אך כשנוכח בקונגרס הציוני הראשון בתור עתונאי, ראה כי הפעם נישא הנס למפעל גדול באמת. הצטרף בהתלהבות להרצל ולציונות המדינית, ומאז העמיד את עתונו לשרות התעמולה והאינפורמציה הציונית והקדיש ממרצו ומזמנו לעבודה ציונית בעסקנות ובתעמולה בעל פה ובכתב, ואין ספק, שפופולריותו הגדולה רכשה הרבה חברים ופעילים לתנועה, ב"קונגרס-אוגנדה" פסח על שתי הסעיפים, מתוך נאמנות להרצל ולציון ביחד, אך בקונגרס שלאחריו התיצב בשורת "ציוני ציון''.

 מראשית דרכו בעתונאות כתב הרבה גם בלועזית והשתתף בגדולי העתונים היהודים שבארצות המערב: "ג'ואיש כרוניקל" (לונדון), "ארשיוו איזראליט" (פאריס) "אלגעמיינע צייטונג דעס יודענטומס" (ברלין); בעתוני היהודים ברוסיה: "ווסחוד", "בודושצנוסט" ואח"כ גם בעתון "ראזסבייט" של ציוני רוסיה, כן השתתף כמה שנים בקביעות בשבועון "איזראליטא'', עתונם של היהודים קוראי פולנית, וזמן-מה היה גם עורכו. כתב גם באידית וב-1906 אף ניסה יחד עם <persName>מ. נ. סירקין</persName> להוציא עתון יומי באידית בשם "דער טעלעגראף".

 בשנות פעולתו העתונאית חיבר ותרגם גם ספרים, שנתחבבו גם הם על קהל הקוראים, וכשמלאו בתרס"ד 25 שנה לעבודתו הספרותית התארגן בווארשה ועד יובל והוציא בספר מיוחד "כתבים נבחרים" משלו.

 כשנסגר "הצפירה" ב-1906 בגלל המשבר הכלכלי שעבר אז על הספרות והעתונות העברית, נתמנה למזכיר ראשי של ההנהלה הציונית העליונה בקלן, בנשיאותו של<persName> דוד וולפזון,</persName> ערך שם את השבועון המרכזי

 "די וועלט" מיסודו של הרצל. בהשתדלותו הוציאה ההנהלה הציונית, החל מ-1.2.1907, שבועון מרכזי גם בעברית בשם "העולם", והוא היה עורכו בשתי שנותיו הראשונות (נערך בקלן ונדפס בברלין) והכניס בו נשמה ספרותית עברית, שהקריאה בו נתנה לא פובליציסטיקה וכרוניקה ציונית בלבד, אלא גם הנאה ספרותית בבלטריסטיקה הכללית.

 בסוף 1910 חידש את הופעת "הצפירה" כעתון יומי בווארשה והתמיד בפעילותו הציונית, ובקונגרס העשירי (1911) נבחר לועד הפועל המצומצם, שמושבו היה אז בברלין ובהתאם להוראות הקונגרס, שהאופוזיציה "הרוסית" ניצחה בו, ניהל את הפעולה בכיוון "הציונות המעשית".

 כשפרצה מלחמת העולם ב-1914 סגר השלטון הרוסי את "הצפירה" <persName>וסוקולוב</persName> יצא לקופנהאגן, שמה הועבר מושב ההנהלה הציונית, לארץ הנייטראלית, מברלין, כדי שתוכל לקיים את הקשר עם חלקי התנועה משני עברי החזיתות. משנראו האפשרויות להשיג את תמיכת "מעצמות ההסכמה" המערביות בשאיפה הציונית של עם ישראל והד"ר<persName> וייצמן </persName> פיתח את הפעולה המדינית כלפי ממשלת בריטניה, נטל <persName>סוקולוב </persName> על עצמו את העבודה הדיפלומטית אצל בעלות הברית הלאטיניות, ובקסמו האישי ובדיבורו השנון ובתרבותו האוניברסאלית הגבוהה נתקבל כדיפלומט מחונן אצל ראשי המדינות בצרפת ובאיטליה, וגם מהאפיפיור קיבל הבטחת אהדה לשאיפה הציונית, ואח"כ הגיש עזרה רבת-ערך גם לד"ר <persName>וייצמן</persName> גם בבריטניה והמשיך את פעולתו במרכז המדיני הציוני שהוקם בלונדון, וגם לו חלק חשוב מאד בסלילת הדרך לקבלת "הצהרת בלפור". ובהופעה המכרעת בפני "ועדת החמשה" (שרי החוץ של חמש המעצמות הגדולות שניצחו במלחמה) שבמסגרת ועידת השלום היה הוא אחד משלשת נציגי ההסתדרות הציונית העולמית (בה נאמו <persName>וייצמן </persName> באנגלית, הוא <persName>בצרפתית</persName> <persName>ומ. אוסישקין</persName> בעברית). לתוספת השפעה על החוגים הבריטיים פרסם אז את ספרו "תולדות הציונות" באנגלית בשני ברכים, הראשון עם הקדמה מאת <persName>בלפור</persName> והשני עם הקדמת שר-החוץ הצרפתי<persName> פישון.</persName>

 בועידת לונדון ב-1920 נבחר ליו"ר ההנהלה הציונית הלונדונית ותמיד נבחר מחדש לכהונה זו עד סוף ימיו, ובשנים 1932/36 היה נשיא ההסתדרות הציונית העולמית ונשיא הסוכנות היהודית. בחמש עשרה שנות חבלי ההגשמה, שהיו כרוכים בהיענות כספית בלתימספקת מצד עם ישראל בתפוצות ובמזימות הכבדה והכשלה מצד מדינאים ופקידי-ביצוע עוינים, לא ניתן לו לשבת בשלוה על כסא הנשיאות בלונדון. על אף גילו המופלג יצא מפעם לפעם למסעיו באירופה ובאמריקה לעורר את היהודים ליתר תמיכה בבנין "הבית הלאומי", באמצעות קרן היסוד, ולרכישת אהדה ותמיכה מדינית מצד ממשלות הארצות בזירה הבינלאומית של "ועדת המנדטים" והמועצה והאספה הכללית של חבר הלאומים, ובכל הופעותיו הקסים את שומעיו היהודים ואת אנשי-שיחו המדינאים, שהכירו, כי דיפלומט מחונן


 כזה ראוי למדינה גדולה ואיתנה שתעמוד מאחריו...

 באותן שנים המשיך גם בעבודה ספרותית ופובליציסטית ופרסם את מאמריו ב"העולם", וגם ב"התקופה", ב"הדואר" הניו-יורקי, ב"מאזנים" וב"הארץ" שבארץישראל ובעתונים ובמאספים אחרים. גם באידית כתב באותן השנים ב"היינט" הווארשאי וב"מארגען זשורנאל" הניו-יורקי. בשנתו האחרונה התחיל לפרסם ב"הארץ" סדרת מסות על "אישי היום" ו"אישי החסידות", והכין לפרסום בעתיד הרבה כתבי-יד, ובכללם מלון בלשני גדול. מספר מאמריו בעברית בעתונים ובמאספים, בהם גם גדולים בכמות ובאיכות עד כדי ספר או חוברת, מגיע ל-4200 בקירוב.

 ספריו בעברית-: "מצוקי ארץ", "שנאת עולם לעם עולם" (מחקר על האנטישמיות, וארשה תרמ"ב), ספר זכרון לסופרי ישראל (לכסיקון ביאוגרפי ציוני, וארשה תרמ"ט), "למתן ורבנן" (פולמוס ציוני, וארשה תרס"א), "נעורי הנשר" (סיפור, וארשה תרס"א), כתבים נבחרים (וארשה תרס"ד), "אישים" (וארשה תרע"א), "ברוך שפינוזה וזמנו" (פאריס תרפ"ט), "האני הקיבוצי" (ניו-יורק תר"ץ), "אישים" (שלשה ספרים, תל-אביב תרצ"ה), "החשבון האחרון" (מחזה בעלילה אחת, תל-אביב 1936).

 תרגומים לעברית: "ארץ חמדה" (גיאוגרפיה של ארץ-ישראל ובה תמצית מסעיו של <persName>לורנס אוליפנט,</persName> ורשה תרמ"ה), "פראנק ועדתו" (מאת <persName>אלכסנדר קרויז</persName> <persName>האר, </persName> מפולנית, 2 כרכים, וארשה תרנ"ו-נ"ז), "תל-אביב" ("אלטניילאנד" של <persName>הרצל, </persName> וארשה תרס''ב), "תולדות היהודים" (התחלת תרגום ההיסטוריה הישראלית של <persName>גרץ, </persName> וארשה תרס"ה), "קורות הספרות הישראלית" (של <persName>קארפלס,</persName> מגרמנית).

 באנגלית: "תולדות הציונות" (2 כרכים, לונדון 1919), תולדות חיבת ציון" (לונדון 1935).

 גם באידית יצא כרך של מבחר ככתביו. כן חיבר ספר לימוד השפה האנגלית בעברית ובאידית.

 בשנת 1923 נבחר לאורח כבוד של העיר תל-אביב

 נפטר בלונדון, כ"ה באייר תרצ"ו (17.5.36) ושם נקבר.

 לזכרו הוציאה ההנהלה הציונית קובץ גדול בשם "ספר סוקולוב" בעריכת הד"ר <persName>ש. רבידוביץ.</persName> על שמו נקראו רחוב בתל-אביב (רחוב הצפירה לשעבר) והקיבוץ<persName> שדה </persName> נחום בעמק בית-שאן.

 צאצאיו: ד"ר <persName>מרים ניטל</persName> (מאריא) אלמנתו של<persName> סט</persName> <persName>ניסלאוו מנדלסון:</persName> נישאה שנית עם <persName>סטפן היימן</persName> (נפטר בלונדון. גרה כיום עם בנה אלכסנדר מנדלסון ברומה);<persName> יצחק הירש</persName> (ה יק) ז"ל (מהנדס חשמלי, נפטר בברלין בשנת 1922. אלמנתו ד"ר<persName> הלנה </persName> לבית <persName>קרינסקי</persName> מוורשא, דרה בתל-אביב); <persName>אפרים</persName> (פלוריאן) מוסמך למשפטים ועתונאי (גר בלונדון עם אשתו ינינה לבית אוקסנר מווארשא. בנם היחיד ג'ורג, סטניסלאוו בנימין, נפל חלל בלונדון בעת הפצצה במלחמת העולם השניה. התמחה בקמברידז' בכימיה ביולוגית) ד"ר <persName>צלינה</persName> (רופאה, ומזכירתו של אביה במשך 20 שנות חייו

 האחרונות, לונדון),<persName> הלנה</persName> (מוסמכת לספרות צרפתית, התמחתה בסורבון בפריז, נפטרה בלונדון בשנת 1948), <persName>ליאון</persName> (כלכלן ובעל עסקים בלונדון. נפרד מאשתו, ובנו היחיד <persName>סטפן חיים</persName> היגר לאמריקה הלטינית אחרי שניצל מידי הגסטאפו ונמלט מטראבלינקה), <persName>סופיה </persName> (עתונאית ועסקנית צבורית) אשת המהנדס הכימאי <persName>אלחנן צבי</persName> (הנרי) <persName>רזיאל </persName> (רצקובסקי). גרה בירושלים משנת 1921. בנם היחיד<persName> יוסף יהודה</persName> (שירת בבריגדה העברית בתקופת מלחמת העולם השניה והשתתף במלחמת השחרור בתור טייס בחיל האויר הישראלי, הוא מסיים כעת את לימודיו (מדעי המזרח) באוניברסיטת לונדון, בשנת 1952 נשא לאשה את<persName> פטריצה רות</persName> לבית<persName> לדרמן</persName> מלונדון).

</p>
<p>

 תוספות: 

 ארונו הובא מלונדון לארץ באניה "גפן" ביום י"ב אייר תשט"ז (23.4.56) יחד עם ארונה של רעיתו ונקברו בהר-הרצל בירושלים למחרתו. (ראה כרך ו', עמוד 2677)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2677 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2677</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2678 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2678</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2679 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2679</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2680 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2680</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
