<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/459</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום שלמה הלוי גורליק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקוזלוביץ, פלך מינסק, רוסיה, ט"ו חשון תרל"ו (1875), לאביו ר' <persName>יצחק אייזיק</persName> , שו"ב ובעלתפילה. למד ב"חדר" ובישיבות הלוסק ובוברויסק ובהיותו מחונן בקול יפה למד שירה וזמרה בוינה ואח"כ במילאנו אצל הפרופ' קאיראטי מתיאטרון לה-סקאלה.

 בבחרותו היה מזמר אצל החזנים המפורסמים<persName> ישר</persName> <persName>אל מינסקר, פייבל קיידנובר, מאיר לידר, ניסי בלזר</persName> בברדיצ'ב, ובתור טנור לידי מבוגר זמר אצל החזן <persName>מאיר פיסאק </persName> בייליסבטגראד.

 שימש כחזן באודיסה, בבית-הכנסת "פריקאזצ'יקסשול" (עובדי בתי-מסחר) בוויטבסק, כעשר שנים בעיר וורונז', שנתים בפטרבורג וחמש שנים באירקוטסק שבסיביר. היה נודע ברוסיה כזמר וחזן משכיל ופעיל בתנועה הציונית. השתתף בועידה הציונית הכל-רוסית בהלסינגפורס (פינלנד) ב-1906.

 ב-1911 עלה ארצה עם משפחתו. ב-1914 הוכרח לעזוב את הארץ בגלל היותו נתין רוסי. המשפחה יצאה לאלכסנדריה, שם השתקעה בתו <persName>רעיה</persName> , שנישאה להרופא ד"ר <persName>פנחס שלוסברג</persName> , גם בניו<persName> בנימין ואהרן</persName> למדו רפואה והנם כיום רופאים - והוא חזר לרוסיה. אחרי המלחמה השתתף ביסוד רמת-גן. יצא לאמריקה והיה שם חזן בבתי-כנסת גדולים במשך 15 שנה. היה פעיל בתעמולה למען ארץ-ישראל ובעבודת חברת "קהלית ציון", בגאולת אדמת רעננה, ביסוד הרצליה ועוד.

 ב-1936 עלה ארצה מאמריקה, התישב בפתח-תקוה ונטע וניהל פרדס בשביל חתנו הד"ר שלוסברג. עבר לפעמים לפני התיבה בהתנדבות (פעם הוזמן אף לביתהכנסת הגדול בתל-אביב). עסק בצרכי צבור באמונה בעיקר בעזרה להקמת בנינים ללומדי תורה.

 נפטר בפתח-תקוה, י' חשון ת"ש (23.10.1939).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/459</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
