<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 294 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/294</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 295 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/295</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/296</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום מלך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקריצבורג, פלך ויטבסק (רוסיה), בשנת ת"ר (1340). למד בחדרים ובישיבות. נשא לאשה את <persName>הינדה</persName> <persName>לאה</persName> בת ר' <persName>יעקב שליק</persName> מקריצבורג. בשנת תרל"ב פתח בסטאלידזאן בית-מסחר כללי לכל מיני סתורות וביתמסחר למשקאות.

 כשביקר בתרמ"ט בריגה לרגל מסחרו נודע לו על דבר התנועה שקמה בין היהודים בעיר זו לרכישת קרקעות בארץ-ישראל, לעליה ולהתנחלות (זאת היתה "אגודת ריגה" שהשתתפה אח"כ ביסוד המושבה חדרה). אז החליט לעשות כמוהם ובמקום להגדיל את מסחרו עלה ארצה.

 בהגיעו ליפו יצא לכפר סומל לבקר את <persName>משפחת פל</persName> <persName>מן</persName> ממזריץ', שישבה אז בכפר הערבי הרחק מיפו העיר בפרדס שנטעה אם-המשפחה מרת<persName> שרה איטה פלמן</persName> בתרמ"ד עם בעלה המנוח <persName>דב דוד.</persName> לפי עצת שרה איטה רכש מהגרמני סנגינגר משרונה 140 דונם קרקע עם באר מים באדמת הכפר סומל, מצפון לפרדס פלמן


 במורד אל הירקון (בקרבת בית-החולים "אסותא" כיום). אחרי הקניה חזר זמנית לרוסיה ושלח את חתנו<persName> נתנ</persName> <persName>אל קובלנץ</persName> לבוא ארצה, לחרוש את האדמה ולזרוע תבואות. לאחר חדשים מעטים בא ארצה גם הוא בתר''ן עם בתו <persName>אסנת</persName> אשת נתנאל קובלנץ וארבעת ילדיה, הקים על אדמתו בנין לדירה, רכש פרות ובהמות-עבודה והתמסר לעבודת המשק. הקדחת החלה להציק לו וגם לבתו ולילדיה ושלשה מהם מתו בשנה הראשונה.

 הרופא יעץ לו לצאת מהארץ לשנים אחדות כדי להבריא מהקרחת. אז החכיר את המשק <persName>לאהרן רבינו</persName> <persName>ביץ</persName> מסמורגון (חותנו של <persName>יצחק כהן,</persName> מורה ותיק ברחובות), ובתו ובעלה עברו ליפו. הקדחת פגעה גם במשפחת רבינוביץ, שאשתו ובנו מתו בה כעבור שנה לצאתם אל המשק. אז שלח להודיע למלך שיבוא ויקבל ממנו חזרה את המשק. מלך חזר וניהל את משקו בתנאים קשים ושמר מצות שמיטה כהלכתה, ותוך עבודתו הקשה היה קובע עתים לתורה, ובשנים שלפני השמיטה היה עובד את אדמתו בעצם ידיו ומצפה ליבול-ברכה כפול, כמו שמובטח בתורה.

 בתרנ"ו עלה ארצה בנו<persName> יעקב</persName> (שבתרנ"ט נשא לאשה את<persName> סלובה</persName> בת העסקן<persName> יצחק אייזיק בן-טובים</persName> ) ובעזרת בנו זה נטע פרדס על אדמתו והבן ניהל את הפרדס ובסוף מסר אף את הבעלות על הפרדס לבנו בתנאי שישאר בארץ.

 לעת זקנה פרש מעבודות המשק ושקד על לימוד התורה.

 נפטר בירושלים, ג' ניסן תרפ"ו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 294 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/294</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 295 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/295</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/296</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
