<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 985 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/985</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 986 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/986</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחמיה ברמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ח אדר תרמ"ט (1889), לאביו ר' <persName>חיים</persName> (שו"ב ומוהל, מתלמידי ר' <persName>ישראל סלנטר)</persName> ולאמו<persName> חיה שרה</persName> בת ר'<persName> יצחק חשין.</persName>

 למד בחדרים, בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים" עד שנתו ה-18.

 בתרס"ו נשא לאשה את <persName>חיה אלטה</persName> בת ר' <persName>ישראל אפלמן</persName> מטלז' (שעלה ארצה כ-40 שנה לפני כן בספינת-מפרשים, במסע שארך כשלשה חדשים).

 בתרס"ז יסד יחד עם בן-דודו<persName> יצחק דוד מן </persName> ביתמסחר לחמרי בנין, הידוע בשם הפירמה <persName>מן וברמן,</persName> שפתחה אח"כ סניפים ביפו, תל-אביב וחיפה.

 במלחמת-העולם הראשונה גורש לדמשק בגלל נתינותו האמריקאית ואחרי המלחמה חזר ארצה וחידש את פעילותו הכלכלית.

 בתרפ"ה קנו שני השותפים מאת ערבי מטולכרם שטח קרקע שלמעלה מאלף דונם מאדמת כפר


 טירה, בשרון, ונטעו עליו פרדסים ביניהם את המשק הגדול <persName>גן שלמה,</persName> בקרבת ואדי פאליק. זה היה בזמן שבין כפר סבא ורעננה ובין חדרה היה השרון הצפוני ריק כמעט מכל ישוב יהודי, ובפעולתם זו עשו מעשה חלוצי שבעקבותיו באו גם אחרים והקימו נקודותישוב עבריות בשרון הצפוני.

 בתר"ץ קנו מאת ערבי יפואי פרדס מול שכונת פלורנטין, ובכך הרחיבו את שטח הישוב היהודי ברחוב סלמה, ושם הקימו את מחסניהם.

 בתרצ"ד גאלו יחד, עם האחים <persName>טיבר </persName> והאחים <persName>סבירסקי</persName> שטח בן 34 דונם אדמה מאת הערבי באמיר, לפני שגונת התקוה ועזרו להרחבת הישוב העברי אף בכיוון ההוא, בדרך לשדה התעופה שבלוד.

 גם בירושלים גאלו מגרש גדול ליד מועדון "מנורה" מאת אשתו של כומר.

 השתתפו בתעשיות שונות של חמרי-בנין, ובעיקר פיתחו את תעש.ית התיבות למשלוח פריהדר, ובמלחמת-העולם השנית עשו תיבות מעצי הארץ ועזרו בכך לפרדסנים למכור לפחות חלק מפרים לצבא.

 חבר פעיל בלשכת "אחוה" ונשיאה, חבר פעיל ב"מזרחי" ואחד היוזמים להקמת הבנין לבית--הספר הדתי העירוני לבנות "תלפיות" בת"א.

 צאצאיו:<persName> חנה </persName> אשת העו"ד מרדכי דוד כהן, <persName>יהודית</persName> אשת יהודה ליב פראנק.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ט אב תשי''ז (16.8.57) (ראה כרך ב', עמוד 985)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 985 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/985</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 986 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/986</bibl>
            <bibl>Volume: #10 ,Page: 3646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3646</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
