<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/999</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1000</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1001</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1002 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1002</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נח אלימלך דבורקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר ברוניצי, מחוז הומל, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), ה' סיון תרמ"א (1881), לאביו<persName> מנחם</persName> <persName>מנדל </persName> (מופלג בתורה, משכיל, בעל נטיה לכתיבת רעיונותיו בפרוזה ובשירה, מומחה בעסקי יערות, בן ר' <persName>זאב דבורקין,</persName> "שחיבר ספרים בהלכה ובקבלה ואבדו בדליקה) ולאמו<persName> נחמה</persName> בת ר'<persName> נתן רוזין</persName> . בגיל צעיר עברו הוריו לכפר אובידוביצי, קבל חנוך מסורתי אצל מלמדים פרטיים עד גיל 12. נמשך מילדותו אחרי יפי הטבע, אהב להתיחד ולהמצא בחיק הטבע, הרחק מאנשים והתהלך כחולם ומוקסם מהדר הבריה ומתופעותיה. מכיון שלא ראה ברכה בלמודיו, מסרו אביו לעבודה בטחנת-גריסין בכפר בסביבת ביחוב חדש, ועליו היה לנהוג בסוס המסבב את הריחיים של הטחנה. אחרי שהתנסה בעבודה קשה

 ומטמטמת זו, תקפו חשק גדול ללמודים, ברח מהטחנה אל העיר ביחוב-חדש, מרחק של עשרות קילומטרים, ברגל בקור וכמעט שנקפא בדרך. נכנס שם לישיבה הקטנה והחל ללמוד בשקידה רבה, משם עבר לישיבת רוגצ'וב ולמד אצל הרב יוסף רוזין ("העילוי מרוגצ'וב") והתמסר בכל נפשו ללמודים והגיע לדרגת עלוי והיה מכונה בשם "העילוי מאובידוביצי". כשמסגרת הישיבה הזאת נעשתה צרה לו, הלך ברגל מרחק מאות קילומטרים, עד מינסק ונכנס לישיבתה. שם

 נתפס להשכלה בהשפעת הסטודנטים שהטיפו להשכלה בין בני הישיבות, החל לכתוב שירים על הטבע ומראותיו והשתלם בנגינה על כנור. בהיותו בן 16 תקפה אותו נטיית הנדודים לעבור את העולם ולהתרשם מארצות ועמים שונים, עזב את הישיבה והחל לנדוד ברגל על פני רוסיה הגדולה. עבר את רוסיה המרכזית, חבל האורל, כל רוסיה האסיתית, צפון רוסיה, קרליה, פינלנדיה, שוודיה, נורבגיה, גרמניה, אנגליה, איטליה, שווייץ (ולא הניח פינה בה בלי לראותה), ארצות אמריקה ואסיה. ובכל מקום בואו עבד להחיות נפשו. במשך 2/1/2 שנות נדודיו אלה, למד רבות מתוך הכרת העולם מקרוב וגם את השפות גרמנית, צרפתית, אנגלית ואיטלקית והעלה את רשמי סיוריו על הכתב. ב-1899 שב לרוסיה והיה מורה במשך שנתיים בערים: הומל, בוברויסק ווארשה.

 ב-1901 נסע ללונדון להשתלם בלמודים והיה תלמיד שלא מן המנין באוניברסיטת אוקספורד. לשם מחיתו עבד במשך כל היום בביח"ר לתפירת בגדים. אח"כ קבל משרת מורה להיסטוריה ישראלית ולתלמוד בסמינר לרבנים מיסודו של הפרופ' פרידלנדר בלונדון. התידד עם י. ח. ברנר שבא אז ללונדון אחרי בריחתו מהצבא ברוסיה. כן היה ממקורבי הנסיך הרוסי פיוטר קרופוטקין, מראשי האנרכיסטים ויוצרי תורתם שהתגורר בלונדון עד המהפכה הרוסית ב-1917.

 בספטמבר 1904 עלה לא"י, עבד כפועל חקלאי וכשומר בפתח-תקוה, ראשון-לציון, נס-ציונה ורחובות. למד את השפה הערבית המדוברת ויצא שוב לסיורים בכל רחבי הארץ, עבר הירדן, חצי האי סיני, מצרים,


 צפון אפריקה ובכל ארצות המזרח הקרוב עד למפרץ הפרסי. במשך סיוריו אלה היה צפוי לא פעם לסכנת מוות ע"י בידואים שהתנפלו עליו ושדדו ממנו את הכל וגם את שיריו היקרים לו.

 לרגלי סיוריו בעבר הירדן, פנה ב-1908 עם עלית "הטורקים הצעירים" לשלטון בקריאה נמרצת לחלוצים לתפוס את עבר הירדן ולהתישב בו. כשביקר המשורר ח. נ. ביאליק בארץ ובבואו למושבה נס

 ציונה, קבל את פניו בשם הפועלים וקרא שיר שכתב לכבוד המאורע. ביאליק התרגש מאד מהשיר, נשק לו במצחו והתעניין בשיריו, התקשר אליו בקשרי ידידות לכל ימי חייו, הוא העריך את יצירותיו ועמד לעזור לו להוציא את כתביו: שיריו וזכרונותיו.

 ב-1911 נשא לאשה את <persName>חנה גיטל </persName> בת<persName> ישראל ורבקה</persName> <persName>פרדשטין </persName> משפולה (עלתה לא"י ב-1908, נהלה את מטבח הפועלים הראשון באחוה, נוה צדק).

 התישב בראשון-לציון ועבד כפועל ביקב, בערבים היה מנגן בכינורו ויצר את שיריו מתוך השראה עד מאוחר בלילה.

 בימי המלחמה העולמית הראשונה, עת המשבר הגדול בא"י שנפסקו כל העבודות בבנין ובפרדסנות, ורוב הפועלים הזדקקו לסיוע, סבלו הוא ואשתו רעב ממש ולא קבלו שום סיוע שהוא. ב-1916 התנחל על הקרקע כחבר במושב העובדים נחלת יהודה, ובעצם ידיהם - הוא ואשתו לשו לבנים והקימו להם את ביתם במושב מבלי פרוטה לפורטה בכיסם. ב-1924 עבר לת"א והיה מתושביה הראשונים של שכונת נוה שאנן. כן היה ממייסדיה הראשונים של רמת-גן.

 ב-1933 עבר לרמת-גן וגם שם בנה את ביתו בעצם ידיו, עוסק בחקלאות, בנגינה על כנורו, ובכתיבת שיריו ובסיוריו בארץ.

 בראשית 1937 הקדיש את רכושו, מגרש בן 5 דונמים ובית בן 5 חדרים במרכז רמת-גן לבית

 היתומים. הוא ואשתו ניהלוהו בהתנדבות ובמסירות במשך 6 שנים בשנות המלחמה הקשות.

 חי חיי צניעות ופשטות, צמחוני, בביתו אין חשמל ורדיו ומימיו לא דבר בטלפון. הוא ואשתו מקדישים את שארית חייהם למען היתומים חניכי המוסד שבביתם.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברמת גן, י"ז שבט תשכ"ב (22.1.62) (ראה כרך שני, עמוד 1001)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/999</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1000 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1000</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1001 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1001</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1002 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1002</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4120 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4120</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
