<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3801</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3802</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3803 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3803</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחמן יעקובי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום כיפור תרמ"ו (21.9.1885) בלומז'ה שבפולין.

 לאביו <persName>ישעיהו </persName> (סוחר סיטונאי בנפט ומלח ונדבן גדול) ולאמו<persName> חוה </persName> בת <persName>יעקב משה פנסטר </persName> (בעל אחוזה בכפר ליד זאמברוגה, מראשוני חובבי ציון, בר-אוריון, השאיר אחריו בכתב-ידו פירושים והגהות לתלמוד). למד בחדרים וכשביקש בגיל 14 להתקבל ב

 ישיבת לומז'ה והמנהל יעץ לו ללמוד עוד חצי שנה אצל חותנו (של המנהל) להכנה נוספת, קיבל את עצתו למחצה ולמד עוד חצי שנה עם דודו של עצמו, אבל במקום להכנס אח"כ לישיבה נכנס ללמוד בביתהספר למסחר בביאליסטוק, ואחרי שגמר בו ב-1907 וקיבל תואר "אזרח כבוד", הוסיף להשתלם במכון הגבוה למסחר בקיוב, בלייפציג ובלונדון.

 בשנת 1911 נשא לאשה את <persName>אסנת</persName> בת<persName> משה יעקב</persName> <persName>זבדיה.</persName>

 הוציא לאור ספר לחומש בראשית.

 פתח בווארשה מחסן ובית-מסחר לבנזין והתחיל לעסוק בו מול התחרות חזקה של סוחרים ותיקים גדולים, והודות למנהגי-יושר נדירים כלפי לקוחות וספקים כאחד הגיע עסקו במהרה לשגשוג ולהתרחבות. בדרך זו כלפי שלטונות הצבא-הרוסי בראשית מלחמת העולם השיג גם אצלם את כל ההקלות וההעדפות.


 בתקופת הכביוש הגרמני בפולין שבת מסחרו מאונס, ואחרי המלחמה עבר לדרוהוביץ וסיפק נפט ממקורות דרוהוביץ-בוריסלאוו לכל רחבי פולין העצמאית.

 בעקב מות בנו יחידו<persName> מישקה</persName> ב-1922 לא יכול עוד להשאר במקום אסונו, ואחרי חיסול העסקים עלה לארץ בשנת 1924, וקיבל בחברה הבלגית "בלפטרול" סוכנות לנפט ובנזין לאזור תל-אביב-יפו. משמכרה החברה את עסקיה בארץ לחברה האנגלו-פרסית ("של") ב-1937, הבטיחה לסוכנה זה את הזכות לקבל סחורה למכירה כמקודם, אך ב-1941 הפסיקה החברה את הספקת הסחורה, ואחרי קבלת פיצויים פרש ב-1945 מעסקי מסחר והתמסר לטיפול בפרדסו, שנטע ב-1933 בבאר יעקב.

 נתן מזמנו ומפעילותו לעניני צבור ב-1930 השתתף ביסוד "אגודה ימית זבולון", היה חבר הועד שלה, גזבר תחנת ההצלה הימית בתל-אביב, חבר הועד וסגן יו"ר של מפעלי התעופה, יו"ר בנק עולים בת''א, סגן יו"ר של הבנק "אוצר למסחר", גזבר-כבוד וחבר הנשיאות של האגודה למלחמה בשחפת (זה 24 שנה מאז 1937); היה חבר הועד המנהלי של בית החולים "נוה און" שבתל-ליטוינסקי, חבר הועד לבנין "הכפר העברי", וזמן קצר גם חבר הועד של האופירה. יסד מחלקה לפרסומים באוסטרונומיה בעריכת<persName> אשר ארליך</persName> ופרסם מאמרים של עצמו באסטרונומיה. היה חבר הועד הראשון של אגודת האסטרונומים בתל-אביב (1935-39).

 ב-1956 הוציא חוברת לאסטרונומיה "צבא השמים", שיצאה ב-3 מהדורות. תרם את הטלסקופ שלו לגימנסיה הרצליה.

 בנו: <persName>מישקה ז"ל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3801 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3801</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3802 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3802</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3803 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3803</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
