<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4733</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4734</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4735</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4736</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחמה זר-ציון (זיצר - כרמין)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ברוססיה - גרוסולובו, בניסן תרנ"א (16.4.1891).

 לאביה<persName> בן-ציון בנימין זיצר</persName> ולאמה<persName> חוה ריסיה</persName> בת <persName>יוסף שפייזמן.</persName>

 הוריה הקימו משק חקלאי בנחלת יהודה ע"י ראשון לציון, הראשונים שלימדו את ראשוני העליה השלישית לשתול טבק, נטיעת עצים ולהיות עובדי אדמה נאמנים ומוסרים.

 קבלה חינוך מסורתי בחדר יחד עם אחיה אצל רבי, ומהחדר עברה ללמוד לגמנסיה. נבחנה לבגרות, וכשנתברר לה שלא תקבל את התעודה, החליטה לעלות לא"י.

 אביה היה ציוני והעסיק אותה במכירת שקלים. בולי קק"ל וכו'.

 עלתה לארץ בשנת 1913. מחיפה עברה למרחביה ועבדה בשדות מרחביה שמרגלי ה"חרמון" הקטן, לתלישת חומוס ועדשים.

 בשנות 1915-16 עבדה עם<persName> א. ד. גורדון</persName> ב"שרונה "שבגליל, בנטיעת שקדים ובהוצאת אינז'ל (צמח פרא).

 משרונה עברה עם "קבוצת הרועים" לתלחה (תל-חי) ואח"כ לכנרת. הספיקה לקדח ולסבול רעב. עבדה בכנרת במטבח, ישבו אכלו על פי רוב פועלים מחוסרי עבודה, שעבדו בחלופין ובין קדחת לקדחת, עבדו בייבוש ביצות וכו'. למטבח קראו "אבז'ורקא", (מזללה).

 בכנרת עבדה בחקלאות עם <persName>ברל כצנלסון ולאה</persName> <persName>מירון </persName> (אח"כ אשתו),<persName> נח נפתולסקי</persName> ועוד.

 בשעה שעבדה במטבח, קשה היה להשיג צרכי מזון. כסף לא היה בארץ, לכסף התורכי לא היה ערך. המורוטוריום (דיחוי פרעון חובות ע"י פרטים ומוסדות למועד מסויים, לפי חוק ממשלתי הניתן עפ"י רוב בשעת חירום-מלחמה, משבר, אסונות וכיו"ב) עכב גבית חובות ותשלומים, לכן היו משלמים לעובדים בפתקאות. ובפתקאות האלה היו משלמים ומקבלים קמח, וכל מיני מזון שיכלו אז להשיג. המחסן בכנרת נוצר אז מהקרשים של הרפת, שהתרוקן כתוצאה ממות הפרות (חוסר מזון, מחלות). כל

 חבר היה מכניס את התוצרת שלו, ועבודה היה מקבל פתק, ותמורת הפתק היה מקבל מזון (פרודקטים) וכך נתמלא המחסן במזונות, והחלו לספק מפרי עמלם לטבריה הרעבה. הקימו מחסן בטבריה בהתיעצות עם החברים<persName> מאיר רוטברג</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1748)<persName> ובן-ציון צ'רנימורסקי</persName> (ישראל, ראה כרך ששי, עמוד 2570) קראו למחסן "שובר הרעב" ומזה נתקבל השם "המשביר" והחבר<persName> מאיר רוטברג </persName> המשיך אח"כ לבסס את "המשביר" למוסד הסתדרותי.

 כשנאסרו והוכו החברים מכנרת בימי שלטון הצורר <persName>חסן בק </persName> מנצרת, בחפושים אחרי חברי "השומר", סיכנה את חייה יחד עם החברות <persName>לאה</persName> <persName>מירון</persName> (אח"כ אשת <persName>ברל כצנלסון), צפורה אברמסון</persName> ואכרות המושבה כנרת בזה שהצליחו להוריק את מחסני הנשק במקום והעבירו אותם להרים ולשדות בכדי שלא יפלו בידי הצורר.


 בשנות 1917-20 יחד עם <persName>חנה צ'יזיק ורחל</persName> <persName>רוזנפלד </persName> דאגו לצעירות "המהגרות" שגורשו מיפו תל-אביב ע"י מושל יפו התורכי, סדרו להם חדרי מגורים, מטבח וחדר אוכל, וע"י הבית הפכו את שטח האדמה למשק קטן. למדו את הבנות להחזיק מעדר, לזרוע ולשתול, וכך נוצרה "קבוצת המהגרות", משק פועלות ראשון בטבריה. וכך הצילו את הבנות מרעב ומפניות לבקשת אוכל מידי הצבא התורכי...

 הבנות מכרו את פרי עמלן לקיומן.

 בשנות 1921-25 היתה בארצות-הברית, שם למדה בבית ספר חקלאי. אחרי שנולדה בתה הבכורה, חזרו הביתה והצטרפו לגדוד העבודה שע"ש<persName> יוסף</persName> <persName>טרומפלדור.</persName> פלוגת הגדוד חנתה אז על גבעה, ליד חוף הים בת"א.

 כאשר הפלוגה התפזרה פנתה אליה החברה <persName>דבורה נוסוביצקי (כיום:</persName> חברת הכנסת <persName>נצר)</persName> לעזור לה לארגן את "ארגון האם העובדת" (במשך הזמן נהפך ארגון זה ל"ארגון אמהית עובדות") ונמשכה לעבודה צבורית הסתדרותית.

 בשנות 1926-28 עבדה במשק אביה במושב "נחלת-יהודה" ע"י ראשון לציון בנטיעת עצים, שתילת ירקות וכ"ו.

 בשנות 1929-33 התפרנסה מתפירה בתל-אביב.

 בשנות 1933-35 גייס אותה <persName>יוסף ברץ</persName> לעסוק בהתנדבות בהתרמת חברים ומוסדות לשם רכישת אדמה בעבר הירדן וליצור שם ישוב על שם <persName>חיים</persName> <persName>ארלוזורוב </persName> ז"ל. מיסדות חברת בית ארלוזורוב בע"מ.

 בשנות 1936-41 הוקם הבית ע"ש ארלוזורוב ובו גם אולם להצגות "אהל" וכן קבעו בו חדר לחברי "פועלי ציון" וארצות הברית. נבחרה בועדת העורכים להוצאת "כתבי סירקין" בראשותו של<persName> ברל כצנלסון.</persName> כן נבחרה במזכירות הנהלת הבית.

 עד 1941 עבדה בנקיון (כעבודת קדש) בבית ארלוזורוב הישן.

 את העבודה היתה מבצעת בלילה אחרי הישיבות.

 היתה חברת המזכירות של מפא"י, חברה בהסתדרות העובדים הכללית מיום הוסדה. בין מיסדות את הסתדרות החקלאי, מהראשונות בהגשת עזרה ליסוד בנק הפועלים, ביסוד "דבר", "ניר", "הסנה".

 פרסמה רשימות ב"דבר" ו"דבר הפועלת".

 את זכרונותיה פרסמה בקובץ "השומר", בספר "העליה השניה".

 כיום בפנסיה.

 פעילה בארגון אמהות עובדות ובנות-ברית.

 בנותיה: <persName>שולמית</persName> אשת <persName>יעקב גליקסון; דבורה</persName> אשת <persName>נתן זרציון</persName> (אברמוביץ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4733</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4734 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4734</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4735 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4735</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4736 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4736</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
