<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחמן רם (ראם)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה שאריי, פלך מוהילב, רוסיה, א' אדר תרכ"ט (1869), לאביו <persName>יששכר דב</persName> ראם למשפחת <persName>ויטנברג</persName> , מקרובי בעלי הדפוס העברי הגדול "האלמנה והאחים ראם" בוילנה, דודם של העסקנים <persName>נחמן</persName> <persName>סירקין ומנחם שיינקין.</persName>

 למד בילדותו אצל מלמד שהחזיק אביו בשביל בניו ובשביל השיינקינים ילדי אחותו. כשעבר אביו, לרגל עסקיו לגור בויטבסק שלח אותו לישיבה, בר. למד שנתים. אח"כ נסע לוארשה ללמוד בפוליטכניקום. שפ נפגש עם<persName> סוקולוב, פרץ,</persName> ועוד סופרים, וכן עם מהפכנים לוחמים למען החופש ברוסיה, הושפע מהם, נתפס וישב זמן-מה במאסר. בהשתדלות אביו שוחרר וברח לוינה להמשיך את לימודיו. שם נפגש עם סופרי ההשכלה העברית וחיבת ציון והושפע מהם לבקש את גאולת ישראל לא בשחרור רוסיה מעול הצאר אלא בתקומת ציון. וכשנפגש בוינה עם משפחת <persName>ברמן,</persName>


 מהמתנחלים הראשונים בחדרה, בדרכה לעלות ארצה, הצטרף אליה. בהיותו מהנדס בלתי-מדופלם (בגלל רצונו העז לעלות ארצה בהקדם לא נשאר בוינה עד לבחינת הגמר וקבלת הדיפלומה) יזם ליסד ביפו יחד עם<persName> יעקב ברמן </persName> בית-חרושת לגפרורים.

 ביום ה' תשרי תר"נ הגיעו לחוף יפו עם כל המכונות והמכשירים שקנו בוינה והקימו את ביתהחרושת לגפרורים, אך בגלל חוסר האפשרות להביא ארצה את החמרים החימיים הדרושים לעבודה הוברחו למכיר את המכונות לקפריסין בהפסידם בעסק כעשרת אלפים רובל. אז פנה נחמן אל החקלאות וביום מלאות לו 22 שנה, א' אדר תרנ"א, עלה כמתנחל על אדמת חדרה ונכנס לגור בחדר הרווקים אשר ב"חאן". התמסר לעבודה במשק, קדח והחזיק מעמד ואף חיזק את רוח חבריו על אף קציר-המות הרב שקצרה הקדחת למיניה בין המתנחלים והעובדים וילדיהם.

 את השכלתו הכללית שרכש בגולה הפעיל לטובת המושבה. בהיותו יודע לטינית נתמנה על-ידי <persName>הד"ר הלל</persName> <persName>יפה </persName> לרוקח בחדרה והכין את התרופות בדייקנות ובאחריות כמו רוקח מומחה. כן נתמנה בתור מהנדס עוזר למהנדסים <persName>וילבושביץ וטריידל</persName> בחלוקת אדמת חדרה וסידור ה"מפרוז". הוא הכין את תכנית הפרצלציה של חדרה, מדות הרחובות והמגרשים הפרטיים והצבוריים, ותכניתו נתאשרה על-ידי המהנדסים, וגם אחר-כך היה הוא המודד בכל חלוקה פנימית או מכירה. כן ניהל את ספר-האחוזה של המושבה עד יום מותו. ההעתקה של ספר-האחוזה, שנשארה במחברת ביד<persName>י ברוך</persName> בנו, שימשה יסוד<persName> לצבי בוטקובסקי</persName> להכנת ספר האחוזה המפורט שנמסר למחלקת סידור הקרקעות של הממשלה בעת שהנהיגה את ספר-האחוזה החדש, וספר-האחוזה העברי נתאשר והוכר כמסמך רשמי מהימן.

 נשא לאשה את<persName> חיה לאה</persName> בת <persName>ברוך ובתיה שמואלזון,</persName> ממיסדי חדרה, ממשפחת <persName>מתתיהו שטראשון</persName> הנודע מוילנה. בעודו צעיר נבחר לועד המושבה ופעל במסירות לטובת הצבור ולעזרת יחידים שפנו אליו. בהשתדלותו ובהשפעתו חילקה חברת יק"א באופן צודק למשפחות האברים והפועלים את הקרקעות שקנתה מאת עוזבי המקום. גם את כשרונו כנואם הפעיל תמיד לטובת חדרה, לחזק את האמונה בעתידה ולדרוש את טובת תושביה.

 היה בידידות עם <persName>אליעזר בן-יהודה.</persName> שלח מאמרים לפרסום ב"הצבי'' שבירושלים, ל"הצפירה" של סוקולוב, לעתונים רוסיים ולעתונים אידיים שבאמריקה, והיה חותם בשמות מוסוים לבל יעורר עליו את רוגז פקידי<persName> הבארון רוטשילד</persName> וחברת יק"א, שבתורת עסקנה של חדרה היה צריך להפגש עמהם. כן היה מוסר אינפורמציה במכתבים על הנעשה בארץ <persName>לאחד העם,</persName> <persName>למנחם אוסישקין </persName> ולקרובו<persName> מנחם שיינקין</persName> , שהיה אח"כ ב"כ ועד חובבי ציון בארץ. היה חבר הנהלת אגודת

 כורמי ראשון לציון וזכרון יעקב ומיוזמי הכנסיד, שכינס אוסישקין בתרס"ג בזכרון יעקב לארגון הישוב.

 פעל במסירות למען הבראת חדרה, אך הקדחת שקיננה בדמו הכריעתו בגיל צעיר, בן 44, ואחרי שהשביע את בנו ברוך בן ה-13 שיהיה לעזר לחלשים ושלא יעזוב את הארץ ואת חדרה, נפטר בחדרה ביום כ"ג אב תרע"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/113</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/114</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 115 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/115</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
