<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2617</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2618</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום וילנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראש פינה, בשנת תרנ"ז (10.5.1897).

 לאביו <persName>משה אפשטיין-וילנסקי </persName> (מפקח ברשת החנוך של הבארון רוטשילד בראש פינה ואח"כ בזכרון יעקב) ולאמו<persName> ויטיה</persName> בת<persName> ליב ויסמן</persName> .

 את השכלתו התיכונית והאוניברסיטאית קבל בסורבון (בצרפת).

 כבר ב-1913 התחיל לפעול בשטח מדיניות החוץ של התנועה הציונית בלשכת הנציגות הציונית בקושטא, שבראשה עמד<persName> אביגדור יעקבסון.</persName>

 אחרי המלחמה העולמית הראשונה נתמנה לבא כח עתונים אירופיים חשובים ובתוקף תפקיד זה ביקר תכופות בארצות ערב ויצר לו שם קשרים הדוקים עם מנהיגים ערבים שונים.

 בשנת 1925, אחרי נצחונו הסופי של אטא-טורק


 (מוסטפה קאמל פחה) בתורכיה, התמסר לרעיון הקמת מגע ידידותי בין התנועה הציונית ותורכיה המודרנית. לשם כך ביקר פעמים רבות באיסטנבול ובאנקרה וניהל שם שיחות עם מדינאים תורכים.

 בשנת 1927 הוזמן ע"י<persName> קולונל קיש </persName> לעזור לו בהקמת המחלקה המדינית של הסוכנות היהודית ונהיה עמוד התווך של המחלקה. הוא נתמנה לנציג המחלקה בקהיר (מצרים) ונשאר שם בתפקיד זה עד 1941. עבד למען הציונות לא על מנת לקבל פרס.

 בקהיר נתמנה לעורך העתון הממשלתי המצרי בשפה הצרפתית "לה ז'ורנאל דה-קער" וככתב עתונים זרים עמד במגע תמידי וידידותי עם מנהיגים מצריים שונים.

 אחרי מאורעות הדמים של 1929 בא"י הצליח לשים לאל את מאמציו של המופתי להשיג תמיכה חומרית ומוסרית בחוגים הממשלתיים במצרים.

 באותו זמן יסד בקהיר את ה"סוכנות הטלגרפית המזרחית", שהחדירה לתוך העתונות הערבית ידיעות לטובת הציונות.

 היה פעיל ב"המועדון העברי" ובכל פעולה ציונית בקהיר.

 השתתף באופן פעיל וקבוע בעריכת העתונים הציוניים בשפה הצרפתית במצרים.

 בשנת 1937 אירגן את השתתפותנו הראשונה ביריד הבין-לאומי באיזמיר (תורכיה), השתתפות שנהפכה מאז למסורת.

 בהתחלת המלחמה העולמית השניה עבר לירושלים ועבד במחלקה המדינית של הסוכנות.

 אחרי גמר המלחמה ביקר שוב בתורכיה ופעל שם להכשרת הקרקע לקראת ההתפתחות החדשה בא"י. הודות לו פרסמה אז העתונות התורכית מאמרים לטובת הציונות. מנהיגים תורכים רבים הבטיחו את תמיכתם הפעילה לתנועה הציונית.

 בשנת 1946 עזב את המחלקה המדינית, עקב ניגודים בנוגע למדיניותנו בארצות ערב, ויסד את השבועון בשפה הצרפתית "לה ז'ורנאל דה ז'רוזלם" בתל-אביב, שהצטיין בעמדתו האמיצה בשעות הקשות.

 בשנים האחרונות הוא ממלא את התפקיד של סופר

 דיפלומטי של העתון היומי "הבוקר" בתל-אביב וכן הוא בא כח עתונים זרים שונים.

 היה מפעילי "התאחדות בני הישוב בא"י".

 בתו: רות (מאשתו לשעבר;<persName> בטינה</persName> לבית דוכס, מוינה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, א' אדר תשכ"א (17.2.61)

 (ראה כרך ו', עמוד 2617)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2617</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2618</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
