<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2297</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2298 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2298</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום נרדי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ''ו שבט תרס"א (1901) בקיוב שבאוקראינה לאביו <persName>אברהם נארודצקי </persName> ולאמו <persName>רחל</persName> לבית <persName>ברגינסקי,</persName> ממשפחת רבנים ואדמו"רים. בגיל 5-4 נתגלתה נטיתי למוסיקה, כשהיה נלווה למנגני הרחוב, קלט מהשמיעה את שיריהם והיה חוזר עליהם בקולו ומלווה את הקצב בנקישות על קומקומים שבורים. כן ניסה אז את יכלתו על גבי חורבה של פסנתר, שנשארו לו ששה מנענעים, והיה מחבר לו מנגינות בעלות ששה צלילים ומפיק אותן משבר-הכלי. בן שבע זכה לפסנתר ממש. ומשהוכר בסביבתו כילד-פלא זכה בסטיפנדיה ונתקבל לקונסרבטוריון ומגיל 12 ואילך היה מלוה לפעמים אמנים אורחים בפסנתר. התענין במיוחד במוסיקה העממית היהודית ושאף ליצור מבע מוסיקלי לחיי אבותינו הקדומים.

 בעת הפרעות שבמוצאי מלחמת העולם א' יצא לוארשה, עשה שם שנתים והשתלם גם בוינה וב-1923 עלה ארצה.

 בתחילה היה מנגן לחלוצים, מוסיקה קלאסית אירו


 פית. עד מהרה החל חופר במכמני השיר המזרחי, משירי עדות המזרח בירושלים, דולה מתוכם את הצלילים שנראו לו כמתאימים להחזרת עטרת המוסיקה העברית העתיקה ליושנה, מחבר אותם מחדש במקצב המוסיקה

 המערבית, וכך יצר ניגונים בעלי גוון מזרחי נוחים ל"עיכול" גם ליוצאי אירופה, וכן שירים חסידיים מגולת אירופה שנתחבבו גם על בני עדות המזרח, ובזה יצר מיזוג שבטי ישראל בעולם הצלילים. ארגן וניהל אולפן לזמרה של בנות עדות המזרח. ניהל מחלקה קונצרטית לפסנתר ב-1926 במוסד "בית לוויים". ניהל את החלק המוסיקלי בצעדיהם הראשונים של כמה תיאטרונים ובסטודיה של התא"י למ. גנסין (ב-1927). חיבר את המוסיקה לשמונה מהצגות התיאטרון לילדים. חיבר למעלה מ-700 מנגינות לשירי-עם, שירי ילדים ונוער, פואימות למחול ותזמורת, 24 וריאציות סימפוניות לתזמורת על נושאים מסורתיים, אופרה קומית "מגילת אסתר", ועוד ועוד. במנגינות שחיבר ליצירות המשוררים העבריים (בין השאר כ-50 מנגינות לשירי-הילדים של ביאליק, 15 מנגינות לשירי טשרניחובסקי), הצליח להבליט את צפונות השיר, את הרקע ואת האוירה, ולתת ביטוי לשאיפות התקומה, למאמץ החלוצי, לנוף הארץ ולהוי המסורתי רב-הגונים והחדיש כאחד, בחינת "כל העם רואים את הקולות". גם בביצוע עשה גדולות כפסנתרן על הבמה וברדיו כאחד. בשנות 19291937 ערך עם חניכות אולפנו כמה מסעות קונצרטים בתפוצות הגולה באירופה ובאמריקה וכבש את הלבבות למוסיקה הישראלית. בספטמבר 1947 השתתף בכינוס עולמי למוסיקה ולפולקלור של העמים בפאריס והפגין בהצלחה את הזמר הישראלי, הופיע שם בקונצרטים מיצירותיו וניגן גם בפני פליטי היהודים. משם הוזמן למסע קונצרטים בארה"ב ובשתי שנות שהותו שם זכה להצלתה רבה בהופעות בקונצרטים, בשידורים ובהקלטות ולפרסום טוב ליצירתו ולעמו.

 בתו <persName>נעמה</persName> מאשתו הראשונה, הזמרת <persName>ברכה צפירה</persName> (בת תימן, מחביבות אולפנו), היא זמרת ופסנתרנית. אשתו השניה, הזמרת <persName>אהובה צדוק,</persName> מפיצה את שיריו בקונצרטים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2297</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2298 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2298</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
