<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1710</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1711</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום ורלינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד באדזאמקה, מחוז ייליסאבטגראד (אוקראינה), בשנת תרנ"ה (13.10.1895), לאביו<persName> יונתן </persName> (סוחר ובעל טחנה גדולה, היה אינטליגנט יהודי טפוסי והשתתף בתנועה הציונית מראשית היוסדה) ולאמו<persName> חסיה </persName> לבית <persName>שרשבסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ואח"כ למד בבי"ס עברי, בבי"ס תיכוני למסחר בייליסאבטגראד אינסטיטוט פסיכונברולוגי בפטרבורג, פקולטה למשפטים באוניברסיטה באודיסה והפקולטה לכלכלה באינסטיטוט הפוליטכני באודיסה. הצטרף לתנועת "צעירי ציון" והיה פעיל בה. בעת למדו במכון הנוירולוגי בפטרבורג השתתף ב-1916 בועידה ציונית מחוזית באודיסה, שבה ניסו לארגן את ציוני דרום-רוסיה בהסתדרות אחידה, נאסר על-ידי הבולשת הצארית באשמת פעילות ציונית וישב כ-4 חדשים בכלא בתא אחד עם


<persName>משה קליינמן</persName> (עורך "העולם" המנוח). אחרי מהפכת פברואר 1917, משבטלו האיסורים על פעילות צבורית יהודית וציונית, היה יו"ר צעירי ציון בייליסאבטגראד וחבר הנהלת הקהלה הדמוקרטית, פעיל במוסדות העזרה לפועלים ובמוסדות קואופרטיביים ועירוניים, וב-1918 נבחר לחבר הלשכה המרכזית של צעירי ציון לאוקראינה, בינתים למד משפטים באוניברסיטת אודיסה והוסמך ב-1920. מאותה שנד, ואילך, משהתבסס המשטר הבולשבי בדרום רוסיה ואסר כל פעילות ציונית (שנחשבה אצלו כשיתוף-פעולה עם האימפריאליזם הבריטי) המשיך ורלינסקי את פעולתו כחבר מרכז צעירי ציון - התאחדות שפעל במחתרת. באפריל 1922 השתתף בועידה השלישית של צעירי ציון, שנערכה בחשאי. אחרי חודש נאסר עם כל חברי התנועה

 ובאוגוסט 1922 הועמד לדין. עם עוד 10 חברים, ונשפטו לשנתים מאסר ועבודת כפיה. ישבו כשנה בכלא קיוב ואחרי כן הוגלו לוולאדימיר, לשהות שם עד שתמצא ארץ שתסכים לקלוט אותם ואז יגורשו מרוסיה, ובראשית 1924 יצא ורלינסקי לברלין והיה פעיל שם למעלה משנה במשרד הראשי של ה"התאחדות".

 נשא לאשה את<persName> דינה</persName> בת <persName>אהרן רדומיסלסקי.</persName>

 ב-1925 עלה ארצה ונתמנה<persName> למנהל הענינים</persName> ("מרכז") בנהלל. ב-1926 יצא בשליחות הקה"ק לתעמולה בין היהודים בלאטביה. בסוף 1927 חזר לנהלל והמשיך בעבודתו במזכירות המושב וניהול עניניו המשקיים עד שנת 1930. השתתף בפעולות מפלגת "הפועל הצעיר" ובקונגרסים ציוניים (היה ציר הקונגרסים הציוניים מטעם מפא''י - ה-16.15.14 וה-20 ונבחר לסגן ואח"כ לחבר הועד הפועל הציוני.

 בשנת 1929 נבחר להנהלת תנובה חיפה. (באותה תקופה נבחר לחבר הנהלת הדר הכרמל ולועד לשכת המסחר בחיפה), ומ-1937 מנהל מרכז "תנובה" לכל הארץ. בתפקידו זה שקד על פיתוח המפעל, הגדלת הפריון והפדיון של המשקים ושיפורים בארגון הספקת מוצרי המשק העברי המעורב לשווקי הערים וזמן-מה העניק מידיעותיו ומנסיונו לשרות הצבור

 בכללו כחבר הועדה הממשלתית לכלכלה חקלאית ולשיווק.

 בשנת 1946 נסע לאמריקה וב-1947 לאנגליה ביעניני "תנובה".

 היה חבר נשיאות מגבית ההתגיסות בשנת 1948, חבר מועצת ההסתדרות החקלאית, חבר הועדה המיעצת ליד המפקח על מזונות, היה ממונה מטעם ראש הממשלה על הספקת מזון לירושלים מאפריל ועד נובמבר 1946.

 חבר מועצת ההסתדרות, המרכז החקלאי והמועצה לעניני תזונה ע"י שר האספקה והקיצוב.

 "תנובה" מאגדת כיום 350 משקים חקלאיים. המחזור בתש"ט עלה ל-17 מליון ל"י והיא תופסת 70% בשיווק התוצרת החקלאית העברית, ומאות רבות של משקים בודדים על יסודות קואופרטיביים בכל אזורי הארץ לשווק תוצרת חקלאית ותעשית מזון ממנה וכו'.

 פרסם מאמרים ב"דבר", ב"הפועל הצעיר" ובעתונים אחרים.

 הוציא חוברות: "על דרכי שיתק תוצרת חקלאית", "רשמי בקור בארצות הברית ואנגליה", "שיווק חלב באנגליה".

 בנו: מיכאל ז"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1710 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1710</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1711</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
