<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5355</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5356</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5357</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5358</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5359</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5360</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5361 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5361</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נח שמואל (נאום) טיומקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>מינסק</placeName> (רוסיה) בשמחת תורה תרמ"א (1881). לאביו ר' <persName>אריה ליב טיומקין </persName> ולאמו<persName> חוה.</persName> קיבל חינוך כללי ומסורתי.

 היה עסקן ציוני פעיל לטובת "הקרן הקיימת", וחבר הגנה בעירו.

 היה חובש, עסק בתעשייה חימית, ובמסחר רפואות והיה ידוע כרוקח בעירו.

 בשנת תרס"ח (1908) נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> בת <persName>רינה</persName> בת<persName> מרדכי גורדין </persName> (נפטרה בת"א ח' שבט תש"ג

 (7.1.43) ונקברה בנחלת יצחק).

 נרשמו בספר הזהב של הקק"ל ליום נישואיהם.

 ביקר בארץ בשנת תרע"ג (1913) בתור תייר, והחליט לחזור ולהביא את משפחתו.

 היות ופרצה בשנת תרע"ד (1914) מלחמת העולם הראשונה נאלץ להשאר ברוסיה, שם היה פעיל ומפעיל לטובת הקק"ל בפרט והציונות בכלל ובמסרו את רשמיו מישראל השפיע על רבים לעלות לארץ.

 בכל ישותו היה נתון לרשות אחת "ציון שמה". היה יהודי גאה בפנימיותו, מסור היה "להגנה עצמית" בימי שלטון <persName>הצאר הרוסי.</persName>

 בשנים 1906-7 בפרוץ הפרעות ביהודים שימש ביתו למרכז להגנה עצמית. לעסקיו הפרטיים לא דאג. הם היו מסתדרים בעזרת רעיתו, בלי אומר ודברים הסכימה למעשיו ופעולותיו הציוניות, ותמכה במעשיו בכל. לא התאוננה, אף כי היו זמנים קשים בענייני המסחר, הפרנסה וגידול הילדים. נוסף לזה תשומת לב לענין הזהירות מעיני השלטון הצורר שידע מפי הבולשת שבביתו מתארגנים דברים שלא לפי החוק.

 בעבודה הציבורית לא הסכים לקבל מנוי של מנהיג, היה טוען: חייל פשוט אני ומה שיצווני אמלא, אף שתמיד היה הוא האיש הראשון שלו היה מוסרים את העניינים הסודיים לבצעם או שעומדים לבצע.

 היה פעיל בענייני הפצת שקלים, מגביות לטובת הקק"ל ובחירות לקונגרסים הציוניים.

 ידע לעקוף אסיפות חשאיות תחת אפם של השלטונות ואת כל הפעולות שהטילו עליו.

 הוא לא היה נואם ולא סופר אבל ידע להגשים כל פעולה ציבורית שהטיל עליו ביזמתו, היה מעיין לא אכזב של מרץ ויזמה רב, בעיקר בלט בו הכשרון לאירגון למופת.

 היה איש מסורת וביתו, בעזרת רעיתו, הפך לבית ועד מועדון ציוני ציבורי.

 בביתם נוסד התיאטרון היהודי ב<placeName>מינסק</placeName> שרעיתו השתתפה בו באופן פעיל בתפקידים שונים שתוך זמן קצר הפך למפעל תרבותי רב ערך.

 כל ההכנסות ממפעלי התרבות היו קודש לקק"ל. עוברי אורח שהיו מגיעים לעיר היו מפנים אותם לביתו של "היונגער אפטייקר ר' נח טיומקין" (הרוקח הצעיר) כי שם קיבלו סעד ועזרה בכל מקרה ושעת מצוקה. יזם את בית העם "הרצליה".

 בשנת תרפ"א (1920) עלה לארץ כדי להכשיר את הקרקע לעליית בני משפחתו (1921) ולאחר מכן העלה לארץ את משפחת אשתו ר' <persName>נח גורדין.</persName>

 בארץ המשיך ביתו לשמש בית מיפגש של עולי מינסק והסביבה.

 בשנת 1927 היה חבר הועד הגדול וההנהלה של "הסתדרות הרועים" למשק ולנטיעות בא"י "בני-יעקב", תכניתם היה לארגון קבוצות של משקי רועי-צאן ביחד עם משק בית זעיר.

 יזם את אירגון יוצאי מינסק בישראל. היה חבר ברית הראשונים, חבר המכבי בארץ.


 היה ידוע כמגיש עזרה ראשונה בהתנדבות לשחקני הספורט במכבי ת"א.

 המשיך לעסוק במקצועו בתעשיה כימית וכבעל בית מסחר לרפואות.

 נפטר ביום א' י"ט בחשון תשי"ב (18.11.51) ונקבר בקרית שאול בת"א.

 צאצאיו: <persName>בנימין טיומקין</persName> (מנהל בית מסחר לרפואות. רעיתו <persName>אסתר </persName> בת ר' <persName>אברהם יצחק אפלמן</persName> מירושלים. ראה את הערך שלו בכרך החמישי עמוד 2290); <persName>רבקה</persName> אשת <persName>נחמיה תאומי</persName> (מנהל המשק בעירית חולון);<persName> חוה</persName> אשת <persName>צבי סופר</persName> (מנהל חברה להשקעות); <persName>אילה </persName> אשת ניצב משנה <persName>יהושע בן-ארי</persName> (היועץ המשפטי במטה הארצי של משטרת ישראל ושל משרד שר המשטרה. ראה את הערך שלו בכרך י"ז בעמוד 5175).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5355</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5356</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5357</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5358</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5359</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5360</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5361 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5361</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
