<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחמן מרקוס</persName>

</head>
         <div><p> נועד בעיר בוטושאני, רומניה, בשנת תקצ"ה (1835), לאביו ר'<persName> מרדכי</persName> . למד בחדר ובישיבה בעיר הולדתו. בן 17 השיאוהו והיה סמוך על שולחן חותנו והמשיך לעסוק בתורה. אח"כ יצא לחיי מעשה, פתח בעיר באקאו בית-מסחר לקמח והצליח בו. תוך התעסקות במסחר המשיך לקבוע לו עתים ביום ובלילה ללמוד בגמרא ובפוסקים, ואף בספרי הקבלה והזוהר, והגיע בהם לבקיאות גדולה. כן עסק בצרכי צבור, בצדקה ובגמילות-חסדים ושקד מאד לקיים מצות מילה כמוהל מומחה, בלי קבלת תשלום, וכשהוזמן למול את בנו של עני היה מספק מכיסו את הוצאות הסעודה.

 כשקמה ההתעוררות לחיבת ציון בין יהודי רומניה, וביחוד בהשפעת ר' <persName>שמואל מיליס</persName> (שלאחר זמן התקשר אתו במחותנות בארץ), הצטרף גם הוא לחובבים ופעל בהתלהבות חסידית באוסף כספים לסו


 בת הישוב ומוסדות התורה שבארץ. אך לא מצא את סיפוקו בקיום מצות ישוב ארץ-ישראל על-ידי עזרה בממון, אלא ראה בכך חובת הגוף. לכן שלח לפניו ארצה בחדש אב תרנ"ב את בנו <persName>משה</persName> , בן 17, לקנות קרקע ולהכין נחלה בכסף ששלח לו ולהתמחות בעבודה חקלאית, כדי להניח את היסוד להתנחלות בית אביו בארץ. וכך עשה הבן והכין נחלת שדה וכרם בפתח-תקוה.

 לאחר 6 שנים, בתרנ"ח, עלה ארצה ר' נחמן עם בני-ביתו, והוא אז בן 63 אך במלוא כוחותיו, התישב בפתח-תקוה והיה יוצא יום-יום עם בנו לעבוד בשדה ובכרם ושרב וגשם לא עיכבוהו, כי גם בעיבוד אדמת ארצנו ראה עבודת קודש, מעשה מצוה, שאין להתרשל בה בגלל קשיים ושצריך לעשותה בשמחה ובטוב-לבב.

 גם בפתח-תקוה היה קובע לו עתים לתורה ובערבים היה יושב שעות ארוכות והוגה בתלמוד ובספרי קבלה לאור העששית. וכן היה שוקד לעסוק בצרכי צבור, בצדקה ובגמילות-חסדים ולקיים מצות מילה - הכל כמו לפנים בבאקאו, וכך במשך כעשרים שנות שבתו בפתח תקוה והיה אהוב ומכובד על הכל.

 במלחמת-העולם הראשונה נשא את סבלו בדממה וראה את היסורים המעיקים על הישוב כחבלי גאולה, שאחריהם יבואו ימים טובים יותר, והיה משתדל לעזור לסובלים ולעודד רוח נכאים.

 נפטר בפתח-תקוה' ז' ניסן תרע"ט.

 צאצאיו:<persName> חוה</persName> אשת שמואל פינקלשטין:<persName> מרים</persName> אשת אלישע סיגלר;<persName> יהודה ליב; משה; אהרן;</persName> חנה אשת נחמיה דננברג; <persName>פרידה</persName> אשת צבי סטרכילביץ.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 418 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/418</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 419 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/419</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
