<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/517</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום מילר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קובנה</placeName> (ליטא), כ"ו כסלו תרי"ט (1858), לאביו<persName> יוסף</persName> . קיבל חינוך יהודי וכללי והתמחה בעבודות מיכאניקה. יסד בפטרבורג בית-מלאכה לעבודות אלה ולתיקון מכונות.

 בשנת תרמ"ד נשא לאשה את <persName>צביה </persName> בת <persName>מרדכי</persName> גרפינקל מנסוויש, פלך מינסק.

 בקיץ תרמ"ו עלה ארצה ועבד שנתים כמדריך בעבודות מתכת בבית-הספר למלאכה של חברת כי"ח (אליאנס). בשנות תרמ"ח-נ"ו עבד בראשון לציון. כשנוסד שם היקב בתרמ"ט ניהל את קידוח הבאר הראשונה והרכבת המשאבה הראשונה שהונעה בכח הקיטור. הרכיב את מכונות בית-החרושת <persName>למג'רניום</persName> ואת המכונות הראשונות לתעשית כוהל לקוניאק ביקב ראשון לציון. בשנות תרנ"ו-ס"ו עבד בזכרון יעקב כמנהל טכני ביקב והרכיב בו את המכונות, וכן הרכיב את המכונות וסידר את אספקת המים בטחנת-הקמח שבמושבה.

 בתרס"ו השתקע בחיפה, שם יסד וניהל יחד

 עם שני בניו את בית-המלאכה המיכאני הראשון, שצויד במכונות משוכללות לחריטה, ריתוך ועוד. הרכיב את המכונות לבית-החרושת לבושם-פרחים ביסוד המעלה. הוציא לפועל עבודות רבות במתכת ובמיכאניקה בשביל רכבות מסלת-הברזל החיג'אזית בקוים חיפה - אדרעי - דמשק - מדינה ונעשה מקורב לאנשי השלטון הטורקי בחיפה.

 בשנתים האחרונות למלחמת העולם הראשונה היה מוכתר הקהלה היהודית בחיפה ויחד עם <persName>נתן קיי</persName> <persName>זרמן</persName> , ראש הקהלה ואחרים ניהל את עניני הקהלה והשתמש בקשריו הטובים עם אנשי השלטון הטורקי לריכוך הנגישות בעניני שרות יהודים בצבא, עבודתכפיה, מאסרים וכו'.

 עזר לכל דבר טוב ומועיל והיה בעל לב טוב ויד פתוחה.

 נפטר בחיפה, ט' כסלו תש"ד (6.12.43).

 צאצאיו: <persName>יוסף, ברוך מרדכי, רבקה</persName> אשת<persName> אל</persName> <persName>חנן ברוכוב</persName> (מהנדס ראשי וממנהלי הקהק"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/517</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
