<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נחום אריה צלניקר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ט"ז ניסן תר"ל (1870), לאביו ר' <persName>יצחק צבי</persName> (מגדולי המתמידים בתורה ובמעשים טובים בכולל הו"ד בירושלים, מגזע גדולי הרבנים בפולין ובאשכנז, דור רביעי לבעל "פני יהושע", בן ר' <persName>אלכסנדר זאב</persName> , שהיה רב בעיירה בשלזיה ; אחרי למדו בישיבת פרסבורג עלה ארצה בבחרותו) ולאמו <persName>ינטה</persName> לאה בת ר'<persName> משה </persName> בר' <persName>אריה ליב הולצמן</persName> מפינסק.

 למד בתלמוד תורה ובישיבות "עץ חיים" ו"תורת חיים" והשתלם בכתיבה ובחשבון ובניהול פנקסים ועבודה אדמיניסטרטיבית בכלל.

 בט"ו סיון תרמ"ה נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת ר' <persName>מרדכי הולצמן</persName> מפינסק, אחי אמו (נולדה באייר תרכ"ז, חמשה חדשים אחרי פטירת אביה - כ"ה כסלו תרכ'ז).

 עבד בבתי מסחר שונים כמנהל העסקים והחשבונות. יסד בית-חינוך חרדי לבנות, שנתחנכו בו בשנות קיומו כ-2600 תלמידות בלימודי כתב וחשבון, מנהגי ישראל, עבודות בית ומלאכת-יד. בשנות מלחמת-העולם הראשונה התמסר לפעולה לעזרת נפגעי המשבר והמחסור והמציא למאות משפחות קמח, לחם ותבשיל וגם תמיכות בכסף.

 בתרמ"ח חיבר והוציא "לוח הנץ" למאה שנה (תר"ל - תש"ל); בתרצ"ב - "לוח השם"(מתר"ס עד סוף האלף הששי);. בתרצ"ג "לוח השמונים" (עם תיאום התאריכים לפי הלוח העברי והגריגוריאני וטבלא לקביעת תאריך בר-מצוה). בתש"ב - לוח לכל האלף הששי ובתש"ג - ספר זכרונות ומדעי קודש (לקוטים מהתלמוד, המדרשים ושאר ספרי קודש), ו"לוח נחוץ" משנת ת"ר עד סוף האלף הששי וחלקו בתיאום התאריכים בין הלוח העברי והגריגוריאני. שלשת האחרונים נשארו בכתב-יד. וכן חיבר בכתב-יד ספרי לימוד לכתיבה תמה, לקריאה ובתיבה בעברית לפי הדקדוק ומדריך לכתיב בלועזית במקרי ספק דבר שהיה נחוץ בשעתו בחינוך לחיי המעשה כפי שהיה נהוג בישוב הישן.

 נפטר בירושלים בליל שבת, ב' אדר תש"ד (26.2.44).

 צאצאיו: <persName>גולדה רחל</persName> אשת דב-בר-מאיר טננבוים, <persName>אלכסנדר מרדכי, יצחק צבי, אלימלך פנחס, יהושע משה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
