<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4202</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4203</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ניסן וייץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ז אדר תרס"א (1901) בעיירה זאטור שבמערבגליציה (אוסטריה-פולין).

 לאביו <persName>מנחם</persName> (שו"ב) ולאמו <persName>מלכה</persName> בת<persName> יהודה שיינברג</persName> (שניהם ממשפחות רבנים, שוחטים ואנשי-מעלה בציבור היהודי, זלפי מסורת משפחת אביו מתיחסת היא על משפחת<persName> גאלאנטי</persName> , שהעמידה רבנים גדולי הלכה וקבלה בצפת לפני מאות שנים).

 עד גיל 18 למד תורה אצל הרב בעיירתו, ובו בזמן עבר גם בחינות בית-ספר תיכון בפולנית.

 אחרי מלחמת-העולם הראשונה עבר לקראקוב להשתלמות נוספת בלימודי קודש וחול. שם יסד יחד עם חברים (ביניהם<persName> חיים לבנון)</persName> אגודת דוברי עברית וספריה עברית והתמסר לפעילות בציונות הדתית (מזרחי).

 ב-1926 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>יואל לאנגר</persName> מנובינארג שבמערב-גליציה (בעל רכוש גדול, חבר ותיק

 במזרחי, השקיע הון רב ב-1934 ברכישת 96 דונם פרדס ברעננה, הקיים עד היום ברשות המשפה). 

 נכנס לפעילות עסקית והגיע למעמד גבוה בחיים הכלכליים בתור בעל טחנת-קיטור ובית-חרושת ללבניבנין בקראקוב, בעל בארות נפט ליד בוריסלאב ובתיזיקוק לנפט בסטרז'ה ובסקאווינה, חבר הבורסה הקראקובית ובית-הדין שלה וחבר האיגוד הפולני ליצוא נפט בלבוב.

 תרם ביד רחבה לקרנות ולמוסדות והיה ער לענינים הציבוריים והלאומיים של עם ישראל.

 בראשית מלחמת-העולם ה-2 החרימו הפולשים הנאציים את כל רכושו וכלאו אותו ומשפחתו בגיטו הקראקובי, שם נספו אמו ושני אחיו ושתי אחיותיו ומשפחותיהם, כ-20 נפש, אילו הוא ואשתו וילדיו הצליחו לברוח והסתתרו חדשים אחדים ביערות שבאזור דרוהוביץ', עד שנתפסו על ידי הרוסים, והוא הועמד לדין באשמת עסקנות ציונית ורכושנות בעבר, תחת השלטון הפולני (מיסמכים ממשפטו הגיעו לארכיון "יד ושם" בירושלים), נדון למאסר והמשפחה הוגלתה לסיביר.

 אחרי המלחמה חזר עם משפחתו לקראקוב והיה פעיל בתור פרנס הקהילה בקימום המוסדות הציבוריים


 לשארית הפליטה, בפעולות ועד ההצלה שאירגן ובעזרה לתנועת ה"בריחה" וההעפלה לארץ-ישראל.

 ב-1948 עבר לבלגיה, עסק והצליח בסחר-יהלומים בבריסל. גם שם היה פעיל בקהילה, בתנועות המזרחי והפועל המזרחי, בהסתדרות הציונית ובחברת "מחזיקי הדת", סידר משלוחי כלים בחשאי לצרכי מלחמת הקוממיות של ישראל ובמשך השנים תרם סכומים גדולים לבנין הארץ.

 אחרי שנים מספר עלו בנו ובתו וחתנו לישראל והשקיעו הון וכושר מקצועי במפעלי בנין בארץ.

 ב-1960 עלה גם הוא ורעיתו עם הונם, השתקעו ברמת-גן ופיתחו ביחד עם בנו וחתנו קבלנות בנין בהיקף רחב.

 צאצאיו : <persName>דינה</persName> אשת <persName>דב חייצ'יק</persName> (קבלן-בנין),<persName> מנחם</persName> (מהנדס לאלקטרוניקה, פעיל בניהול עבודות הבנין).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4202</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4203</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
