<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/876</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ניטה לאנגה</persName>

</head>
         <div><p> בתם השניה של <persName>צבי ושושנה בנטוויטש</persName> (אחותו של נורמאן בנטוויטש), נולדה בלונדון, בכ"א ניסן תרמ"ד (1884). אביה היה מחבריו האנגלים של הרצל ומעוזריו הקרובים באנגליה בפעולתו למען הציונות. בבית אביה ספגה למן ימי ילדותה את אהבת ארץ ישראל והיא אשר קבעה את גורל חייה.

 בשנת 1910 נישאה <persName>למיכאל לאנגה,</persName> אשר שנתיים לפני כן, בשנת 1908, בא יחד עם קבוצה של יהודים אנגלים מאנגליה לארץ ישראל וסייר בה לארכה ולרחבה. שנתיים לאחר נשיאיה עלו לא"י והתישבו בזכרון יעקב. ידידותם עם ד"ר הלל יפה, ששימש באותם הימים רופא בזכרון יעקב, היה אחד הגורמים לכך שהשתקעו שם.

 במושבה זו רכשו להם נחלה על מדרון צחיח של גבעה החולשת על המושבה, והקימו שם משק לתפארת. היה זה מפעל נועז באותם הימים ; הם

 היו היהודים האנגלים הראשונים שהתיישבו על הקרקע ובמובן זה היו חלוצים, מכיוון שהביאו לישוב הצעיר דבר שהיה נדיר באותם הימים, חוש לנוי ואמצעים חמריים לעזור לשכנים ולתמוך במפעלים שמטרתם טובת הכלל.

 עוד לפני שעלתה לארץ הכשירה את עצמה לחיי אכרים בבית ספר חקלאי באנגליה ואת לימודיה השלימה בארץ בכעין הכשרה עצמית. שתי שנים שקדה יחד עם בעלה על הקמת המשק. בשנת 1914, בפרוץ מלחמת העולם הראשונה, נאלצה לחזור לאנגליה אחרי בעלה שהיה נתין אנגלי ושנקרא לשירות הצבא.

 מיד לאחר גמר המלחמה, בשנת 1919 חזרו לארץ והמשיכו לפתח את המשק שלהם בזכרון יעקב, ועד מהרה נהפך משק זה לדוגמה, ובכל השרון והשומרון נישא שמה בפי כל על חנה ועל נדיבות לבה. השפעתה על בני הסביבה היתה גדולה לא רק בשל מעשי המשק שלה, אלא אף בביטוי אמונתה בצורך לעשות מעשים פשוטים וטובים למען הנמצאים אתה בכפיפה אחת. זרעה ונטעה את אדמותיה, אך יחד עם זה שיתפה את עצמה בשמחות ויגונות של האחרים. עזרה בייסוד בית ההחלמה הראשון לפועלים של הסתדרות העובדים בהר הכרמל וכן

 עזרה לבית הספר החקלאי הראשון לבנות בנהלל.

 נפטרה לפתע בליל ט"ז בשבט תרפ"ב בזכרון יעקב, כשבעלה לא היה לידה. את ביתה בזכרון יעקב השאירה לקרן הקיימת בתנאי שישמש מרכז נופש והבראה לסופרים ולאמנים, למוסיקאים ולמורים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/876</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
