<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/480</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/481</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 482 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/482</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נסים כרסנתי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, י"ג סיון תרל"ט (1879), לאביו <persName>יהודה</persName> (מורה במקוה-ישראל ואח"כ סוחר עצים ביפו) ולאמו <persName>חיה עמיאל </persName> מירושלים. למד ב"חדר" של ר' <persName>יוסף שמחון ואליהו שמול</persName> ואח"כ שלחהו אביו ללמוד בביה"ס הדתי של חכם<persName> יצחק </persName> (זכי)<persName> כהן</persName> בבירות. חזר ליפו להמשיך ללמוד בביה"ס "אליאנס" בהנהלת מ.<persName> אנג'ל</persName> וסיים בהצלחה את למודיו בעיקר בשפות עברית, ערבית וצרפתית. נשלח ללמוד בפאריס וסיים את בית-המדרש למורים "אליאנס" (להכשרת מורים לארצות המזרח). נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת <persName>יוסף קוקיה</persName> מירושלים.

 נשלח מטעם החברה להורות ערבית וצרפתית בביה"ס שלה בדמשק. בשנת תרס"ב היה סגן מנהל בית הספר למלאכה של חכי"ח בירושלים, בכל שבת היה מרצה פרקים מהתנ"ך. היה בשנות תרס"ד-תרס"ז מנהל ביה"ס בראשון לציון. אח"כ יצא לאלכסנדריה והיה מורה בביה"ס של הבארון <persName>די-מנשה </persName> ואח"כ מנהל ביה"ס של הקהלה. את


 פעולתו החינוכית בדמשק ובאלכסנדריה ראה כשליחות לאומית. השפיע עליהם ברוח האהבה לארץישראל ולעברית, וכיום נמצאים מאות מתלמידיו שם כאזרחים עברים נאמנים בארצנו. פעל למען הכנסת לימוד השפה העברית בבתי-הספר ההם, אף כי מקצועות-ההוראה שלו היו ערבית וצרפתית. דיבורו העברי הצטיין במבטא מזרחי יפה, ואירע פעם שד"ר <persName>מוסינזון</persName> ז"ל וד"ר<persName> בוגרשוב </persName> נסעו במיוחד לראשוןלציון, כדי לדבר עם ה"צבר" וליהנות ממבטאו העברי היפה. בבואם אל המושבה פגשו בצעיר מיהודי המזרח ושאלוהו: "היכן גר המורה כרסנתי ?" וזה ענה להם בפשטות: "הנהו לפניכם". זה היה בראשית שנת 1907, כשהיה מנהל ביה"ס בראשון לציון.

 בתרע"א חזר ארצה ונתקבל כמורה לגימנסיה "הרצליה", בתחילה לצרפתית ואח"כ לערבית, ובמשרה זו נשאר עד יומו האחרון. במלחמת-העולם הראשונה השתתף במשא-ומתן בין ועד המושבה ראשון לציין ובין המצביא ג'מאל פחה בדבר קבלת הזכיון על שטח החולות שעל חוף הים, ואח"כ הציע שתלמידי בית-הספר ילמדו רק מחצית היום ובמחצית השניה יעבדו בנטיעה על אדמת החולות בנקודות הגבול של האדמה, כדי להוכיח בעבודות פיתוח שהיהודים מחזיקים בפועל באדמה הממשלתית שניתנה להם.

 נטל חלק בארגון העדה הספרדית ובכל מפעל ציוני וישובי בלי הבדל עדה.

 ביום חגיגת הבכורים של הגימנסיה הרצליה הרגיש שהגיע זמנו להפטר מן העולם. ביקש מהמנהלים לא לדחות את הטיולים והחגיגה. אמר שמע ישראל וקדיש - והוציא את נשמתו בתל-אביב ביום ח' סיון תרצ"ב (12.6.32) ונקבר בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/480</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/481</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 482 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/482</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
