<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 70 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/70</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 71 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/71</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 72 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/72</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 73 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/73</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 74 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/74</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 75 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/75</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 76 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/76</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נסים בכר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, 21 בפברואר 1848 לאביו חכם <persName>אליעזר</persName> , בן למשפחה ספרדית נכבדה מבוקארשט, שעלה ארצה בבחרותו מתוך אהבת תורה ושאיפה דתית-לאומית, ולאמו<persName> פארידה </persName> בת המקובל החסיד רבי<persName> ידידיה רפאל חי אבולעפיה.</persName> נתחנך בהדרכת אבי אמו, שהיה גדול גם בתורת הנגלה ומסר אותו גם למלמדים אשכנזים. למד זמן-מה בישיבת הגאון רבי <persName>מאיר אוירבאך</persName> מקאליש (בעל "אמרי בינה") ופעם אף נבחן בתלמוד על-ידי הגאון רבי<persName> משה יהודה</persName> ליב

 מקוטנא (בעל "זית רענן").

 בהיותו כבן ט"ו לקח אותו אביו עמו במסעו לאירופה לשם ריפוי ולביקור קרוביו ברומניה. בעברם באיסטמבול התארחו בבית הגביר הנדיב <persName>אברהם</persName> <persName>קאמונדו.</persName> הנער מצא חן בעיניו וביקש להשאירו אצלו להשתלם בלימודים כלליים, כדי שיוכל לכבוש לו מעמד בחיים. לאחר שלש שנים הוצג בפני <persName>אדולף כרמיה</persName> , מראשי חברת "כל ישראל חברים", שביקר אז באיסטמבול, וזה לקחו עמו לפאריס, שילמד בבית-המדרש למורים של החברה, שיסדה והחזיקה בתי-ספר ליהודים בארצות המזרח הקרוב. כשגמר את לימודיו והוסמך למורה נשלח מטעם החברה לפתוח ולנהל בית-ספר בעיר חלב, בסוריה. לאחר חמש שנים הועבר לתפקיד דומה לעיר סימקוף שבבולגריה, ולאחר שנה העבירתו החברה לנהל את מוסדותיה באיסטמבול. כאן עבד שבע שנים. שם עשה את הנסיון הראשון להנהיג את הוראת השפה העברית כשפה חיה, על-ידי הבלשן ר' חיים באבאני, שהיה המורה ללימודי היהדות במוסד. הדריך אותו בידיעותיו הפדגוגיות והנסיון הצליח.

 בתרמ"א קיבלה החברה את הצעתו ליסד ביתספר עברי בירושלים לתורה ולמלאכה, שלחה אותו לערי מערב אירופה לרכוש לרעיונו את אהדתם ותמיכתם של נדיבי היהודים, ואחרי שהצליח במסעו חזר בתרמ"ב לירושלים עיר הולדתו ופתח בה את


 בית-הספר. רבני האשכנזים כבר הכריזו חרם עוד קודם לכן על בית-הספר למל ובמהרה הרחיבו את החרם גם על המוסד החדש, אך רבני הספרדים עמדו לימינו, ובך נפתח בית-הספר לראשונה בשביל בני הספרדים, ואח"כ התחילו באים ללמוד גם אשכנזים (הראשון שלמד אצלו היה "הספרדי-למחצה" <persName>דוד ילין</persName> ). תודות לאהדה שרחשו לו שרי השלטון נמנעו האשכנזים מלהציק לו ברדיפות בפועל, ובמשך הזמן התחילו פונים אליו מכל עבר בבקשות להשתדל בפני שרי השלטון לטובת יהודים ומוסדותיהם בענינים קטנים וגדולים שונים, ותמיד היד. מוכן לעזור. בהשתדלותו נרכש מגרש גדול במחיר זול והנדיבים בפאריס ובלונדון עזרו להקים בנינים ולרכוש ציוד לבית-הספר ולבתי המלאכה. הוא הרים

 את המוסד לדרגה גבוהה, שקד על פיתוח כשרונות התלמידים במקצועות שנמצאו מוכשרים להם, הן בלימודי תלמוד והן בלימודי חול ובמלאכות. לקח את<persName> אליעזר בן-יהודה</persName> למורה לעברית והנהיג את העברית כשפה מדוברת אף בחצר המוסד, שנועד להפצת הצרפתית בארץ, ולא התחשב בהוראות שנשלחו לו ממרכז החברה מפאריס, כאשר לפי הכרתו לא התאימו לצרכי המקום. כן עזר לשכלול הישיבה הספרדית "תפארת ירושלים". נבחר לנשיא העדה הספרדית ושקד על טובת עניי העדה, השתתף בפעולות צבוריות בענפים שונים, פעל כחבר ב"עזרת נדחים" למען בנין בתים לעולי תימן בכפר השילוח, השתדל אצל מושל ירושלים לבטל במקרים רבים את הגזירה של איסור כניסת יהודים לארץ ממזרחאירופה ולהמתקת הדין של גזירות שונות. עזר לבןיהודה להוציא את "הצבי" ולהתחיל בחיבור המלון הגדול של השפה העברית. יסד יחד עם הרי"מ <persName>פינס</persName> ובן-יהודה חברה חשאית בשם "תחית ישראל", שבגלל חוסר עזרה לא הגיעה למימוש תכניותיה הלאומיות הגדולות.

 בעת ביקור הבארון <persName>בנימין (אדמונד) רוטשילד</persName> בארץ בשנת יתרמ"ז השפיע עליו שיתן את ידו ועזרתו לגאולת הכותל המערבי והבתים הסמוכים לו על בסיס של חליפים עם ההקדש המושלמי בעל הקרקע ואף השיג את הסכמתו של מושל ירושלים לסידורים המוצעים, כי לא יכול לשאת את חרפת המקום המקודש שנזדהם בתמידות על-ידי תושביו המוגרבים. אך בגלל מניעות שונות לא יכול הבאתן הנדיב לתת את ידו למפעל גאולת הכותל.

 לאחר 15 שנות שרות ופעולה פוריה בירושלים הצליחו החתירות תחת מעמדו, וחברת כי"ח פיטרה אותו ממשרתו והעבירתו להיות בא-כחה בניו-יורק בשנת 1897.

 כאן המשיך בפעולתו לטובת החברה ולטובת היהודים בכלל, וביחוד להקלת ההגבלות של חוקי ההגירה, כדי להשיג מקלט ליהודים נודדים חסרי מקום מחיה וחיי שלוה. ידע עברית, אנגלית, צרפתית, טורקית, ערבית, אשפניולית, איטלקית, גרמנית

 ואידית - ובכולן השתמש בתעמולתו למען השרשת מדות אנושיות טובות, ובכללן אהבת הזולת ועזרה לסובלים. כך עבד בשקידה עד לזקנה מופלגת והחזיק משרד על חשבונו להפצת דעותיו. התענין גם בנעשה בארץ-ישראל והשתדל להשפיע בעצותיו לפתרון השאלה הערבית.

 נפטר בניו-יורק, י"ד טבת תרצ"א (1.1.1931). ובהשתדלות מוקיריו הובא ארונו ביום י''ב טבת תרצ"ב ארצה ונקבר בירושלים ליד קבר רעיתו.

 בתרצ"א פרסם ג"ק ביגאר, המזכיר הכללי של חברת כי"ח בפריז חוברת מוקדשת לפעולותיו בשדה החנוך במזרח.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 70 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/70</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 71 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/71</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 72 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/72</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 73 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/73</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 74 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/74</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 75 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/75</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 76 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/76</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
