<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1719</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1720 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1720</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נפתלי לובנצ'יק</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>מוסקבה</placeName> בשנת תרע"ד (19.11.1913) לאביו <persName>אליעזר</persName> ואמו <persName>אולגה.</persName>

 בהיותו בן חמש עברו הוריו לריגה. בגיל תשע נשלח על ידיהם לפרנקפורט. שם למד בגימנסיה ואחרכך באוניברסיטה במחלקת הנדסת מכרות. לימי החופש היה מבקר את הוריו בריגה. הן שם והן בגרמניה היה פעיל באירגוני סטודנטים ציוניים.

 בשנת 1933 עלה היטלר לשלטון בגרמניה. הוא הפסיק את למודיו. נשא לאשה את <persName>לינה</persName> , בת <persName>יונה וינר</persName> ועלה עמה יחד ארצה.

 נרשם לאוניברסיטה העברית ולומד במשך שנה פילולוגיה, אך הוכרח להפסיק שוב, כי קבל עבודה בתל-אביב בחברת "לויד טרייסטינו" והוא עובד בה בתפקיד אחראי עד שנת 1939.

 כל השנים ממשיך בפעילותו הלאומית. מצטרף לאירגון הצבאי הלאומי. כאיש בעל תרבות גבוהה השולט בשבע שפות ובעל רפרזנטציה חיצונית מפליאה עלול הוא להביא תועלת עצומה לתנועת מחתרת פוליטית. לפי הוראת המפקדה העליונה הוא מפסיק בשנת 1939 את עבודתו הפרטית ומתמסר לעבודת האירגון. זמן מה עומד בראש המחלקה הכספית.

 בשנת 1940 חל הפילוג ב"אירגון" והוא מצטרף אל <persName>יאיר</persName> (אברהם שטרן. ראה כרך שני, עמוד 1014) ונעשה לאיש מרכזי בתנועה הקרוייה בראשונה "הארגון הצבאי הלאומי בישראל" ואחר-כך "לוחמי חרות ישראל". הוא מיועד למלא את התפקיד המכריע בקשרי החוץ.

 ב-1941 נאסר והובא למזרע, אולם עד מהרה מחליטים השלטונות הבריטיים לבודד אותו ויחד עם


 חמישה חברי לח"י אחרים הועבר לעכו ושם הוחזק שלוש שנים בבידוד. אם קיוו הבריטים על ידי בידוד שכזה (חדשים רבים ללא קשר עם האשה האהובה מכל) לשבור אותו, הרי טעו טעות גסה. אצילותו הפנימית היתה כזו החיצונית. הוא מנצל את שנות המאסר להעמקת ידיעותיו העבריות, שלא ניתנו לו

 בחינוכו בנעוריו. הוא מגלה את עולם התנ"ך ורואה בו את שיא התרבות האנושית. עבריותו מתעמקת.

 בשנת 1944 הוגלה יחד עם 251 עצורי לטרון לקניה ואחר כך לאריתריאה. שנות המאסר אשר לא יכלו לרוחו נתנו את אותותיהם בגופו. חלה במחלת קיבה קלה אך כל עזרה רפואית בזמנה לא הוגשה לו. הוא משתתף בינתים בהכנת התכניות לבריחה. המומעדים לבריחה סומכים הרבה עליו ועל כשרונותיו הדיפלומטיים אשר יהיו להם לעזרה בדרכי הבריחה. בקרב גולי לח"י נראים כבר אז סימנים ראשונים לחילוקי דעות בבעית המשטר וביחס להשקפת העולם המרכסיסטית הוא רואה את עצמו כיורשו של יאיר ומתנגד לסטיות מתורת מפקדו המנוח.

 בינתיים גברה מחלתו. נלקח לבית החולים באסמרה. שם ניתן לו טיפול זדוני. הוא מרגיש זאת ודורש את החזרתו למחנה העצורים. באמתלת הצורך ברפויו בקשתו לא ניתנה לו והוא מת אחר אחת הזריקות החריפות שהיו מרפאים אותו בהן, בי"ט בניסן תש"ה.

 עצמותיו הועלו ארצה בי"ט באלול תש"ט ונקברו בירושלים בכ"א באלול תש"ט, בבית הקברות <persName>בשיך באדר </persName> יחד עם עצמות <persName>שאול הגלילי ואליהו עזרא</persName> שנרצחו על ידי שומרי המחנה באסמרה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1719</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1720 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1720</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
