<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4007 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4007</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נפתלי קסטנבוים</persName>

</head>
         <div><p> נולד באדר תרנ"א (1891) בשרובקה, מחוז פרוסקורוב, פלך פודוליה, אוקראינה.

 לאביו <persName>משולם זוסיא </persName> (ת"ח, סוחר) ולאמו <persName>לאה רוסיא</persName> בת <persName>אליהו שמואל ויינברג.</persName>

 למד עד גיל 13 בחדר ואח"כ עם חברים בבית המדרש.

 ב-1902 נשא לאשה את <persName>גולדה</persName> בת<persName> משה ישעיה</persName> <persName>בנדרמן</persName> . (נפטרה: סיון תשט"ז ברמת-גן), ובזיווג שני

 נשא ב-1958 את<persName> לאה </persName> בת ר' <persName>ברוך מישקובסקי</persName> (ממיסדי כפר חסידים. נכדה של ר' <persName>יצחק פטרבורגר</persName> וקרובה להשר <persName>משה שפירא).</persName>

 בשנות המלחמה העולמית הראשונה היה פעיל מאד בהושטת עזרה לפליטים היהודים.

 עסק במסחר וקבע עתים לתורה. ב-1923 יצא לארה''ב, עבד עבודה פיסית קשה וסבל בפרנסתו בגלל סירובו לעבוד בשבת. ב-1933 התחיל לעסוק בקבלנות בנין ובמסחר בבתים, התעשר והצטיין בנדיבותו ובפעילותו.

 יסד בניו-יורק חברה וגמ"ח. בנה וסידר דירה ובית מדרש לאדמו"ר ר' <persName>שלום טברסקי </persName> מטריסק. פעל ותרם ביד רחבה לג'וינט, לקהק''ל, למגביות. ב-1933 נבחר למזכיר-כבוד במזרחי באמריקה.

 אחרי ביקור בארץ ב-1950 החליט לעזוב את אמריקה ולהעביר את כל רכושו לארץ לשם הקמת מוסדות צדקה ותורה.

 בשנת 1953 עלה לארץ והשתקע ברמת-גן. כאן בנה ברחוב הרצל בית והקדישו על שם<persName> נפתלי וגולדה</persName> <persName>קסטנבוים</persName> לתורה ולעבודה ולגמילות חסדים (בית-כנסת, בו נערכים שיעורי תורה בכל יום, ובו מוסד לגמילות

 חסדים, שכ-400 משפחות נהנות מעזרתו, מחזורו השנתי הגיע ל-60 אלף ל"י, ובניהולו פעיל ועד בן 10 חברים מתנדבים). תרם סכום גדול במיוחד לישיבת הישוב החדש בתל-אביב, וכן לישיבת פוניבז' בבני-ברק (בה ניתן לו התואר "נציב"), תומך בישיבות רבות בארץ, וגם הוא עצמו קובע עתים לתורה. גם בטבריה סידר גמ"ח.

 באין לו צאצאים אימץ יתום ויתומה, גידלם וחינכם והשיאם וסידרם בחיים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4007 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4007</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
