<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3711</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3712 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3712</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3713 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3713</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נפתלי חיים ברנדוין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ח' תמוז, תרפ"א (12.6.1921), דור רביעי לילידי הארץ.

 לאביו ר'<persName> זוסיה ברנדוין (מצד האב </persName> : חוליה משושלת האדמורי"ם - ר' ישראל מריזשין, ר' פנחס מקוריץ, ור' זוסיא מטרנופול). ולאמו:<persName> מנוחה</persName> בת יוסף<persName> אדלר (מצד</persName> <persName>האם</persName> : נצר מגזע ר' אלימלך מליזינסק ור' דוד לעלעוור

 נתחנך על ברכי התורה וההשכלה בירושלים. חניך ישיבות<persName> עץ-חיים ומרכז הרב</persName> . בוגר<persName> בית המדרש למורים</persName> <persName>"מזרחי" והמכללה העברית.</persName>

 התמחה בהוראה מעשית בהדרכתו של הפרופ'<persName> א.</persName> <persName>ריגר</persName> ויצאו לו מוניטין כמחנך דגול, אשר דרך מיוחדת לו בהסבר ונתוח יצירות התרבות העברית.

 שמש כמורה בבתי ספר עממיים ותיכוניים ברשת החנוך של כנסת ישראל מטעם הועד הלאומי ואחר-כך מטעם מדינת ישראל. ביחוד הצטיין כמורה ומרכז ללמודי היהדות בבית-הספר התיכון לדוגמא, שליד המכללה בירושלים, שם שימש גם כמדריך למורים טירוניים מטעם מחלקת התנוך שאצל המכללה.

 שמש כמנהל בית החנוך של משק הפועלות בתל-אביב וכמרצה נודד לספרות עברית מטעם הקבוץ המאוחד.

 היה ממיסדי תנועות הנוער "ברית החשמונאים" ו"עדת הצופים הדתיים" ומראשי ארגון הנוער "בן-על". היה חבר פעיל במחתרת העברית מנעוריו, נאסר על-ידי המשטרה הבריטית, שוחרר וחופש על-ידה במשך שנים.

 בזמן מלחמת השחרור עבר ברוב קוי החזית כמרצה ומדריך של מחלקת ההסברה לצבא ההגנה לישראל. נפצע ושוחרר מן הצבא מטעמי בריאות.

 בד בבד עם פעילותו הצבורית-לאומית החל בפרסום יצירותיו הספרותיות. ספורו הראשון ("אמא") נתפרסם במוסף הספרותי של "דבר" בשנת תש"ך ע"י עורך המוסף \_ הפרופ' דב סדן (שטוק), שהיה מעודדו וסנדקו הספרותי.

 שורת ספוריו ורשימותיו מן ההוי היהודי-ירושלמי שבין החומות, ראו אור אחר-כך ב"השבועון הארצישראלי" שבעריכת הסופר<persName> ג. שופמן.</persName>

 עיקר יצירותיו ראו אור מעל דפי "גזית" (שבעריכת <persName>ג. טלפיר</persName> ) ובבטאונים ספרותיים ומדיניים אחרים.

 ביצירות אלה נתגלה כשרונו הספרותי-אמנותי. "אמןפרוזה, החושף מאוויו.

 נפש האדם הירושלמי יצרבו צורות של טפוסים כלליים".

 סופרים ומבקרים ספרותיים כפרו' <persName>ש. הלקין, א.</persName> <persName>ליפשיץ ומ. מיילזש</persName> ראו ביצירותיו "נגון חדש היונק ממקורות ישנים".

 כן פרסם מזמן לזמן רשימות בקורת זוטות, שנימה עצמאית מקורית מפרכסת בהן.


 ב-1952 נשא לאשה בירושלים את<persName> מרים</persName> בת הרב החוקר והלמדן המפורסם ר' <persName>חיים יהושע קוסובסקי </persName> מחבר הקונקורדנציות למשנה ולתלמוד. (ראה כרך ב', עמוד 830).

 ב-1952 יצא עם רעיתו לשליחות תרבותית בתור מורה ומארגן של מוסדות חנוכיים יהודיים בקנדה. שם כיהן כמורה בבתי ספר תיכוניים, כמפקח ארצי על בתי הספר העבריים מטעם קרן התרבות וכמנהל מדרשות קיץ למורים.

 כיום - מנהל "בית המדרש למורים בקנדה" אשר במונטריאל, (מטעם הקונגרס היהודי בקנדה) ומרצה לתנ"ך ולעברית במכללת "סיר ג'ורג' ויליאמם אוניברסיטה".

 כתבים מקובצים : "תכנית למודים ושעורים לדוגמא" (הוצאת קרן התרבות - 1958), ב"חצרות ירושלים" (הוצאת "מס" - 1958).

 קובץ ספוריו "בחצרות ירושלים" נתקבל בהערכה חיובית נלהבת מצד הבקורת וצבור הקוראים העברי בארץ ובאמריקה.

 הספר זכה בפרס הספרותי הידוע ביהדות אמריקה על שם <persName>לואי למד</persName> . שתי מסיבות סופרים ומורים ועסקנים נערכו לרגל הופעת הספר אחת במונטריאל ואחת בניויורק.

 בשנת 1960 הוזמן למדרשה בניו-יורק.

 צאצאיו: ערן, לילך.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3711 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3711</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3712 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3712</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3713 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3713</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
