<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2152</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2153</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2154</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נפתלי הרצל בארסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר ריהיזנה מחוז סקווירה, פלך קיוב, אוקראינה, בשנת תרל"ו (1876), לאביו<persName> יוסף</persName> (שו"ב וש"ץ ובעל-קורא נעים קול וזמר, למדן ומשכיל וציוני נלהב; נהרג בכפר מגוריו בפרעות תרע"ט) ולאמו<persName> דינה</persName> בת ר' <persName>יהושע</persName> (החזן של הרבי מסאדיגורה ואח"כ בקלויז חסידי סאדיגורה שבסקווירה).

 למד בחדרים ובבית-המדרש ומאביו למד את מדותיו התרומיות ואת נעימת הקריאה הנאה בתורה וזמרת התפלה בהתלהבות חסידית.

 בשנת תר''ן נשא לאשה את<persName> טובה</persName> (גיטל) בת <persName>יהושע</persName> <persName>קרביצקי</persName> והיה פקיד וחוכר בטחנות-קמח. כציוני מסור לא הסתפק בעבודתו ובתרומותיו לקהק"ל וביתר הפעולות הפעוטות של ציוני בכפר שבגולה, אלא החל מעביר את משפחתו ארצה על מנת לעלות בעקבותיה. מקודם, עלו בנו<persName> משה </persName> (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה) ובתו<persName> חנה </persName> ב-1913. אחרי שמשה נהרג באותה שנה בידי ערבים ליד דגניה ואנשי דגניה הודיעוהו במכתב על האסון, שלח <persName>הוא להם</persName> אגרת תנחומים ואת בנו<persName> שלום</persName> , שימלא את מקום אחיו בבנין הארץ ובהגנתה. המכתב, שנתפרסם בשעתו ב"הפועל הצעיר" הוקרא בקונגרס הציוני ועשה רושם כביר. ב-1914 שלח ארצה את אשתו ויתר צאצאיו ורק בנו <persName>אהרן</persName> נשאר אתו, ואחרי מלחמת העולם א' עלו גם הם.

 עבד בהנהלת צרכנית הפועלים ברחובות, בברית הפיקוח של הצרכניות ליד המשכיר המרכזי בתל-אביב ובחיפה ובשנותיו האחרונות בניהול הצרכניה בכפר יחזקאל. היה פעיל כל השנים לטובת הקהק"ל ובכפר יחזקאל היה זקן השופטים במשפט-החברים המקומי. פרסם רשימות בעניני המושב והצרכניה.

 שבועות מעטים אחרי פטירת רעיתו בכפר יחזקאל (כ"ב חשון תש"ג) חלה והוכנס לבית-החולים בחיפה. שם נפטר ביום י' טבת תש"ג והובא לקבורה בכפר יחזקאל.

 צאצאיו: <persName>חנה</persName> אשת יעקב הופמן (פקיד בפיק"א בבנימינה, פרדס חנה ואח"כ בטבריה), <persName>משה </persName> הי"ד (נהרג בדג


 ניה), <persName>פשה שטיין, שלום</persName> (מראשוני המתנחלים בכפר-יחזקאל), <persName>ישראל</persName> (אכר בכפר-ויתקין),<persName> אהרן</persName> (עובד בצרכניה בכפר-יחזקאל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2152</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2153</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2154</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
