<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3470</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3471</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3472</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נפתלי ציילינגולד (טורי זהב)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פינסק</placeName> בשנת תרכ"ח (1868).

 לאביו ר' אשר (מוכר-ספרים), שהיה נוסע בכל ערי פולין בעניני מסחרו. באופן כזה בא בקשרים עם הרבה רבנים ותלמידי חכמים וראשי קהל בערי פולין וליטה) ולאמו<persName> גיטל</persName> לבית<persName> אייזנברג</persName> (ילידת סטולין).

 קבל חנוך מסורתי.

 בצעירותו היה עוזר לאביו בעסקי מסחר ספרים. נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת ר' <persName>בנימין הכהן זילברמינץ</persName> מוורשה.

 התישב בעיר זו והחל לסחור בה, פתח חנות ספרים ברחוב נלבקי 28 וניהל את עסקיו עד שנת 1904. ואח"כ עבר לוילנא, המקור של מסחר והוצאת ספרים באותה


 תקופה, וניהל את בית מסחרו הידוע של<persName> קצנלבויגן.</persName>

 ב-1909 חזר לוורשה ויסד מחדש בית מסחר והוצאת ספרים. היה הסוכן הראשי של הוצאות הספרים <persName>ראם,</persName> <persName>מץ ורוזנקרנץ.</persName>

 במשך הזמן הוציא לאור הרבה ספרי קודש וספרי רומ"ל.

 היה מהמיסדים הראשונים של תנועת המזרחי בפולין וליטא, חבר הדירקטוריון של הקרן הקימת לישראל בפולין, השתתף בקונגרס השנים עשר בקרלסבד.

 בשנת 1920 שלח שנים מבניו לארץ להכשיר את הקרקע לעליתו ולהתישבותו בתור אכר. שאיפתו היתה להתמסר לעבודת אדמה בארץ-ישראל.

 מיום עליתו ב-1925 התישב בירושלים ופתח בית מסחר ספרים שחלק גדול מהספרים הביא אתו מבית מסחרו בוורשה.

 בשנת 1927 העביר את בית מסחרו לתל-אביב, בו המשיך עד יום פטירתו.

 נפטר בתל-אביב, כ"ג אלול תשי"א (24.9.1951). בארץ היה בל השנים פעיל בהסתדרות המזרחי והיה ידוע כאחד מהחשובים בין חסידי קרלין-סטולין.

 צאצאיו:<persName> לאה</persName> אשת <persName>יהודה באומרגר</persName> (בת-ים),<persName> חיה</persName> (ת"א), <persName>משה</persName> (מסחר בספרים בלונדון), <persName>שלמה</persName> (חזן, בניויורק),<persName> יעקב </persName> (נתניה),<persName> ראובן</persName> (מהנדס העיר לשירותי הטלפון, דאר ישראל, מאז 1920).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3470 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3470</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3471</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3472</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
