<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2697</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2699</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2700</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן כץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>באקו</placeName> (רומניה) בשנת תרל"ו (1876).

 לאביו <persName>הרב לוי יצחק הכהן </persName> (רבה של באקו, ואח"כ שימש כרב ראשי לעדה היהודית הרומנית בניו-יורק) ולאמו <persName>רבקה </persName> (נהרגה בביתו של דוד שו"ב בצפת בימי הפרעות תרפ"ט-1929). בבית הוריו קבל חנוך דתי לאומי ועד השנה השלשעשרה לימי חייו חי בעיר מולדתו.

 בשנת תר"ן 1890, כשדודו דוד שו"ב (ר' כרך א', ע' 76) מיסד המושבה ראש פינה בא לביקור לחו"ל וביקר בביתם, ראה את הנער הער כי הוא משתוקק לעבודה ולא"י, הסכים לקחת אותו אתו לארץ. חמש שנים חי בבית דודו הנ"ל עם סבו הרב<persName> יוסף אריה הכהן</persName> ועם דודו הר' <persName>טודרס הכהן</persName> בראש פינה.


 למד גננות, מורו היה המורה והפדגוג <persName>ד"ר יצחק</persName> <persName>אפשטיין </persName> (ראה כרך ב' עמוד 822).

 נשא לאשה את נחמה בת <persName>גדליה הלל כץ </persName> מזכרון יעקב.

 בסוף שנת תרנ"ד (1894) נסע למצרים, לנהל אחוזותיו של <persName>ויקטור אגיון</persName> , מעשירי מצרים.

 18 שנה עבד באחוזותיו, בהן באו לידי גלוי כשרונותיו הגדולים באגרונום.

 הוזמן ע"י הנהלת הבנק החקלאי המצרי בקהיר, לעמוד בראש הנהלת המומחים האגרונומים של מוסד גדול וחשוב זה.

 כעבור כמה שנים התפטר ועבד בתור אגרונום מומחה באופן פרטי כיועץ לחקלאים וכו'.

 כר נרחב לעבודה צבורית מצא בשדה הציונות והתרבות בין יהודי מצרים ופעל רבות להתפתחות המוסדות הצבוריים בעיר.

 נתן לצאצאיו חנוך עברי לאומי וציוני. בנו<persName> יוסף</persName> ז''ל היה אחד מהראשונים שהתגייס לגדוד העברי של גליפולי ("גדוד נהגי הפרדות") שנוסד ע"י טרומפלדור וחבריו.

 כשהגיעו למצרים פליטי א"י (שגורשו ע"י התורכים - היות והיו נתינים זרים) הגיש להם סיוע ועזרה והיה בין העסקנים הפעילים.

 בנו יוסף היה מהקצינים היהודים הראשונים בצבא הבריטי שנכנסו עם צבא הכובש של לורד אלנבי לא"י. הוא עלה לדרגת קצין בחיל האויר הבריטי ונהרג כעבור כמה שנים בשעת טיסתו מעל איסמעיליה (מצרים). אסון נורא זה השפיע מאד על מצב בריאותו של האב וקירב את קיצו.

 התמסר לעבודה צבורית בהסתדרות הציונית, בבניברית ובקרב העדה. ביתו הפך לבית ועד לכל מפעל טוב ומועיל. כל עסקן ציוני וכל ציר מא"י מצא בביתו את האוירה הנוחה לעבודתם הלאומית.

 בספרית בני-ברית יסד מחלקה מיוחדת לזכר בנו <persName>יוסף </persName> ז''ל.

 נפטר בקהיר (מצרים), י"ט אדר תרצ"ו (13.3.1936).

 צאצאיו: <persName>שושנה</persName> (רוזה) אשת ד"ר <persName>עזריאל תמשס</persName> (רוקח),<persName> יוסף </persName> ז"ל, ד"ר <persName>שלמה</persName> (סלומון, רופא בפריז), <persName>אליהו</persName> (בארץ, עוסק בביטוח), <persName>לוי יצחק</persName> (עורך דין), <persName>יהודית, גדליהו</persName> (גסטון).

<persName>מ. דוד שו''ב</persName> , בספרו "זכרונות לבית דוד", הקדיש לו פרק נאה,

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2697</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2699</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2700</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
