<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 798 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/798</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן אכסלרוד</persName>

</head>
         <div><p> בן משה אריה (בעל טחנת קמח) וחיה בת משה ציפרסון, נולד בכפר וירוטיה פלך מוהילוב (רוסיה), בט"ו ניסן תרס"ה (1905). קיבל חנוך מסורתי ובגיל צעיר החל לעבוד בבית מרקחת והשתלם בחימיה. אח"כ טפל בענינים אופטיקאים, רחש אהדה לעניני הצלום וסלל לעצמו דרך אל שדה יצירת הסרטים ברוסיה הסובייטית. נאסר שם בגלל ציוניותו.

 בשנת 1926 עלה ארצה, הקים את הסטודיו "מולדת", הקינו-סטודיו הראשון בא"י. כל שנים-שלשה חדשים היה מכין יומן ארצישראלי. לאחר גשושים וצלומים רבים שבלעו בזמן קצר את כל הכסף שהושקע, נפסקה פעולת "מולדת", אך לא אמר נואש. בשנת 1931 יצר סרט קומדיה "ויהי בימי...". בשנת 1933 סיים יצירת סרט דרמטי, הראשון בארץ. בשם "עודד הנודד" שהוצג בתל אביב במשך ששה

 שבועות רצופים וכן ביתר ערי הארץ ובחו"ל. סרט זה ריתק את תשומת לבו של הקהל העברי. בשנת 1934 פתח מעבדת ראינוע שבה היו מפתחים ומדפיסים את הסרטים של כל החברות והיחידים שהיו מצלמים בארץ.

 נשא לאשה את לאה בת ישעיהו וקסלר.

 בשנת 1935 יסד את חברת "כרמל פילם" וניגש להוציא יומן ראינוע שבועי בשם "יומן כרמל". כעבור שנה רכשה החברה מכונות קולנוע והיומן התחיל להופיע מדי שבוע בשבוע. בשנת 1937 יצר את

 הסרט ההיסטורי "מעל לחורבות", לפי ספרו של צבי ליברמן מנהלל. נסע לקונגרסים הציונים, הציג לפני הצירים מכל הארצות את פרי יצירתו, מראות הארץ. בקונגרס בלוצרן היו נוכחים בעת ההצגה גם אורחים וביניהם צנזור הסרטים הראשי של שוויץ. הוא התפעל מאד מהיומנים ולא האמין למשמע אזניו, כי בארץ כה קטנה כארץ-ישראל ישנה אפשרות להוציא יומן שבועי. פנה אליו וביקש ממנו לקבל עליו את הסדור הטכני והאדמיניסטרטיבי בהוצאת יומן שויצרי שבועי. מסיבת "מינכן" לא יצאה התכנית לפועל.

 משנה 1938 עד 1940 הוציא 228 יומנים וכ-15 סרטים קצרים (שורטים) בהשתתפות הקרנות והמוסדות. כל הסרטים הקצרים והקטעים הנבחרים מהיומן הוצגו בחו"ל. כן עשה דובלאג (העברה משפת אידיש לעברית, כדי לאפשר הצגת סרטים יהודיים בארץ) לסרטים גדולים "על חטא", "אידיל מיט דעם פידעל", "שיר השירים" ו"בלז".

 צאצאיו: <persName>משה, אריה, אהרן, שלמה, ישעיהו,</persName> <persName>אליהו</persName> . 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 798 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/798</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
