<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 650 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/650</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 651 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/651</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן גרינגארט ("ר' נוסקה בריסקר")</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק-דליטא, פלך גרודנה, בשנת תקצ''ט (1839), לאביו ר' <persName>בייניש</persName> . למד בחדרים ובישיבות. נשא אשה והחל לעסוק במסחר.

 בשנת תר"כ עלה ארצה, התישב בירושלים ובשותפות עם ר'<persName> נתנאל</persName> מוילנה ועם ר' <persName>בן-ציון ליאון </persName> יסד את בית-המסחר הראשון של יהודים אשכנזים ליבוא סחורות מחו"ל, ואחרי פטירת ר' נתנאל ניהל ביתמסחר לבדו ובזמנים מאוחרים יותר עשה שוב שותפות עם בניו של ר' בן-ציון ליאון. עסק גם בחלפנות ובחכירת זכיון הטבק ("רג'י") מהחברה הצרפתית שקיבלה אותו מהממשלה הטורקית לכל שטח הממלכה. היה חביב על הבריות, נקרא בפי בני ירושלים "ר' נוסקה בריסקר" על שם עיר מוצאו. עסק בצרכי צבור במוסדות וניהל באמונה את

 עסקיו הפרטיים ואת עניני הצבור שטיפל בהם.

 השתתף ביסוד חברת פתח תקוה והיה מנהלה הכספי. השתתף בכספו ובמוצו עם <persName>דוד גוטמן ויואל</persName>

<persName>מ. סלומון</persName> בקנית חלקת האדמה הראשונה מיידי קסר בשנת תרל"ח ובקנית אדמת טיאן בשנות תרל"טתר"מ ליסודה והרחבתה של המושבה פתח תקוה, והיה חבר פעיל בחברה עד שנתפרקה בשנת תר"ן.


 כשנעזבה המושבה בשנת תר"מ מרוב יושביה בגלל הקדחת ואנשים שונים, ואף בלתי מוסמכים לכך, וחברות שצצו בירושלים החלו עושים מסחר של תרמית באדמות פתח תקוה, פרסם אזהרה בשם חברת פתח תקוה ב"המליץ", בה הודיע שאין כל ערך לעסקים הללו ואין אדמה למכירה לשם ספסרות, רק מי שרוצה להתישב ולעבוד באמת יוכל לרכוש קרקע אצל החברה. היה בין גבאי הת"ת וישיבת עץ חיים. בתרנ"ה נשלח לאנגליה בשליחות לטובת מוסדות החסד בירושלים ומלא את שליחותו בתנאים חמריים קשים.

 נפטר בירושלים, י"ז כסלו תרנ"ט.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 650 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/650</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 651 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/651</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
