<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3321</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3322</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן רפופורט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ב (7.11.1911) בווארשה שבפולין.

 לאביו <persName>יעקב</persName> בן<persName> שלמה </persName> זלמן (השוחט. ממשפחת הכהנים) ולאמו<persName> חיה לבית</persName> קופלביץ.

 למד בחדר, בבית-הספר העברי "לאור", גמר את


 האקדמיה לאמנות בווארשה (אצל פרופ' ברייער) ובשנים 1933-1928 היה חבר בקן השומר הצעיר בווארשה.

 אחת גמר האקדמיה בפולין קיבל סטיפנדיה להשתלמות באיטליה ובצרפת, ובתקופת לימודו באקדמיה גבוהה לאמנות בפאריס הציג מיצירותיו, השתתף בקונקורס בינלאומי וזכה בפרס. כשחזר בראשונה לפולין ב-1936 הציג פסל "טניס" בתערוכת ספורט וזכה בפרס והוצע לשלחו בתור יצירה אמנותית פולנית לתערוכת האולימפיאדה בברלין הנאצית, וכשסירב בתור יהודי נפגע מהגזענות הנאצית, נשלל הפרס ממנו. שוב יצא לפאריס וב-1938 חזר לפולין.

 ב-1938 נשא לאשה את <persName>סימה </persName> בת <persName>אהרן צ'ארניאביץ.</persName>

 במלחמת-העולם השניה היה בברית המועצות. שם יצר אנדרטאות וראשים של אנשי-שם רוסיים במדע ובשירה ובאמנות. כן הכין שם במשך קרוב לשלש שנים את הסקיצה לאנדרטה לזכר לוחמי הגיטאות, בשלש גירסאות בזו אחר זו, בהתאם לידיעות שנוספו לו בהדרגה על גורל היהודים בפולין (גירסה א': הדיכוי הנאצי; ב': הגיטו מתקומם; ג': הגיטו נחרב ובארץ-ישראל החלה המלחמה על העצמאות בסוף 1947). למסד האנדרטה הובאו משוודיה האבנים, שנועדו מקודם לבנין אנדרטת הנצחון של היטלר, ועבודת היציקה של חלקי הברונזה נעשתה בפאריס בעבודת שלש משמרות ביממה במשך ארבעה חדשים, מפני שחנוכת האנדרטה נועדה לתאריך מלאות חמש שנים למרד גיטו ווארשה, ואכן נחנכה בתאריך שנקבע (19.4.1948) בטכס ממלכתי רב-רושם ובנוכחות משלחות יהודיות מכל העולם, ולפני שהיצירה נשלחה לווארשה הוצגה בתערוכה בפאריס וזכתה לבקורת נלהבת מבחינת הנושא והביצוע האמנותי כאחד. (התבנית המקורית של אנדרטה זו שמורה בארגז ב"הר הזכרון" בירושלים). אחרי שנה הקים אנדרטה לזכר הלוחמים היהודים בפאריס.

 קיבל מהאקדמיה הצרפתית את התואר "קצין האקדמיה לאמנות" וצלב-הצטיינות מטעם המיניסטריון לתרבות של מדינת פולין.

 ב-1949 עלה לארץ מפאריס. כאן יצר את האנדרטה לזכר <persName>מרדכי אנילביץ,</persName> שנחנכה ב-1951 ביד מרדכי, ואת האנדרטה לזכר מגיני נגבה, שנחנכה בנגבה ב-1953. (עבודות היציקה של שתיהן נעשו בפאריס, הוצגו שם ועוררו הדים נלהבים בצבור ובבקורת כעתונות). אח"כ הוזמן להכין אנדרטה בשביל "יד לבנים" בבאר טוביה, וממשיך בפעולות עם רשויות מקומיות ועם מוסדות-תרבות מרכזיים בדבר הקמת אנדרטאות, וכן בפעולות הסברה ותעמולה למען בקורת הירושה הרוחנית הישראלית, ביחוד ביחסה לאמנות היוצרת.

 להזמנת הועד הבינלאומי של אסירי הנאצים )יהודים ולא-יהודים) השתתף בכינוס שנערך בסוף ינואר 1947 באושוויץ בקשר להקמת אנדרטה במקום.

 בתו: <persName>נינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3321</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3322</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
