<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 858 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/858</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 859 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/859</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 860 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/860</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 861 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/861</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/862</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/863</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן גרינבלאט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בה' טבת תרמ"ז בעיירה ווידז מחוז נובואלכסנדרובסק, פלך קובנה, לאביו אשר (חוזר אצל האדמו"ר מליובביץ, מקובל, מלמד ובעל חנות) ולאמו צ'רנה בת ר' זלמן (סופר סת"ם ומחסידי חב"ד).

 קבל חינוך מסורתי ותורני ב"חדר", בישיבה קטנה בסלובודקה מיסודו של ר' הירש'לה לויטן ובישיבת המוסר "כנסת ישראל" בהנהלת הרב מ"מ אפשטין ור' נטע צבי פינקל "הסבא". הצטרף לחוג חשאי של בחורי ישיבה בהדרכתו של דוד מירנבורג וקרא הרבה בספרות היפה ובפילוסופיה, בספריה החשאית שסידר לו ד. מירנבורג בביתו. החוג היה קרוב לשיטת אחד העם. בגיל 16 עבר ללמוד בקבוץ הבחורים המצויינים בהדרכתו של הרב חיים עוזר גרודזנסקי בבית המדרש החדש בוילנה ש"בחצר" ("שולהויף"). המשיך להשתלם בספרי ההשכלה מתוך ספרית שטרשון שהיתה בחצר זו. ביחד עם חברו מישיבת סלובודקה ווילנה מ. א. ז'ק (ז'רננסקי) נדר נדר לדבר ביניהם כל ימי חייהם אך ורק עברית. היה מבאי ביתם של הסופרים יוסף אליהו טריבוש ושמואל ליב ציטרון שקרבו אותו לספרות. ב-1904 הצטרף לתנועת "פועלי ציון" בוילנה בהשפעת מיכל הלפרין ששב מארץ ישראל. זמן מה היה חבר במפ

 לגת ס.ס. שבראשה עמדו אז נחמן סירקין, ש. ניגר, ו. לצקי-ברטולדי ויעקב לשצינסקי. השתתף בתעמולה ובארגון חוגים מהפכניים בערי ליטא. ב-1906 נאסר בפעולות מהפכניות 3 פעמים - בקובנה, וילנה ובדבינסק וישב במאסר קרוב לשנתים. לאחר שחרורו המשיך בלימודים ונבחן כאקסטרן לשם קבלת תעודת מורה- ב-1909 החל להשתתף בעתונות הרוסית המקומית ופרסם בעתון "קובנסקי טלגרף" ספורים מחיי האקסטרנים והנוער המהפכני. ב-1910 עבר לרגל רדיפות המשטרה לאודיסה והמשיך לפרסם רשימות וספורים בעתונות "אדעסקאיע סלובו" ו"אדעסקאיע אובוזרניע". בהשפעת חברו מנוער מ. א. ז'ק החל לכתוב עברית, הוציאו יחד את הקובץ הספרותי "טל" (אודיסה. תר"ע) ופרסם בו את ספרו "פייבוש" הראשון בעברית. ב-1911 כשנוסד ע"י א. ל. לוינסקי ומשה קלינמאן העתון "גוט מארגן" באודיסה השתתף במערכת וכתב בו ספורים, פליטונים ושירים באידיש. השתתף בפריעטו ב"השלוח", "העולם", "הצפירה", "הזמן" ועוד,

 והשתייך לקבוצת הסופרים העברים הצעירים שהתרכזו מסביב לירחון "שחרית", שהופיע באודיסה בעריכת ד"ר ש. איזנשטדט ופרסם בו רשימות, שירים ומסות. כשעבר העתון "אונזער לעבן" מוורשה לאודיסה בהוצאה שאול הוכברג הצטרף למערכת ביחד עם ב. שפיר, ב. אפלבוים, מ. קיטאי ועבד בו בקביעות. בימי המלחמה העולמית הראשונה השתתף בקבצים הספרותיים "אונטער-וועגס" ו"כנסת" בעריכת ח. נ. ביאליק.

 עם פרוץ המהפכה בפברואר 1917 חזר לפעילות. בקרב "פועלי ציון" והשתתף בעבודת המפלגה. כשהוקם העתון היומי העברי "העם" במוסקבה אחרי המהפכה הוזמן ע"י ד"ר מ. גליקסון להשתתף בו כחבר המערכת ביחד עם ח. גרינברג, א. ליטאי, מנחם ריבולוב, ד. שמעונוביץ (מזכיר המערכת) והעורכים הראשיים ד"ר מ. גליקסון, מ. קליינמאן, ב"צ כץ וש. טשרנוביץ. בתקופה זו פרסם מאמרי בקורת


 בכרכי "התקופה" א-ג בעריכת דוד פרישמן. אחרי שנסגר "העם" עבד כמזכיר מערכת "התקופה" והוצאת שטיבל במוסקבה. היה אחד המרצים הקבועים באוניברסיטה העממית היהודית על יוצרי הספרות העברית. הרצה הרצאות בעברית במועדון "תרבות" ובנשפים ספרותיים. כשגברה המצוקה במוסקבה עבר לפוצ'פ פלך צרניגוב (אוקראינה) לפי הזמנת חברו הסופר שמעון ביחובסקי בעלה של המשוררת אלישבע. עבד שם כמורה בבית ספר כללי למקצועות ההומניסטיים. השתתף בעתון המקומי "ידיעות המועצה בפוצ'פ" בציורים מהווי המהפכה. היה פעיל בסניף המקומי של פוע"צ בפעולות פוליטיות ותרבותיות. היה הכתב הרשמי של סוכנות "רוסטה" בגליל הומל. כן השתתף בעתון "דער אידישער ארבעטער" בויטבסק. היה היועץ הספרותי לתיאטרון המקומי ומנהל ועדת התרבות של האגודות המקצועיות המחוזיות. השתתף כנציג "פועלי ציון" בועידות המחוזיות והעירוניות של הפועלים והאכרים בהומל.

 בשנת 1917 נשא לאשה את <persName>נחמה</persName> בת <persName>צבי דמיט</persName> <persName>רובסקי</persName> מעיר קמנץ ליטובסק, פלך גרודנה. ב-1921 חזר לליטא והתישב בקובנה. התמסר לפעולה הציונית ובמיוחד לעבודת התעמולה למען קרן היסוד. היה חבר הנשיאות של קרן היסוד והקהק"ל. הצטרף למערכת העתון הציוני "די אידישע שטימע" וערך אותו במשך זמן מסוים. יסד יחד עם אליעזר אליהו פרידמן את השבועון העברי "הצופה" שהופיע כשנתים (19221921). בשנת 1922 ערך יחד עם משה כהן את דוהשבועון העברי "הד ליטא" שיצא על ידי "די אידישע שטימע". כמו כן ערך ביחד עם י. רוזנבוים את השבועון "דער אידישער עמיגראנט".

 השתתף כציר לועידת הקהלות הראשונה בליטא ונבחר כחבר ל"ועד הארץ" של יהודי ליטא. כמו כן היה חבר הנשיאות של הקהלה היהודית בקובנה, היה פעיל בתנועת "החלוץ" ובמפלגת צ. ס., ערך יחד עם שמואל פרידמן את עתון התנועה "אונזער וועג" ו"די צייט". אחרי סגירת "הד ליטא" ערך יחד עם מ. כהן את דו-השבועון העברי "נתיבות". עבד כמורה בגמנסיה העברית, בגמנסיה הריאלית ובבית המדרש למורים של "תרבות" בקובנה. הקים תלמידים למאות ולאלפים ברוח א"י העובדת. כהן במשך שנים מספר כיו''ר הסתדרות המורים העברים בליטא, חבר מרכז "תרבות". הופיע בהרצאות ובנאומים בכל ערי ליטא ועיירותיה. השתלם באוניברסיטה הליטאית בקובנה וגמר את המחלקה ההיסטורית והפילולוגית והוכתר בתואר מוסמך למדעי ההיסטוריה. את הדיסרטציות שלו בליטאית כתב על "יל"ג ויצירתו" ו"התנועה הלאומית במאה הי"ט והציונות". ב-1925 ביקר בא"י ופרסם את רשמי בקוריו בעתונות היהודית בליטא. השתתף בעתונות הכללית הליטאית וחבר את הערכים על הספרות היהודית והעברית ועל סופריהן באנציקלופדיה הליטאית הממלכתית. שמש

 כבוחן ראשי למורים עברים מטעם מיניסטריון ההשכלה בליטא. הרצה שורת הרצאות ברדיו הליטאי על ארץ ישראל ועל מפעל היצירה של היהודים. בשנות 35- 1933 ערך את העתון היומי של א"י העובדת "דאס-ווארט" בקובנה והיה ציר ב-5 קונגרסים ציוניים (ה-13, 14, 16, 17 ו-18). ב-1935 עלה לא"י עם משפחתו וממשיך בעבודת ההוראה והחינוך. מקודם בגמנסיה ע"ש "אחד העם" בפתח-תקוה ובבית הספר התיכוני למסחר בת"א. השתתף בקביעות ב"הארץ" בימי עריכתו ע"י ד"ר מ. גליקסון. נבחר לחבר מועצת הסניף של מפלגת פועלי א"י בתל אביב. התמסר לפעולה העברית בתפוצות כחבר מרכז "הברית העברית העולמית" ועורך בטאונה "עם וספר" במשך עשר השנים האחרונות. מ"מ מנהל הברית העברית העולמית ד"ר א. רוזנפלד בזמן ביקוריו בתפוצות. חבר הועד המרכזי של אגודת הסופרים העברים בא"י. היה חבר המערכת של עתון הנוער העובד "במעלה", משתתף קבוע ב"דבר", "הפועל הצעיר'', "מאזנים", "גליונות", "גזית" ו"העולם". מרצה מטעם המרכז לתרבות של הסתדרות העובדים ומחלקת התרבות של הועד הלאומי. פרסם אלפי מאמרים בעתונות העברית, האידית, הרוסית והליטאית. מהם תורגמו לגרמנית, אנגלית וספרדית.

 ספריו: "פייבוש", סיפור, הוצ' "טל" (אודיסה תרע"א); "במדרון", קובץ ספורים, הוצ' "עזרא" (קובנה תרפ"ג) ; "בתיה חן", רומן, הוצ' מצפה (ת"א); "בערוב חייה" (קובנה תרצ"ה); "בשלכת", קובץ ספורים (הוצ' מס, ירושלים); "מבקרים בספרותנו", הוצ' גזית, ת"א; "אבדותינו" - נאום הספד בועידת הסופרים העברים הי"ב על סופרי ישראל שנספו (ת"א תש"ו); "נצחונה של לינה" (הוצ' דרימר ת"א).

 בטבת תש"ז נחוג יובל הששים שלו ונתפרסמו בעתונים, בשבועונים ובירחונים בארץ ובחו"ל מאמרי הערכה על הסופר, המחנך, העסקן והחבר, איש העם והתנועה. במרבית המאמרים הובעו דברי הוקרה לאישיותו וליצירתו המגוונת כמספר וכמבקר, המטפח רגשי אהבה לאדם וחבה לספרות ויוצריה.

 צאצאיו: <persName>אשר</persName> (מוסמך האוניברסיטה העברית בירושלים למדעי המזרח, חוקר ומתרגם השירה הערבית, מעובדי המחלקה המדינית של הסוכנות היהודית לא"י, במשרדה המדיני בושינגטון), <persName>אביבה</persName> אשת יעקב סרודק (חימאי).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 858 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/858</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 859 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/859</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 860 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/860</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 861 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/861</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/862</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/863</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
