<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2359</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2360</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן כספי (זילברצויג)</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>צבי הכהן זילברצויג</persName> (ראה בכרך ג', עמוד 1437), ולאמו<persName> שושנה</persName> בת<persName> חיים יונה אופטובסקי</persName> .

 נולד ביום כ"ה באייר תרנ"ט (1899) בעיר לודז' שבפולין.


 למד בחדר "מתוקן", בבית אביו (שהיה אחד מיוצרי הציונות הדתית ומזכירו של הרב<persName> ריינס</persName> מלידא) ובחדר (שהתנהל ע"י ר'<persName> יעקב קמנצקי</persName> , ציוני נלהב ואישיות משכילה) ספג אל תוכו יהדות ולאומיות. מהחדר נכנס בגימנסיה העברית מיסודו של ד"ר<persName> ברוידא</persName> , ונמנה עם בוגרי המחזור הראשון. עוד בימי ילדותו נמנה על אגודות ציוניות בלודז': "פרחי ציון" ו"נערי ציון" והיה פעיל בהם. השתתף בקבלות הפנים של הקוסיקונים העברים מנדלי מוכר ספרים, חיים נחמן ביאליק, דוד פרישמן ועוד, כשהוטל עליו התפקיד לדקלם מיצירותיהם. בגיל הנעורים נתבלט אצלו כשרון אמנותי לשחק על הבמה, ובהיותו נער ציוני, הצטרף ללהקת שחקני הבמה העברית שבראשה עמד המשורר יצחק קצנלסון הי"ד.

 בשנת 1918 עמד בראש קבוצת סטודנטים חלוצים "בר כוכבא". שנסתה לעלות לארץ ישראל, אך בהגיעה לרומא הוחזרה בגלל המלחמה העולמית הראשונה,

 כששערי הארץ היו נעולים. בדרך המסע נפגש עם קברניטי הציונות : ד"ר<persName> יהושע טחון </persName> בקרקוב, הרב <persName>פרופ' צבי פרץ חיות -</persName> רבה הראשי של וינה,<persName> ומנחם</persName> <persName>אוסישקין </persName> שאף הוא נתקע אז ברומא ומשם שלח מאמרים לעתונות הציונית בתפוצות הגולה, מרשמיו וחויותיו. אז התחילה עבודתו כעתונאי שנמשכה שנים רבות.

 בשנת 1921 השתתף ביצירת מפלגת העבודה הציונית "התאחדות" בלודז', ובשנת 1922 נתמנה מטעם ההסתדרות הציונית בפולין למזכיר כללי של גוש המעוטים הלאומיים לבחירות לסיים הפולני.

 שמש מנהל התאחדות הסוחרים והתעשינים בלודז' ועורך שבועון כלכלי.

 בשנת 1924 עלה ארצה על מנת להשתקע בה.

 שלח מא"י כתבות קבועות לעתונים הציונים "לודז'ר טוגבלט" ו"פולקסבלט".

 פרסם רשימות בעניני כלכלה בשבועון "מסחר ותעשיה" שבעריכת <persName>שלמה יפה וא. יבזרוב</persName> .

 נשא לאשה את<persName> אלישבע</persName> בת<persName> יצחק הוכמיץ </persName> מלודז'.

 בשנת 1932 נתמנה כמזכיר ועד שכונת מונטיפיורי, והיה הרוח החיה במוסדותיה התרבותיים והסוציאליים. ממנהלי המו"מ עם הנהלת עת"א לספוח שכונת מונטיפיורי

 לת"א. עם ספוח השכונה עבר למחלקה לחינוך של העיריה ומיד נמנה על פקידיה הראשיים.

 כעבור זמן קצר נתמנה למנהל מחלקת התקציבים של המחלקה לחינוך.

 משמש יו"ר ועדה להערכת דמי שרותי חינוך. מעורה בחיים הצבוריים של עובדי העיריה; משמש חבר ועדת השופטים ליד מועצת פקידי עת"א, חבר מערכת "שערים" בטאון עובדי העיריה וכו'.

 בשנת 1951 נסע לארצות הברית לשם השתלמות באדמיניסטרציה בנהול עניני חנוך. בבקוריו במוסדות חנוכיים הגיע עד לוס אנג'לוס שבקליפורניה, מקום מושבו של אחיו הסופר והעתונאי <persName>זלמן זילברצויג,</persName> עורך הלקסיקון של התיאטרון היהודי.

 בישובי היהודים הגדולים שבארצות הברית נערכו לכבודו קבלות פנים בהן השתתפו אישי הציונות והעתונות - לפניהם הרצה על תקומת מדינת ישראל. כן נשא שורת הרצאות בניו-יורק ובלוס אנג'לוס בסמינר למורים עברים, ובמוסד לחנוך עברי. אף הופיע בשיחות ברדיו ניו יורק ולוס אנג'לוס.

 בתו :<persName> רות</persName> אשת <persName>יוסף גליקמן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2359</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2360 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2360</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
