<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1285</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1286</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>נתן שרגא פייבל בלוך</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנובומינסק, ליד וארשה, פולין, ד' שבט תרט"ו (15.1.1855), לאביו <persName>אברהם חיים</persName> (ממשפחת ר' נח ב"ר <persName>שרגא פייבוש בלוך</persName> מחשובי וילנה, המוזכר בספר "קריה נאמנה לר' <persName>ש"י פין)</persName> ולאמו<persName> גולדה</persName> <persName>רבקה לנדא</persName> (נכדת הרב <persName>נתן שטרן</persName> מניישטאט-שירווינט שבפלך סובאלק, ממשפחת הגאון ר' <persName>יוסף זכריה שטרן</persName> משאוולי). בשנתו ה-13 נתיתם מאביו. למד בקובנה ובישיבת סלאבודקה. בן 15 החל לעבוד בבית-המסחר הסיטוני לגלנטריה של דודו הגביר הנדבן ר'<persName> יצחק</persName> <persName>ריטבסקי.</persName>

 בן 22 נשא לאשה את<persName> מלכה דבורה</persName> בת דודו ר' <persName>יהושע לוי בלוך</persName> (חתנו של ר'<persName> עזריאל טריבוש</persName> וגיסו של הרב <persName>אברהם דאנציג</persName> מחבר "חיי אדם"). פתח בוארשה בית-מסחר סיטוני למכשירי-כתיבה, שנתפרסם בערי פולין ורוסיה, ובו עבד <persName>זאב גלוסקין</persName> כמנהלפנקסים במשך עשר שנים. היה בין ראשוניה ופעיליה של תנועת "חובבי ציון" בוארשה. מראשוני המיסדים של חברת "מנוחה ונחלה" שיסדה את המושבה רחובות. בהשתדלותו הצטרף אל החברה הגביר הנדיב ר' <persName>יעקב ברוידה</persName> (זה שבנה את "בתי ברוידה" בירושלים) ובנסעו ארצה לביקורו הראשון פעל בשליחות החברה בקנית אדמת רחובות מאת<persName> יהושע חנקין,</persName> ואף השלים


 מכספו את הסכום. החסר לקניה ובמשך שנים שילמוהו לו החברים.

 קנה ברחובות נחלה בין הראשונים, אך נשאר בוארשה והמשיך לעסוק במסחרו ובענינים צבוריים ולאומיים. יסד בית מושב זקנים שקד על שכלול סדריו למופת והיה בו חבר הועד ואח"כ חבר כבוד, היה במשך 20 שנה גבאי בבית-הכנסת של "נוז'יק", קשור בידידות עם כל ראשי היהדות בוארשה ומהפעילים והמפעילים לכל דבר טוב ומועיל. בהשפעתו נדבו בני הגביר <persName>דוד משה שרשבסקי</persName> ב-1915 300.000 רובל לעזרת יהודי -ארשה והפליטים ממצוקות המלחמה. השתתף ביסוד בית-הבראה לעניי יהודי פולין בעיר המרפא צ'חוצ'ניק, פלך פלוצק. ממייסדי אגודת "רפואה" בורשה. 

 אחרי מות רעיתו עלה ארצה ב-1932 והתישב בתל-אביב. התמסר גם כאן לעסקנות צבורית לעזרת מוסדות תורה וחסד היה גבאי במושב זקנים שברחובות אלנבי-יבנה, מבקר קבוע במסיבות עונג שבת שב"אהל שם", בהן מזמרים הרבה מהניגונים שהביא מחו"ל.

 בשנים האחרונות נאבק קשה למנוע את נישולו מנחלתו בעקב חוב-משכנתא ובהשתדלות עתונאים ועסקנים נתעכבה הפעולה, השתדל למצוא תמיכת מוסדות צבור ונדיבים כדי להקים על נחלתו בית מושב זקנים ברחובות.

 למלאות לו 90 שנה קיבל ברכות רבות מהארץ ומחו"ל (ביניהן אף מד"ר חיים וייצמן), ונערכה מסיבה לכבודו בהשתתפות נכבדי ת"א והישוב.

 צאצאיו :<persName> שיינה הורביץ, חיה איטה, בלומה שרה</persName> אשת<persName> יעקב רוטבסקי, אסתר גיטל, שמואל אהרן,</persName> <persName>זלאטה, אייגה רחל </persName> (כל אלה נספו בידי הנאצים בפולין במלחמת-העולם השנית)<persName> אברהם חיים </persName> (במדינת פלורידה, בארה"ב),<persName> זיסלה </persName> אשת<persName> יעקב ריטבסקי </persName> (בקיבוץ משמר העמק).

 נפטר בתל-אביב, ז' חשון תש"ט (9.11.48).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1285 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1285</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1286 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1286</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
