<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3869</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3870</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3871</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סגן אלוף איסר בארי (ברנצווייג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פולניה</placeName> בשנת תרס"א (1901).

 גמר בית ספר תיכוני ריאלי ב<placeName>פולניה</placeName>.

 בשנת 1921 עלה לארץ מלובלין.

 היה חבר גדוד העבודה בירושלים.

 בשנת 1925 התחיל עובד בחיפה כקבלן בנין.

 בשנת 1927 נסתבך כקבלן לא מוצלח בעניני כספים, ונשאר חייב כספים לפועלים שעבדו בבנינים.

 יצא לפולניה וחזר לארץ בשנת 1929.

 מזכיר מועצת פועלי חיפה (אז) <persName>אבא חושי</persName> והעו"ד <persName>בר-רב האי </persName> נקטו אמצעים משפטיים נגדו ודרשו ממנו לשלם לפועלים את שכרם. שבמשך הזמן שלם.

 הצטרף להגנה עוד משנת 1921.

 בשנת 1936 התחיל כוכבו עולה בהגנה.

 בשנת 1938 נעשה עובד מלא במשכורת בהגנה.

 בשנים 1944-47 הופסקה עבודתו בהגנה ועבד בבית חרושת "נעמן" כמנהל עבודה.

 בפברואר 1947 נתמנה לראש הש"י בחיפה (שירות הידיעות של ההגנה). ובתפקיד זה נשאר עד מלחמת העצמאות (לפניו ריכז את עבודת המודיעין "ש"י בחיפה,<persName> עמנואל וילנסקי </persName> (ילן).

 בראש הש"י עמד אז <persName>דוד שאלתיאל</persName> (אח"כ אלוף, ומפקד ירושלים). והיה סגנו בענינים אדמיניסטרטיביים).

 בין יתר התפקידים של הש"י, היה אוסף חומר לסניגוריה למשפטים שנערכו נגד ההגנה - על החזקת נשק, העפלה וכו'.

 מסוף 1947 התחיל לטפל בענינים רציניים יותר של הש"י, כגון; על הנעשה אצל האויב וכו'.

 במלחמת העצמאות נתמנה לראש הש. ב. של צה"ל (צבא הגנה לישראל).

 כינויו בש"י היה : <persName>איטי </persName> ("בועז" היה שם הכינוי של מ"מ ראש המטה הכללי בפועל, אלוף צבי אלון).

 תוארו הצבאי היה : סגן-אלוף.

 מחוסר תקציב (לפני הקמת המדינה) הוחדרו לש"י צעירים "חסרי כשרונות למודיעין". המפתח המפלגתי גרם שמומחים לא הוזמנו, חסר היה להם "כרטיס חבר"... ועל אלה "שתפסו" עמדות בש"י עמדה מאחוריהם מפלגה שהגנה עליהם. גם <persName>לבארי</persName> עצמו, חבר גדוד העבודה, קבלן לבנינים ומנהל עבודה בביח"ר "נאמן", שגמר בי"ס תיכוני, חסרו ידיעות לנהל "שירות ידיעות", כפי שחסרו ל"מומחים" רבים אחרים, שניהלו "בגלוי" את עבודתם. כל ילד בארץ הכיר אותם, ראה אותם בבתי-קפה, במקומות צבוריים


 וברחובות, מוציאים פנקס מהכיס, ורושמים ידיעות שקיבלו מאלה שנפגשו אתם בגלוי, ושגיאות נעשו. פרעות פרצו בלי שידעו למפרע. כי הש"י לא דפק... כל ראש ש"י בעירו היה "הכל יכול"... תלמידי בתיהספר שימשו למביאי ידיעות. ובמקום לעסוק בריכוז ידיעות מהאויב, הקדישו רוב זמנם לרגל את אנשי המחתרת אצ"ל ולח"י... וכך נפתחו תיקים לאלפים נגד כל מי שתרם או חיבב את המחתרות. ו"נוצרו פושעים" ו"אנשים מסוכנים" בישוב... בסי-אי-די ובאינטליג'נס הבריטי הכירו את אנשי הש"י "הבלתי מנוסים"... 

 אחת ההוכחות שהש"י בחיפה, תחת הנהלתו של <persName>איסר בארי,</persName> עסקה במחתרת היא היעלמו ורציחתו של הצעיר <persName>ידידיה סגל</persName> מחיפה (ראה את הערך שלו בכרך זה, בעמוד 3778).

 הפזיזות בהוצאת פסק דין מות ביום 30.6.48 בכפר בית ג'יז ("חוש", חצר ערבית) נגד <persName>מאיר טוביא</persName> <persName>נסקי</persName> מירושלים (מדברי הקטיגור העו"ד <persName>יעקב שפירא</persName> בבית משפט המחוזי שהחל בבית המשפט המחוזי בתל-אביב ביום 23.8.49: <persName>טוביאנסקי </persName> נפל קרבן לפסיכוזה של חיפוש "אחרי מרגלים", אך לא רק<persName> טוביא</persName> <persName>נסקי</persName> נפל קרבן לה. לזכותו של הנאשם (בארי), אני אומר, כי גם הוא, <persName>בארי,</persName> הוא קרבן של אותה הפסיכוזה. לולא זה, לולא הפחד הזה בפני מרגלים, לא היה <persName>טוביאנסקי </persName> הולך לגרדום. אלמלא הפסיכוזה היה נמנע האסון <persName>מטוביאנסקי,</persName> איש הגנה ותיק, והיה גם נמנע המשפט הזה").

 בכתב האשמה נאמר : <persName>שאיסר בארי </persName> נאשם בהריגת אדם בניגוד לסעיף 212 מפקודת החוק הפלילי 1936 ע"י זה שגרם באורח בלתי חוקי למותו של <persName>מאיר</persName> <persName>טוביאנסקי.</persName>

 בעדותו מסר <persName>בארי</persName> : א. השם <persName>מאיר טוביאנסקי</persName> הובא לידיעתי בחדשים הראשונים של שנת 1948, בקשר לידיעות ממקורות שונים על קשריו עם אנגלים עוינים או חשודים ביותר לגבנו, עד כמה שזכור לי, התנהלו חקירות על מעשיו. נגבו עדויות המוכי

 חות על קשריו האינטימיים עם אנגלים מחברת החשמל (בירושלים). הוא מסר לידיהם רשימת מוסדות חיוניים ביותר להגנה בירושלים. פירוט כתובתם ומהותם המדויקים, למרות שהיו בבחינת סוד צבאי חמור ביותר. בעקב מסירת האינפורמציה לאנגלים, הגיע גם לאוייב, לערבים, וכמה מהמוסדות הללו הופצצו.

 ב. בתאריך מסויים, על יסוד החומר שחיה בידי, לאחר התיעצות עם ראש השירות המשפטי אז, ד''ר <persName>א. גורלי</persName> (התוכ"ל לשעבר), החלטתי לעצרו על מנת להעמידו למשפט.

 ג. פקודת המעצר קבלתי מאת מ"מ הרמטכ"ל, האלוף<persName> צבי אלון,</persName> לאחר הסברה קצרה על הענין. נוסף לזה, גם מאת ראש השירות המשפטי.

 ד. <persName>טוביאנסקי נעצר</persName> בתל-אביב וחשבתי לנכון להעמידו לפני בי"ד צבאי של שדה. מאחר שהתנאים אז, עד כמה שזכור לי כעת, לא איפשרו את מעצרו, החזקתו וחקירתו באופן אחר.

 ה. מיניתי לבי"ד שלושה קצינים. (רב סרן <persName>דוד</persName> <persName>קרין, </persName> רב-סרן<persName> יוסף חצקביץ </persName> ולפי דעתי, היה אב בית-הדין <persName>בנימין ג'יבלי.</persName>

 חקרתי את האיש כתובע והופעתי גם כתובע לפי ביה"ד הזה. האיש הודה בהתאם לכך במסירת האינפורמציה לאוייב, ובסיכום המהלך המשפטי תבעתי עונש מקסימלי. ביה"ד פסק פה אחד לפי דרישת התביעה. פסה"ד הוצא לפועל ע"י יחידה צבאית שחנתה במקום. למחרת היום, לאחר שהתעוררו אצלי ספקות ביחס לפרוצדורה המשפטית, בקשתי ראיון דחוף עם שר הבטחון ומסרתי לו על הענין, עד כמה שזכור לי, מסרתי לו גם את המקור של פסה"ד החתום ע"י בית המשפט. שר הבטחון העביר את פסה"ד לראש השירות המשפטי לחוות דעתו.

 בתשובה לשאלות הקטיגור ענה: היה ידוע כי מ.<persName> טוביאנסקי </persName> היה חי חיים הרבה יותר טובים מהסטנדרט המקובל של פקיד, ואם זכרי אינו מטעה אותי. בתוך החומר עליו, צוינה גם המשכורת הגבוהה ביחס, שאותה קיבל בחברת החשמל הירושלמית, גבוהה יותר ממשכורתם של פקידים יהודים הגבוהים ממנו בדרגה, בחברה הנ"ל. היה ידוע כאיש שאהב להשתמש באלבוהולים. היו גם אנשים שידעו לספר על עסקים ברכוש לא שלו.

 היו עדויות בכתב שהגיעו ממחלקת הש"י בירושלים ודרישה בכתב מאת מפקד הש"י בירושלים<persName> בנ</persName> <persName>ימין ג'יבלי.</persName>

 באופן אישי לא חקרתי. רק ביום המשפט. איני מכיר כתב ידו של <persName>טוביאנסקי.</persName>

 לשאלה: מדוע כל שלושת השופטים מונו מבין <persName>פקודיך ?</persName> ענה : מפני שהוראות חוקת תש"ח (1948), לגבי בית דין שדה קובעת זאת.

 הוא עשה זאת (תשובה לקטיגור) מתוך שני נימוקים, לדעתי.


 א. דאגה לעמדתו בתוך חברת החשמל וטיפוח יחסיו עם המנהלים הבריטיים.

 ב. רצון להבטיח לעצמו אפשרות להסתלק בעזרתם למקום בטוח, במקרה של נצחון צבאי ערבי על ירושלים העברית.

 לשאלת הקטיגור: מדוע הוצא פסק הדין מיד לפועל, מבלי לתת לו זכות ערעור ? ענה: חומרת הפשע, והאופי המיוחד של הפשע. קרבת הזמן לירושלים המופגזת, הודאתו לפי הנחתי, ראיתי בב''ד שדה גם את הסמכות לקבוע הוצאה לפועל מידית.

<persName>בנימין ג'יבלי </persName> (ראש הש"י בירושלים שהכינוי שלו היה אז "ירוחם" (לשעבר) הקריא את פסק הדין: <persName>טוביאנסקי נאשם בבגידה</persName> נמצא אשם ונידון למוות ביריה.

 לאחר הודעה, הופיעה כיתה צבאית של 6 חיילים ולקחה את <persName>טוביאנסקי</persName> למטע הזיתים הסמוך, מקום בו בוצע פסה"ד (ביריות) בפקודתו של מפקד הכיתה הסרן <persName>מתתיהו גולדמן</persName> (הסרן גולדמן מסר בעדותו שקיבל פקודה מסגן מפקד הגדוד <persName>אסף שמחוני,</persName> לקיים את ההוראות שיקבל מהאנשים השוהים במקום. הכין קבוצה של 6 חילים, הוא הודיע לאנשיו על המשימה שהוטלה עליהם לבצע, ואמר להם, שכל מי שאינו מוכן להשתתף בביצוע, רשאי לפרוש. שנים מהחילים פרשו).

 טוביאנסקי ביקש לקחת בחשבון זכות 22 שנות חברותו בהגנה וזכות בנו ולהקל בפס"ד. אף שידוע (לדברי העו"ד רב סרן דוד קרון) שעבור מעשה בגידה, מגיע בעד זה מות!<persName> טוביאנסקי</persName> ביקש למסור משהו לבנו, אך השתיקוהו.

 פרקליט המדינה <persName>חיים כהן</persName> (היום, שופט בית המשפט העליון), לפני שניגש להזמין את עדיו לדוכן, הוסיף הערה עובדתית, שיש בה משום עדות להגנה (חרות, 12.8.49). הוא אמר : כי בחודש יוני 1948 בזמן ההפוגה הראשונה שררה בירושלים ובסביבותיה אווירה של מתיחות רבה וחשש מבוסס של ריגול מכמה צדדים. על אנשים שהיו במצבו של הנאשם רבצה הדאגה לתפוס אנשים הנאשמים בריגול, זהו הרקע שעליו אירע המקרה הנוכחי, (ההפוגה הראשונה היתה ב-9.7.1948).

 לפי דברי הקטיגור העו"ד <persName>יעקב שפירא</persName> : התובע מגלה את השעות, שלדבריו הביאה לאסון החקירה נגד <persName>טוביאנסקי</persName> , הפרשה החלה לאחר ששני אנשים, ששמעו כיצד <persName>טוביאנסקי</persName> מציין במפה של האנגלי בריינט (מנהל חברת החשמל הירושלמית) את המקומות האלה הזקוקים לאספקת חשמל, והם מסרו על כך ל"הגנה" בהיותם משוכנעים כי נעשה כאן דבר חמור שלא יעשה לרוע המזל מדגיש הקטיגור, הופגזו אותם המקומות, ובדיוק נמרץ, כפי שצויינו על המפה (של ירושלים החדשה) על ידי<persName> טוביאנסקי</persName> . אלא שההפגזה היתה (לפי דעתו) בטרם מסר <persName>טוביאנסקי</persName> את הדבר לבריינט ולא להיפך, ואילו בחקירה נגד

<persName>טוביאנסקי</persName> הורכבו שתי העובדות הללו בסדר הפוך.

 נפטר בחיפה. ט' שבט תשי"ת (30.1.58).

 בעתון היומי בלשון הגרמנית "ידיעות היום'', נתפרסמה הרשימה הבאה לזכרו של איסר בארי תחת הכותרת: "איסר בארי הקדים את ש. ב."

 קבוצה קטנה של ידידים ותיקים ליוותה אתמול את ארונו של מפקד הש"י (שירות ידיעות) של ה"הגנה", איסר בארי, שמת בגיל 56. אף לגבי חברים ותיקים של ה"הגנה", זו תנועת ההתגוננות החשאית של הישוב לפני קום המדינה, היתה דמותו של בארי אפופת מסתורין.

 הש"י היה קודמו והדוגמה למופת של הש. ב. הוא שרות הבטחון החשאי של ימינו העומד במרכז ההתעיינות הציבורית והביקורת הרבה. איסר בארי, אדם פשוט מאוד ואיש שמאל מובהק, פעל לא רק בעבר, השפעתו המשיכה לפעול אחריו גם בש. ב. השם בארי נתפרסם בחוגים רחבים בקשר למשפט טוביאנסקי. בשנת 1949 הודיע שר הבטחון בן-גוריון שהוצאתו להורג של מאיר טוביאנסקי, מהנדס ואחד הראשים של ה"הגנה" בירושלים, היתה מעשה בלתי צודק, מאחר שלא היתה אמת האשמה שהואשם בה על ידי הש"י, אשמת בגידה לטובת האנגלים. בעקבות הודעה זאת הועמד בארי - אז בדרגת סגן אלוף בצה"ל - למשפט. הוא היה האיש אשר דן את טובייאנסקי למוות על בגידה והוא פקד על ההוצאה להורג שבוצעה בליל ערפל בכפר ערבי נטוש.

 טוביאנסקי היה חף מפשע. כמה עוד אנשים חפים מפשע הוצאו להורג על ידי בארי ואנשי הש"י ? כמה אנשים חפים מפשע סובלים עוד היום בעקבות הודעות חשאיות של ש. ב. הודעות שאינן מגיעות אפילו לידיעתם, ועל כן אין אף ביכולתם להתגונן ?

 גם, הש"י של איסר בארי היה בראשיתו מוסד ריגול מחתרתי הגנתי, משטרת חשאית לאומית, אשר בלי ספק מיועדת היתה למלא תפקידים חשובים. הטעויות והפשעים אשר ביצע הש"י מעוררים בנו הרהורים מסויימים בערכת פעולותיו של יורשו, הש.ב. קבוצה קטנה ביותר ליוותה אתמול את ארונו של איסר בארי, אך רבים מאוד מזכירים איש מסת זה ברגשות מעורבים. 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3869</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3870</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3871</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
