<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4894 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4894</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4895</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סגן-אלוף אלכסנדר גתמון (גוטמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בנדין</placeName> (זגלמביה-פולין) באדר תרפ"ו (22.2.1926).

 לאביו <persName>אהרן-שלמה גוטמן</persName> (ניספה במלחמת העולם השניה) ולאמו<persName> רעכל (רלה)</persName> בת הרב <persName>יששכר-בעריש</persName> <persName>גרויבארט </persName> (ראה ערכיהם בכרך הזה).

 למד בגימנסיה העברית-הפולנית "יבנה" על-שם פירסטנברג שבעיר-מוצאו, לאחר המלחמה השתלם באוניברסיטה בווינה (משפטים) ולאחר-מכן באוניברסיטת בריסל (מדעי מדינה). בוגר קורס מתקדם לקצינים (צה"ל).

 חניך תנועת "הנוער הציוני" וממדריכיה בפולין.


 במלחמה האחרונה מפעילי המחתרת היהודית בפולין, סלובקיה והונגריה. בלט בכמה פעולות מחתרתיות, כגון: הפעולה הנועזת הידועה של שוד נשק אצל הגרמגי <persName>מיחץ</persName> ב<placeName>בנדין</placeName> לצרכי ההגנה היהודית. (בפעולה זו נתפס אחד המשתתפים, <persName>הארי בלו</persName> <persName>מנפרוכט</persName> , יליד-ווינה, שעונה באכזריות על-ידי הגיסטאפו, עמד בגבורה בעינוייו והוצא להורג). מפורצי הדרך בהרי-בסקידים לסלובקיה (1943), שבאמצעותה הועברו עשרות אנשי-המחתרת ומשפחותיהם וכה ניצלו (רובם בישראל).

 בסלובקיה ובהונגריה פעיל במחתרת ובאחד המבצעים נתפס. לאחר עינויים ומשפט נידון למוות יחד עם<persName> אמיל בריג </persName> (אחד משנים-עשר איש, שהוענק להם עיטור "גבורי ישראל" על-ידי נשיאה הראשון של ישראל, <persName>ד"ר חיים ווייצמן</persName> , לאחר קום המדינה על מעשי-גבורתם במלחמת-הקוממיות), נכלא בביתהסוהר בפטש (הונגריה). המחתרת אירגנה מבצע להוציאו מבית-האסורים, אך הפעולה לא הוכתרה בהצלחה. להצלת נפשו הושג בשבילו דרכון כאזרח אל-סאלבאדור (אמריקה לאטינית) על-ידי ועד-ההצלה בשווייץ, אולם ללא הועיל. רק ברגע האחרון ניצל מעמוד-התלייה, בהיכנס הצבא הסובייטי לעיר, בשלהי שנת 1944.

 עלילותיו במחתרת נזכרות בכמה ספרים, שראו אור בישראל.

 בגמר המלחמה הצטרף לאחין <persName>דב </persName> בווינה, ששירת במפקדת חיל-האויר הבריטי באוסטריה. בלומדו במכללת ווינה היה נשיא התאחדות הסטודנטים היהודים באוסטריה (1946-7).

 מפעילי אצ"ל באירופה ובשליחות האירגון עשה באנגליה (1947).

 ממפקדי האניה "אלטלינה" של אצ"ל (1948).

 בהגיעו לארץ (1948) הצטרף לצה"ל, בו שירת שש-עשרה שנה, בעלותו לדרגת סגן-אלוף. בצבא מילא תפקידי מינהלה והדרכה ופקד על יחידה מוצנחת.

 בשליחות צה"ל היה שלש שנים בחוץ-לארץ ועל פעולותיו צויין לשבח על-ידי הנשיא <persName>יצחק בן-צבי</persName> ביום העצמאות, בשנת תשכ"ב (1962).

 ב-1958 נשא לאשה את <persName>כרמית</persName> בת <persName>הרמן ודינה</persName> <persName>לנז</persName> (יוצאת בלגיה, מוסמכת למדעי-מדינה ודיפלומטיה באוניברסיטת בריסל).

 כיום מנהל מפעל תעשייתי באשדוד ונציג חברת השקעות בלגית בישראל. חבר ההנהלה של לשכתמסחר ישראל-בלגיה ולוכסמבורג.

 חבר המרכז של מפלגת רפ"י מהווסדה (1965). חבר הנהלת "משואה" להנצחת זכר הפארטיזנים ולוחמי הגיטאות מבין חניכי תנועת "הנוער הציוני".

 צאצאיו:<persName> דינה.</persName> (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4894 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4894</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4895 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4895</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
