<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5354 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5354</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סגן אלוף (מיל.) שאול רמתי (רוזנברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ורשה</placeName> (פולין), ו' שבט תרפ"ד (12.1.1924).

 לאביו ד"ר (יוריס) <persName>גוסטב (גדליה) רוזנברג</persName> ולאמו <persName>פולה</persName> בת<persName> אליאס טננבאום.</persName>

 קיבל חינוך בשווייץ, וינה, בויקליף קולג. סטונהאוס, (גלוס) באנגליה ובאוניברסיטה של אוקספורד .M.A.

 היה מורה ואח"כ שירת בצה"ל.

 היה ראש קבוצת רוגבי וטניס בבית-הספר ושיחק רוגבי, טניס וסקווש עבור נבחרת לינקולן קולג', אוקספורד.

 היה נשיא האירגון הציוני באוקספורד ואירגן שם מתנדבים למלחמת העצמאות.

 בשנת 1949 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>יצחק צומ</persName> <persName>ברובסקי.</persName>

 הספיק לשרת בדרגת סרן בצבא הבריטי (גורדון היילנדרס, ובמשך שנה בבריגדה היהודית. השתחרר בשנת 1947.

 בשנת 1949 היה חבר משלחת ישראל למשא ומתן על שביתת הנשק עם ירדן ברודוס. והיה ראש משלחת ישראל בוועדת שביתת הנשק המעורבת הישראליתהירדנית בשנים 1949-52 היה קצין מטה האחראי על ועדות שביתת הנשק עם מצרים, סוריה, לבנון וירדן. מינואר 1951 עד נובמבר 1952 ולתקופה קצרה ב-1955 היה ממונה על כלכלה מדינית ובטחון לאומי ובמיוחד במאמר שפורסם בארצות רבות. במבצע סיני

 שירת כמפקד גדוד חי"ר ואח"כ כדובר צה"ל וממונה על יחסי ציבור של מערכת הבטחון.

 נפצע פעמיים במלחמת השחרור בה שירת כמפקד פלוגה ואחר כך בתור קצין מבצעים בחזית.

 היה ראש ענף תכנון מלחמה במטכ"ל ב-1955-56.

 היה מפקד גדוד חי"ר 54 בשנים 1953-55 ומפקד גדוד חי"ר 89 במלחמת סיני ועד 1959.

 היה בין מבססי הגבולות בקידום היחסים הבינלאומיים של ישראל.

 היה מנהל המועצה הלאומית למניעת תאונות.

 עובד במשרד החוץ. שירת כקונסול ישראל בשיקגו בשנים 1959-62.

 יועץ בשגרירות ישראל בבנקוק (1963-64).

 בשנים 1964-66 היה הממונה על צירות ישראל בקולומבו והוצע ע"י ממשלת ישראל כציר תושב.

 בתחילת 1955 הסביר בפרלמנט הבריטי את הכרח פעולות תגמול ובתנאים מסויימים מלחמת מנע. שבועיים אחרי הופעת המאמר ב"מעריב" וב"ניו סטיטסמן", הודיעה ישראל רשמית בפעם הראשונה על פעולת תגמול.

 פרסם ספר צה"ל בסריה "ישראל היום" (מסע).

 סגן מנהל המחלקה להסברה במשרד החוץ משנת 1966.

 צאצאיו: <persName>שלמה אליהו דוד; פנינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5354 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5354</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
