<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4970</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4971</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סגן אריה (אריק) כספי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>תל-אביב</placeName> בכ"א בשבט תרצ''ה (1.2.35). לאביו<persName> טוביה</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) ולאמו <persName>חנה</persName> בת <persName>איסר פישמן</persName> (שהיה יו"ר ההסתדרות הציונית במוזיר פלך מינסק).

 חניך גן-הילדים של הגננת<persName> אוה בת-שבע ויסברג</persName> <persName>וילנסקי,</persName> בית הספר העממי אליאנס והגמנסיה העברית "הרצליה".

 משנות ילדותו הראשונות היה עצמאי, לא פחד, לא חיכה לעזרת מי שהוא, וכל דבר סמך רק על כוחותיו שלו. כבר בכתה א' קרא עתון. היתה לו

 גישה עצמאית משלו ללימודים. כל דבר חקר ולמד, כל דבר רצה לדעת משרשו. שעות היה שוכב וקורא ספרים, ודוקא ספרים רציניים. מנעוריו חתר לקראת משהו גדול. גם בצבא הוסיף לחתור ולהתקדם, תמיד למד, חקר, היה סקרן למתרחש, עבר קורסים רבים ותמיד סיים אותם בהצלחה. אהב לעיין בספרי מדע והגות. כבר מנעוריו חונן בחוש ביקורת חריף, והוא היה מבקר ללא משוא פנים אפילו את המורים ועולם המבוגרים כולו, אך גם ידע להעריך ולכבד אנשים לפי ערכם ומעולם לא טעה בהערכתו. ככל שגדל הלכו והתרחבו שטחי התענינותו, מגיל צעיר גילה חיבה לבעלי-חיים ואחר מכן למד בשקידה ובהתלהבות ורכב על סוסים. כן גילה חיבה והבנה רבה למוסיקה. בהיותו בן 12 השתתף הרבה בחידונים המוסיקליים של "קול ישראל" והצליח פעמים רבות לזהות יצירות שונות שהוצגו למאזינים וזכה בפרסים שונים בתכניות של "תיבת נוח" והחידון המוסיקלי. היה גם אספן בולים נלהב והשאיר אחריו אוסף גדול של בולים.

 כאשר הגיע לגיל 17 וחצי הפתיע יום אחד את הוריו בדרישה בלתי צפויה להתגייס לצבא, לפני, לפני הגיע המועד לגיוסו, וההורים נאלצו להסכים. לאחר שסיים קורס מכ"ם של הנחל, הצטרף להכשרת הצופים בקיבוץ חצרים. בסיום תקופת ההכשרה עבר לתפקידי הפיקוד בנחל. היה בסיירת המפורסמת ומפקד מחלקה בכיסופים. ולאחר שעבר קורס קצינים נשלה לעין-רדיאן. היה מפקד ומאמן פלוגות חדשות של נחל בפרדס חנה. הקבוצה האחרונה שפיקד עליה ואימן אותם היתה מחלקה דרוםאפריקנית. כאשר סיים קורס לקציני מודיעין, הצטרף במחתרת לחיל הצנחנים. שאף להיות קצין מודיעין. שלט היטב בצרפתית, ערבית ואנגלית.

 לאחר הצטרפו לצנחנים נתמנה מפקד מחלקה ויצא בראש אנשים לפעולות התגמול של שנת 1956. היה מפקד מוכשר ונועז, אהוד על פיקודיו ומפקדו, וגאה על השתיכו לצנחנים. בין פעולה לפעולה היה יוצא לעבוד בביצורים ושמח ממש לעבוד עבודה פיסית. באותם הימים הפריש סכום כסף ממשכורתו הצנועה לקרן המגן, ובחופשה הקרובה היה מביא לחברתו קבלה יפה מתנת יום הולדת.

 עם החלטת הממשלה לצאת בפעולות תגמול על חבלות ורצח של הפדאיון, השתתף בפעולות הבאות: ב-12 ביוני 1956 השתתף בפיצוץ משטרת אר-הווה אשר בהרי חברון; ב-13 בספטמבר 1956 הוא יוצא עם יחידתו לפוצץ את משטרת גרנדאל אשר בהרי אדום; ב-26 לספטמבר יצא עם הצנחנים ומפוצצים את משטרת חוסאן שבהרי ירושלים; ב-10 לאוקטובר 1956 השתתף בפיצוץ מצודת המשטרה על קלקיליה, מפעולה זו חזר הביתה מזועזע כולו. לא עברו 16 יום ויחידתו מתכנסת בעין-חוצב לקראת הפריצה אל סיני. בפרוץ מבצע סיני חוצב בראש טור


 הזחל"מים והוביל את הגדוד הנע דרך תמד ונחל עד שהצטרפו אל הגדוד שצנח בלב סיני. לקראת הכניסה למיצרי המיתלה הוטל עליו להוביל את טור הזחל"מים והוביל את הגדוד הנע דרך תמד ונחל ואחריות, שהעיד על ההערכה שרחש כלפיו מפקד הגדוד. בגאות נצחון נכנס בראש הטור למיצרים ושם בתוך סערת הקרב השיגו הכדור ביום כ"ז בחשון תשי"ז (1.11.56).

 בשכונת מונטיפיורי היא שכונת מגוריו האחרונה הוקם מועדון נוער של עירית תל-אביב-יפו הנושא את שמו. שנה שנה בי"ד באדר נערכות תחרויות קליעה ע"ש אריק כספי מטעם מפקדת פיקוד הגדנ"ע.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4969</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4970</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4971</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
