<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5348</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5349</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סגן אלוף ישראל מאיר להב (לחובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, ג' באדר ב' תרפ"ט (15.3.1929).

 לאביו <persName>אריה הכהן לחובסקי</persName> ולאמו <persName>זהבה (זלטקה)</persName> ילידי העיר דויד-הורודוק בפולין, שעלו לארץ בשנת תרפ"ה (1925).

 קיבל חינוך בביה"ס העירוני "במרכז" בהנהלת <persName>אריה יפה</persName> ז"ל, המשיך את לימודיו ב"בית הספר התיכון החדש" והצטיין בלימודים.

 הצטרף לתנועה המאוחדת ומשנת 1944 חבר פעיל ב"הגנה".

 מגיל צעיר נמשך לתעופה, בגיל 12 התחיל בבניית טיסנים ובהפרחתם באוויר.

 היה חבר פעיל בקלוב התעופה ונמנה עם אחת משתי קבוצותיו של הקלוב - "נץ" (הקבוצה השניה נקראה בשם "נשר").

 השתתף במחנה דאייה בכפר ילדים וב-16 ביוני 1945 הוענקה לו דרגה א' של דאייה.

 בשנת תש"ו (1946) קיבל מעיריית תל-אביב פרס לתעופה על שם <persName>דב הוז</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1336), התחיל להתאמן בטיסה מוטורית וב-20.9.1946 קיבל את רשיון הטייס.

 בשנת 1946 היה מגוייס מטעם הסוכנות היהודית, במסגרת שנת חובה, בקלוב התעופה.

 בשנת 1947 הדריך ב"קלוב עמיחי" בחדרה.

 ב-13.8.1947 קיבל את הרשיון כטייס מנוסה. באותה שנה שימש כמזכיר איגוד הטייסים בא"י.

 שבועיים לאחר החלטת או"מ ב-13.12.1947 השתתף


 במבצע צבאי - העברת מטוסים מלוד לשדה דב בצפון ת"א.

 בשנת 1948 ביצע טיסות לכל חלקי הארץ ובכללם לירושלים, גוש עציון ובן-שמן, בהעברת נשק וצרכי מזון.

 כשהחמיר המצב בגוש עציון העביר לנצורים שם פתק מטעם הסוכנות היהודית שלשם מסירתו היה עליו להנמיך טוס וכנפי המטוס נוקבו מכדורי האוייב. כשחזר הביתה היה מזועזע ממראה פני האנשים במקום.

 בליל הכרזת המדינה שימש כאחראי בשדה דב ומשהופיעו אווירוני האוייב, סבורים היו הכל שאלה הם אווירונים שלנו. אולם הוא זיהה אותם, הודות לעירנותו התריע על כך מיד וכל האנשים שהיו סביבו נכנסו לחפירות וניצלו.

 בשלהי שנת 1948 נשלח להשתלמות באמוני טייס מתקדם בצ'כיה.

 ב-10.3.1949 נענדו לו כנפי טייס על ידי הרמטכ"ל רב אלוף<persName> יעקב דורי</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1120).

 נשא לאשה את <persName>אלישבע</persName> בת<persName> משה.</persName>

 בשנת 1951 נשלח לאנגליה לקורס העברה על מטוסי מוסקיטו.

 בשנת 1953 סיים בהצטיינות קורס מתקדם לקצינים של חיל האוויר. באוקטובר 1956 השתתף במבצע סיני עם הצנחנים במיטלה.

 מנעוריו הצטיין בחריפות, בתפיסה מהירה, במחשבה מקורית, בכשרון ניסוח ובצלילות הדעת, שעמדו לו עד יומו האחרון.

 כששאלו חבר למה אינו עוזב את הצבא ועובר לשרת ב"אל-על" - השיב בפשטות: "אבל מישהו צריך להישאר גם בצבא !" 24197 שעות ו-43 דקות של טיסה ביצע בשנות שירותו בחיל האוויר.

 מועצת עיריית ת"א הגישה לו בשם העיריה סכום כסף, כפרס לתעופה ע"ש <persName>דב הוז</persName> (כרך ג', עמ' 1336).

 היה בין 15 הטייסים הראשונים שהניחו את היסוד לחיל האוויר והיה מהראשונים שהופיעו עם צנחני

 ישראל מעל המיטלה. תרם רבות לעיצוב דמותו של כוחנו האווירי. היה תמיד בין הראשונים והנועזים להתייצב בשער.

 נפל בשעת מילוי תפקידו כשידו על הגאי הסופרמיסטר החדש ביום ד' כסלו תשכ"ד (20.11.1963).

 בשנת תשכ"ז, ליום השנה השלישי למותו, הוציאו ידידיו ובני משפחתו ספר בשם "להב שכבה" (120 עמודים) ובו מכתבים רבים, החל מנשיא המדינה, שרים, חברי כנסת, רבנים, מפקדים וחברים מחיל האוויר - המספרים בשבחו.

 הנציחו על שמו את המועדון, בית הספר לפיקוד ומטה שבו שימש כסגן מפקד וכמדריך פו"מ-אוויר.

 חורשה בן 2560 עצים נטע ב"יער הטייסים" אשר ב"מודיעין", ע"י בני משפחתו ומוקירי זכרו ליום הולדתו הל"ח.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5348</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5349</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
