<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3557</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3558</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3559</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סגן יוסף מלמד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, ו' תמוז תרפ"ו (18.6.1926).

 לאביו <persName>חיים נתן מלמד</persName> (חימאי) ולאמו<persName> שרה</persName> בת ר' לוי<persName> יצחק קזרנובסקי </persName> מחברון (בן <persName>אליעזר שמעון</persName> ז"ל), ממייסדי מושב זקנים וזקנות המאוחד בירושלים ומנהלו, ממיוחסי חב"ד בחברון, ירושלים ויפו) ולאמה<persName> פרידה</persName> בת ר' <persName>אריה צבי פרומקין</persName> ז"ל (אחיו של ר'<persName> י. ד.</persName> <persName>פרומקין,</persName> בעל ה"חבצלת", ראה כרך א', עמוד 489).

 קיבל חנוך מסורתי בביה"ס "תחכמוני" ובבית הספר למלאכה של "המזרחי" שע"י הלמוד תורה שערי תורה בנוה שלום, יפו.

 היה פעיל ב"עדת הצופים".

 עלה למדריך בגדנ"א ובחי"ש של נפת גלבוע. כשהוא נקרא לקורס מ"כ, חודש לפני סיום ביה"ס, הוא מוותר על תעודת הגמר ומתייצב לקורס.

 היה חבר פעיל בהגנה בת"א. נחלץ לשרות העם כשהוא בגיל למטה מחמש עשרה והתגייס בתור נוטר (ו"סידר" את גילו ל-18). שירת בהתחלה כנוטר רוכב בבית השיטה, בשירות משטרת הישובים העברים, היה שומר בשדות ועל ישובים שונים בימי פרוץ המאורעות.

 חבריו קראו לו "יוסקה", כי היה אהוב עליהם באומץ לבו ובמסירותו להגנה. עלה בדרגת מפקד פלוגה.

 לאחר שרות של שנתים בנוטרות ובהדרכה בסביבות בית-השיטה, הוא חוזר הביתה וממשיך בבית המלאכה "לפיד".

 כשהגיעו ימי ההכרעה על המדינה והסערה החלה מתחוללת בכל עוזה, נמצא הוא בין ראשוני המגינים.


 כשנפל מפקדו <persName>אברהם ברעם</persName> ז"ל, מפקד השיירה לבןשמן, ונתבקשו מתנדבים נוספים לצאת לבן-שמן הנצורה, הוא מציע את עצמו הראשון ואחריו הולכים מיד רבים אחרים, ובראש מחלקה הוא מגיע בשיירה לבן-שמן הנצורה. חבריו היו אומרים: "אחרי יוסקה הולכים בעינים עצומות".

 הוא עובר את הקורס הראשון לקצינים של צה"ל, ומיד הוא נקרא לחטיבה.

 ימים מספר לאחר ה-15 במאי 1948, קיבל הגדוד תגבורת גדולה מאנשי גח"ל ומפקד הגדוד החליט ליצור מהם פלוגה חדשה, פלוגה ג'. והוא נתמנה למפקד הפלוגה. אימן את כל הפלוגה, מחלקה אחר מחלקה, בתרגולת הקרב, תרגולת קשה ומסובכה ובליל לשונותיהם של האנשים שבאו ונתקבצו מכל פנות העולם. היה מתרגם את דבריו באידיש המסורבלת שלו.

 על אף היותו קפדן היו יחסיו עם האנשים טובים תמיד, והכל אהבוהו. טוב לב היה.

 כשעלו על אשדוד - אותו קרב מפורסם שחולל מפנה במלחמת השחרור, התיצב בראש מחלקתו, מחלקת טירונים מאנשי הגח"ל שלא ראו עדיין קרבות. כאשר ראוהו הולך לפניהם, ידעו, כי נתונים הם ביד אמונה. תמיד הלך לפני האנשים, אתם יחד.

 עם תום השלב הראשון של הקרבות והתחלת ההפוגה הראשונה, נשלח <persName>יוסקה</persName> עם מחלקתו ל"נגבה", כחיל המצב. ההפוגה תמה והחלו קרבות עשרת הימים. יוםיום מגיעות ידיעות על בחורי הגדוד שנפלו ונפצעו, והוא נלחם בגבורה ואינו מסכים לעזוב את המקום.

 לאחר מחבריו אמר: "יודע אתה, אם נגזר עלי להפגע בקרב, הייתי רוצה להפגע קל מאד, או להיהרג במקום"...

 נפל בהגנת נגבה, ג' תמוז תש''ח (10.7.48). מפקדו מהגדנ''ע <persName>אברהם אמיר</persName> הדפיס לזכרו חוברת "יוסקה", ג' בתמוז תשי"א, (30 עמודים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3557</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3558</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3559</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
