<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4557</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סיניור אברהם פינצי</persName>

</head>
         <div><p> הוריו נולדו בפלורנץ (איטליה) עברו להודו ומשם עלו לארץ.

 נשא לאשה את <persName>גולדה</persName> בת<persName> יצחק כהן</persName> (מליברפול אנגליה, נכדת הרב נפתלי כהן-צדק. כשבאה עם הוריה לבקר בארץ ומרוב חיבה לעיר הקדושה הסכימה להישאר בארץ ולהנשא לו. ואחותה הבכירה אסתר <persName>מלכה</persName> נישאה אז <persName>ליעקב חי עבו,</persName> שהיה הקונסול הצרפתי היהודי הראשון בארץ - בצפת. פעל רבות בגאולת קרקעות (ראה כרך א', עמוד 314).

 היה סגן קונסול בריטניה בעכו.

 בזמן ביקורו השני של סיר <persName>משה מונטיפיורי</persName> בא''י בשנת תקצ"ט (1839) המציא לו חומר על דבר האפשיות להתישבות יהודים על האדמה, וציין לו את המקומות המוצעים לתכלית זו, לאחר שהעריכם מכל הבחינות (מוטיפיורי ביקר בא"י 7 פעמים).

 החומר הועיל לנדיב הנ"ל כדי לעמוד על פרטי הענינים.

 היה ידוע כגבור בסביבה ומכובד מאד בין הדרוזים.

 שנים עשר בחורים יהודים מצפת, נתינים צרפתיים נאסרו כחשודים בריגול נגד תורכיה והובאו למאסר בעכו. פינצו הציל אותם בהשפעתו על הממשלה ושוחררו.

 כשביקר בצפת בחודש טבת תרל"ב (1872), חלה בחולירע. לשוא היה עמל כל הרופאים, וביום שבת

 נפטר. אביו התאבל עליו ומפני כבוד השבת לא הובל לקבורה. אח"כ התאושש וקם - ויחי. סיפור זה מובא בעתון "החבצלת" בירושלים, מיום ט"ו טבת תרל''ב. רק כעבור 8 חדשים נפטר בי''ד אב תרל"ב (1872) ונקבר בכפר יסיף (כפר ערבי בגליל המערבי, בצד הכביש המחבר את כביש עכו-צפת. 14 ק"מ מעכו. מסורת מספרת כי לפנים היה שם הכפר הזה "כפר יוסף" ע"ש<persName> יוסף בן מתתיהו הכהן</persName> (פלביוס). בכפר יסיף היה ישוב יהודי בתקופת המשנה והתלמוד וכן בימי הבינים).

 מר <persName>יוסף קופומן</persName> לשעבר הממונה על מחוז ת"איפו, ראה כרך א', עמוד 85) הוא נכד אחיו<persName> יצחק</persName> <persName>פינצי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4557</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
