<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3998 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3998</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3999</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סלמן שהרבאני (מעתוק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בגדד</placeName> (עיראק), א' תשרי תרס''א (24.9.1900). לאביו <persName>עזרא </persName> (ממשפחת גדולי תורה ועסקני ציבור) ולאמו<persName> מרים</persName> בת<persName> צאלח גורי.</persName>

 למד בבית-הספר "אל תעאון" הישראלי וסיים בשנת 1918 את לימודי יהדות ולימודים כלליים ושפות ערבית, אנגלית וקצת טורקית.

 התחיל להתמחות במסחר ליד בני משפחתו, עד שהגיע לבקיאות ולכושר לנהל עסקים ביושר ובאחריות של סוחר עצמאי. בערבים ובשבתות היה ממשיך להשתלם בלימודי תלמוד ופוסקים בבית-המדרש הגבוה "בית זלכה" בהנהגת <persName>יעקב מוספי</persName> (כעת בירושלים), והגיע לרמה

 גבוהה בידיעה תורנית וממשיך מאז כל ימיו לקבוע עתים לתורה.

 ב-1929 נשא לאשה את <persName>נג'יה</persName> בת <persName>נסים נתן</persName> (סוחר, בן-תורה).

 עסק במסחר-טכסטיל ונתן הרבה מזמנו וממרצו לעיסוק, בצרכי ציבור. היה חבר ה"מג'לס" הכללי (מועצת הקהילה) של עדת היהודים, חבר ועד תלמוד-תורה הגדול, חבר הועד להתקנת מקואות-טהרה, יו''ר אגודת "עוזרי דלים" ויו''ר בית-הכנסת<persName> עזרא דוד,</persName> חבר ועד הנישואין.

 פעל והפעיל ותרם לעזרה לנפגעי מרד ראשיד עלי ב-1941 ולנפגעי הפרעות בבגדאד, וכן יחד עם הרב הראשי הצבאי <persName>ברומברג </persName> דאגו להספקת מזון כשר לפסח שנת תש"ב (1942) לאלפי חיילים יהודים מהצבא הפולני, שחנו אז בעיראק בבואם מרוסיה. היה פעיל גם בתנועה,


 הציונית ובעזרה לעליה (כל עוד לא נאסרו מטעם השלטונות).

 עלה לארץ בשנת 1953. השתקע ברמת-גן ועוסק בתעשיה ובמסחר בטכסטיל בתור מנהל חברת <persName>אצלאן</persName> <persName>שהרבאני ושות' בע"מ</persName> . עוסק גם כאן בצרכי ציבור בתור חבר עירית רמת-גן, חבר המועצה הדתית, חבר מפלגת הדתיים-הלאומיים, מראשי עדת הבבליים (חילק לבתיהתפילה שלהם ספרי תורה שהביא מבגדאד), ונותן יד למפעלי צדקה וחסד.

 צאצאיו: <persName>עזרא, אברהם, צבי, משה, תקוה</persName> אשת <persName>יוסף פנירי,</persName> (מהנדס),<persName> טובה, כרמלה, עליזה, תמרה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3998 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3998</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3999 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3999</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
