<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/449</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סנדר טרוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד באומאן, רוסיה (מקום קבורת ר' <persName>נחמן</persName> <persName>מברצלב</persName> ומרכזם של חסידי ברצלב בכל הדורות מאז מות רבם) בל' כסלו תרל"ח (1877), לאביו ר' <persName>נתן.</persName> בהיותו בן חדשיים לקחוהו הוריו עמהם ועלו ארצה בנסיעה שארכה להם כחצי שנה. התישבו בצפת ופתחו חנות מכולת.

 סנדר בנם למד בחדרים ובישיבות צפת. נשא את פייגה בת ישעיה קוסטנטינר. השתתף עם אביו במסחרו ובמשך הזמן פיתח את עסקו לבית-מסחר גדול ועסק גם בבנקאות. הצטרף ללשכת בונים חפשים (חסות סקוטית) בעכו, יצר קשרים טובים עם השרים והפקידים של השלטון הטורקי ועם הקונסולים. השתמש בקשריו לטובת היהודים. הערבים התקנאו בו ופעם התנקשו בחייו ופצעוהו קשה בראשו והיה הכרח להובילו על גבי גמל לבית-החולים בבירות.

 במלחמת-העולם הראשונה הרבה להשתמש בקשריו לעזרת היהודים הסובלים והנרדפים. עזר לכל פונה אליו. בהשתדלותו בוטלה הגזירה של השלטונות שפקדו על כל היהודים לגלח את זקנם ופיאותיהם מאימת מגפת הטיפוס. סידר לרבים ככל האפשר תעודות של "כלי קודש" (רבנים, חזנים וכו') כדי לפטרם משרות בצבא או בגדודי עבודה. עזר לגולי יפו ותל-אביב באוכל ובבגדים (נפגש עם מסע הגולים בעת נסיעתו ליפו עם מושל צפת). אחרי כניסת האנגלים היה היהודי הראשון מבני המקום שמצא קשרים עם אנשי השלטון, בתור בונה חפשי בלשכה של חסות סקוטית, והיה המקשר הראשון בין השלטונות ובין התושבים היהודים.

 השתתף ביסוד המושבה עין-זיתים ורכש בה קרקעות וכן ביסוד חברת הרחבת הישוב בהר כנען שליד צפת. יסד את ועד הסוחרים היהודים בצפת. השתתף ביסודם ובניהולם של בית-התבשיל ובית-היתומים מטעם חברת "עזרת הגליל" (אגודת יוצאי צפת והגליל באמ

 ריקה לעזרת העניים במולדת). ביתו היה תמיד פתוח לאורחים ולמבקשי עזרה ועצה.

 נפטר בצפת, כ"ו ניסן ת"ש.

 צאצאיו: <persName>חנה רחל</persName> אשת הרב <persName>דוד</persName> בן הרב <persName>נחום</persName> <persName>אתרוג </persName> מצפת (באמריקה), <persName>נחמן </persName> (באמריקה),<persName> דבורה</persName> אשת הרב <persName>יוסף גולדנבום</persName> מצאצאי הבעש"ט (בירושלים), <persName>מנחם</persName> (בצפת), <persName>רבקה </persName> אשת <persName>שלמה ימיני </persName> (ת"א), <persName>אסתר</persName> אשת<persName> משה סגל</persName> (מורה בנם ציונה), <persName>בתיה</persName> אשת<persName> זאב</persName> <persName>דורצין</persName> (ת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 449 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/449</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
