<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3117</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3118</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>סעדיה דמארי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרע"ג (1913) בכפר דמאר שבתימן.

 לאביו <persName>זכריה</persName> (היה מלמד לילדים ובשארית שעות היום היה עובד בבית-מלאכתו לתיקון כלי-יריה של ה"גויים" (ליהודים אסור היה להחזיק כלים כאלה) ולאמו <persName>אילה.</persName>

 בגיל שנתים וחצי הכניסו אביו לתורה וצירף אותו לחבורת תלמידיו ובגיל חמש גם לעבודה (לעזור בעבודות הקטנות במקצוע, כגון ניקוב חורים, הרקת תרמילים, מילוי הכדורים באבק-שריפה, וכדומה). בגיל שש


 גבר עלה לתורה וידע לקרוא בה כאחד גדול. המשיך ללמוד תורה, ותנ''ך (חלקים רבים בעל פה) עם פירושיהם, תלמוד ו"עין יעקב", ובגיל 11 כבר היה בן-תורה מושלם ומוסמך לשחיטה, אך אז "נשברה" הקאריירה שלו בתימן, כי 

 באותה שנה (1924) עלה לארץ עם המשפחה והתישבו בראשון לציון. כאן פתח אביו תלמוד-תורה, והוא, <persName>סעדיה,</persName> היה בו ראש התלמידים ומורה-עוזר. אך הוא השתוקק לרדת מה"גדולה" הזאת ולהיות תלמיד פשוט בבית-הספר העממי, ובהסכמת אביו ובעזרת רצון טוב מאת המנהל נתקבל לבית-הספר. (אח"כ נשתחרר אביו מהצורך בעזרת בנו בעבודת ההוראה, כי עזב את המלמדות ונתמנה לרב של שכונות עולי תימן בראשון לציון). במהרה נתגלו בבית-הספר כשרונותיו בהופעה ובהבעה, שהתפתחו בו עוד בתימן כשהיה משחק עם חבריו בהמחזת קטעים מפרקי לימודיהם בתנ''ך, לשם משחק-סתם וחזרה על הלימוד, בלא לדעת שבעולם הג

 דול נחשבת התעסקות זו כפעילות דרמטית-אמנותית. כן הגיע במהרה לכהונת עוזר לעורך העתון של ביה"ס. מבית הספר הלך לתנועת הנוער העובד, וגם שם המשיך בהופעות לפני הקהל בקטעים על הבמה, וכך נתפרסם בחוגי מכיריו כ"כח עולה'' והחלו מזמינים אותו להופעות שונות. כשלמד בבית-המדרש למורים בירושלים נכנס לסטודיה הדרמטית של<persName> בן-חנוך</persName> (אז חבר ה"אוהל'') ושכלל את כשרונו גם בדרך הלימוד, ואז התחיל לחבר לעצמו פרקי הווי תימני להופעותיו.

 נשא לאשה את<persName> שאני </persName> בת<persName> זכריה כהן.</persName>

 הביקוש להופעותיו בנשפים ובהצגות גדל והלך. נתקבל לשרות השידור וגם לשרות הבידור של צה"ל, ובהצגת "העיר הזאת" ב"אוהל" שיחק בתפקיד "רחמים" בהצלחה רבה.

 בקרוב יוצג ב"אוהל" מחזהו "בואי תימן", בו מחיים על הבמה את הופעת ה"משיח", או מבשר הגאולה, <persName>שמואל יבנאלי </persName> במשכנות היהודים בתימן ב-1909, שבעקבותיה החלה העליה הגדולה מתימן בימים ההם.

 בתו:<persName> חבצלת.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3117 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3117</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3118 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3118</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
