<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1517</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1518</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1519</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עדה פישמן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה במארקולשטי, בסראביה, רוסיה, ט' אב תרנ"ג (1693) לאביה ר' <persName>אברהם אלימלך </persName> (סופר סת"ם, נפטר בת"א, ט"ז אלול תר"ץ, בן הרב <persName>מרדכי הכהן </persName> ממשפחת<persName> מימון)</persName> ולאמה<persName> באבה גולדה </persName> בת ר' <persName>אלתר</persName> קוצר.

 קיבלה חינוך מסורתי וכללי והצטרפה מנוער לתנועה הציונית. אולם בעוד שאחיה, הרב<persName> יהודה ליב</persName> <persName>הכהן פישמן,</persName> מצא את מקומו בתנועת "המזרחי", פנתה היא לתנועת-העבודה הציונית, שהיתה קשורה ב"הפועל הצעיר" שבארץ-ישראל.

 בתרע"ב עלתה לארץ. היתה מורה בפתח תקוה, אח"כ פועלת חקלאית בפ"ת, רחובות, נם ציונה (שם עבדה בקטיף ביחד עם<persName> לאה צ'ק ומרי יציב</persName> ) ובבן-שמן.

 באביב תרע"ד נשלחה מטעם "מרכז המורים" לפתוח בית-ספר לבנות בצפת וללמד בו. המטרה היתה

 כפולה - למשוך למעגל של חינוך עברי וכללי את בנות משפחות הישוב הישן, שהיו גדלות בלי כל חינוך, ולהרחיקן מחינוך זר, שהמוסדות הזרים הצליחו למשוך אליהם. בהתחשב באופי הדתי של הישוב בצפת היתה היא המתאימה ביותר, על סמך חינוכה מבית הוריה, להורות שם ולהחזיק מעמד בקרב הצבור המתנגד ל"שקוליס" בכלל ובשביל בנות בפרט. בכל זאת חששה להיות שם בודדה בחזית המלחמה, ולכן לקחה עמה את החברה <persName>פרומה מקלר</persName> . שעלתה אז ממינסק, להיות שותפת לה בעבודה ובמשכורת (140 פראנק לחודש) ויחד נסעו לבירת הגליל בתחבורה הנהוגה בימים הדום : נסיעה במשך לילה באניה מיפו לחיפה, ברכבת זחלנית עד צמח, בדיליז'אנס עד טבריה, וברכיבה על פרדות מבוקר עד ערב לצפת. ואכן הצליחו בעבודתן ומשנה לשנה גדל מספר הבנות שעברו מהחינוך הזר לעברי, וכמה אמהות צפתיות המדברות עברית עם ילדיהן קיבלו מהן את ראשית ידיעתן בעברית.

 גם בשטח הפולחן הדתי נחלו נצחון במלחמתן לשויון זכויות האשה. בעקב אסון שאירע בבנין שעל קבר רבי שמעון בר יוחאי במירון, שנים אחדות לפני בואן לצפת, כשחומה רעועה התמוטטה בעת הצטופפות ההמונים בחגיגת ל"ג בעומר וכמה אנשים נהרגו, קבעו חכמי צפת, שהאסון בא בעוון "תערובת אנשים ונשים" בחגיגה והתקינו תקנה שמכאן ואילך אסור לנשים לבוא לחגיגת ל"ג בעומר שבמירון. אך היא מרדה באיסור הזה, הסבירה שחומה רעועה מת

 מוטטת בעקב עוון אחר: באשמת הממונים עלי- והמת רשלים לתקנה, - והיא וחברתה ארגנו עוד כמה נשים מרדניות ויחד יצאו למירון לחגיגת ל"ג בעומר ולא התחשבו בצעקות ובמחאות של החוגגים הגברים, והגזירה שבוטלה לשעתה בוטלה לחלוטין.

 מרצה ופעילותה היו מרובים מדי בשביל התפקיד של מורה לבנות צפת, ועד מהרה עברה לפעילות בתנועה הציונית ובתנועת העבודה בהיקף רחב הרבה יותר. מ-1913 ועד 1920 היתה חברה במרכז "הפועל הצעיר", וב-1920 השתתפה כציר בועידת פראג, בה הוקם האיחוד בין "הפועל הצעיר" ו"צעירי ציון"


 ונוצרה ה"התאחדות" העולמית. באותה שנה השתתפה ביסוד הסתדרות העובדים הכללית ונבחרה לועד הפועל שלה ולועד הלאומי. היתה ציר בקונגרסים הציוניים מה-13 ואילך ונבחרה לועד הפועל הציוני. ממיסדות תנועת הפועלות בארץ, חברה במועצת הפועלת ומזכירתה בשנות 1921/30. מעת איחוד מפלגות הפועלים ב-1930 הנה חברה במרכז מפא''י ובמועצת האיחוד העולמי של פועלי ציון-התאחדות, ומ-1926 ואילך בהנהלה העולמית של ויצ"ו. ביחוד פעלה רבות למען הכשרת החלוצות לעבודות בנין וחקלאות ומקצועות אחרים ולמען החינוך החקלאי לצעירות, היתה מהפעילות ביסוד בית-הספר החקלאי לצעירות בנהלל ובשנת 1930 יסדה את משק הלימוד לפועלות חקלאיות <persName>עיינות</persName> ליד גם ציונה ומנהלת אותו מאז.

 יצאה כמה פעמים בשליחות בעניני "החלוץ'', ויצ"ו ומועצת הפועלות לפולין, צ'כוסלובקיה, לטביה, אוסטריה ורומניה; השתתפה כצירה בועידת הנשים של האינטרנציונל המקצועי (פאריס 1929) ובועידת נשים סוציאליסטיות (וינה 1931). ב-1931 נתמנתה מטעם מחלקת הנשים של משרד העבודה הבינלאומי שליד חבר הלאומים כנציגה יחידה לכל נשי ארץישראל, כיהודיות כערביות.

 בשנות 1946/47 ניהלה את מחלקת העליה של ההסתדרות וביקרה בשליחותה במחנות השרידים בגרמניה ושלש פעמים במחנות קפריסין,

 פרסמה מאמרים ב"החרות" (ירושלים, תרע"ד), "הפועל הצעיר", "הארץ והעבודה", "קונטרס", "הארץ", "דבר", "קובץ העליה השניה", "דבר הפועלת" ובעתונות הלועזית בגרמניה, בצ'כוסלובקיה ועוד (בחתימת "עדיפה"). השתתפה בעריכת "קובץ עלים" וכתבה בו שני מאמרים.

<persName>ספריה </persName> : "תנועת הפועלות בארץ-ישראל" (1929, תורגם לאידית ולגרמניה), "החלוצה" (בהוצאת מחלקת הנוער של הקה"ק), "עיינות" (בהוצאת מחלקת הנוער של ההסתדרות הציונית בשנת 1946, בתרגום אנגלי בהוצאת הועד הפועל של ויצ"ו העולמית ב-1948).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1517</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1518</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1519</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
