<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 923 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/923</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עובדיה יטקובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק דליטא, פולין, בשנת תרל"ג (1873). לאביו<persName> זאב אריה</persName> (חוכר אחוזות, בן-תורה) ולאמו <persName>בתיה.</persName> למד תורה מפי מלמדים שהביא אביו לו ולאחיו הקטנים אל האחוזה בסביבת גרודנה. התבונן בילדותו בעבודות כל ענפי המשק של אביו (פלחה, גידול בקר, חלבנות, עופות, עצי פרי וכו') ולמד לעבוד ולאהוב את העבודה.

 בתרמ"ד עלה ארצה עם הוריו ויתר ילדיהם (ששה היה מספרם), רכשו נחלה והתישבו בפתח תקוה. שלש שנים התגוררו במין אהל (תערובת של קרשים ושקים. מחוסר רשיון ממשלתי לבנות אפילו צריף הגון וראוי לדירה). סבלו רבות מתלאות מזג-האויר וממחלות הבליגו על הסכל ועבדו את נחלתם בשקידה. נתקבל

 לעבודה בפרדסי הבארון <persName>בנימין רוטשילד </persName> והתמחה בכל ענפי המשק. בן 19 נתיתם מאביו והוא ואחיו הצעיר<persName> דב</persName> עמלו לפרנסת המשפחה. עבד עבודות-שכיר אצל אחרים ואף את משקו הוא לא הזניח.

 נשא לאשה את<persName> שרה אסתר</persName> בת ר'<persName> שמואל יעקב</persName> <persName>רוזנצוייג </persName> (השוחט הראשון בפ"ת, שנרצח בידי ערבים שהשתוללו בחוצות המושבה), ומאז עמלו שניהם ושקדו לפתח את משקם והצליחו להביאו לדרגת משק למופת, שועד המושבה היה מפנה אליו את התיירים שיראו משק יפה באמת (שדות פלחה וכרמים מעובדים יפה. פרות גזעיות, סוסים ופרדות בריאים וחזקים וכו').

 ביחוד הצטיין באומץ ובגבורה בהגנה על המושבה וברדיפה אחרי שוסים ושודדים ללמדם לקח, והערבים שניסו את מזלם בפגיעה בו הוכרחו להתחרט על מעשיהם. פעם, ב-1907 תקפו אותו שני בידואים רוכבסוסים בשובו בערב על חמורו מכרמו שבאדמת "מזכרת הרצל" והחלו מכים אותו באלות על ראשו. תוך מאבק הוציא מידו של האחד את אלתו, הניס במכותיו את שניהם, הזעיק את צעירי המושבה, רדפו אחריהם עד שהשיגום ליד באר יעקב והביאום אל המושבה ולימדום לקח שלא ישכחוהו. ופעם תקפוהו ערבים על אדמת יהודיה (כיום בשטח כפר גנים) בדרכו לעבודה בנחלתו, בטענה שאין שם דרך. מוכה ופצוע חזר אל המושבה הזעיק את צעיריה ויצאו אל חוסמי הדרך, השיבו להם מכות לרוב, נטלו מהם את כלי העבודה ורתמות הסוסים לערבון והכריחום לחתום על תעודה המודה בזכות המעבר של היהודים בדרך ההיא. ביציאה לשמירה ולהגנה היה תמיד בין הראשונים למופת ממריץ ומעודד לאחרים.

 נפטר בפתח תקוה, א' אדר א' תרצ"ח, וכעבור שנה נפטרה גם רעיתו ביום כ"ה אדר תרצ"ט.

 צאצאיו:<persName> לאה, אריה, שמואל, מלכה</persName> ז"ל,<persName> נחמה</persName> אשת יהודה וולקוביצקי,<persName> רחל</persName> אשת שמואל הרלינג. <persName>דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 923 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/923</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
