<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3722 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3722</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עו"ד תהלה מטמון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ברודקי שליד לבוב, מזרח גליציה, בשנת תרס"ה (11.2.1905).

 לאביה <persName>חיים צבי אנדלהיים</persName> ולאמה <persName>שרה חנה</persName> בת <persName>דוד בארט.</persName>

 אחרי גמר הלימודים התיכוניים עבדה בפקידות בלבוב. היתה פעילה מנערות בתנועה הציונית, ב"התאחדותצעירי ציון", בקרן היסוד ובהסתדרות הפקידים.

 עלתה לארץ במרס 1933.

 ב1934 נישאה לד"ר<persName> אברהם מטמון</persName> (ראה ערכו בכרך זה).

 גמרה את לימודיה במשפטים ובכלכלה והוסמכה לעורכת-דין. עובדת במקצוע זה ופעילה בעיקר במתן סעד משפטי לנשים במשפטי אישות בפני בית-הדץ המסומן לכך.

 יסדה את הליגה לזכויות הנשים בישראל ועומדת בראשה. פעילה גם בהיקף בינלאומי בעניני זכויות הנשים, כחברת ההנהלה של הברית הבץ לאומית ALLIANCE לנשים וצירה בקונגרסים OF WOMEN INTERNATIONAL של ברית זו בשנים1959 ,1957 ,1954 ,1952 . 

 היתה חברה בועד התאחדות עולי פולין. בתקופת מלחמת העולם השניה היתה חברת ההנהלה של הועד למען החייל היהודי. ופעילה בשרות ההגנה.

 כעת היא חברת בית הדין העליון של הסתדרות עורכי-הדין בישראל וחברה באיגוד נשים אקדמיות.

 יסדה ועורכת את הבטאון "האשה במדינה" ופרסמה מאמרים רבים בעיקר בעניני התחיקה בנוגע לזכויות האשה, המעמד האישי בישראל ויחסים בינלאומיים במערבת ארגוני הנשים בעולם ועוד.

 בשנת 1960 בקרה עם בעלה בארצות הברית וערכו הרצאות.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3722 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3722</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
