<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3796</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3797</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עו"ד חיים לובינסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסקרניביץ (פולין) בשנת תרע"ב (30.9.1912).

 לאביו אהרון.

 קיבל חינוך מסורתי וכללי.

 עלה לארץ בשנת 1925.

 בוגר הגימנסיה "גאולה" (ביה"ס התיכוני למסחר) בת"א, השתלם במדעי כלכלה ומשפטים בננסי (צרפת), באוניברסיטת לונדון, בלינקולינס אינסטיטוט לונדון. ובוגר ביה"ס למשפטים בירושלים, קיבל תואר עורך דין.

 בשנת 1932 הצטרף ל"ארגון הגנה ב' " ולתנועת הצה"ר בשנת 1933.

 בתחילת שנת 1937 היה בין מנהיגי ההתנגדות לחיסול "ארגון ההגנה ב' " ומיזוגה במסגרת ה"הגנה" תוך קבלת ההבלגה ו"תכנית חלוקת פיל".

 באפריל 1937 מיוזמי מרד המפקדים ואנשי השורה ב"ארגון ההגנה ב' ", וביחד עם<persName> דוד רזיאל </persName> (ראה כרך ב', עמוד 976), <persName>אברהם שטרן-יאיר</persName> (ראה כרך ב', עמוד 1014) ומספר מפקדים בעלי השפעה בארגון, עזבו את שורות "ארגון הגנה ב'" ובאותו חודש הכריזו על הקמת "הארגון הצבאי הלאומי" ("אצ"ל") שאליו הצטרפו במשך זמן קצר רבים מאנשי השורה והפיקוד של "אירגון הגנה ב'" לשעבר.

 היה חבר במפקדה הראשונה של האצ"ל ונציגה לאירופה המערבית וארצות הברית בשנים 1937-39 עד פרוץ מלחמת העולם השניה.

 מיוני 1937 ועד פברואר 1939 היה הקצין המקשר בין מפקדת אצ"ל<persName> וזאב זבוטינסקי</persName> בלונדון. פריס וורשא. בתקופה זו סייר עם<persName> הקולונל פטרסון</persName> (מפקד הגדודים העברים במלחמת העולם הראשונה וידידו הטוב של <persName>ז'בוטינסקי)</persName> את ערי בריטניה הגדולה ואירלנד במאמץ לגייס כספים לצורך רכישת נשק ודעת קהל אנגלית לטובת האצ"ל.

 בפריס עמד בראש שרות הידיעות של האצ"ל עם העולם הלא-יהודי והיה מרכז פעולות הארגון, ההסברה והכספים במערב אירופה.

 בפברואר 1939 ארגן את המשלחת הראשונה של


 האצ"ל לארצות-הברית, השתתף בה, בתור המרכז, ביחד עם הקולונל<persName> פטרסון ורובוט בריסקו</persName> (הציר היהודי היחידי בפרלמנט האירי, ומי שהיה האחראי להספקת הנשק למורדים האיריים משנת 1916 ועד השגת עצמאותה. היה ידיד אישי של<persName> דה-ולירו </persName> ובעל השפעה עצומה בדובלין ובלונדון). בארצות הברית שהה עם השניים הנ"ל עד השבועיים לפני פרוץ מלחמת העולם השנייה.

 ביולי 1939 יסד בארצות הברית את "הליגה למען

 ארץ-ישראל עברית" שבראשה עמדו אישים יהודים ולא יהודים בעלי השפעה בצבור שמתפקידם היה לספק לאצ"ל אמצעים כספיים, קשרים מדיניים ואחרים לקידום עבודת "עליה ב'" מארצות מזרח אירופה לארץ-ישראל ורכישת נשק, בפעולת "עליה ב' " הליגה נעזרה מתמיכתו של השופט העליון<persName> לואיס ברנדיס</persName> , שהתארח בביתו במשך כמה ימים בהם נדונה שאלת זכותנו הטבעית לעלות לא"י עם או בלי רשות הממשלה המנדטורית.<persName> ברנדס </persName> תמך בעמדת האצ"ל בשאלה זו. ותמיכתו הפומבית היתה לעזר רב. באוגוסט 1939 עזב את ארצות-הברית בדרכו לארץ, בדרך שהה בג'נבה והשתתף בפעולת הסברה לפני ועדת המנדטים וצירי הקונגרס הציוני על שאיפותיו ופעולותיו של האצ"ל.

 הגיע לארץ 10 ימים לפני פרוץ מלחמת העולם השניה.

 ב-29 באוגוסט 1939 נאסר בפעם הראשונה ע"י הבריטים ביחד עם שאר חברי מפקדת האצ"ל. שוחרר ביוני 1940 לפי הוראות המפקדה הבריטית בקהיר.

 בתחילת 1941 נאסר שנית כתוצאה מסירובו לשרת בדרגת סרן באינטליג'נס הבריטי במחלקה האנטי-ערבית, בטרם שהעניקו לחיילים הישראליים בצבא הבריטי סטטוס מוכר של צבא לאומי על דגלו כבן-ברית למעצמות המאוחדות.

 שוחרר באותה שנה ממחנה הריכוז.

 בשנת 1944 נאסר בשלישית בזמן הפעולות של האצ"ל.

 בשנת 1945 ביקר בלונדון במשך ששה חדשים. חזר לארץ למספר חדשים ויצא בשליחות לארצות-הברית.

 זמן קצר לאחר שובו מארצות-הברית נאסר ברביעית ע"י הבריטים (1947) ושוחרר בסתיו, זמן קצר אחרי הודעתם על עזיבתם את הארץ.

 עם הקמת המדינה היה מבין דורשי הפירוק המוחלט של האצ"ל וכניסת חבריה ללא תנאי לשורות הצה"ל. התנגד ולחם נגד הקמת "תנועת החרות" בארץ כהמשך הקיום המדיני של האצ"ל. התנגד לחיסול תנועת הצה"ר בארץ.

 לאחר שבשנת 1949 ויתרה ההנהגה הרשמית של הצה"ר על קיומה העצמאי במדינת ישראל וחתמה על הסכם עם "תנועת החרות" על קיום הצה"ר בגולה וחיסולה בארץ, נטש כל עבודה צבורית-מדינית וחזר למקצוע עריכת-דין בתלאביב.

 בסתיו 1953 הצטרף לציונים הכלליים, מפלגת המרכז, ביחד עם עוד כמה עשרות מותיקי הצה"ר לשעבר ובראשם<persName> מאיר גרוסמן</persName> , והוא כיום חבר פעיל בשורותיה.

 אח בלשכת הבנאים החפשים "ברקאי" בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3796</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3797</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
