<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5695</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5696</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עו"ד ד"ר ישראל שפרן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>לובלין</placeName> (פולין), י"ז סיון תרע"ז (7.6.1917).

 לאביו <persName>יצחק שפרן</persName> ולאמו<persName> יוכבד</persName> בת <persName>יוסף קרפר</persName> (ראה את הערך שלהם בכרך זה). וכן הערך של אחיו העו"ד יוסף שפרן בכרך זה.

 קיבל חינוך בבית-ספר עממי "תרבות" ב<placeName>לובלין</placeName>, בבית-ספר תיכון-ריאלי "קרינסקי" בווארשא עם חרב מקצועות עבריים (תנ"ך, היסטוריה, ספרות, השפה ועוד), חניך אוניברסיטאי - אוניברסיטה פיזה - מכללה וטרינרית.


 קיבל תואר דוקטור ברפואה ובכירורגיה וטרינרית .MVSCH .D.

 מיד עם הכרזת מלחמה מצד מוסוליני באיטליה במלחמת העולם השניה, היה שבוי מלחמה אזרחי.

 היה חבר פעיל בוועד של השבויים במחנה ריכוז פררמונטי (איטליה) וכווטרינר המקומי (בבית המטבחיים שהוקם ביזמתו במקום). ואחר-כך במחבוא מפני הצבא הכובש הגרמני.

 עם שחרור איטליה היה נציג הפליטים היהודים במילאנו ודוברם לפני צבא הכיבוש האמריקאי והבריטי ושלטונות האיטלקים שהוקמה במילאנו כשבועיים אחר השחרור מהשלטון הגרמני.

 בשנת 1941 נשא לאשה את<persName> לבה</persName> בת <persName>שלום</persName> <persName>ברטשפיל.</persName>

 בשנת 1945 (כחדשיים אחר גמר מלחמת העולם השניה) עלה לארץ.

 מיד עם בואו לארץ נתקבל לשירות הווטרינרי של ממשלת המנדט ומיד התקשר עם תושבי ספר ועבר מתל-אביב לכפר סירקין ע"י פתח-תקוה, במטרה להיות פעיל במקצועו כרופא וטרינרי והן כאיש הגנה בכפר ובסביבה (ואז ספר).

 בשנת 1946 הקים משק עופות מודרני בכפר, כ"כ עם קבלת הטלפון הראשון בביתו, היה זה הקו הטלפוני הנורמאלי בין המושבה פתח-תקוה (כיום עיר) וכפר סירקין. עבור הקו והעמודים המיוחדים במרחק בין פתח-תקוה וכפר סירקין שילם מכיסו.

 היה רופא וטרינרי שדה ומדריך במלחמה נגד מחלות מידבקות בעופות בישובים רבים דרומה ומזרחה מפתח-תקוה בשנים 1945-55.

 בביתו בכפר היה אחד מ"הסליקים" החשובים של נשק ההגנה. ובימי החיפושים אחר נשק ע"י הבריטים לא הצליחו לגלות את ה"סליק" שהיה בנוי במרתף ביתו.

 תשע שנים היה מפקד עזרה ראשונה במזרח פתח-תקוה (כפר סירקין ושכונת בילינסון) ובשמירה בנשק בלילות ובימים בשנים 1946-55 בכפר סירקין.

 כיום, רופא וטרינרי מוניציפאלי (עירוני) של הרשויות המקומיות זבולון.

 בתו:<persName> יוכבד</persName> (סטודנטית, ילידת 1950).

 תושב קרית ביאליק, חיפה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5695</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5696</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
