<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4508</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4509</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עובדיה קמחי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחברון. בשנת תרמ"ח (26.6.1888).

 לאביו <persName>יוסף</persName> ולאמו<persName> רחל.</persName>

 בשנת 1911-14 היה מזכיר כללי בבנק העותומני בירושלים.

 בשנות 1918-21 היה הקורספונדנט של העתון היומי "דאר היום", ירושלים שבעריכתו של <persName>איתמר</persName> <persName>בן-אבי.</persName>

 בשנות 1922-28 מיסד ומנהל (עורך) של הRevue Menorahבפריס.

 ב-14.11.1930 סידר בארמון דע-אורסיי בפריס את הפגישה בין נשיא ההסתדרות הציונית<persName> ד"ר חיים</persName> <persName>ויצמן</persName> והכדיב המצרי <persName>עבאס חילמי פשה</persName> , והסכימו על הבנה הדדית בין הערבים והיהודים. בין שאר דבריו אומר הכדיב: אתם היהודים תהיו המוח ואנו הערבים נהיה הזרוע.

 ביום 26.12.30 נערכה בהשתדלותו בקהן (בצרפת) פגישה שניה בין הכדיב הנ"ל והעו"ד <persName>הרי סקר</persName> (בא כחו של ד"ר ויצמן).

 כעבור זמן מה קיבל כמה מכתבים <persName>מד"ר ויצמן</persName> מבקשו לבקר באלג'יריה את <persName>הכדיב עבאס חילמי</persName> <persName>פשה</persName> הנמצא שם ולהשיג ממנו מכתב המלצה למלך <persName>עבדאללה</persName> מעבר הירדן. <persName>הכדיב</persName> שלח לעבר הירדן את מזכירו הפרטי <persName>עזמי ביי</persName> במקום מכתב. המלך עבדאללה הסכים לפגישה. <persName>ד"ר ויצמן</persName> קיבל ביום 26.3.1930 הזמנה לפגישה. באותו ערב קיבל ד"ר


 ויצמן מכתב מהמזכיר הראשי מר<persName> יונג</persName> של ממשלת המנדט בארץ שבו ביקש ממנו לדחות את הפגישה "מטעמי ביטחון". ומכתב דומה קיבל גם המלך עבדאללה. ומובן, שהפגישה לא יצאה לפועל. כי האנגלים לא היו מעוניינים... וכך נתבטלה התכנית לאיחוד הערבים והיהודים.

 בשנות 1932-39 מיסד ומנהל (עורך של העתון בפריס Revue le Judaisme Sephardiבטאון של ההתאחדות העולמית של היהדות הספרדית.

 בשנות 1940-1944 במלחמת העולם השניה, פליט בטולוז, שם נתן שעורים והרצאות בתרבות עברית לנוער הלוחם במחתרת.

 בשנות 1945-49 עורך ראשי של העתון "La Renaissance"שנוסד בטולוז ע"י הארגון היהודי הלוחם והמשיך בפריס.

 בשנות 1950-51 אחרי שחזר לפריס המשיך לערוך את עתונו ."Revue le Judaisme Sephardi"

 משנת 1951 מזכיר כללי של ההתאחדות העולמית של היהדות הספרדית.

 בשנת 1952 עבר לאנגליה.

 בשנת 1954 נשא לאשה את<persName> אנגעלינה</persName> (סופרתפולקלור) בת <persName>מייס ששון.</persName>

 בשנת 1952 ארגן את הקונגרס היהודי הספרדי העולמי בפריז וכן בשנת 1954 בירושלים.

 באותה שנה השתתף בקונגרס הספרדי בירושלים (9-14.5.1954).

 באנגליה ישב עד 1960. שם פרסם עלון "קול ספרד" (1.9.58).

 בינואר 1961 חזר לפריס אחרי שיצא לפנסיה. שם המשיך עד 1964 לנהל את הופעת עתונו "ג'ודיאיזם ספרדי" ו"קול ספרד" - כנ''ל.

 ACTIVITES LITTERAIRES

 Departement Culturel de la World Sephardi Federation sous la direction de O. Camhy. 

 1( Chants Sephardis, un volume de 44 chants hebraiques religieux et 37 chants judeo-espagnols. Musique de Leon Algazi. Introductions de O. .(1956Camhy et L. Algazi )Londres,

 2( Liturgie Sephardie, un volume 102 morceaux hebraiques embrassani le Sabbat et les fetes religieuses , chantes par le rev. Eliezer Abinun et le rev. Joseph Papo. Introduction, notes et participation au chant: O. Camhy. Transcription musicale de Fran .(1958Reizenstein )Londres,

 973( Chants Judeo-Espagnols, un volume de morceaux. Paroles et musique de Isaac Levy. In.(1959troduction de O. Camhy )Londres,

 4( Histoire des Israelites de Salonique, tome V .(1959)1593 - 1669(, par Jos. Nehama )Salonique,

 4( Heritage Spirituel Sephardi )manuscrit(, ouvrage a paraitre avec la collaboration de dvers ecrivains, y compris O.C.

 OUVRAGES PUBLIES PAR O. CAMHY

 1( Poemes Hebraiques, un volume, version francaise de l'oeuvre poetique de H.N. Bialik. Les .(1933Editions Rieder )Paris,

 2( Jab, version poetique francaise du livre biblique portant le meme litre. Editions de Tou.1941louse,

 3( La Bible dans la Legende el 1a Vie, un vo.(1951lume. Editions de La Terre Reirouvee )Paris,

 4( Litterafure Hebraique )texte francais, en manuscrt.

 5( Poetes Francais )texte hebreu, en manuscrit(.

 6( Poemes Hebraiques, texte hebreu par O.C, en manuscrit.

 7( Dictionnaire Ladino-Castillan, gros ouvrage qui sera publie par Le Consejo Superior de Investigaciones Ceniificas, de Madrid. צאצאיו: <persName>ויקטור, רחל</persName> אשת<persName> סימון טולעדו.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4508 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4508</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4509 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4509</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
