<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5368 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5368</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5369</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עו"ד אסף גולדברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>הורודוק</placeName> (הסמוכה לביאליסטוק), כ"א ניסן תרס"ד (6.4.1904).

 לאביו ר' <persName>משה אליהו גולדברג</persName> ולאמו <persName>איטקה</persName> בת ר' <persName>מנחם מנדל פ"ם </persName> (היה מצאצאי הפוסק הגדול, בעל "פרי-מגדים").

 קיבל חינוך עברי בעיר מולדתו בנעוריו. חינוך מיוחד בחקר השפה העברית ודקדוקה אצל מר<persName> קלמן</persName> <persName>אמדורסקי</persName> , תלמידו המובהק של הבלשן העברי הנודע <persName>יהושע שטיינברג</persName> (בעל המילון התנ"כי וספר המחקר בדקדוק : "מערכי לשון עבר").

 בימי מלחמת העולם הראשונה (1915) ועד אוקטו

 בר 1924 גרו במוסקבה.

 במשך שנות מגוריו במוסקבה למד בבית-ספר תיכון שם, ואח"כ סיים חוק לימודיו בבית הספר הגבוה למשפט וכלכלה בבירה. עסק בהסתר בהפצת השפה העברית בין בני הנוער הציוני במוסקבה. נעצר, והיה אח"כ תחת פיקוח ה"וו.צ'.ק."; לפי החלטת המוסד הצ'קיסטי הזה נאסרה עליו היציאה ממוסקבה והיה חייב להיראות, משך תקופה מסויימת, בפני חוקרו, אחת לשבוע.


 הודות להתערבותו האישית של פקיד גבוה בממשלה הסובייטית, שהכיר יפה את אביו, הצליחה כל המשפחה לקבל היתר יציאה לארץ-ישראל באוקטובר 1924.

 עם עלייתו לארץ נתקבל בבית הספר למשפטים בירושלים ("אוולינה-די-רוטשילד"), אולם לא ניתן

 לו להיבחן בבחינות עורכי דין זרים, בשל חוסר האימון בלימוד המשפט ברוסיה הסובייטית, והיה עליו להיבחן מדי שנה בשנה עם התלמידים הפנימיים, אם כי הוא שוחרר משמיעת הרצאות באותו בית-ספר.

 בשנת 1932 נשא לאשה את<persName> נעמי </persName> בת <persName>אברהם </persName> ו<persName>אידה ליפשיץ.</persName>

 כיהן כיו"ר בית הדין המשמעתי הארצי של לשכת עורכי הדין במשך 2 קדנציות.

 חבר בוועדות שונות מטעם משרד המשפטים (מיום קום המדינה ועד היום), ועדות לנוסח החדש של החוק ולקביעת מונחים משפטיים.

 במשך מספר שנים, היה אחד משני עורכיו הראשיים של "הפרקליט" (הבמה הספרותית-מדעית המרכזית של לשכת עורכי הדין).

 הדפיס מאמרים רבים בספרות המקצועית ולעתים גם רשימות, מאמרים ופליטונים - בחרוזים בעתונות.

 עסקן פעיל במוסדות לשכת עורכי הדין בישראל.

 צאצאיו:<persName> שולמית</persName> (סיימה חוק לימודיה בפקולטה למדעי הרוח באוניברסיטה העברית בירושלים. עוסקת בהוראה) אשת העו"ד <persName>אביגדור זיו; אהוד גולדברג</persName> (מהנדס בנין. בוגר הטכניון העברי בחיפה. נשוי <persName>לרונית</persName> ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5368 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5368</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5369</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
