<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1269</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1270</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1271</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עזריאל ברושי (ברסטוביצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בליסקובה, מחוז וולקוביסק, פולין, י"ח אייך תרנ"ז (1897), לאביו הרב <persName>יעקב ברסטוביצקי</persName> (דיין במשך 20 שנה בוולקוביסק) ולאמו <persName>חיה</persName> בת <persName>משה גרודנצ'יק</persName> מסלונים. למד בחדרים ובישיבות ואח"כ בהשתלמות בירושלים.

 בעת ביקורו של <persName>יוסף שפרינצק</persName> בפולין ובליטא בשליחות "הפועל הצעיר" מארץ-ישראל לפני מלחמת-העולם הראשונה נענה גם הוא לקריאה והצ


 טרף לבחורים המתכוננים לעלות לחיי עבודה בארץ. בגלל פרוץ המלחמה נתעכבה נסיעתו ובשנות 19151917, בעת הכיבוש הגרמני, היה מורה בבית-ספר עממי ממשלתי בליסקובה.

 בקיץ תר"פ עלה ארצה בתור חלוץ יחד עם קבובת חבריו בני עירו וסביבתה. עבד בכבישי חיפה-ג'דה, צריפין, בית-שאן ועוד. כשנוסדה ועדת התרבות המרכזית של הסתדרות העובדים הכללית נתקבל לעבודת הוראה ונשלח לעמק יזרעאל בעת העליה לגוש חרוד. היה מורה בכפר-ילדים בגבעת המורה, במושב בלפוריה ואח"כ מנהל בית-הספר לנוער העובד בירושלים.

 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת <persName>משה יצחק וואלק</persName> (מחבר "משלי עם" בחרוזים, ראה את הערך שלו בספר זה).

 השתלם על-ידי לימוד, קריאה ותיור בידיעת הארץ והארצות השכנות והרבה לתור בכל הארץ משני עברי הירדן, סוריה, הלבנון, קפריסין, מצרים, עיראק ועד קורדיסטאן הגיע. משנת 1926 משמש כמרצה נודד מטעם מוסדות התרבות של ההסתדרות בידיעת הארץ והארצות השכנות, הדריך בהן (חוץ מבעיראק) טיולים רבים ופרסם על נושאים אלה מאמרים רבים בעתוני הארץ והגולה.

 מזכיר "תיור וטיול" של הסתדרות העובדים הכללית וחבר בועד הסניף התל-אביבי של החברה העברית לחקירת ארץ-ישראל ועתיקותיה.

 צאצאיו:<persName> מגן. לאה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1269 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1269</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1270 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1270</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1271 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1271</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
