<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/188</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עזרא איסטרוק</persName>

</head>
         <div><p> בן אברהם, נולד בסופיא, 16.12.1870. עודו בגיל רך הובא ע"י אמו האלמנה לירושלים, והתחנך בביה"ס "התורה והמלאכה", שנוסד ע"י חברת כי"ח, באמצעות שליחה ונציגה הנאמן נסים בכר אליעזר בשנת תרמ"ב. אח"כ נשלח ע"י הנהלת המוסד לפריז, אל ביהמ"ד למורים שם. כאחד מבוגרי הסמינר הנ"ל, הורה בבתי ספר של חברת כי"ח בערי המזרח השונות. עשיר בנסיונות פעולה והוראה הגיע ליפו,

 תחילה כמורה ואחר כך כהן בתור מנהל המוסד. בהסתלקו משרותו הוזמן לנהל את בית החולים רוטשילד בירושלים, ותפקיד זה מלא במסירות הראויה להוקרה ולשבח כל שנות מלחמת העולם הראשונה, תרע"ד-תרע"ט, שאז עבר המוסד לרשותה של ההסתדרות הרפואית מאמריקא. מיד לאחר הכרזת הקונסטיטוציה בתורכיה יסד את לשכת הבונים החפשים הראשונה בירושלים, מתוך תקוה ואמונה שהיא תוכל

 לסייע ליצירת יחסי אחוה וקרבת לבבות בין היהודים, הערבים והנוצרים, שהתהלך עמהם כאח ורע, למען יכירו זה את זה בחיי חברה. כנושא הרעיון והאחראי ללשכה הנזכרת, בא בקשר עם הוזיר התורכי טלעת פחה. אחר כבוש הארץ התפתחה תנועת הבונים החפשית, ומחמת רבוי החברים היהודים, החלו מפיצים ספרותה גם בשפה העברית.

 עם תמיכתו הנדיבה בכמה מוסדות חסד, עמד לימין העסקנים הותיקים, בכללם ר' יחיאל מיכל פינס, ישראל דוב פרומקין, ויצחק אייזיק בן טובים. גם אכרי ראשון לציון נעזרו על ידו באדיבות, בצאת הבולשת התורכית נגדם באשמת רגול. סמוך לזמן מנוסת התורכים מהארץ, הצליח להנצל מידי רודפיו.

 בשנת תרע"ט השתתף עם עסקני הצבור הנכבדים הרב נסים אלישר, חיים אהרן ולירו ואחרים, בארגון העדה הספרדית בירושלים, והקדיש הרבה מעתותיו לבסוסה. אז נבחר למועצת עירית ירושלים, אלא שלרגל מחלה אנושה נאלץ להתפטר ממלוי תפקיד זה. היה בין המעטים אשר טפח יחסי שכנים בהצנע, כדרך אנשים ישרים, ודבריו היו מקובלים ונשמעים,

 נפטר בירושלים, י"ח אדר תש"ג.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 188 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/188</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
