<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3511</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עזרא הררי (בלו מברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ד (1894) בדווינסק (דינאבורג), רוסיהלאטביה.

 לאביו ר' <persName>יונה דב בלומברג </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1205) ולאמו<persName> מרים</persName> בת <persName>עקיבא גורדון</persName> ממיאדל.

 למד ב"חדר מתוקן" (עברית בעברית) ותנ"ך למד מפי המורה הנודע לתנ"ך ר' <persName>אברהם זליג קלמנזון,</persName> שהיה מחנך לאומי נלהב ומצליח (היה מורשה "הועד האודיסאי" וציר לועידת קאטוביץ, נפטר בירושלים).

 אחרי שהאב יא לארץ לחתונת הבן הגדול ד"ר<persName> חיים</persName> <persName>הררי </persName> והודיע במכתב שלא יחזור לגולה, עלתה האם עם <persName>עזרא </persName> ב-1906. כשגדל הנער עבד בחקלאות בפתח-תקוה וברחובות, בצילום אצל<persName> סוסקין</persName> בתל-אביב. גילה נטיה לתיאטרון והיה חבר להקת "חובבי הבמה העברית", וכן היה חבר "הפועל הצעיר".

 ב-1912 יצא לרוסיה לבקר את אחיו ד"ר <persName>מנחם הררי</persName> (כעת רופא-שינים בתל-אביב) ובחסות "חובבי שפת עבר" בפטרבורג הציג עם חובבים מחזה בעברית. כשהגיע השמועה על כך לאזני <persName>נחום צמח</persName> , הזמין אותו לביאליסטוק לעזור לו בארגון הלהקה העברית "הבימה", ללמד עברית לשחקנים וכו'. עם להקה זו השתתף בהצגת "היהודי הנודד הנצחי" לפני קהל באי הקונגרס הציוני ה-11 בוינה, ואח"כ השתתף עם <persName>יהושע ברטונוב</persName> בהצגת מחזה זה בוילנה, ביאליסטוק ועוד ערים ברוסיה.

 ב-1914 חזר לארץ ויסד בתל-אביב את להקת "חובבי הבמה העממית" והשתתף בהכנות ובמישחק בהצגותיה

 ממיטב יצירות הדרמטורגיה האידית של<persName> יעקב גורדין</persName> ועוד.

 בראשית מלחמת העולם הראשונה גורש למצרים, כיתר נתיני רוסיה וב-1915 הגיע לארה"ב והיה מורה לעברית ומארגן ובמאי ללהקות חובבים להצגות בעברית, ומשלא נמצא קהל מספיק לכך עבר לעיסוק זה באידית. היה ממארגניו ומראשוני מתנדביו של הגדוד העברי האמריקאי (הגדוד ה-39 של קלעי המלך), ואחרי שגמר את שרותו בארץ יצא שוב לאמריקה ב-1919.

 נשא לאשה את <persName>דינה </persName> בת <persName>אברהם כץ</persName> , שהכירה במצרים

 בעת הגיעו שמה ב-1915 בגירוש מהארץ. עסק כל השנים בהוראה עברית ובשחקנות מקצועית באידית בלהקות של <persName>מוריס שווארץ </persName> בניו-יורק<persName> וסמיואל גולדברג</persName> בפילאדלפיה, וכן כתב בעתונים היהודיים בארה"ב, קנדה. מכסיקו וכו'.

 ב-1950 הוזמן להורות עברית בבית-הספר הלאומי הגדול במכסיקו סיטי. שם עוסק הוא גם בתפקיד במאי

 במחלקה לתיאטרון שליד מרכז-הספורט היהודי. הציג בהצלחה מחזות טובים באידית וב-1957 תירגם מאנגלית והציג באידית את "יומנה של אנה פראנק", ומפעלו זה צוין למופת מדרבן, מבחינה אמנותית ולאומית כאחת, בעתונות היהודית באמריקה. בעלת התפקיד הראשי הוזמנה אחר-כך למלא תפקיד זה, בתוך להקה מקצועית. בהצגת המחזה בספרדית בסיוע הועד המרכזי ליהודי מכסיקו, וחניכתו זו עמדה בהצלחה רבה במבחן לעיני הקהל ובקורת-התיאטרון הספרדי הכללי.

 בנו:<persName> כרמי </persName> (ראש המחלקה לפסיכולוגיה קלינית של בתי המשפט לנוער בניו-יורק).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3511 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3511</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
