<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4661</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עזרא שחמון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>בגדד</placeName> (עירק) בשנת תרנ"ג (1.4.1893). לאביו <persName>אליהו רחמים שחמון</persName> ולאמו <persName>שרה</persName> בת

<persName>סלמן סומך </persName> (מהמשפחות הידועות ב<placeName>בגדד</placeName>).

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בביה"ס האליאנס ב<placeName>בגדד</placeName>.

 בשנת 1916 עזב את בגדד והתישב בשנגאי.

 עסק שם בייצוא צרכי מזון שונים לאנגליה והצליח בעסקיו.

 בשנת 1926 חלה ונסע לארצות הברית לרפוי. ביקר רופאים מומחים שונים בארצות הברית ובאירופה, ולא הצליחו לרפואותו. ואז החל בעצמו לחפש דרכים לרפוי. עבר על התורה והרמב"ם, רשם לפניו דרכי הרפוי והאוכל הנזכרים בהם, ביקר בהודו, וכו' ולמד שם תורת הריפוי ע"י עשבים שונים. עלה בידו להמציא תרופה מהנ"ל המרפאה והמקילה על הסובלים במחלות שונות, זה כ-31 שנה שהוא מבקר - שנה שנה בארץ ומרפא חולים לא על מנת לקבל פרס.

 ב-1 למרס 1933 נשא בבומבי לאשה את<persName> לידיה</persName> בת <persName>יחזקאל חיים.</persName> פעילה מאד בהסתדרות נשי"המזרחי" בניו-יורק.

 בשנת 1934 עלה לארץ והתישב בירושלים.

 בשנת 1938 ביקר באנגליה, קנדה וניו-יורק. לרגלי קשריו המסחריים, ובעיקר בנכסי דלא ניידי. פתח משרד במונטריאל ודירה בניו-יורק. את ישראל לא שכח, והמשיך לבקר שנה-שנה בארץ ולהגיש רפואה לנצרכים. מאות ואלפים אנשים נרפאו על ידו. רופאים ידועים סמכו עליו ועל העשבים שהוא נותן לחולים.

 גם בארץ רכש שטחי קרקע ומתכונן לבנות בית למשפחתו בארץ.

 ב-10 לדצמבר 1965 פרסם בתל-אביב חוברת

 "The importance of the nerves of the : human system

 בה הוא מפרסם את תורת הריפוי שלו.

 ידוע כתומך ביד רחבה לנצרכים ולמוסדות שונים.

 צאצאיו: <persName>ששון </persName> (מהנדס),<persName> רבקה</persName> אשת <persName>שלום ניומן,</persName> <persName>דיינה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4661 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4661</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
