<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2259 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2259</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עמיאל (אמיל) אבינרי (רבלסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בד' טבת תרס"ט (15.12.1908) בבייראמצ'ה שבבסארביה, רוסיה, לאביו הרב <persName>משה</persName> (ראה כרך א') ולאמו<persName> מנוחה</persName> בת הרב <persName>ישראל ברמן</persName> מפליסקוב שבאוקראינה (מגזע הבעש"ט). למד תורה מפי אביו ובבי"ס עברי באונגני שבבסראביה, כשהיתה תחת שלטון רומני, וחמש מחלקות בגימנסיה עברית בקישינוב. בנערותו כבר נתפרסם בכח ובזריזות ספורטאית, בקפיצה אמנותית וב

 שחיה בנהר פרוט ובמהלומות נאמנות לנערי הגויים שפגעו בנערי היהודים.

 בשנתו ה-15 נשלח לברלין ללמוד מלאכת טכנאישיניים. שם התחיל ללמוד התאגרפות במועדון גרמני. הוזמן ועבר למכבי ברלין. הופיע בשם המכבי ב-47 תחרויות והשיג נצחונות על מתאגרפים גרמנים נודעים, וכשהחליט לעלות ארצה הוכרח להתחייב בכתב למכבי ברלין שיחזור שמה כעבור חצי שנה.

 בקיץ 1926 עלה ארצה ונגש מיד לארגן במכבי תלאביב מחלקה להתאגרפות, שעד הזמן ההוא לא עסקו בה יהודים בארץ. ב-1927 הוזמן על-ידי <persName>צבי נשרי</persName> להדריך בבוקס את תלמידי-המחלקות העליונות בגימנסיה הרצליה. ב-1928 ניתן לו בראשונה להגן באגרוף ספורטאי על הכבוד היהודי בארץ, כשביקרו כאן אניות-מלחמה

 בריטיות וביקשו להתחרות בבוקס עם כוחות מקומיים. בנוכחות אלפי מלחים וראשי השלטון והצבא ומפקדי הצי התיצב אמיל מול כוחו ומשקלו העדיף של אלוף הצי במשקל כבד, נלחם במסירות נפש על כבוד ישראל נגד החזק ממנו ויצא בתיקו אחרי שלשה סיבובים, קיבל שעון כסף מהנציב העליון לורד פלומר ותשבחות פומביות מגדולי השלטון. ב-1929 יסד יחד עם <persName>אריה כץ </persName> ז"ל <persName>ואהרן אלקינד</persName> (בר-אל) את המועדון הראשון לבוקס על שם "בני ליאונרד" וחינך דור של מתאגרפים והופיע עמהם בתחרויות מוצלחות נגד בריטים וזרים אחרים. ב1930 הדריך בקורס הראשון לבוקס מטעם מכבי ארץישראל ובזמנים שונים היה מאמן גם בבית"ר תל-אביב ובבית"ר פתח תקוה.

 ב-1931 יצא לברלין והופיע בסרטים בתפקיד מלח מתאגרף, ועם התגברות הנאציות חזר ארצה ב-1932 והקים מחדש את הקלוב שלו ובתחרויות ניצח בין השאר את אלוף מצרים למשקל בינוני ואת אלוף סוריה והלבנון בצבא הצרפתי. בתחרותו האחרונה, בדצמבר 1934, ניצח את אלוף חיל האויר הבריטי בארץ, וב-1937 נתמנה למאמן ראשי בבוקס לצבא הבריטי בארץ.

 בסתיו 1933 נתמנה למציל על חוף הים מטעם עירית תל-אביב וב-1935 ארגן את המצילים לפעולה למען הטבת מעמדם. במשך השנים הציל כאלפים נפש מטביעה, ביניהם מאות חיילים בריטיים בשנות מלחמת העולם והרבה תיירים ואורחים, ונתפרסם לשבח בעתונות המקומית והעולמית כספורטאי ובמציל, שהנהיג כאן שיטה חדשה של הצלה בסירה שטוחה.

 פרסם מאמרים בעניני ספורט בחתימתו ובכינויים אבי-אילנה ואבי-עמרם בעתונים "עוזנו", "9 בערב", "הארץ", "דבר" ופיליטונים מחיי שפת הים בעתון-הצהרים "יום-יום" (של "הארץ").

 אשתו: <persName>מרים</persName> בת <persName>אהרן שודנישקי </persName> (שהיה סופר ומשורר עברי נודע בליטא). ילדיו: <persName>אילנה, עמרם.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2259 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2259</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
