<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1227 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1227</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1228 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1228</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עמנואל ינון הרוסי (נובוגרבלסקי)</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> בן-ציון</persName> נובוגרבלסקי (הרצלאי ועברי נלהב שדיבר עם בנו עברית מקטנותו) ולאמו <persName>ראסה </persName> בת פנחס אלטהויז.

 נולד כ"ו אב תרס"ג (19.8.1903) בניקולייב (רוםיה הדרומית)- חנוכו העברי והציוני קיבל בבית אביו. למד בבית-הספר העברי בניקולייב, אחד המועטים שהוחזק בימים ההם (לפני היות "תרבות") על חשבון ההסתדרות הציונית במקום. כן למד מפי מורים מיוחדים מקצועות עבריים לחוד: תלמוד, תנ"ך, דקדוק. עברית החל כותב בילדותו, ואביו היה גם משלם לילד שכר-סופרים בעד כל שיר וספור. יחד עם קבוצת ילדים הוציא עתון עברי (בשאפירוגראף) בשם "ציוני קטן". בתערוכת כתבי הילדים בעברית, שנערכה בשנת 1913 בפטרבורג ע"י "חברת מפיצי השכלה" ברוסית זכה לאות הצטינות. את חינוכו הכללי קיבל בגמנסיה, ואחר-כך למד - לפני עלותו לארץ-ישראל - כשנתיים בפאקולטה המדיצינית באודיסה, וכשנה שמע הרצאות במכון למדעי הרוח שם. היה חבר ועד הסטודנטים באוניברסיטה. נמנה עם ראשוני מפלגת צ. ס, "צעירי ציון" ברוסיה (1920) וכן עם קבוצת המארגנים של הסתדרות הנוער הציונית-סוציאליסטית. היה ציר דרום-רוסיה בועידתה הראשונה <persName>בקיוב</persName> (במחתרת 1923). ערך הוצאות נוער ציוניות בלתי ליגאליות בשפה הרוסית (בין השאר את הקובץ "אנחנו" - שם עברי לחוברת כתובה רוסית בהקטוגראף). הורה עברית לקבוצות של חברי


 הסתדרות הנוער. נמנה עם הסתדרות מורים עברים במחתרת. פעמים אחדות נאסר וישב בבית-סוהר של ג. פ. או. (1920, 1922 ו-1924). היה חבר "החלוץ".

 עלה לארץ-ישראל בשנת 1924, לאחר המאסרים ההמוניים שנערכו ברוסיה, כ"גולה ציון". עבר דרך ארוכה של גלגולי חלוץ. ראשית עבודתו כחבר פלוגת "עין חרוד בזכרון-יעקב. עבד ביבוש ביצות <persName>כברה</persName> והביצות שעל גדות נחל <persName>קישון</persName> (במקום שאח"כ היתה התישבות החסידים), בנמל ובבנין המרכז המסחרי הישן בחיפה, במקוה ישראל, בירושלים. היה חולה מאלאריה קשה במשך שנים. מחלה זו היתה בין הסיבות העקריות שהכריחוהו בשעתו לעזוב את העמדה הגופנית ולהשתקע בתל-אביב, וסייעו לעבודתו הספרותית והאמנותית. כאן היה בין מיסדיו של התיאטרון הסאטירי "המטאטא", כתב עשרות מערכונים ופזמונים במשך 25 תכניותיו הראשונות של התיאטרון הזה. "המנון לתוצרת הארץ" - הקומדיהרויו הראשונה העברית בארץ-ישראל - היא מפרי עטו. היה ראשון לתעמולת רעיון "תוצרת הארץ" החרשתית - בפזמון ובבדיחה. רבים מפזמוניו נהפכו לשירי-עם אנונימיים כמעט (בין השאר; "שיר ערש", "ירושלים עיר הקודש" וכו'. אחד מפזמוניו, המוקדש לאסיר שמחה חינקיס ב-1929; "למה זה פחדת" - נאסר מטעם המשטרה). בין מחזותיו -שהועלו על במות אחרות: "ברית אחים" - רויו שהוצג באמפיתיאטרון של "יריד המזרח" ב-1936, '"משא ביאליק", מחזה השעשועים "מגלת אסתר", המוצג עתה. ע"י בתי ספר, "שלוש תקופות", שהוצג בארץ ובגולה ע"י הסתדרויות נוער ועוד

 בשנת 1926 נשא לאשה את <persName>חנה</persName> בת יעקב פלדמן מאודיסה.

 את מאמרו הראשון הדפיס ב-1926 בעתון של גדוד מגיני השפה "לעם". את שירו הראשון ב"דבר" (המוסף הספרותי) 1927. ב-1929 הוציא חוברת "שירים ופזמונים" (בקורת עיין ב"אגרות של ח. נ. ביאליק כרך ה': ר' בנימין - "ההד"). ב-1931 -1933 פרסם ב"הארץ" בקביעות שורה של ספורים, פיליטונים, חרוזים, דברי בקורת תיאטרונית וכו'. כן פרסם במשך השנים בהוצאות שונות (עתונים, שבועונים, קבצים וכו') בכוון זה. לא קיבץ עד כה את כתביו. ב-1941 פירסמה "ספרית פז" את שירו "העכביש והדרור" בצורת חוברת מצוירת. פרסם בשנים האחרונות שורה של פואימות ושירים ב"דבר לילדים". משנת 1933 ניהל את לשכת העתונות של "יריד המזרח". משנת 1939 - מנהל את מחלקת ההסברה של "כופר הישוב" ושל "מגבית ההתגיסות וההצלה" (בין השאר פירסם בחתימתו ובשיתוף עם הצייר נ. גוטמן חוברת מצוירת לנוער בחרוזים "מה זה כופר הישוב?"). מספר שיריו וספוריו תירגמו בשעתם לאידיש ולפולנית. חבר אגודת העתונאים בת"א. חבר ועדת התרבות של מועצת פועלי ת"א. צאצאיו:<persName> אבנר, יניב, יעל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1227 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1227</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1228 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1228</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
