<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3390 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3390</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עמרי אריאב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראש-השנה תרפ"ח (28.9.1927) בעין חרוד. לאביו<persName> דב </persName> (ראה ערכו בכרך זה, בעמוד 3385) ולאמו <persName>ברוריה</persName> בת <persName>אברהם משה יינילוב.</persName>

 למד בבית-הספר המשותף לעין-חרוד ותל-יוסף. הצטיין מילדותו במזג טוב והיה חביב על חבריו ומוריו, אך עצמאי במחשבותיו ובהליכותיו. עוד בשנות לימודיו הצטיין כרועה בן רועים בעבודה עם הצאן במרעה ובדיר.

 כשגמר את בית-הספר ב-1945 בגיל 17 התגייס לבריגדה בניגוד להחלטת האספה כללית של הקיבוץ, אבל בהסכמת הוריו. בצבא נשתבח כחייל טוב וכחבר מסור, הצטיין בעזרה לזולת (גם מקודם בעבודה ובטיולי בית-הספר באזורי הרים ושממה) והשתתף במלא יכלתו בעזרה לשארית הפליטה באיטליה ובעניני עליה ב' (שניהל אביו באותה תקופה בשליחותו באיטליה), וב-1946 חזר לעבודתו בדיר ובעדר הצאן של המשק.

 ב-1948 התגייס לחיל האויר הישראלי, גמר את הקורס הראשון לטייסים, הוסמך לטייס קרבי ונמנה עם הטייסים המעולים.

 בראשית 1953 נשא לאשה את<persName> ציונה</persName> וחזר לחיים אזרחיים, ולרגל הפילוג בעין חרוד עבר הזוג לקיבוץ כברי. אח"כ נכנס לעבודה בחברת "כימאויר" כטייס בריסוס שדות ופרדסים.

 משהגיעו מטוסי הסילון לחיל האויר הישראלי חזר לשרת בו והחל מתאמן בהם בהצלחה, אך אחרי כחדשיים 

 נפל בעת אימונים ליד כפר יהושע, י"ט אב תשי"ד (18.8.1954), והובא לקבורה בעין-חרוד.

 בנו : <persName>ירום.</persName>

 הקיבוץ הוציא חוברת לזכרו (עין חרוד, תשט''ו).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3390 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3390</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
