<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3274</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3275</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עמנואל רוטשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום ג' שבט תרפ"ז (6.1.1927) בתל-אביב. לאביו<persName> דוד</persName> (בעל משרד טכני כללי וקבלני) ולאמו <persName>דבורה</persName> בת <persName>עמנואל סלוצקי.</persName>

 התחיל ללמוד במכינה ובגימנסיה הרצליה והמשיך וגמר בבית-התיכון "אוהל שם" ברמת גן. היה חבר ההגנה מגיל 14, גמר קורס מ"כ, הדריך בגדנ"ע ברמתגן והסביבה והשתתף במיבצעים שונים בתקופת המרי

 המעשי של ההגנה, ביניהם בהתקפת ההסחה על מבצר המשטרה הבריטית בשרונה בשעת בוא אנית מעפילים. ב"ברית מכבים עתיד" היה מטובי השחיינים והגיע לשיאים ארציים לנוער בשחיה למרחקים קצרים ובינונים והצליח גם כמדריך לשחיה. יכלתו במים משכה אותו ללמוד בבית-הספר הימי בחיפה והשתתף עם חניכיו בהפלגות למזרח הים התיכון והיה נועז מאד בעבודתו.

 ב-1947 יצא ללמוד רפואה בניו-יורק, במגמה להתמחות במיוחד בהידרוטראפיה (ריפוי במים) והחל מתמסר בשקידה ללימודיו. אך משהחל הדיון בעצרת האו''ם על עתיד ארצנו, נמשך כולו לשדה המאבק המדיני הגורלי ויציע הקהל באולם הדיונים משך אותו יותר מאולמי ההרצאות באוניברסיטה. אחרי ההכרעה באו''ם בעד יסוד מדינה יהודית והתחלת המלחמה בארץ, הקדיש רוב זמנו לשרות העם והמולדת. דרש תפקידים מנציגות ההגנה בניו-יורק ועבד זמן-מה בהצלחה בקבוצת התעמולה לעזרת המגבית לרכישת נשק. אך רגש חובתו דרש ממנו יותר: להשתתף בפועל במלחמה עצמה. השתתף בארגון חברים מבני הארץ לשרות-אויר בהגנת המולדת, נכנס עמהם לקורס תעופה בבקרספילד שבקליפורניה, ואחרי שלשה חדשי אימון טס במבחן שעה ורבע במבצר מעופף וקיבל תעודת טייס. לפני סיים הקורס כתב להוריו: "האינכם סבורים כי הוספת עוד טייס לחיל-האויר שלנו חשובה עד כדי כך, שיש לסלק הצדה את המחשבות על הסכנה שבדבר ?"

 ביוני 1948 חזר לארץ ומיד נכנס לשרות בחיל האויר. ביצע טיסוח מוצלחות לתצפית ולהפצצה על שטחי האויב בנגב ובחזית המרכז.

 אחרי יום עבודה קשה של כמה טיסות לנגב התנדב מחוץ לתורו לטיסה נוספת לירושלים, ובדרך חזרה נפל המטוס בקרבת ירושלים בעקב קלקול במנוע, ויחד עם חברתו לשירות<persName> זהרה לב-טוב</persName> . 

 נספה אור ליום כ"ז תמוז תש"ח (3.8.48) והובא לקבורה בחלקת הגבורים בנחלת יצחק.

 בפקודת המטכ"ל מיום 29.9.49 נקבעה לו דרגת פקד-טייס.


 לזכרו הוקם במאמצי הוריו ואחותו ובעזרת עירית רמת גן בית נכאות לנוער ולעם, שנקרא "בית עמנואל" ומוצגיו מוקדשים לערכי הרוח שטיפחו את הגבורה וההקרבה בנוער העברי, והוצאה חוברת לזכרו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3274 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3274</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3275 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3275</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
