<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 941 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/941</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 942 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/942</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עמנואל טובים</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פטרבורג</placeName> (כיום לנינגרד), רוסיה, בשנת תרנ"ז (29.7.1897) לאביו <persName>יצחק</persName> (רופא וסופר, ציוני ותיק, ציר ועידת מינסק), ולאמו <persName>פאולינה (פסיה)</persName> בת <persName>שמואל אלטמן</persName> מקובנה.

 קבל חנוך יהודי וכללי, גמר ב<placeName>פטרבורג</placeName> גמנסיה קלאסית, מחלקה למכונות בפוליטכניון ואקדמיה ימית והוסמך למהנדס-מכונות ולקברניט למסעות חופיים. ביקר בארץ עם אביו ב-1910. בשנות למודיו היה ממיסדי אגודת מכבי וגדוד ראשון של צופים עברים ואח"כ נשיא ברית הסטודנטים הציונים "גדרה" ב<placeName>פטרבורג</placeName>. עבד כמהנדס בתעשיה ובבנין מכונות ואח"כ כמדריך ראשי לספנות בספינות מפרש ומוטור בצי האדום הרוסי.

 עלה ארצה ב-1922 והחל לעבוד כמהנדס במוסך ובמשרד טכני. בשנות 1923/24 היה מנהל קורסים


 למכונאים בטכניון בחיפה. בשנות 1924/36 היה מזכיר כללי, ובסוף מנהל, וחוכר-שותף בית חרושת ללבני "סיליקט" בתל-אביב. שכלל את שיטות העבודה והמכירה ויצר יחסים תקינים עם העובדים בתקופת היותו מנהל ביהח"ר "סיליקט". בשנות 1937/38 מנהל

 חברה לפיתוח ת"א וחבר ההנהלה הטכנית של נמל ת"א. בשנות 1934/42 מיסד ומנהל חברת ללויד ימי ארץ-ישראלי. מ-1942 ואילך מיסד ומנהל חברה ארצישראלית לתיקון אניות בחיפה ומ-1946 ואילך מיסד ומנהל של חברת "נורס" וכן מהנדס יועץ במפעלים שונים. מראשוני הפעילים בהתאחדות בעלי התעשיה בארץ, חבר הועד הפועל וועדת הבקרת שלה בת"א, חבר בועדות שונות שלה, ממיסדי "הבנק לתעשיין" ואחד ממנהליו בשנותיו הראשונות, השתתף ב-1937 במשלחת מטעם התאחדות בעלי התעשיה לבריטניה. בהיותו תושב ת"א השתתף ביסוד שכונת תל בנימין ליד רמת גן. מ-1945 ואילו חבר הנשיאות בסניף חיפה של התאחדות בעלי תעשיה. קלייזר מפטרבורג (רוסיה).

 בשנת 1926 נשא לאשה את אלכסנדרה בת אפרים בשטח הארגון המקצועי של האינג'נרים בארץ. היה אחד מהמיסדים של אגודת האינג'נרים וארכיטקטים בארץ ישראל. שנים רבות פעל באגודה זאת בכל מיני ועדות. כמה פעמים היה יושב ראש האגודה בתלאביב ופעמיים הנשיא הארצי שלה. באופן מיוחד השתתף ולקח חלק פעיל בהקמה ופיתוח של מכון לבחינת חמרים ע"י האגודה שנהפך כיום למכון התקנים לארץ ישראל.

 מהראשונים ליצירת ימאות עברית בארץ: משנת 1923 התחיל בהפלגות בסירות לאורך חופי א"י ובהדרכת צעירים לשיט ימי, שמהם התלכד הגרעין הראשון של אנשי-ים עברים. ממיסדי אגודת יורדי-ים "זבולון" ומפקדה הראשי, ממיסדי בתי-הספר של "זבולון", מיסד וחבר של חברת-נאמנות "זבולון", וחברת "יורדי-ים עברים", חבר מועצת "מכבי" חיפה, מיסד מועדון השייטים בת"א ומפקד-כבוד תמידי בו. עזר ביסודו ובבנינו של נמל ת"א ובמפעלים צבוריים

 שונים. חבר מערכת "טכניקה ומדע", פרסם מאמרים רבים על עניני ימאות וטכניקה פופולרית. השתתף ביסוד אגודת הציידים, מועדון הרוכבים והסניף התלאביבי של קלוב האוטומובילים הארצישראלי.

 בניו:<persName> יצחק </persName> (מהנדס ימי בצי המסחרי),<persName> יגאל,</persName> <persName>דורי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 941 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/941</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 942 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/942</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
