<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4324</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עמנואל אזולאי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביום כ''ה אב, תרצ"ה (8.8.1931) בתל-אביב. לאביו <persName>נסים אזולאי</persName> ולאמו <persName>אביגיל.</persName>

 למד בבית הספר העממי ''תחכמוני". בהיותו בן 7

 מת עליו אביו והמשפחה היתה נתונה בדחקות באין מפרנס עיקרי. גדל בבית סבתו.

 היה נער ביישן ופחדן. היה לו קול ערב ושר במקהלת בית הכנסת.

 הפסיק את הלימודים בהיותו בכיתה ו' והתחיל לעבוד.

 עבד בבית החרושת ליציקה "סדן" והיה אהוב על מנהל בית החרושת ועל כל העובדים.

 בערבים היה מבקר בקן ה''מכבי" ועסק בהדרכה. התמסר לנגינה במפוחית פה וגיטרה וניגן בתזמורת "מכבי".

 בן 16 וחצי הצטרף לארגון הצבאי הלאומי (אצ''ל). בלי להתאונן על כך עבד כל הזמן למען אמו ואחיו הקטנים. בפרוץ המאורעות שמר לילות שלמים בעמדות מסוכנות בגבולות תל-אביב. נתגלה כלוחם אמיץ. מאצ"ל עבר לתנועת לח"י.

 בצה''ל שירת בחטיבת <persName>יצחק שדה,</persName> ביחידת שריונים. שם הכינוי שלו: ''מנו".

 נשלח לקורס מפקדי כיתות וקיבל דרגת סמל ראשון ועמד לעלות לדרגת סמל. אולם ויתר על הדרגות והעדיף להישאר עם חבריו לנשק כטוראי. מפקדו רצה לשחררו מהצבא בגלל גילו הרך (16 וחצי) באמתלה שהוא חולני (היה נער חלש) אך הוא סירב בכל תוקף ועמד על כך שישלחו אותו לחזית. השתתף בקרבות יפו, רמלה ולוד. בסיסו היה בבן שמן.

 מאוחר יותר הועבר לנגב ונלחם בקומנדו לכיבוש "עיראק א-סואידן". נפל בכ"ה כסלו תש"ט (27.12.1948) ב"עוג'ה אל-חפיר". היה קבור זמנית בחלוצה וביים 20.8.1949 הועברה גופתו למנוחת עולמים בנחלת יצחק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4324</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
