<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1793</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1794</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>עקיבא גולדשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד באודיסה, רוסיה, י"ג אדר תרס"ג (1903), לאביו <persName>אברהם</persName> ולאמו <persName>ברכה</persName> בת<persName> מרדכי רבינוביץ.</persName>

 למד בחדרים ואח"כ בבי"ס תיכוני ובאוניברסיטה באודיסה. השתתף בפעולות הסתדרות הנוער הציוני באודיסה ונבחר ליושב-ראשה; השתתף בגרעיני ההכשרה הראשונים של "החלוץ" בדרום רוסיה ובאודיסה והיה פעיל בהגנה העצמית של הנוער היהודי בשנות המהפכה וחילופי השלטון בדרום רוסיה.

 עלה לארץ באפריל 1921, ועוד בהיותו בביתהעולים בחיפה נזדמן לו לחזור למלאכת ההגנה, כשהוטל עליו לארגן את ההגנה בבית-העולים בעת מהומות ראשית חודש מאי (שביפו יפתחו בטבח, בבית-העולים). עבד זמן-מה בכביש חיפה-ג'דה, אח"כ התגייס לעבודה במחנה צבא והיה ראש גדוד העובדים המצרים השכירים בלוד. בסוף 1922 עבד בקבוצת בנין על הכרמל בחיפה ועד 1924 השתתף. בהנהגת


 מועצת פועלי חיפה. בשנות 1924-26 עבד בחדרה והיה פעיל בארגונה ובניהולה של חבורת "השומרון", שהתארגנה להתישבות ובינתים עבדו חבריה בחדרה, זכרון יעקב, בנימינה וגבעת עדה.

 ב-1925 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>אברהם בת-עמי.</persName> ב-1926 עלה על הקרקע עם קבוצת "השרון" בעיןבדה (כיום רמת דוד) ליד נהלל. מאז עובד הוא במשק,

 פעיל בהסתדרות החקלאית, משנות מהומות 1936-38 בארגונם ובניהולם של עניני הבטחון והנציגות בגוש נהלל, בהקמת התאים של שלטון עצמי בישוב הכפרי ובהנהגתם כנשיא המועצה האזורית בעמק המערבי, ובשנות מלחמת-העולם השניה קיים קשרים עם הצבאות והשלטונות מטעם הישוב הכפרי.

 נסע כמה פעמים בשליחויות לחו"ל:

 ב-1927-28 למרכז "החלוץ" בפולין, ב-1928-29 ל"החלוץ" ברומניה, ב-1939 לגליציה ומשם נבחר לקונגרס הציוני הכ''א, ב-1947 נסע בשליחות ההסתדרות לבריטניה, השתתף כציר בקונגרס הציוני הכ"ב.

 פרסם בזמנים שונים ב"הפועל הצעיר" מאמרים ורשימות מחיי הפועל בעיר ובמושבה.

 צאצאיו: <persName>חיים, אורה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1793 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1793</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1794</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
