<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 770 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/770</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 771 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/771</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פאני (פרידה) חיסין (פריזר)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בקרץ', קרים (דרום רוסיה), י"ד אב תרכ"ב (10.8.1862), לאביה<persName> אברהם</persName> . למדה בביתספר עממי ובגימנסיה רוסית, נסעה למוסקבה להשתלם בזמרה ולהמשיך בלמודים בקונסרבטוריון על מנת להיות זמרת באופרה. נטתה, כרוב הנוער היהודיהמשכיל בימים ההם, למהפכנות סוציאליסטית.

 הפרעות בדרום-רוסיה ב-1881/82 הכזיבו את אמונתה ותקותה זאת. תוך אספות הסטודנטים היהודים לחיפוש דרך חדשה לעתידם האישי והלאומי הכירה את הסטודנט <persName>"יפים" (חיים) חיסין</persName> , החליטו לקשור יחד את גורל חייהם ובאפריל 1882 נכנסו יחד לאגודת ביל"ו על מנת לעלות לארץישראל. הוא עלה בקיץ של אותה שנה והיא אחריו בראשית ינואר 1883. הצטרפה לחבורת הביל"ויים העובדים כשכירים ומתאמנים בחקלאות במקוה ישראל, ויחד עם חברותיה <persName>פאניה בלקינד</persName> (אח"כ אשת <persName>ישראל פיינברג) ודבורה סירוט</persName> אשת<persName> יעקב</persName>

<persName>ברליאבסקי</persName> ניהלו את משק הבית של הביל"ויים במעונם הדל שבפרדס <persName>אנטון איוב</persName> . משם עברה עם חיסין וחבורת ביל"ויים לראשון לציון והמשיכו בעבודה חקלאית כפועלים שכירים, בתקוה להגיע בעתיד להתנחלות במושבה. כאן נישאה לחיים חיסין ביום ו' לפנות ערב, שבוע לפני פסח תרמ"ג. הטקס נערך בפשטות חלוצית. החתן חזר מהעבודה בשדה, התיר את זוג הפרדות, לבש מעיל


 ויצא לעמוד תחת החופה בצל השקמה העתיקה על ראש גבעה (כיום בית הקברות) ואת הקידושין סידר להם <persName>צבי ליבונטין</persName> הזקן, ממיסדי ראשון לציון.

 אחרי שנתים של עבודה קשה וסבל חמרי ורוחני של בעלה חזרה עמו לרוסיה, אך לא יכלו להשתרש שם מחדש ובראשית 1886 חזרו ארצה ונתקבלו במתנחלים ביל"ויים במושבה גדרה בראשיתה, ובהיות הם הזוג היחיד בחבורה הקצו להם לדירה את הסככה שבה התגורר לפניהם "הפילוסוף" (החמור היחיד של החבורה) ויתר החברים רווקים בולם - גרו בצריף היחיד שהקימו בראשית התנחלותם. השתתפה עם בעלה בעבודה ובסבל ואף בהגנה - יחד עם כל החברים - בעת התנפלויות הערבים. וכשהגיעו ימיה ללדת את בתה הבכורה<persName> יהודית</persName> הוכרחה לנסוע לראשון לציון, מאין דירה מתאימה ליולדת בגדרה. כשלא יכול עוד בעלה - מחמת סבל חמרי ונפשי - להמשיך בחייו בגדרה והיה לעגלון בדרך יפו-ירושלים ואח"כ יצא שוב לרוסיה, יצאה גם היא אתו והמשיכו לטפח תקוות וחלומות בדבר שיבה לארץ-ישראל בתנאים טובים יותר. היתה עזר לבעלה בדרך-חייו הקשה ורבת התמורות ברוסיה: סטודנט לרוקחות, רוקח, רב מטעם, ופעמים נשאר עול המשפחה עליה כשהוא נסע לנסות שוב את מזלו בארץ ואח"כ חזר בפחי-נפש, ובן כשהוא למד שנים אחדות בשוייץ את חורת הרפואה עד שחזר אליה והוא דוקטור מוסמך לרפואה.

 סוף-סוף זכתה לעלות עם בעלה וילדיה ולראות בטובה בארץ, כשהוא נתמנה ב-1905 מטעם הועד האודיסאי של "חובבי ציון" לראש הועד הפועל ביפו ומנהל פעולות החברה בארץ וגם ברפואה עסק ביפו, ואח"כ בתל-אביב, ובסביבה. כעת כבר יכלה לחיות בלי מחסור חמרי ולהיות שותפת להתקדמות במפעל התחיה, ביסוד תלאביב ובבנין ביתה בה ובכל הפעולות הצבוריות והחברתיות של הגרעין הקטן לעיר העברית הגדולה לעתיד.

 בקיץ תרע"ד באה אחותה מרוסיה להתארח אצלה, וכשחזרה שמה נלותה גם היא אליה. והנה פרצה מלחמתהעולם הראשונה, והיא נשארה תקועה ברוסיה בשנות המלחמה, המהפכות ומלחמת-האזרחים, ורק בסוף 1919 עלה בידה להגיע חזרה הביתה, והיא כבר שבורה ורצוצה מרוב הסבל שעבר עליה בשנים הקשות ההן.

 נפטרה בתל-אביב, כ"א אלול תר"פ (4.9.1920), ונקברה בבית-העלמין הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 770 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/770</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 771 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/771</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
