<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2152</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2153</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פורדהאוז בן-ציסי (נתן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודורקוב, פלך קיוב, אוקראינה, בראשית תרנ"ז (23.10.1896), לאביו ר'<persName> שלום פריד</persName> (סופר סת"ם, מקובל, נפטר בצפת, כ"ו בשבט תרע"ב) ולאמו <persName>פועה ציסי</persName> בת<persName> דב בר נוסינוב. </persName> למד בחדרים ובישיבה בברדיצ'ב. משנתגלו בו כשרון ונטיה לזמרה, בתור "משורר" בבית הכנסת "ברודסקי" בקיוב, למד בבי"ס למוסיקה בקיוב ובקונסרבטוריון הממלכתי בפטרבורג, שם היה גם מנצח מקהלת בית הכנסת, עם החזן דוד <persName>רויטמן.</persName> אחרי גמירת לימודיו חזר לקיוב וניצח על התזמורת והמקהלה של ה"קולטור ליגא".


 ב-1924 עלה ארצה ולמד זמן-מה בישיבת "עץ חיים" בירושלים. בימים נוראים ניצח על מקהלה אמנותית בראשותו של החזן יעקב<persName> גוזמן </persName> בבית-הכנסת הגדול בתלאביב. אח''כ ניצח על מקהלות ועדת התרבות של העובדים בירושלים והיה סגן-מנצח ומנצח באופרה הארצישראלית, אח"כ מנצח הסימפוניה הארצישראלית תסא"י, מיסדה ומנצחה של האורטוריה הארצישראלית, ומ-1929 מנהל מוסיקלי ומנצח ב"הבימה".

 באורטוריה נטל על עצמו לעבד ולהכשיר הצגת אורטוריות לקהל יהודי בארץ על נושאים תנ"כיים והיסטוריים-ישראליים מיצירות מחברים נוצריים ברוח המוסיקה הנוצרית. לשם כך עיבד את המוסיקה שלהן (בשיתוף פעולה עם הסופר<persName> א. אשמן </persName> בעיבוד הטכסטים) ברוח היהדות ובהתאמה לנוף הגיאוגרפי וההיסטורי שלנו. הכין וביצע את האורטוריות "מעשה בראשית" להיידן, "אליהו" למנדלסון, "רקוויאם" למוצרט, "שמשון" ו"יהודה המכבי" להנדל, "יהושע בן נון" למוסורגסקי והחלק הזמרתי של הסימפוניה התשיעית לבטהובן בשיתוף עם התזמורת הישראלית. כן עוסק הוא בתיכנון ובהכנות לביצוע יצירות נוספות (האורטוריה המודרנית "המלך דוד" לא, הונגר) ולהאדרת אמצעי הביטוי והרושם של הצגות אורטוריה (מחול-באלט, לבוש ותפאורה במתיים, הצגות עם, חגיגות תחת כיפת השמים וכו').

 ב"הבימה" חיבר מוסיקה ליותר מ-30 מחזות. הידועים שבהם: עלי כינור, יום ששי הקצר, מעשה כשפים, מסעות בנימין השלישי, ילדי השדה, רומי וירושלים, ראובני שר היהודים, האנוסים, מירה'לה אפרת, אדם ושטן, טוביה החולב, האמלט, החטא וענשו, גן הדובדבנים, אנשי רוסיה, ועוד.

 נשא לאשה את<persName> אסתר </persName> בת <persName>שמואל ברבדה.</persName>

 בנותיו:<persName> פועה ושולמית</persName> (חניכות ביהמ"ד למורות בת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2152 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2152</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2153</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
