<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1316</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1317</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1318</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1319 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1319</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1320</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פינחס המבורגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפרסבורג, הונגריה (כיום בראטיסלבה, בירת סלובקיה), בחודש תמוז תר"ז (1847), בן רביעי לאביו הרב<persName> יהודה משה סגל </persName> (שנקרא בירושלים ר' <persName>משה</persName> <persName>נאוועמעסטא</persName> , על שם עיר הולדתו: מתלמידי ה"חתם סופר") ולאמו<persName> ינטל.</persName>

 אתרי שהתחיל ללמוד שם ב"חדר" עלה ארצה בתרי"ז עם הוריו והמשפחה והתישבו בירושלים. המ

 שיך ללמוד בתלמוד-תורה ובישיבת "עץ חיים". בתרכ"ח השתתף בפינוי העפר מחצר חורבת ר' יהודה חסיד להכשרת המקום להקמת בנין בית-הכנסת הגדול "בית יעקב". השתתף בפעולות הנוער של בני הישיבות במלחמה במיסיון, שהיו קורעים בלילות מעל הקירות את הכרוזים שהדביקו המיסיונרים לשם ציד נפשות

 נשא לאשה את <persName>גיטל </persName> בת ר' <persName>מוני הכהן,</persName> שהיתה בת אמו-חורגתו (אחרי מות ר' מוני נישאה אלמנתו, <persName>מינדל</persName> , לאביו).

 בעת מגפת החולירע בירושלים בשנת תרנ"ט הרבה לעסוק, יחד עם ר' <persName>מרדכי שולמן</persName> (שנקרא <persName>מוטיה</persName> ר' <persName>נות'ס</persName> ) ור'<persName> יעקב זאקס</persName> , בטיפול בחולים ובהצלתם ממות.

 עסק זמן-מה בשותפות עם <persName>פייבל כהנוב</persName> בעסקי חלפנות והנהיג לשימוש מטבעות-נייר בני סכומים קטנים, שהיה בהם מחסור בירושלים, כי המטבע הטורקי הקטן ביותר שנמצא במחזור היה רבע מג'ידי, והמסחר הקמעוני היה זקוק למטבעות בסכומים קטנים מזה. הסוחרים והקהל היו פורטים אצלו מטבעות כסף במטבעות-נייר שלו, ובמשך שנים היה העסק מתנהל כשורה וכל דורש היה מקבל ממנו בכל עת כסף חוקי תמורת פתקאותיו שהחזיר לו, עד כי גם אחרים החלו להוציא לשוק פתקאות משלהם וכשלא החליפון לתובעים בכסף חוקי קמו שערוריות, הדבר הגיע לאזני השלטונות ואז הושם קץ לעסק זה.

 היה מוהל מומחה והעמיד תלמידים שלמדו ממנו אומנות זו (ביניהם אליהו ס פ ו ר ט ה, המוהל בקפריסין, ועוד), ובשעת הצורך היה נוסע למול ילדים אף בעזה ובשכם, שבימים ההם היו בהן ישובים קטנים של יהודים ביזמתה ובתמיכתה של חברת "למען ציון" מגרמניה (בניהולו של ר' <persName>מרדכי אדלמן)</persName> . כן היה מומחה להבחין בין אתרוגים מורכבים לבלתי-מורכבים ועל סמך חות-דעתו היו הרבנים נותנים תעודת הכשר על בלתי-מורכבים. גם בברירת הדסים התמחה, למצוא משולשים ומהודרים כהלכתם ולפני כל חגהסוכות הוטל עליו תפקיד הכבוד לברור הדסים בשביל הרב הראשי ר' <persName>שמואל סלנט </persName> הרב י. ל. <persName>דיסקין </persName> מבריסק ויתר גדולי הרבנים.

 כאחיו של בנקאי ר' <persName>נטע הרש </persName> היו לו קשרים עם אנשי השלטון. בקשריו אלה השתמש להביא אוכל לבית-הכלא לאסיר "על קידוש השם" ולהשתדל בעד שחרורו. זה היה ר' <persName>ליב חפץ</persName> , שהלך יחד עם הרב <persName>יוסף חיים זוננפלד </persName> להכריז בבית-הכנסת ה"חורבה" את החרם שהטילו קנאי הרבנים האשכנזים (ביזמתה של הרבנית<persName> סוניה </persName> אשת הרב דיסקין מבריסק) על בתי הספר החילוניים ועל המלמדים בהם ועל השולחים אליהם את ילדיהם, ובעיקר על בית-הספר של חברת כי"ח (אליאנס), שהקנאים פחדו לפגוע בו משום שהמנהל <persName>נסים בכר</persName> התרה בהם, שיבקש את עזרת קונסול צרפת נגד כל מי שיפריע למוסדו והמפריע עלול להאסר, - ושנים אלה שמו את נפשם בכפם והלכו והכריזו את החרם. הרב זוננפלד היה מחוסן בנתינותו האוסטרית נגד מאסר לדרישת קונסול צרפת (אך לא נגד


 צעירים קנאי ההשכלה, שסטרו לו ברחוב בצאתו מבית-הכנסת אחרי הכרזת החרם), אבל לר' ליב חפץ לא היתה חסינות כזו והוא נאסר.

 משנהרס עסק הבנק של אחיו ואף הוא נשאר מחוסר פרנסה, נתמנה לפי פקודת הרב <persName>שמואל סלנט</persName> להפריש תרומות ומעשרות מיבול אכרי המושבות ומיינות היקבים. בתפקידו זה היה נוסע בכל שנה לעשר אף את התבואות של הבנקאי המומר <persName>ברגהיים</persName> בעל הטחנה.

 הרבה להשתדל בעד השכנת שלום במקרי המחלוקת שפרצו בירושלים, וכשהיו עזי-פנים מתפרצים לפגוע ברבנים הראשיים השתדל להשפיע עליהם שיחזרו למוטב ויבקשו סליחה מהרבנים.

 השתתף ביסוד "שערי צדק".

 נפטר בירושלים, ה' אדר תרס"ח.

 צאצאיו: מי"ג בנים ובנות שנולדו לו נשארו בחיים רק ארבעה, והם: <persName>יוסף חיים, אברהם שמואל</persName> , <persName>חיה</persName> אשת <persName>שמעון שפיצר, שרה</persName> אשת<persName> שמעון וייס.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1315 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1315</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1316 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1316</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1317 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1317</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1318 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1318</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1319 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1319</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1320 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1320</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
