<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1433 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1433</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1434 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1434</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1435</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פלטיאל (פייטל) דיקשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר וילייקא, מחוז וילנה, ליטא, כ"ו אייר תרמ"ה (1885), לאביו<persName> יהודה </persName> (תלמיד חכם, סוחר, ממשפחת הרב הנצי"ב מוולוז'ין) ולאמו <persName>גנסיה</persName> בת <persName>פייטל קופילביץ</persName> . בן שש עבר עם הוריו לעיר-החוף תיאודוסיה בקרים. למד תורה ותלמוד מפי מורים פרטיים ובעיקר מפי הרב <persName>דובר אבלזון,</persName> רב הקהלה. ב-1905 גמר שם את הגימנסיה הקלאסית הממשלתית במדליה של זהב. למד משפטים באוניברסיטת אודיסה, קיבל אות-הצטיינות בעד עבודה מדעית (על באות-כח לפי המשפט הרומי) וב-1910 גמר את לימודיו וקיבל דיפלומה ממדרגה ראשונה.

 בשנות 1910/17 עבד בפטרבורג כסגן עורך-דין ואח"כ כעורך-דין. באותה תקופה התמסר לחקירת המשפט העברי בכל ענפיו ופרסם באנציקלופדיה הרוסית-היהודית ברוקהאוז-עפרון (בעריכת הרופא ד"ר <persName>י. ל. קצנלסון </persName> - שנודע כסופר עברי בכינוי "בוקי בן יגלי") 60 מאמרים-ערכים, רובם מחקרים מקוריים, יסודיים ומקיפים, על נושאים שונים במשפט העברי. ביחד עם עוה"ד המפורסם <persName>הנרי</persName> בן <persName>ברוך סליוזברג</persName> (עסקן מסור להגנת זכויות היהודים ברוסיה הצארית; גלה לצרפת בימי השלטון הבולשבי ומת בפאריס לפני מלחמת-העולם השנית) יסד ב-1913 את הסניף לחקירת תולדות המשפט העברי ליד החברה להיסטוריה ואתנוגרפיה יהודית מיסודם של<persName> מ. וינאבר </persName> ופרופ<persName>' ש.</persName> <persName>דובנוב.</persName> סניף זה הדפיס קובץ מאמרים במשפט העברי, אך לרגל המלחמה ב-1914 אבדו טפסיו בביתהדפוס אחרי ההדפסה. בתוכו היה מאמי של דיקשטיין על האסמכתא בדיני ממונות וש<persName>ל אריה קרלן </persName> על הכפירה בדיני ממונות. כן פורסם בירחון המשפטי הפטרבורגי "ז'ורנל אוגולובנובה פראווה אי פרוציסה" (בעריכת<persName> ר. קולישר)</persName> מחקר על משפט מות לפי התורה והתלמוד וקרא מחזור-הרצאות שלם במשפט העברי באקדמיה למדעי המזרח ("לחכמת ישראל") מיסודו של הבארון <persName>דוד גינצבורג </persName> (שהקדיש את ארמונו באי ואסילבי בפטרבורג למוסדות צבוריים ולאקדמיה הזאת). כן היה פעיל בפטרבורג בחברת "מפיצי הש


 כלה" ובאגודת חובבי שפת עבר ביחד עם <persName>בוקי בן</persName> <persName>יגלי, בן-ציון כץ </persName> והרב <persName>מ. א. אייזנשטאדט.</persName>

 במלחמת-העולם הראשונה היה פעיל בחברת "יקופו" (לעזרת היהודים הפליטים והמגורשים והנפגעים בעקב המלחמה בפלכי המערב) ונסע בשליחותה לחקור את מצב הישיבות בראדין, מיר, וולוז'ין, סלובודקה (וסניפי ישיבת המוסר מנובהרידוק שנוסדו בערי רוסיה הפנימית, שאליהן גלו תלמידיה ורבניה. בשובו ממסעו השתתף באספת עסקני היהדות החרדית בליטא שהתכנסה בוילנה בראשות הגאון ר' <persName>חיים עוזר גרוד</persName> <persName>דנסקי,</persName> ועל סמך הדו"ח שמסר דיקשטיין הקציב "יקופו" סכומים הגונים לעזרת הישיבות.

 לרגל המלחמה כתב מחקר בשאלת העגונות וקיבל בעדו את פרס-צייטלין מאת חברת מפיצי השכלה, לפי המלצת חבר השופטים בהרכב בוקי בן יגלי וב"צ כץ.

 ב-1918 הוזמן לעבודה מדעית בחברת "המשפט העברי" שנוסדה אז במוסקבה על-ידי הרב<persName> יעקב</persName> <persName>מזאה, ד"ר יהודה יונוביץ, אשר גולאק</persName> , ד"ר<persName> ש. איי</persName>

<persName>זנשטאדט ויוסף ושושנה פרסיץ,</persName> ואחרי כשנה הכריחו השינויים במצב הפוליטי להעביר את מרכז פעולת החברה לקיוב, ושם יסד דיקשטיין ביחד עם עוה"ד <persName>אברמוביץ</persName> מריגה ועוה"ד <persName>ברוך גנקין</persName> את סניף החברה. במוסקבה ואח"כ בקיוב השתתף בעבודות-ההכנה למפעל משפטי ענקי, "שערי המשפט העברי", ובהכנת כרטיסיה משפטית מהש''ס והפוסקים. מטרת הפעולה, לפי דעת יוזמיה ועושיה, היתה מדעית טהורה בתקוה שתביא תועלת מעשית לבנין מערכת המשפט העברי בארץ-ישראל לכשיהיה בה שלטון עברי.

 בעקב התרחבות השינוי הפוליטי כלפי דרום עבר מקיוב לאודיסה ומשם לתיאודוסיה שבקרים. שם השתתף בפעולות ההסתדרות הציונית לקרים וביסוד רשת הקואופרטיבים הצרכניים "אחוה" ביחד עם הפרופ' <persName>מ. בנינסון</persName> , חבר המרכז הציוני לקרים.

 ביום 11.11.1921 הגיע ארצה עם משפחתו. עמד בבחינת עורכי-דין זרים, הורשה והתחיל לעבוד במקצועו. המשיך בפעולה מדעית במשפט העברי. הצטרף

 לחברת "המשפט העברי" שנוסדה בי"א תשרי תרפ"א בירושלים ביזמת הרב <persName>זרח אפשטיין</persName> , ד"ר <persName>יעקב טהון,</persName> ד"ר <persName>יהודה יונוביץ, גד פרומקין,</persName> ד"ר<persName> יצחק נופך,</persName> <persName>ש. א. פן</persName> והרב <persName>ב"צ קואינקה,</persName> - ובכ"ד חשון תרפ"ד יסד את הסניף התל-אביבי של החברה (חברי הועד הראשון היו: ד"ר<persName> יצחק נופך</persName> , ד"ר<persName> א. צפרוני</persName> , ד"ר <persName>מ. גליקסון</persName> , פרופ' <persName>א. כהנא</persName> , הרב<persName> מ יעקבסון</persName> , עורכיהדין<persName> מ. זיגר ומ. דונקלבלום</persName> , והוא נבחר למזכיר הסניף). השתתף בעריכת הקובץ המוסקבאי של "המשפט העברי" ובעריכת שני קבצים בארץ ושלשה קבצים נוספים ערך לבדו, בהם פורסמו מאמרים ומחקרים מקיפים על נושאים במשפט העברי ובתולדותיו. ב-1923 הרצה את המשפט הפלילי לפני מתלמדי ביה"ס הממשלתי למשפטים בירושלים. בשנות 1922/38 היה מזכיר משפט השלום העברי העליון ועשה הרבה לעיצוב דמותו וקביעת צורתו וסדרי פעולתו ותקנותיו, וכן לפרסום מאמרים על דרכי פעולתו ולקוטים מסודרים מפסקי דיניו. מלבד זה פרסם מאמרים רבים בשאלות התחיה המשפטית העברית, התחוקה הארצישראלית ויחסה לבתי-הדין היהודיים, משפטי מהומות אב תרפ"ט ועל כמה שאלות במקצוע המשפט, והיה פעיל בועד אגודת עורכי-הדין בת"א. משנת 1943 עורך הוא את "הפרקליט" (ירחון משפטי של עורכי-הדין היהודים בארץ), ומ-1946 ואילך את קובצי "המשפט" (פסקי-הדין העבריים של בתי-המשפט המחוזיים).

 ב-1935 יסד יחד עם <persName>מ. דיזנגוף, ד"ר שמשון</persName> <persName>רוזנבוים</persName> , פרופ' <persName>בנימין זיו,</persName> פרופ' <persName>מתתיהו לזרסון</persName> וד"ר<persName> ש. אייזנשטאדט</persName> את בית-הספר הגבוה למשפט ולכלכלה בת"א והנו חבר הנהלתו ומרצה בו על דיני עונשין, דיון פלילי, תורת הראיות ותורת המשפט. הוא סגן יו"ר בית משפט השלום העברי העליון, חבר בית-הדין לערעורים שליד הסתדרות עורכי-הדין היהודים בארץ-ישראל, היועץ המשפטי של אגודת הסופרים וחבר בית-דין של כבוד באגודה זו. בכינוס העולמי למדעי היהדות (ירושלים תש"ז) נבחר ליו"ר בחטיבה למשפט העברי.

 כרסם את ספריו: "דיני עונשין" (2 חלקים), "פצויי פטורין", ומאות מאמרים ומחקרים בעתונים ובירחונים שונים, מקצועיים וכלליים, בעברית ובלועזית. רובם נתפרסמו ב"נובי ווסחור" (פטרבורג), "העולם" (לונדון) ו"הארץ" (ת"א).

 בדצמבר 1947 נתמנה על ידי המוסדות הלאומיים העליונים לחבר המועצה המשפטית לקראת הקמת המדינה העברית, ובתוך מועצה זו היה יו"ר ועדתהמשנה למונחים משפטיים עבריים וחבר בועדותהמשנה לעניני המשפט הפלילי, דיני משפחה וירושה, ובתי-הדין הדתיים.

 אשתו ד"ר<persName> רבקה קמינסקי </persName> מיקאטרינוסלאב היא רופאה בקופת-חולים בפתח-תקוה משנת 1922 ואילך.

 בנו <persName>שלום,</persName> נולד בפטרבורג, ב-1900. גמר את ביה"ס התיכוני למסחר בת"א ואת הטכניון בגרינובל


 שבצרפת, הוסמך למהנדס חשמלאי ועובד בחברת החשמל בחיפה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1433 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1433</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1434 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1434</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1435</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
