<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3411</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פלטיאל דייקן (דיקשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> (מלואים לכרך ג', עמוד 1433)

 משנת 1948 מכהן כדיקאן של הפקולטה למשפט בבית הספר למשפט ולכלכלה בתל-אביב.

 בשנת 1950 הוזמן להרצות באוניברסיטה העברית בירושלים, במקצוע: דיני אישים, משפחה וירושה,

 והרצה שם עד גיל הפנסיה. הרצאותיו שוכפלו ע"י הסטודנטים.

 מתוך ספרו המדעי העברי: דיני עונשין בישראל ובעמים, בעבר ובעתיד, פרסם חלקים שלישי ורביעי, והכין לדפוס חלק חמישי. מחלק ראשון הוציא מהדורה שניה, מורחבת ומתוקנת.

 פרסם ספר על פצויי-פטורין. (פרק בהתפתחות דיני עבודה בישוב העברי בזמננו), יחד עם עו''ד מ. וגר, בהוצאת ראובן מס, ירושלים.

 בשנת תשט"ז יצא בהוצאת ספרים יבנה, תל-אביב, ספרו: דיני נישואין וגירושין לאור חוקי מדינת ישראל תש"י - תשט"ו ולאור פסקי הדין של בתי הדין הרבניים והאזרחיים.

 במאי 1957 קבל פרס ישראל לשנת תשי"ז במדעי החברה והמשפט. הפרס הוענק על עבודתו החלוצית, המדעית והארגונית, למען הפעלת המשפט העברי כגורם חי ומכריע במערכת החברה והמשפט, על עבודתו הספרותית והמחקרית הענפה, בה תרם תרומה נכבדה ביותר לקידום ההשכלה המשפטית בארץ ולעיצוב המחשבה והמציאות המשפטית במדינת ישראל על בסיס המשפט ההיסטורי של עם ישראל. הוא היה חלוץ התחייה המשפטית ואחד מראשי בוניה של המסגרת המשפטית במדינה. (אלה הם קטעים מדו"ח ועדת השופטים בענין הפרס).

 בקונגרס העולמי הראשון למדעי היהדות בירושלים בשנת תש"ז הרצה על "הלכה ואגדה בפרשת ערי המקלט", ולקונגרס השני שנת תשי"ז הגיש הרצאה על "פקוח נפש וחרוף נפש בתלמוד ובספרות הרבנית".

</p>
<p>

 תוספות: 

 (מילואים לכרך ג', עמוד 1433 ולכרך ט', עמודים 3611).

 באוקטובר 1957 נבחר ליו"ר הנשיאות האקדמאית באוניברסיטה תל-אביב - בית הספר למשפט ולכלכלה.

 ביולי 1958 נבחר לרקטור באותו מוסד.

 בפברואר 1959 נתמנה לפרופ' מן המנין.

 ב-18 יוני 1959 החליט הועד הפועל של חבר הנאמנים באוניברסיטה העברית ירושלים להעניק לו תואר "עמית כבוד", בכתב הענקה צויין בין השאר, שבעבודתו המדעית והארגונית תרם תרומה נכבדה לקידום ההשכלה המשפטית בארץ ולעיצוב המחשבה והמציאות המשפטית במדינת ישראל על בסיס המשפט ההיסטורי של עם ישראל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3411</bibl>            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3879 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3879</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
