<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5352</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5353 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5353</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס לייב בוכוויץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסלומיניקי ע"י קרקוב (פולין) ב-תרמ"ח. לאביו <persName>מרדכי יוסף בוכווייץ</persName> (מחסידי הרב מאלכסנדר, משפחה אמידה) ולאמו <persName>חוה</persName> לבית<persName> שז'גובסקי.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי. עוד בילדותו, בשבתו על ספר הגמרא, התחיל להתעניין ונתפס לפעולה ציונית במקום. בסתר התחיל לקרוא ספרים עבריים וציוניים.

 בשנת תרס"ח (1908) נשא לאשה את <persName>איטה</persName> בת <persName>יצחק מאיר שנברג</persName> (מחסידי הרבי מגור) ועבר לבנדין. ע"י קטוביץ, ושם הצטרף לתנועה הציונית בכלל ו"המזרחי" בפרט בראשית יסודה. ולתנועה זו הקדיש כתועמלן רב השפעה בערי השדה, יחד עם רעיתו, את כל ימי חייהם. היא השתתפה באופן פעיל בתנועה בבנדין והיתה כל הזמן חברת ועד ופעילה ב"ויצ"ו".

 סיים ביה"ס הגבוה למדעי המדינה בירושלים (1955).

 נולדה ב-1892 בבנדין וגמרה את הגימנסיה "קשימובסקה". היתה פעילה בתנועה הציונית ומטעם "ויצו" היתה ממונה על גן הילדים שהיה פעיל עד פרוץ המלחמה. כל ימיה עמדה לימין בעלה ועזרה לו בעבודתו הציבורית. בביתה התארחו ראשי התנועה הציונית ומזרחי שביקרו בבדנדין.

 אחרי זמן קצר נבחר כיו"ר תנועת המזרחי בבנדין.

 היה חבר הוועד המרכזי של "המזרחי" בפולין.

 בשנת תר"פ (1920) ביוזמתו ועבודתו המסורה נוסד בעיר בית-ספר ציוני-דתי "מזרחי", שלו הקדיש את כל כוחותיו ועמלו.

 חוץ ממנו השתתפו בוועד בית הספר <persName>י. מ. קורלנד,</persName> <persName>יעקב ניימרק, שלמה לוין, דוד ארליך וחיים גוטפריד</persName> .

 לאחר זמן קצר למדו בבית-הספר הנ"ל למעלה מ-200 תלמידים, שקיבלו הוראה בשפה העברית מפי המנהלים<persName> ברונשטיין</persName> ואחריו <persName>ד"ר א. גוטסדינר</persName> (נפטר בארץ) והמורים <persName>דוד לונדנר, זידר, ברל בסר, איסר</persName> <persName>הירשזון ויוסף הירשברג.</persName>


 בשנת תרפ"ה (1925) נסע לארץ ישראל והשתתף שם בחגיגות פתיחת האוניברסיטה העברית בירושלים, ולאחר שביקר בכל הארץ חזר לפולין מלא התלהבות על הנעשה בארץ ישראל.

 כשחיים נחמן ביאליק היה בבנדין בשנת תרצ"א

 (1931) וביקר בבית-ספר הנ"ל, הביע את השתוממותו ואת הערכתו על רמת הלימודים הגבוהה והחינוך הציוני הטוב שקיבלו בו התלמידים.

 חוץ מעבודתו זו השתתף באופן פעיל בכל עבודות המפלגה ובשנת תרפ"ט (1929) נסע בתור ציר לשווייץ בכדי לייצג שם את מפלגתו בקונגרס הציוני. בקונגרס הזה נבחר לחבר הוועד הפועל של הסוכנות היהודית.

 היה ממייסדי המשרד הא"י בבנדין במטרה לאחד את כל הרוצים לעלות לא"י ולעסוק שם בחקלאות. תיכנן תכנית של קניית נחלאות בא"י לפי קבוצות.

 בתור יושב ראש "המזרחי" השתתף באופו פעיל בכל המגביות בשביל הקק"ל וקרן היסוד והן בשביל מוסדות "המזרחי". ביתו שימש תמיד בית ועד לשליחי המגביות (<persName>הרשל פרבשטיין, לייב יפה</persName> , הרב <persName>רובינשטיין</persName> ואחרים).

 חוץ מעבודתו בשטח הציונות הדתית השתתף בכל תחומי החיים הציבוריים בעירו וכיהן כחבר ועד בכל מיני מוסדות ורשויות, כגון ועד הקהילה היהודית, לשכת המסחר, אירגון הסוחרים, הגימנסיה היהודית ע"ש <persName>שמעון פירסטנברג</persName> וכו'.

 היה לוחם נמרץ בעד צביון דתי-לאומי בכל פעולותיו.

 גם לאחר פרוץ מלחמת העולם השניה לא נטש את הרעיון הציוני ולא הפסיק את עבודתו. הוא היה בקשר תמידי עם אירגונים ואישים ציונים בחוץ לארץ.

 בשנת תש"ג (1943) קיבל ממרכז "המזרחי" העולמי דרך שווייץ דרכון בוליבאי עבורו ועבור משפחתו, כדי שיוכל להציל את נפשו. הגורל רצה אחרת.

 ב-א' באב תש"ג (2.8.1943), ביום <persName>חיסול הגיטו</persName> ב-א'באב תש"ג (1.8.1943) ביום <persName>חיסול הגיטו</persName>

 נרצח ע"י הנצים ביחד עם רעיתו באותו היום בתאי הגזים.

 צאצאיו: מגר. <persName>זאב בוכווייץ</persName> (ת"א); <persName>משה</persName> ז"ל (נרצח באושביץ, 5.7.44);<persName> חוה</persName> אשת<persName> מרדכי ליכ</persName> <persName>טנשטיין</persName> (לינדין, אנגליה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5352 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5352</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5353 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5353</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
