<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4530 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4530</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4531</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס קופל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטורק (פולין), ב' שבט תרע"ח (15.1.1918). לאביו <persName>יוחנן</persName> ולאמו<persName> צילה.</persName>

 קבל חינוך מסורתי וכללי בתל-אביב.

 בשנת 1924 עלה לארץ.

 היה רב-סמל בחיל הנוטרים ומפקד משמר נע. היה מדריך ב"הגנה", שומר מתנדב בישובי ספר רחוקים, לוחם תחת פיקודו של המפקד הבריטי וינגייט.

 השתתף בקורס הראשון למפקדי מחלקות ביבנאל מטעם ההגנה.

 במלחמת העולם השניה שירת בצבא הבריטי בחזיתות שונות ובשלהי המלחמה עסק בהעלאת עולים לארץ.

 במלחמת השחרור השתתף כמפקד גדוד במבצע "נחשון" לפריצת הדרך לירושלים הנצורה. בשנת 1951 נקרא למלא תפקיד במשרד הבטחון, ומלאו עד שנקרא משם ב-1953 לארגן את יחידת חיל-משמר הגבול שע"י משטרת ישראל ("הכומתות הירוקות") למלחמה במסתננים שפגעו במהלך חייהם התקין של מתישבי הספר ונתמנה למפקד המשטר.

 נשא לאשה את <persName>הדסה </persName> בת<persName> זלמן פליקס.</persName>

 הפעולה הקרבית הראשונה בתולדות החיל היתה המשימה לגרש את חיילי הלגיון הערבי, שנהנו בחוצפה רבה לערוך אימוניהם ב"חרבת סנסן" ליד כפר מטע בפרוזדור ירושלים שנמצא בשטח ישראלי ריבוני. בקרב זה נפל מפקד פלוגה, אך הירדנים נסוגו לשטחם ושוב לא עברו את הגבול.

 ברבות הימים היה משמר הגבול לחיל מגובש שאפשר לסמוך עליו. בחיל זה השתלבו יפה מספר ניכר מבני המיעוטים ומהם תופסים כיום עמדות פיקוד בכל הדרגות.

 בזכרונו נחרתו במיוחד שלושה אירועים גדולים שעליהם פורסם בשעתו בהרחבה בעתונים ואשר עליהם ניצח בעצמו. הראשון בהם קשור ברוצח הירדני <persName>סמואלי,</persName> אשר שירת בלגיון הערבי בדרגת רב-סרן. אחיו נהרג במלחמת השחרור ועל קברו הוא נשבע לרצוח מאה יהודים. לילה-לילה חדר לישובים צעירים, ביקר בפרוזדור ירושלים. קרבנותיו היו: קשישים, נשים וטף, מתישבים שלווים שרובם היו עולים חדשים. כל מאמציהם של שלטונות


 הבטחון בימים ההם לתפסו חי או מת היו לשוא. דרכו האחרונה בשטח ישראל היתה כאשר העז לחדור למושב<persName> נחם</persName> הסמוך למשטרת "בית-שמש" ולרצוח שם מתישב. מאכב של משמר הגבול שהוצב באותה שעה סמוך לגבול חיסל אותו. על תת מקלעו של<persName> סמואלי</persName> ההרוג גילו אנשי משמר הגבול 40 חריצים, משמע - שרצח 40 יהודים.

 לאחר מכן באה תקופת הפדאינים שחדרו לחולות יבנה וראשון-לציון וזרעו בדרכם מרצועת עזה הרס ורצח בישובי ישראל. הרדיפה הגדולה של אנשי משמר הגבול אחרי רוצחים אלה בפרדסי <persName>נבי-רובין</persName> היתה מעשה נועז ביותר. בפגישת פנים אל פנים מסוכנת חוסלה כנופיה גדולה של פדאינים, שבעקבותיה שוב לא ניסו חוליות אחרות של מרצחים אלה לבצע חדירות עמוקות אל תוך שטח ישראל.

 האירוע האחרון קרה זה מקרוב - לפני כשנה וחצי - כאשר באזור השרון פעל רוצח ירדני אשר עיקר חמתו שפך על בני המיעוטים תושבי ישראל. הוא רצח, שדד ואנס, שמו היה פראג'. גופו הענק והשחום הכה בפחד את כל אלה שנתקלו בו במקרה. שיא מעשה הזוועה שלו - התפרצותו לתוך בית קיצוני בכפר סבא והתנפלותו על אשה אם לילדים. <persName>פראג'</persName> גהרג ביריות אנשי משמר הגבול כאשר הסתתר בפרדס מול העיירה הירדנית "קלקיליה" הסמוכה לקו שביתת הנשק. אגב, גם הירדנים שיבחו את הפעולה הזאת של משמר הגבול מאחר שרוצח זה גרם גם להם צרות צרורות.

 במאי 1964 נתמנה למפקח כללי של משטרת ישראל (המפכ"ל) במקומו של <persName>יוסף נחמיאס</persName> (ראה כרך י"א, עמוד 3757).

 צאצאיו : <persName>מיכל, ענת.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4530 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4530</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4531</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
