<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3959</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3960</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3961 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3961</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס דב זכאי (זקלד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש חשון תרל"ג (בסוף 1872) בסלונים שבפולין.

 לאביו <persName>שלמה זקלד</persName> ולאמו <persName>בתיה </persName> בת <persName>שמעון קלצקין.</persName>

 למד בחדר ואח"כ עד גיל 17 בישיבת סלונים והצטיין בשקידתו. גויס לצבא הרוסי ושירת שנים מספר בקאוקאז.

 ב-1901 נשא לאשה את<persName> נחמה</persName> בת <persName>אברהם אייזיק</persName> <persName>מילר.</persName>

 בסלונים עסק בעבודה ובצרכי ציבור והיה פעיל ותורם בתנועת חובבי ציון, וכשביקר ב-1920 בסלונים נציג של חברת "המעגל" והציע בשמה חלקות קרקע למכירה באיזה מקום שמחוץ ליפו, שלפי התכנית יבנו שם "עיר גנים", הזדרז בלי היסוסים וקנה 5 דונמים. לחיזוק נוסף של קשריו עם הארץ שלח באותה שנה לעליה חלוצית את שני בניו, (אהרן ופסח), שנתן להם ולבתו חינוך דתי לאומי וחינכם לעבודה.

 ב-1920 עלה לארץ עם אשתו והלך לעבוד בחדרה. בשלושת החדשים שעשו שם פגעה בהם הקדחת ואילצתם לעבור לתל-אביב.

 כשהגרילה חברת "המעגל" את חלקות הקרקע לקונים, זכה הוא בחמשה דונמים במקום הידוע כיום כמרכז העיר רמת-גן, ברחוב ביאליק קרן רחוב החוגה, אבל אז היה צורך באמונה איתנה בעתיד כדי להתישב באותו ישימון-חול. ואכן לא היסס להצטרף לשמונה המשפחות שכבר ישבו במקום, ואת מערומי מגרשו הנרחב התחיל

 לכסות בגידול פרחים, שהוביל למכירה בתל-אביב, שקודם לכן היתה רגילה לקנות פרחים אך ורק מהגרמנים שבשרונה.

 כן יסד את חנות-המכולת הראשונה ברמת-גן, שהתפתחה אחר-כך למסעדה, בה הגיש גם בירה מתוצרת עצמית (באותו זמן עדיין לא היתה תעשית בירה בארץ), ובגלל החידוש שבה משכה לקוחות רבים אף מתלאביב ל"בית הבירה" שלו.

 עסקי הבירה ירדו במשך הזמן, ואדמת המגרש נעשתה יקרה מדי בשביל גידול פרחים - ור' פנחס דב זכאי זכה להיות בעל-בית אמיד ברמת-גן, בעל יכולת וגם רצון להיטיב בגופו ובממונו, ורעיתו כמוהו. שניהם תומכים נדיבים ועסקנים פעילים במוסדות תורה


 וחסד. הוא אסף כספים לבנין בית-הכנסת הראשון ברמתגן ובית-הספר, פעיל לטובת מושב זקנים בבניי-ברק ולטובת בית היתומים ברמת-גן - חוץ מתרומות לקרנות ולתמיכות באישים שתורתם וצדיקותם אומנותם, למען בתי יתומים (ידועה בתואר ''הסבתא של היתומים"), מושב זקנים וכיוצא בהם, ושניהם פעילים ברעננות שלא לפי גילם, וזכו לראות סביבם צאצאים עד דור רביעי.

 נפטר ברמת-גן, כ"א ניסן תשכ"ב (25.4.1962).

 צאצאיהם : <persName>פסח, אהרן, רחל</persName> אשת <persName>צבי לפידות.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3959 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3959</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3960 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3960</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3961 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3961</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
