<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3525</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3526</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3527</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס שמיר (אושמירסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד באייוואנקוב (אוקראינה) בשנת תרמ"ג (1883).

 לאביו<persName> סנדר אושמירסקי </persName> ולאמו <persName>אסתר</persName> בת<persName> יצחק</persName> <persName>שולמן.</persName>

 קיבל חנוך מסורתי וכללי.

 יסד בעירו קבוצה בשם "עזרה" - לעזור לא"י.

 היה מורה עברי ברוסיה.

 בשנת 1914 עבר לארצות הברית ועסק בהוראת עברית בתלמודי-תורה.

 לאחר פרעות מאי 1921 בא"י, עורר את חבריו לעליה לארץ. והוא עצמו עלה בשנת 1922.

 בארצות הברית נמנה עם מייסדי חברת "אחוזה א'" בשיקאגו. היה בין ארבעת הראשונים מאנשי חברתו שעלו והתנחלו על אדמת שרונה שבגליל התחתון.

 היה איש העקרונות המוצקים. במאבק על העבודה העברית לא ידע פשרות.

 היה מאוהדיה הנאמנים של ההסתדרות.

 לאחר זמן (1929) עבר למגדיאל, בה פיתח משק מטעים, ושם ישב עד אחרית ימיו, חוץ מתקופה מסויימת שפעל כחקלאי ביקנעם, שנוסדה בשנת 1934 ע''י חברת הכשרת הישוב. ארגן אז תשע משפחות אמריקאיות במטרה להקים משק שיתופי ביקנעם על יסודות חקלאות ותעשיה שיתופית ומשק-עזר קטן. הוא קנה 9 חלקות אדמה והתחיל לעבוד, הקים משק עופות גדול ונגריה מכנית - כיסוד לתעשיה. אולם רק 3 חברים התישבו ביקנעם, השאר נותרו בינתים בארה"ב.

 אכזבה גדולה עברה עליו. החברים האמריקאים, שעמדו לבוא לפני פרוץ מאורעות 1936, הפסיקו לתמוך במפעל. אחרי פרשת יקנעם יצא בשליחות הקהק"ל לפולין ולארה"ב וזכה להצלחה רבה. באמריקה נשאר באין אפשרות לחזור לארץ עם פרוץ מלחמת העולם השניה. אבל

 הוא לא אמר נואש, ואחרי מאמצים גדולים עלה בידו להגיע לארץ דרך הפיליפינים, הודו, סינגפור. הוא הספיק עוד לפעול כמה שנים למען אגודת שוחרי האוניברסיטה העברית.

 היה מהפעילים בועד מושבות השרון, במועצה המקומית במגדיאל, וזמן ידוע אף עמד בראשה.

 נפטר במגדיאל, כ"ו אב תשט"ו (14.8.55).

 בתו: <persName>אסתר</persName> אשת ד"ר <persName>דוד רוזנבלום </persName> (רופא מנתח בלום אנג'לס, קליפורניה, ארה"ב), לאמה <persName>יונה</persName> בת <persName>ברל רפופורט</persName> .

 בסיון תשי"ח הופיע קובץ לזכרו - הוצאת חבריו וידידיו, ובו גם דברים מעזבונו (דברי ספרות, מאמרים ורשימות).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3525 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3525</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3526 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3526</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3527</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
