<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2142</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2143</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנינה זלצמן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בתל-אביב, כ'ו שבט תרפ"ג (1923. 2. 24), לאביה <persName>שמואל</persName> בן הרב <persName>יעקב זלצמן </persName> מדומברוביצה שבפלך

 ווהלין ברוסיה ולאמה<persName> לאה</persName> בת <persName>פנחס קסטלניץ</persName> (והיא ממשפחת רבנים: נכדת הרב הנ"ל, נינת הרב <persName>יעקב נתן</persName> <persName>ליסמן</persName> , מחבר ספרי הלכה וידען גדול בחכמת התכונה, היה רב בטבריה ואח'כ ראש ישיבה במירון ושם נפטר


 בתרנ"ג: דיודה הרב אבא זלצמן נרצח בידי הנאצים כששלטי באוקראינה).

 למרה בבי"ס עממי. כשרונה המוסיקלי נתגלה משחר ילדותה והתחילה ללמוד פסנתר בקונסרבטוריון "שולמית". בת שמונה נגנה לפני הפסנתרן הצרפתי הנודע אלפרד קורטי בעת ביקורו בארץ והוא אישר את כשרונה כראוי לטיפוח בלימוד בחו"ל. בת 9 יצאה לפאריס עם אמה ואחיה יאיר (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה) ולמדה ב"אקול נורמאל ד'מוזיק" ואח'כ בקונסרבטוריון הלאומי בפאריס ובגיל 15 זכתה בפרס ראשון בפסנתרנות וניגנה כסוליסטית בתזמורת קולון בפאריס בניצוחו של פאול פאראי והעתונות הצרפתית ציינה אותה כווירטואוזית מלידה וניבאה לה עתיד מוסיקלי גדול

 אחרי סיבוב-רסיטלים בערים הגדולות בצרפת וביתר מרכזי המוסיקה באירופה חזרה ארצה ב-1939. הופיעה ביותר מ-150 קונצרטים עם התזמורת הישראלית וברסיטלים רבים בארץ; הוזמנה למצרים וללבנון, לארצות צרפת, בלגיה, דניה, שוודיה, נורבגיה, פינלנד, אנגליה, קליפורניה; הוזמנה פעמים לדרום אפריקה ורודזיה ומוזאמביק וכן לאוסטרליה וניו-זילנד: הוזמנה לאמריקה לקונצרטים, לנגינה בשידוד ובהקלטות; ניגנה פעמים רבות ברדיו בארץ ובחו"ל. ניגנה בניצוחם של ד''ר מלקולם סרג'נט, פאול פאראי, סיר ארנסט מק-מילן, לואיס כהן, מיכאל טאובה, איסאי דוברובן, שארל מינש, יאשה הורנשטיין, גיאורג זינגר, פרוידנטאל, רוזנטאל ואחרים. בתקופת מאבק המחתרת הופיעה בכינוסי ה"הגנה". במלחמת-העולם ב' הופיעה בארץ ובחו"ל במחנות צבא ובבתי-חולים צבאיים. במלחמת ישראל הופיעה במשלטים, וגם בבארשבע ביום השנה לכיבושה ולזכר אחיה<persName> יאיר</persName> שנפל בנגב.

 בסיוריה בחו"ל נתנה גם קונצרטים לטובת מוסדות יהודיים כגון: התזמורת הישראלית, אהל, הבימה, מגן דוד אדום, עלית הנוער, ועוד.

 חברה בחבר האמנויות בישראל.

 פרסמה רשימות בעתונות העברית בארץ ובאנגלית וצרפתית בחו"ל.

 ב-1947 נישאה<persName> ליגאל ווייסמן</persName> מקאהיר.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2142 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2142</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2143 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2143</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
