<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5468</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5469 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5469</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס חיים סופיוף (חביב סופיזדה)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>טשקנט</placeName> (בוכרה, רוסיה) בתמוז תרנ"ח (1898).

 לאביו <persName>יהודה סופיוף</persName> (דודו העסקן והתורם הידוע המנוח <persName>שלמה צופיוף</persName> . עלה לארץ בשנת תרס"ד, אחרי שביקר בה בתרס"ב. הקים ישיבה על שם אביו <persName>דוד</persName>

 ז"ל ורכש עבורה ספריה תורנית גדולה. ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמודים 742-43) ולאמו <persName>פנינה </persName> בת <persName>משה עשיר.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ועברי ב"חדר" ובגימנסיה רוסית בעירו.

 בשנת 1931 התיישב בטהרן (פרס).

 עסק במסחר עורות והצליח בעסקיו.

 מצא זמן לעסוק בענייני ציבור בעירו ובעיקר התמסר לעזור בתעמולה לארץ-ישראל.

 בשנת 1930 נשא לאשה את <persName>פרידה</persName> בת <persName>נסים ינונו</persName> <persName>סוף.</persName>

 בהיותו בפרס עזר לפליטים יהודים שברחו מרוסיה ופולניה בשנים 1942-47 בדרכם לא"י. כל זה בהתנדבות.

 ב-28.2.1952 כותב לו מנהל המדור לעניינים כלכליים מיוחדים - ליד משרד החוץ בירושלים (מכתב מספר כל/12/1-137):

 "אנו מביעים את הוקרתנו על העזרה שהגשת לנו בצורה הנאמנה והישרה ביותר, החל משנת 1950 ועד היום הזה, מבלי להתחשב בהוצאותיך או בזמנך הפרטי, ומבלי לצפות לתמורה איזו שהיא מאתנו".

 במכתבו של ד"ר מ. ישי למנהל האוצר בקריה כותב:<persName> "ברצוני להמליץ לפניכם על מר</persName> חביב <persName>סופי</persName>


<persName>זאדה </persName> (שנקרא היום <persName>פנחס חיים סופיוף</persName> ), שהכרתיו עת שהותי בטהרן (פרס) בשליחותי שם בשנים 441943. הוא התעניין בצרכי עדתינו שם ותמיד עמד לימין השליחים. הוא פעל לא מעט לטובת עדת הבוכרים במקום, אשר עלתה אחר כך לארץ.

 ד"ר <persName>נחום גיטלר מאשר</persName> : "כשהגיע עם הצבא הפולני מרוסיה לטהרן (פרס), הכיר את מר<persName> סופיוף</persName> בשנת 1941 ועד סוף שנת 1947 נוכח על העזרה שהוא הגיש לפליטים ולחיילים יהודים בתמיכות כספיות, כגון: דירות, מלבושים, עזרה רפואית ואוכל. עזר בכל לבו לפליט העברי, כן עזר לפליטים יהודיים בעלייה בלתי ליגאלית לא"י.

 שופט שלום ראשי בירושלים, העו"ד ה'<persName> גולדברג</persName> מעיד: שבאופן אישי ידוע לו מזמן שליחותו בטהרן מטעם הסוכנות היהודית לא"י שמר<persName> סופוזאדה</persName> הנ"ל היה ידוע בטהרן כסוחר נכבד, ישר בהליכותיו וכציוני מסור ונאמן. ביתו שימש בית ועד לשליחי הארץ וסייע באופן פעיל לעבודת השליחים ובהעלאת יהודי בוכרה ושאר פליטי ישראל מטהרן לא"י.

 היה חבר פעיל בוועדה "מגן-נשק" (שנוסדה ע"י המנוח משה שרת ז"ל) ואסף סכומי כסף ניכרים לרכישת נשק לצה"ל.

 בשנת 1947 עלה עם בני משפחתו לארץ.

 המשיך לעסוק בארץ במקצועו - במסחר עורות.

 חבר אגודה מרכזית של עולי בוכארה בת"א-יפו. השתתף בכינוס הארצי של נציגי יהדות בוכארה בישראל להתיעצות.

 חבר האפוטרופסים של קרן<persName> מרסיון פוטל</persName> (יהודי בוכרי, בעל הון באנגליה). היה בין המשפיעים על התורם לתרום סכום הגון להקמת בית תרבות לנוער ברחוב הגר"א בת"א, שמר <persName>סופיוף </persName> היה בין מייסדיו.

 עוסק כיום בענייני ציבור, בין אוספי תרומות להגדלת בניין מושב זקנים וזקנות לעדת הבוכארים בירושלים.

 צאצאיו: <persName>יצחק</persName> (רעיתו:<persName> רבקה</persName> בת<persName> סימון סיימון</persName> ,; <persName>שלמה; מזל</persName> אשת<persName> חיים חזן</persName> ;<persName> יהודה</persName> ז"ל ;<persName> לאה </persName> אשת <persName>הווארד קליף; רחל ; אורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5468 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5468</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5469 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5469</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
