<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/744</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/745</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/746</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס מאירי (מעהר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפוניבז, י"ח אדר תרכ"ה (1865), לאביו <persName>נפתלי הרץ</persName> , בן-תורה, בעל בית-חרושת ללבנים. למד בחדר ואח"כ בישיבות קיידאן ודווינסק.

 בתרמ"ב קנה אביו נחלה בפתח-תקוה על-ידי <persName>אברהם קופלמן</persName> , שבא בשליחות מיסדי המושבה. והאב שלח את פנחס לפניו.

 נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת ליב ליפשיץ. בתרמ"ג עלה ארצה עם קבוצה של "ביאליסטוקאים" (קוני נחלה בפ"ת שעלו להתישב) והלך לכפר יהודיה, בו ישבו אז ראשוני פתח-תקוה, פליטי הקדחת, ועבדו את אדמתם במרחק מהלך שעתים ממקום מושבם. סדר זה לא מצא חן בעיניו וכשהקים

 הרב<persName> אריה ליב פרומקין </persName> את מושבו <persName>באחוזת-לחמן</persName> על אדמת פתח-תקוה, וגם פתח שם ישיבה ובית תלמוד תורה, הצטרף אליו כתלמיד, מורה ופועל כאחד, מתוך רצון להקים ישוב על אדמת פתח-תקוה,

 אם כי אנשי יהודיה התנגדו, מאימת הקדחת, להקמת בתימושב עליה.

 כשביקר העסקן הנדיב ק. ז.<persName> ויסוצקי </persName> ממוסקבה בארץ והתענין מטעם "חובבי ציון" במצבם של מתנחלי פתח-תקוה ובדבר העזרה להם, השתדלו אנשי יהודיה לשכנע אותו, שעל אדמת פתח-תקוה אין אפשרות קיום לישוב של בתי-דירה, ולכן צריך לעזור למתישבים בהתאם לסידור שכבר עשו לעצמם: דירה ביהודיה ועבודה בשדות הרחוקים, בפתח-תקוה. לשם כך הטילו על פנחס הצעיר בן מקומם, שילך לשרת את ויסוצקי כמדריך ובן-לויה במשך ביקורו בארץ, ותוך כך ישפיע עליו בעד יהודיה ונגד הקמת ישוב בפתח-תקוה. הרב פרומקין התנגד לשליחות זו, בעמדו בכל תוקף על דעתו, שמקום המושב מוכרח להיות על אדמת הנחלה, בפתח-תקוה, וכשם שהוא חי


 שם עם בני-ביתו, כך יוכלו גם אחרים. הוא עצר איפוא בביתו את בגדי פנחס, שלא יוכל לצאת לשרות ויסוצקי, ורק אחרי שחוסל הסכסוך בהסכמה כללית להקים את הישוב בפתח-תקוה הלך לשמש את ויסוצקי במשך ביקורו בארץ, וסרב לקבל שכר על שרותו. אז מינה אותו ויסוצקי למקשר בין המושבה ובין אברהם <persName>מויאל</persName> מיפו, שהתמנה כבא-כח ומנהל עניני חובבי ציון בארץ. כן ניתנה לו אז עזרה מאת חובבי ציון לבנין ביתו ולרכישת צמד בקר לעבודה.

 לאחר זמן, כשהבארון <persName>רוטשילד</persName> החל לעזור לפתחתקוה, ביקש פנחס מאירי מפקיד הבארון עזרה לרכישת מקצרה. הפקיד לא הסכים לתת לו עזרה חלקית, אלא הציע לו להצטרף לרשימת האכרים המקבלים ביסוס מלא מאת הבארון, וכך היה הוא אחד מ"העשרים ושמונה" (זה היה מספר "אכרי הבארון" בפתחתקוה) והיה גם חבר בועד של ה"28" וכשהפקידות עסקה בנטיעת הכרמים במושבה עבד אצלה כשכיריום. במשך הזמן פיתח לו משק מגוון (פלחה, נטיעות, בהמות, עופות) ושילם לפקידות את ההלואות.

 השתתף בהגנה על המושבה ורכושה ולא פעם נלחם באומץ וסיכן את נפשו בתגרות עם שוסים. פעם בתרנ"ט נסע בעגלה מזכרון-יעקב הביתה ושודדים ערבים התנפלו על הנוסעים מדרום לכפר ג'לג'וליה, נשאר יחידי לעמוד נגדם והם פצעו את עצם גלגלתו והוכרח להתרפא למעלה משנה וגם לנסוע לאירופה לעשות ניתוחים וחריץ עמוק נשאר על ראשו כל ימי חייו.

 נבחר פעמים אחדות לועד המושבה, וזמן-מה היה אף ראש הועד. זכה לראות דור רביעי מצאצאיו במושבתו, ונפטר בפתח תקוה כ"ב כסלו תרצ"ח (15.12.38).

 צאצאיו:<persName> אליהו, מרדכי, יצחק </persName> (ז"ל),<persName> שושנה</persName> אשת העו"ד יוסף ברנבלום ז"ל, <persName>אהובה</persName> אשת העו"ד יהושע איזנברג, <persName>רבקה</persName> אשת אריה גוזני (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 744 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/744</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/745</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/746</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
