<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/223</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/224</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס גלובמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפינסק, רוסיה הלבנה, י"א סיון תר"ל (1870), לאביו<persName> יעקב</persName> . אמו מתה בשעת לידה והשאירה שלשה יתומים, שני בנים ובת, ואביו נשא אשה אחרת. הסבתא רייכל שחינכה וגידלה את הילדים החליטה לעלות לירושלים. את הנכד הגדול<persName> משה</persName> השיאה בפינסק ובתרל"ז עלתה ארצה עם הנכד פנחס והתישבה בירושלים.

 כאן למד פנחס אצל מלמדים פרטיים ובביתהמדרש. בן 18 נשא לאשה את בתו של ר'<persName> יהושע</persName> <persName>שטאמפר</persName> , ממיסדי פתח-תקוה, שהיה אז, בעת עזיבת המושבה, תושב בירושלים. שנים אחדות היה סמוך על שלחן חותנו והמשיך ללמוד תורה מפי הרב <persName>ברוך</persName> <persName>חומה</persName> , שנתמנה אח"כ לרב בבית-כנסת חשוב בלונדון.

 כשגמר ר' יהושע את נדודיו באירופה בשליחות המתישבים והושגה עזרת חובבי ציון והבארון רוטשילד לביסוס המושבה, יצא עם משפחתו להשתקע בפתחתקוה וגם חתנו, האברך פנחס, יצא אתו והחל לעבוד


 את האדמה ולהתמחות בעבודה כשאר חובשי ביתהמדרש שנעשו אברים. שנים אחדות היה פועל ואח"כ פועל ראשי בעבודות שהתנהלו על-ידי פקידות הבארון, ובשנות תרנ"ז-נ"ח היה מנהל העבודה באחוזת <persName>לחמן</persName> , שהתנהלה אז באפוטרופסותו של ר' <persName>משה</persName> <persName>בצלאל טודרוסוביץ</persName> .

 בשנת תרס"ט נטע פרדס ומאז שמר בדייקנות שש שמיטות כהלכתן ולא רצה ליהנות מהתקנות וההקלות שהנהיגו הרבנים כדי להתיר את העבודה בשמיטה. משנתעוררה אצלו בפעם הראשונה שאלת השמיטה הלך לשאול בעצתו של רבי <persName>נפתלי הרץ הלוי </persName> זצ"ל, רבה של יפו, וזה אמר לו, כי אמנם הנהיג את היתר העבודה על-ידי מבירת הקרקע לנכרי, ולפי הגבלות מסוימות שבהלכה, אך אין הוא יכול להיות בטוח, שהאכרים ישמרו את כל תנאי ההיתר כהלכתם, ולכן מי שהוא ירא-שמים באמת מוטב לו לקיים את המצוה בשלמותה ולא להערים עליה. ר' פנחס שמע בקולו ומאז שמר את כל השמיטות כהלכתן.

 היה גבאי בבית-הכנסת הגדול, אבל מאז אינו מסכים לשאת שום תפקיד צבורי, רק בתור חבר מהשורה הוא משתתף זה עשרות שנים בחברה קדישא ומחברת גמילות-חסד "זכרון מרדכי" ובמעשי צדקה וחסד ולימוד תורה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בשפיקוב, מחוז ברצלר, פלך פודוליה (אוקראינה) ד' אלול תרס"ד (15.8.1904), לאביו<persName> מרדכי</persName> (סוחר ומורה, ממיסדי החדרים המתוקנים בברצלב ובשפיקוב; ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה) ולאמו <persName>עדה (הודל)</persName> בת <persName>אברהם קליכמן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי-לאומי אצל אביו וגמר גימנסיה רוסית בברצלב. היה בברצלב ובשפיקוב ממיסדי אגודת הנוער "פרחי ציון" שהצטרפה אח"כ לתנועת "צעירי ציון".

 ב-1921 עלה לארץ בין ראשוני העליה השלישית, בקבוצה השביעית של העולים מרוסיה. בעת הצפיה באיסטמבול להמשכת הדרך הצטרף עם קבוצת חברים

 לגדוד העבודה על שם יוסף טרומפלדור ויסדו מחדש, במושבה החקלאית היהודית הסמוכה "מסילה חדשה', את חות ההכשרה של "החלוץ" שנוסדה בראשונה על-ידי טרומפלדור בדרכו מרוסיה לארץ ב-1919.

 שבועים אחרי בואו ארצה עם חבריו עלו ותקעו יתד בגבעה שנקראה אח"כ <persName>תל יוסף</persName> ועבדו ביבוש הבצות ובהנחת היסוד לנקודת ההתישבות של גדוד העבודה. בעת הפילוג בגדוד העבודה עבר עם העוברים לעין חרוד והשתתף בביסוס המשק ובהרחבתו במקומו הישן ליד המעין ואח"כ במקומו הקבוע, וכן בקביעת


 דמות הקיבוץ שנעשה גרעין לקבוץ המאוחד בארץ. עבד גם עבודות כיבוש במפרץ חיפה ופעל בשמירה ובהגנה.

 ב-1928 עבר לירושלים, מקום מגורי הוריו, לשם לימוד להשתלמות. עבד כמזכיר המחלקה המדינית של הועד הפועל של ההסתדרות ובמחלקה להתישבות של ההנהלה הציונית (הסוכנות היהודית) וביחד עם דב רבין ובעידודם של ברל כצנלסון ודוד בן-גוריון יסד וניהל את סמינריון הפועלים במשך שלש שנים. הרבה לפעול גם למען הנוער העובד ובמשך שנה נתן כיוון בסניפו הירושלמי לפעולות חינוך והשכלה. במהומות 1929 היה מפקד ההגנה של ארזה ובמהומות מ-1936 היה מפקד פעולות בירושלים ואח"כ בתל-אביב.

 משנוסד הנמל בתל-אביב היה מנהלו המסחרי עד לסגירתו בראשית מלחמת-העולם השנית והיה נציג ההנהלה בועד למען הנמל. היה בין מיסדי ומנהלי המחלקה לאימפורט של כופר הישוב. אח"כ עבד במחלקת התעשיות של המשביר המרכזי.

 מסוף נובמבר 1947 ועד להכרזת המדינה ניהל לבקשת המוסדות העליונים את מרכז המפקד לשרות העם, שגייס רבבות מבני הישוב ובנותיו למלחמת המולדת וניהל פיקוח ממלכתי-למחצה, אבל בעל תוקף מלא, על מתן ויזות ליציאה מהארץ עד 15 למאי ניתנו על ידו ובחתימתו.

 אחרי הקמת המדינה נתמנה למזכיר הכללי לעניני התחבורה היבשתית במשרד התחבורה של ממשלת ישראל, הכוללת את מסילות הברזל וכל התנועה המוטורית בדרכים.

 בניו: <persName>דוד, יצחק.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 שינה את שם משפחתו :<persName> גוברין</persName> (ראה כרך ד'. עמוד 1664)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/223</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 224 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/224</bibl>
            <bibl>Volume: #4 ,Page: 1664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1664</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
