<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2159</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנינה פצורניק</persName>

</head>
         <div><p> גולדה באודיסה, בחודש אלול תרל"ד לאביה<persName> ראובן</persName> <persName>לרר</persName> ולאמה <persName>פייגה-לאה </persName> בת <persName>דב פיינשטיין-</persName> לרר.

 בשנת התרמ"ב, עלה אביה <persName>ראובן לרר</persName> (מיסד "ואדיאל-חנון" העברית. ראה כרך א', עמוד 262) ארצה עם אשתו, שני בניו ושתי בנותיו.

 יחידים ובודדים גדלו אז ארבעת הילדים ב"נחלתראובן" ("ואדי איל- חנון" - "עמק השושנים") אשר במקום שושנים פרחה הירוקה בביצותיה ויתושי קדחת "שחור-השתן" קננו לבינותם. ולא רק הבדידות, אלא שגם מחסור, רעב היו מנת חלקם, ולעתים לא נדירות. את אחיה שמעון, בן הזקונים להוריה, ראתה מת על פניה, לאחרי ענויי שני ימי גסיסה קשים - בשל מחסור ברופא.

 ותגדל בבדידותה עם אחיה ואחותה הנותרים, בלי חברת ילדים במקום, עד לשנת התרמ"ז, שנת עלותם לואדי-אל-חנון של המשפחות<persName> שלמה יפה </persName> (הבילו"יי) <persName>ואהרן אייזנברג.</persName>

 לחנוך בבית-ספר זכתה רק בשנת התר"ן, שמונה שנים לאחר עלותם לארץ, כאשר התנדבו <persName>שמואל וצבי</persName> <persName>הוכברג </persName> להורות תורה ודעת לילדי ואדי-איל-חנון אשר גדלו עד אז ללא תורה והיא היתה כבר אז בת ט"ו. בבית הספר קבלה חנוך עברי-לאומי לפי מהלך רוחו הלאומית הנלהבת של המורה שמואל (סמי) הוכברג (ראה כרך א', עמוד 415).

 נישאה<persName> לברוך-משה פצורניק </persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 בשנים הקשות, עת הוכרח בעלה לעבוד בתור פועל ביקב של ראשון-לציון, למען הרויח את דמי הפרנסה הזעומים, היו הנהלת המשק וחנוך הילדים מוטלים על כתפיה היא. והיא מילאה למופת את המוטל עליה. גידלה את צאצאיהם לחיי עבודה, עמל והסתפקות במועט ולחיי כורנים מקצועיים. במשק הכורות עוסקת המשפחה עד היום.

 צאצאיה : ראה בערך של בעלה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2159 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2159</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
