<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1915</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1916</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1917</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1918</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1919 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1919</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס (פליכס) רוזן (רוזנבליט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בברלין, (גרמניה) בשנת תרמ"ז (1.5.1887), לאביו <persName>שלום</persName> (סוחר) ולאמו <persName>פני</persName> בת <persName>מיכאל פולפלמכר</persName> (נפטרה בתל-אביב). ו' אלול תש"ט (31.8.49), ממשפחת הפרופ'<persName> הרמן סינטור </persName> (רופא נודע בברלין). בני משפחתה היו ידועים כתלמידי-חכמים, בראשית המאה ה-19 ביהדות הגרמנית.

 נתחנך בבית הוריו ברוח המסורת היהודית, למד בבתי ספר גרמניים ובאוניברסיטאות פרייבורג וברלין ובשנת 1908 הוסמך למשפטים.

 מנעוריו הצטרף לתנועה הציונית, בהמשך לדבקות בית אביו במסורת האומה ובתקוות עתידה. עם כניסתו לאוניברסיטה הצטרף לברית הסטודנטים הציונים

 ק. י. פ. ונבחר לאחד מראשיה. השתתף כסדרן בקונגרס הציוני השביעי (קונגרס אוגנדה) ונטה בלהט נעורים "לציוני ציון". ב-1911 היה ממיסדי תנועת הנוער הציונית "תכלת לבן", ואח"כ ממנהיגיה ועורך בטאונה.

 נשא לאשה את <persName>הדסה</persName> בת<persName> מרדכי פרלמן</persName> . (נפטרה בתל-אביב, כ"ב אלול תש"ה - 31.8.45).

 עסק במקצועו כשופט ואח"כ כעורך דין, אך הוסיף להקדיש הרבה מזמנו וממרצו לפעילות ציונית. שרת בצבא הגרמני במלחמת-העולם הראשונה והגיע לדרגת קצין. שרת זמן מה בשטח הכבוש ברוסיה ובא במגע עם היהודים המקומיים שהשתתף עמהם בפעילות ציונית. אחרי המלחמה חזר לעבודתו האזרחית ולפעולתו הציונית. ב-1918 נתמנה למזכיר הכבוד של הועד למען ארץ-ישראל בגרמניה (ועד כללי לתמיכת אהדה בציונות). נבחר למזכיר ואח"כ ליו"ר ההסתדרות הציונית בגרמניה. השתתף בקונגרסים ציוניים ובועד הפועל הציוני. ובשנות 1931/26 היה חבר ההנהלה הציונית בלונדון ומנהל מחלקת הארגון שלה.

 אחרי ביקורו בארץ בשנות 1923/25, היה נאמן ההנהלה הציונית אצל "סולל בונה" (1924/25). עלה להשתקע ב-1931, עמד בבחינת עורכי דין זרים ומ1932 שותף עם הפירמה - עורכי הדין ד"ר זמורה, רוזנבליט, קרונגולד ובר-שירה. המשיך בפעילות הציונית בין עולי גרמניה ויתר החוגים בישוב. השתתף ביסוד התאחדות עולי גרמניה שנקראה אח"כ "עולי מרכז אירופה". פעל רבות לארגונה ובסוסה והיה חבר נשיאה במשך שנים רבות. נבחר לעו"ד של הקונגרס הציוני, ומ-1935 חבר מועצת עירית תלאביב. תרם הרבה משיקול דעתו ומגישתו היסודית לענינים בכל תפקידיו הצבוריים.

 מבחינה פוליטית השתייך במשך שנים רבות לציונות הכללית והיה חבר המרכז של התאחדות הציונים הכלליים. ומשהפכה התאחדות עולי גרמניה למפלגה פוליטית בשם "עליה חדשה" עמד בראשה והמשיך ליצג בתביעות הציונות את המתינות לא לדחוק את הקץ בתביעת מדינה עברית עצמאית. משום שלפי


 דעתו לא היה בגדר האפשרי להגיע לכך, אם כי היה תמיד ממחייבי החלוקה, לפי תכנית פיל. אך כשתקומת המדינה נראתה באופק, השפיע על "עליה חדשה" למען הקמת המדינה. וכאשר קמה מדינת ישראל והורכבה הממשלה הזמנית, נתמנה בה לשר המשפטים ופעל למען הנחת היסוד המשפטי על טהרת הצדק והנאמנות.

 ב-1948 היה בין מיסדי המפלגה "הפרוגרסיבית", שאליה הצטרפו רוב אנשי עליה חדשה" ו"העובד הציוני" והפלג המתקדם של הציונים הכלליים.

 בכ"ד טבת תש"ט נבחר יחד עם ד"ר <persName>אברהם גרנוב</persName> <persName>סקי - גרנות, ד"ר הרברט פרדר, עו"ד יזהר הררי</persName> <persName>ואידוב כהן,</persName> לציר האספה המכוננת (הכנסת הראשונה) של מדינת ישראל בראש רשימת "המפלגה הפרוגרסיבית" (רשימה "פ") ונתמנה<persName> לשר המשפטים</persName> בממשלה הפרלמנטרית הראשונה.

 צאצאיו (מאשתו הראשונה -<persName>אניה</persName> בת<persName> הרופא לסר)</persName> : <persName>קרל יוחנן הנס </persName> (מנהל ביח"ר בלונדון), <persName>דינה </persName> (עובדת מקצועית בבית חולים בלונדון).

 (מאשתו השניה);<persName> רבקה </persName> ז"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1915</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1916</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1917 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1917</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1918 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1918</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1919 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1919</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
