<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3113</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3114</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פנחס רשיש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט' תמוז תרנ"ה (21.6.1895) בקוניב, עירה בוהלין, סמוכה לאוסטרהא (אוסטרוג).

 לאביו <persName>מאיר</persName> ולאמו <persName>גולדה </persName> בת <persName>נפתלי צייפ.</persName>

 למד בחדר, ובבית ספר מתוקן, השתלם בעברית אצל מורה פרטי מודרני, וינשטק בעיר אוסטרהא.

 בגיל 13 הצטרף לתנועת "צעירי ציון" באוסטרהא, ובמשך שנים שמש מזכיר הסניף והכתבת למוסדות חוץ, בתנאים הבלתי ליגליים דאז.

 ב-1915 גויס למלחמת העולם הראשונה, ועם סיום המלחמה ב-1917 חזר להוריו אשר גרו אז באודיסה.

 אחרי מהפכת 1917, כשהחלו חיים צבוריים תוססים ברוסיה וביהדות שבה, עמד בראש צעירי-ציון בעיר אודיסה ושמש מזכיר הסניף, גם אחרי שבא הפילוג וקם צ. ס. - צעירי ציון. בתוך צעירי-ציון הפרקציה היה שייך לסיעה הסוציאליסטית. היה פעיל ב"החלוץ" באודיסה, בסביבה וגם נבחר למרכז "החלוץ" ברוסיה, אשר מרכזו היה אז במוסקבה-חרקוב.


 עסק בארגון ההכשרה החלוצית "בשדות ההשקאה" באודיסה, ובחוה החקלאית ע"י הלומן בהנהלתו של האגרונום <persName>זוסמן.</persName>

 בשנים 1919-1922עסק בהעברת החלוצים לבסרביה, ולפי אשוריו נתקבלו החלוצים מעבר השני של הדניסטר אשר באו דרך ריבניצה, קמינקה וכו'.

 בשנות שהותו באודיסה גמר בי''ס תיכוני ולמד באוניברסיטה האודיסאית, בפקולטה ההומניטרית-צבורית (גומובין). היה פעיל בארגון ההגנה היהודית באודיסה, בעיקר בפרברי מולדבנקה, פרסיפ וכו'.

 ב-1922 עזב את אודיסה עם משפחתו ועבר לעירת מולדתו קוניב על גבול רוסיה-פולין. כעבור זמן קצר עבר את הגבול והגיע לורשה. בפולין עמד בראש "החלוץ" בפולין, חבר המרכז של "החלוץ" ועסק לארגון הסניפים, מקומות ההכשרה ועליתם ארצה. היה פעיל במשרד הא"י, חבר ההנהלה, והיה פעיל במפלגת צ. ס. והיה חבר המרכז. היה חבר המזכירות הראשונה של הליגה לא"י העובדת שהוקמה ב-1923 בפעילותו.

 בסוף 1924 עלה לארץ והצטרף לפלוגת עין-חרוד, אשר חנתה יחד עם חבורת "מעבר" ע"י בית הפועלים בפתח-תקוה, ובאחד במאי 1925 עלה יחד עם פלוגת מעבר לגבעת השלשה, שם היה פעיל במשך כל השנים, יחד עם פעילותו במועצת פועלי פתח-תקוה. בשנים 1928- 1939 בילה חלק גדול מהזמן בשליחויות בגולה, בשם ההסתדרות בליטא, פולין, אמריקה וארצות אחרות.

 במשך כמה שנים היה מזכיר המרכז העולמי של "החלוץ", ובשם הברית העולמית של פועלי-ציון צ. ס. בארגון הבחירות לקונגרסים הציוניים בפולין, בליטא וכו' והחל מהקונגרס ה-17 עד הקונגרס האחרון לפני מלחמת העולם השניה היה פעיל בארגון הבחירות והיה ציר בקונגרסים האלה בשם התנועה.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה חזר לארץ ובמשך 12 שנה היה פעיל במועצת פועלי פתח-תקוה ובמשך 10 שנים מזכירה.

 היה חבר ההגנה וחבר הנהלתה בחבל פ"ת עד שנבחר ב-1950 לראש עירית פתח-תקוה.

 עם פרוץ מלחמת העולם השניה חזר לארץ ובמשך המשלחת שיצאה מהארץ בשם הועד הלאומי והסוכנות ליהודי פולין, בקר בעירות פולין, במחנות הרכוז בגרמניה, ורכז את ארגון הבריחה מפולין בכל אירופה.

 בשנים האחרונות חבר הועד הפועל של ההסתדרות, המרכז החקלאי, חבר הנהלת נוה-עובד כל השנים וכיום חבר הנהלת "שכון עובדים" ופעל לא מעט למען בנין השכונים בעיקר בסביבת פתח-תקוה.

 יו"ר הועד המפקח הארצי של קופת חולים, חבר המזכירות הארצית של לשכת המס.

 ב-1948 נשא לאשה את <persName>חדוה </persName> בת <persName>יצחק מורגנשטרן.</persName> צאצאיו: <persName>יאיר</persName> (מאשתו הראשונה <persName>שרה); משה, זיוה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3113 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3113</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3114 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3114</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
