<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/689</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פניה מטמון-כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בביאליסטוק, פולין, כ"ז תמוז תרל"ד (1874), לאביה <persName>פסח יהושע ברומר</persName> , עורך-דין, שביתו היה מרכז לפעילות בחיבת ציון ברוח המסורת. קיבלה חינוך עברי וכללי, גמרה בית-ספר תיכוני ולמדה באוניברסיטאות אודיסה וברן (שווייץ) וקיבלה תעודת מורה. נישאה לד"ר <persName>יהודה ליב מטמון-כהן,</persName> עברה אתו לאודיסה, לימדה בגימנסיה לבנות ובבית-ספר מקצועי לבנות והיתה מקורבת לחוג <persName>אחד העם ורבניצקי</persName> . ב-1899 ניהלה את גןהילדים העברי הראשון באודיסה. בשנות 1901-03 ניהלה בית-ספר לאומי-ציוני בעל תכנית עברית רחבה, שביאליק היה אחד המורים בו. באותו הזמן היתה פעילה באגודת "בנות ציון" ובאגודת הסטודנטים "צבא התחיה", שחבריו וחברותיו התכוננו לעלות ארצה לעבודה תרבותית ורפואית.

 ב-1904 עלתה ארצה עם בעלה ובנה לראשון לציון. כעבור כמה שנים עלתה בתה לאה (אשת ד"ר מנדל ליבוביץ). ב-1905 עברו ליפו ויסדו את הגימנסיה העברית ("הרצליה"), בה היתה אחת המורות הראשונות ובזמנים הראשונים אף שטפה את הרצפות אחרי הלימודים והיתה עוזרת לבעלה בהחזקת המוסד בתנאים הקשים. ב-1907 הצטרפה לאגודת חובבי הבמה העברית בהנהלת הד"ר <persName>חיים הררי</persName> ומילאה תפקידים על הבמה. חיברה ספר לימוד "שאלון בחשבון" (יפו, תרס"ו).

 השתתפה ביסוד התאחדות נשים לשווי זכויות. נבחרה מטעם ההתאחדות לצירה באספת-הנבחרים השניה, נבחרה לחברה במרכז ההתאחדות וליו"ר סניף תל-אביב. חברה פעילה בלשכה המשפטית שליד ההתאחדות להגשת עזרה והגנה לנשים בסכסוכי משפחה. מרצה באגודותנשים שונות ופעילה במאמרים בעתונות ובהרצאות למען שיפור המעמד המשפטי של האשה. כן פעילה לטובת

 הקרן הקימת לישראל, למען תוצרת הארץ, באגודות להשלטת העברית, ועוד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/689</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
