<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2645</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2646</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2647</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פסח פיקץ'</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפינסק, כ"ד שבט תרס"ח (27.5.1907).

 לאביו<persName> יהודה</persName> , ולאמו<persName> ברכה </persName> בת <persName>אהרון-דב טנצמן.</persName>

 למד בחדר, גמר את בית-הספר הריאלי בפינסק, את הטכניון בווילנה ולמד בפוליטכניקום בלבוב.

 (אביו<persName> יהודה</persName> בר'<persName> יעקב פיקץ' </persName> היה סוחר מנופקטורה, איש צבור, ממיסדי הקואופרטיבים הציוניים אחרי מלחמת העולם הראשונה, בנה בתי-ספר למלאכה (בפינסק) שנקראו על שמו, חבר מרכז הציונים בפולין, בעל תפילה עם קול נאה, מצד אביו היו במשפחה רבנים

 ומקורבים לבעל התוספות יום-טוב. מצד האם<persName> ברכה</persName> מקורבים עם הרבי מסטולין.)

 עד בואו ארצה, היה מנהל בית-הספר "תל-חי" (חברת שול-קולט בפולין) בפינסק, יו"ר החברות "שול-קולט ו"תל-חי", מנהל הספריה ע"ש י. ח. ברנר. היה מזכיר פועלי ציון (צ.ס.) בעירו. חבר מועצת המפלגה ובסוף חבר המרכז. מפעילי ה"החלוץ" וממיסדי הקבוצים (גוש "שחריה") בפולסיה. היה ציר בשני קונגרסים ציוניים (מטעם "פועלי ציון" צ.ס) הדפיס מאמרים בעתונים: "פינסקער שטימע "פינסקער ווארט" "פאליעסער שטימע" "דאס ווארט" "פרייהייט" "אונזער וועג" "באפרייאונג" ו"דבר".

 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>פישל גרודה.</persName>

 כשפרצה מלחמת העולם השניה, והבולשביקים כבשו את פינסק, נאסר פסח פיקץ' בעד פעולתו הציונית ובשנים 1945-1940 היה בבתי-סהר ובמחנות עבודה ברוסיה. בשנת 1946 חזר מרוסיה לפולין, נכנס לעבודה פעילה במרכז מפלגת "פועלי ציון" (צ.ס.) הוטל עליו לארגן את הריפטרינטים היהודים בשלזיה התחתונה, את המפלגה והתנועה הקבוצית.

 באוקטובר 1946 הוטל עליו לצאת לגרמניה לארגן שמה את המפלגה ואת היהודים שנמלטו מהשואה. היה יו"ר ועד שארית הפליטה.

 בשנת 1947 נבחר לסגן ראש הועד המרכזי של היהודים המשוחררים בגרמניה (איזור הכיבוש האמריקאי) ובתחילת 1949 נבחר ליו"ר הועד המרכזי. השתתף ב


 אופן פעיל בעיבוד חוק הפצויים האישיים לטובת קרבנות הנאצים. היה אחד משלושת הדירקטורים של ה"צענטראל-ראט דער יודן אין דויטשלאנד" (מועצה עליונה של היהודים בגרמניה) באותו זמן היה גם מנהל מחלקת החוץ של הועד היהודי המרכזי וקיים את הקשרים עם חיל הכבוש האמריקאי ע"י הגנרל<persName> ל.ז. קליי</persName> ומחליפו <persName>מק-לוי</persName> . היה בקשר הדוק עם ה"אונררא" וה"אירו" ובעיקר עם "הדזשוינט" וכמו-כן עם הועדים לעניני היהודים בחיל הכיבוש האמריקאי ראביי <persName>ברנשטיין,</persName> השופט <persName>לבנטל,</persName> פרופ' <persName>ס. הייבר</persName> מיור <persName>היימן וצ'פליין ברוש</persName> . בשנת 1947 היה ממקשרי ועדת החקירה של האומות המאוחדות והופיע כדובר ועד ראשי, במינכן ובמחנות העקורים שארית הפליטה שליחות שהוטלה בגרמניה עליו מטעם המוסדות של שארית הפליטה.

 במלחמת העצמאות היה ממארגני המגביות : "מגבית הבטחון" ו"מס עם לוחם" שהכניסו סכומים ניכרים. היה פעיל בגיוס מגרמניה 17 אלף צעירים ל"צהל".

 בתור יושב ראש הפידירציה הציונית היה פעיל בכל המפעלים לטובת הארץ, בקשר הדוק עם שליחי הסוכנות היהודית והקונסוליה הישראלית, בגרמניה השתתף באופן פעיל בעבודת "הבריחה" וממארגני "יציאת האניה אירופה 1947". היה האחראי למחלקת המשפטים של הועד המרכזי שמלא תפקיד חשוב בגלוי פושעי מלחמה נאציים ומשמידי יהודים, ובית המשפט של הועד המרכזי שתפקידו העיקרי היה לגלות ולהעמיד לדין את הפושעים היהודיים מ"הקפאס" בשנת 1950 התחיל לחסל את המחנות, להעביר את רכוש המחנות למחלקת הקליטה של הסוכנות היהודית בירושלים - בעקבות החיסול עלו ארצה יותר ממאה ושישים אלף יהודים.

 בתום העבודה שהוטלה עליו עלה במרץ 1951, ארצה. עובד בשעה זו באיחוד העולמי - פועלי-ציון צ.ס. - התאחדות. פעיל במפלגת פועלי ארץ ישראל ומרצה מטעם מחלקת ההסברה של "מפא"י".

 בנו: <persName>דני.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2642</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2643 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2643</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2644 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2644</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2645 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2645</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2646 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2646</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2647 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2647</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
