<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3544</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3545</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פסיה ברילובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בכפר ע"י העיר ברנוביץ (רוסיה הלבנה), ט' אב תרנ"א (1891).

 לאביה<persName> מיכאל</persName> ולאמה <persName>חיה</persName> בת <persName>יצחק לימפובסקי.</persName>

 קבלה חנוך חקלאי ברוסיה.

 עלתה לארץ בשנת 1914.

 נשלחה לעבודה בבן-שמן. החלה לעבוד במטבח, עברה לעבוד ברפת, בשדה, במשתלה ובגורן.

 עברה בבן שמן את הסבל במלחמת העולם הראשונה. כשהחלו הגרושים מהארץ ע"י התורכים הלכה ברגל עם י. ח. ברנר ועוד ליפו והתעתמנו, במטרה שלא יגורשו מהארץ כנתינים רוסים (זרים).

 בשנת 1918 עברה למקוה ישראל. עבדה ברפת, סדרה את המחלבה והכניסה פועלים יהודים במקום הערבים. אחרי <persName>שאליעזר יפה </persName> (ראה כרך א', עמוד 395) קבל מידה את הנהלת הרפת, עברה לעבוד במשתלה, והיתה הפועלת העברית הראשונה שעבדה במקוה ישראל במשך ימי קיומו, בתור פועלת ומדריכה לילדים וכו'. הצליחה להשפיע על ההנהלה לקבל לעזרה את החברה <persName>פנינה</persName> <persName>סגלוב</persName> , ושתיהן עבדו והדריכו את הילדים בעבודת המשתלה.

 בשנת 1919 נישאה <persName>לאברהם ברילובסקי</persName> , מחיילי הגדוד העברי שהגיעו לארץ, ועברו לגור ביפו.

 במאי 1921 השתתפה עם בעלה בהגנת יפו-ת"א, ועזרו לאסוף את הפצועים וההרוגים היהודים לביתו של <persName>ספקטור</persName> .

 בשנת 1922 עברו לגור ברמלה, ועבדו בריכוז כלי המלחמה - לתקונם ולחדושם.

 בשנת 1925 עברו לשכונת מונטיפיורי (ת"א) ובעלה נתקבל לעבוד בחברת החשמל.

 בשנת 1929, בפרוץ המאורעות, נשארו הם (עם 4 ילדים) ועוד משפחה אחת בשכונה, האחרים - עזבוה, היות וסבלו מהערבים בסביבה והגרמנים משרונה.

 בשנת 1932 קנו חלקת אדמה בשכונת בורוכוב ובנו עליה בית ומשק חקלאי ליד הבית.


 בתקופת מלחמת העולם השניה היתה פעילה במגן דוד אדום ובמשמר אזרחי ועבדה יום ולילה בכל התפקידים שהוטלו עליה (בעלה נפטר בשנת 1950).

 פועלת בביהח"ר עלית.

 צאצאיה:<persName> אהרן</persName> (שירת בבריגדה. מדריך חקלאי), <persName>בן-עמי, מיכאל</persName> (נכה מלחמת השחרור, בעל מונית),<persName> רחל</persName> אשת<persName> אהרן רגב</persName> (היתה בפלמ"ח. כתבה בעתון "למרחב". גרים בפרדס חנה),<persName> עמנואל</persName> . (כולם נלחמו במלחמת העצמאות).

 זכתה ל-11 נכדים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3544 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3544</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3545</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
