<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3993</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3994</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פסח יעקבסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ד (17.4.1904) בפוניבז' שבליטא. לאביו<persName> אברהם יצחק</persName> (סוחר, עסקן ציבורי) ולאמו <persName>פרע</persName> לבית הרב <persName>שאפער.</persName>

 בילדותו קיבל חינוך עברי-לאומי. התחיל ללמוד בגימנסיה רוסית וגמר גימנסיה עברית בפוניבז'. זמןמה למד משפטים באוניברסיטת קובנה והיה חבר הקורפורציה "ירדניה" של הסטודנטים. אח"כ השתלם בתר

 בות הגוף והוסמך מטעם שלטונות החינוך של ממשלת ליטא להוראת ספורט והתעמלות בבתי-ספר ציבוריים. היה מורה בקורסים למורים ואח"כ בגימנסיה העברית במאריאמפול שבליטא, שם היה יו"ר מכבי המקומי, חבר מרכז מכבי ליטא, מנהל הספורט במכבי ליטא וחבר

 מרכז נוער החלוץ של הציונים הכלליים. כתב ב"אידישע שטימע" על חינוך גופני.

 ב-1932 נשא לאשה את<persName> שושנה</persName> בת<persName> יהודה אורלינסקי</persName> (בוגרת הגימנסיה העברית במאריאמפול ובית-ספר לאמנות, מורה לציור במשך 12 שנה בבתי-הספר ברמת-גן, פעילה בויצ"ו ואח"כ בארגון נשים ציוניות כלליות, ובאחרונה חברת ההנהלה ויו"ר של נשים ליברליות ברמת-גן).

 ב-1934 עלה לארץ בסרטיפיקט מיוחד שנשלח לו מאת מכבי ארץ-ישראל, וזה 25 שנה הנו מורה בביתהספר יהלם ברמת-גן, ובשנים האחרונות גם רכז החינוך

 הגופני במחלקה לחינוך של עירית רמת-גן. פעיל גם בספורט ובחיים הציבוריים בתור חבר מרכז מכבי, יו''ר ועדות אתלטיקה קלה של מכבי ושל התאחדות לספורט בישראל ; היה חבר הנהלה בסניף המקומי של הציונים הכלליים ושל איגוד העובדים הציונים הכלליים


 ובאחרונה חבר האכסקוטיבה בסניף הליברלים, חבר מועצת הפועלים ויו''ר סניף תנועת העבודה הליברלית. נבחר פעמיים לסגן-ציר לקונגרסים ציוניים והשתתף כציר בועידות מכבי, המפלגה, ההסתדרות וקופת חולים. פעיל בועד השקל מאז בואו לארץ. חיבר חוברות לחינוך גופני.

 בנו: <persName>שמואל (מורה וספורטאי ידוע).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3993</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3994</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
