<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2807</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2808</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' יצחק קלוגאי (קלג'סקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ד תשרי תרמ"ט (20.9.1888) בקרמנצ'יג שבאוקראינה.

 לאביו<persName> צבי קלג'סקי </persName> (מצד אמו מצאצאי ר' נחמן מברסלב. נינו של הבעש"ט) ולאמו<persName> חנה</persName> בת <persName>יצחק</persName> <persName>יורובסקי.</persName>

 גמר גימנסיה קלאסית בפולטאבה (1908). שם הש


 תתף ביסוד תנועת הנוער הציוני "יהודה הצעיר". אח"כ למד מדעי הטבע באוניברסיטת קיוב וגמר בדרגה ראשונה ב-1912. בשנות למודיו היה פעיל במפלגת פועליציון.

 ב-1913 עלה לארץ ולימד כימיה. פיסיקה ומתמטיקה בגמנסיה העברית בירושלים.

 רעיתו היא<persName> שולמית</persName> בת <persName>צבי שמשי </persName> (אחות <persName>יצחק בן</persName> <persName>צבי,</persName> נשיא מדינת ישראל) - ראה כרך ב', עמוד 639.

 בראשית מלחמת העולם א' קיבל את הנתינות העותומנית, לבל יגורש מן הארץ בגלל נתינות רוסית, וב1916 גויס לצבא העותומני ושירת בו כמעט עד סוף המלחמה.

 בשנת 1920 יצא להשתלם בכימיה באוניברסיטת פיטסבורג שבארצות הברית. שם השתתף בחוגי פועלי ציון ועסק בהוראה. ב-1922 קיבל את התואר "מוסמך למדעים'' (בכימיה), עבד בבתי חרושת כימיים, וב-1924 חזר לארץ.

 כחבר ועדת התרבות המרכזית של הסתדרות העובדים (1924-25) הרצה הרצאות פופולריות במדעי הטבע לפועלים, השתתף בעבודה תרבותית כללית ויסד בירושלים את הקורסים הראשונים להשתלמות פועלים ובחשמלאות.

 חבר ההסתדרות הכללית של העובדים העברים בא''י, חבר מפא"י.

 משנת 1925 אסיסטנט, מרצה ואח"כ פרופסור לכימיה בטכניון בחיפה, והורה כימיה בבית הספר הריאלי.

 הנו חבר הסתדרות הכימאים בישראל, חבר הסתדרות המורים וחבר אגודת הכימאים באמריקה, השתתף בועידות כימאים, מהנדסים ואדריכלים, בועידות מורים ובקונגרס לתולדות המדע.

 פרסם מאמרים ב"הטבע והארץ'', "טכניקה ומדע'', "דבר" ועוד - וכן בעתונות המקצועית באנגלית מאמרים בכימיה ובתולדות הטבע.

 ספריו: "קצור תולדות הכימיה" (הוצאת "הטבע והארץ", תרצ"ח), "שבע מתכות" (הוצאת ראובן מס, ירושלים, 1937), "שעורי כימיה" (שני חלקים, יצא כשלש מהדורות, בהוצאת "אמנות" תרצ"ח), "כימיה בחיי יום-יום" (הוצאת "דבר", תשי"ב), וספרי לימוד בדרגה אקדמאית - בהוצאת אגודת הסטודנטים של הטכניון בחיפה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2807</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2808</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
