<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2836</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2837</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' יוסף ברויר (ברויאר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בי"ח אדר תרמ"ב (9.3.1882) בקומארום שבהונגריה וכיום קומארנו שבצ'כוסלובקיה).

 לאביו<persName> אהרן צבי </persName> ולאמו<persName> פראדל לאה </persName> בת<persName> אהרון חיים</persName> <persName>ויינברגר.</persName>

 למד בבית-הספר של הקהלה ובפרו-גימנסיה מקומית, גמר את בית-הספר התיכון במכינה של הסמינר לרבנים בבודאפשט, למד בפוליטכניון הבודאפשטי, שנודע בזמן ההוא כאחד מהמשובחים במרכז-אירופה, והוסמך למהנדס. עבד כמהנדס עצמאי וכקבלן בהונגריה ואח"כ בצ'כוסלובקיה בייבוש בצות, ניצול מי-שופכין להשקאה, הספקת-מים, עבודות גיאודטיות, סלילת מסלות-ברזל וכבישים, בניני בטון-מזוין.

 ב-1912 נשא לאשה את <persName>אולגה</persName> בת <persName>אברהם אנגל.</persName>

 ב-1921 עלה ארצה ועסק בתכנון ייבוש בצות, הס


 פקת-מים, השקאה, ביוב, ובשנות 1923-1922 היה יו"ר אגודת המהנדסים והאדריכלים בארץ. בתרפ"ז נתמנה למרצה להידרוליקה ועבודות הידרוליות בטכניון בחיפה. בשנים תר''צ-צ"א היה מנהל הטכניון. בתרצ''ט הועלה לדרגת פרופסור ומאותה שנה ועד תש''א היה דקן המחלקה למהנדסות בנאית. בשנים תש"ד-תש"ו היה יו"ר מועצת הפרופסורים (ובאותן שנים גם יו"ר הסקציה למים באגודת המהנדסים והאדריכלים). בשנים תשי"א-תשי"ד היה חבר הסינאט של הטכניון.

 יצא לפנסיה וממשיך לעסוק בתכנון ובחות-דעת בעבודות הידרוליות. כותב את הערכים במקצוע זה בשביל האנציקלופדיה העברית. תורם מידיעותיו לשרות הצבור כחבר הועד לתכנון מפעל-המים הארצי, חבר הועדה העליונה לניקוז, ייבוש והגנה מפני שטפונות וחבר הועדה לייבוש החולה.

 פרסם מאמרים בשאלות ייבוש בצות, הספקת-מים, ביוב וגידול דגים בעתון אגודת המהנדסים והאדריכלים בארץ (1934, 1942) ב"שדה הטכניקה" (1942), ב"השדה" (1941, 1943), ב"ספר נהלל" (1947), ב"הרשות המקומית" (1954).

 בתו;<persName> צפורה</persName> (ז"ל) אשת המהנדס <persName>אלכסנדר ינאי</persName> (נפלה בירושלים בעת המצור ב-1948; נשארו אחריה בנה <persName>גיורא </persName> ובתה<persName> תרצה).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2836</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2837</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
