<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2027</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2028</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' דוד שור</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסימפרופול, קרים (רוסיה) בטבת תרכ"ז, (15.1.1867) לאביו <persName>שלמה</persName> (מורה ועסקן צבורי, ממשפחה משכילה) ולאמו<persName> דינה</persName> בת <persName>ישי דוקאט.</persName>

 נתחנך ברוח יהודית מסורתית, מגיל רך התחיל את למודו המוסיקלי בהדרכתו של אביו. בן 10 היה כשנסע עם אחיו <persName>אריה</persName> (מוסיקאי ומורה ידוע) לפטרסבורג, בו נתקב, בקונסרוטוריה הקיסרית. גמר את חוק למוידו במוסיקה בקונסרוטוריה המוסקבאית, שעבר לשם עם המורה סאפונוב, (פסנתרן ומנצח מפורסם, אשר נתמנה למשרר מנהל הקונסרוטוריה הנ"ל).

 בגמר הקונסרוטוריה קבל ד. שור לא פעם הזמנה לשמש פרופסור לפסנתר במוסד זה, אך דחה אותה, כי הדבר היה כרוך בהמרת הדת. מאותה הסבה דחה את ההצעה להיות מנהל של בית ספר עליון למוסיקה ליד החברה הפילהרמונית במוסקבה.

 זמן קצר לפני גמר הקונסרוטוריה נשא לו לאשה את <persName>רחל </persName> בת <persName>מיכאל מילר</persName> , שעודדה אותו בפעולתו והיתה לו לעזרה במפעליו הפדגוגיים ובקריירה המוסיקלית שלו.

 בדחייתו את הפרופסורה בקונטרוטוריה, היה עליו לסמוך רק על כחותיו הוא וכשרונו. במשך זמן קצר הפך להיות אחד המוסיקאים-הפדגוגיים המעולים במוסקבה. יחד עם כך נתגלה כפסנתרן גדול ועסקן מוסיקלי בעל יזמה.

 ב-1892 יסד את ה"שלישיה המוסקבאית" בהרכב:


<persName>שור </persName> (פסנתר), <persName>קריין</persName> (כנור), <persName>ארליך</persName> (צ'לו). השלישיה השיגה שלמות הבצוע, אשר הוכרה גם במערב אירופה, לאחר הופעות בפריז ולונדון. במשך 25 שנה נתנה מאות קונצרטים במוסקבה וב-80 ערי רוסיה אחרות ונעשתה גורם חשוב בתרבות מוסיקלית רוסית.

 בתקופה מאוחרת יותר הוא מתחיל בפעולת הרצאות מוסיקליות מלוות בנגינת יצירות ובמהרה רכש את האוטוריתטא המיוחדת בשטח זה.

 בשנת 1912 יסד מכון לחנוך מוסיקלי על שם בטהובן, מכון שתוך זמן קצר הפך להיות אחד המרכזים המוסיקליים האקדמיים במוסקבה והיה קיים עד פרוץ המהפכה. יחד עם כל אלה השתתף באופן פעיל בחיי היהדות

 במוסקבה. הקונצרטים של "חברה יהודית להפצת ההשכלה", שהוא ארגן במשך שנים רבות, הביאו לחויה זו תועלת חומרית. אבל עבודה זו לא ספקה את רוחו. ב-1907 בקר בארץ ישראל, נתן קונצרט בירושלים לטובת חנוך מוסיקלי בארץ ובחזרו למוסקבה יסד ועד, שתמך בהשכלה המוסיקלית בארץ עד פרוץ מלחמת העולם הראשונה.

 המהפכה הרוסית ביטלה את ההגבלות הגזעיות ומיד הוזמן לכהן בתור פרופסור בקונסרוטוריה הממשלתית, משרה אשר עזבה רק בעליתו ארצה. השלטון הסוביטי כבד אותו מאוד והודות ליחסי ידידות עם ראשי השלטון, הצליח במקרים רבים להציל יחידים ומוסדות, לעזור לתנועת "החלוץ", לפעולות ציוניות ולציונים. ב-1925 קבל חופש לשנה לבקר בארץ, חזר לרוסיה

 ועלה באופן סופי ארצה ב-1927. מיד לבואו ארצה התחיל בפעולתו הנמרצת כאמן, מורה, מרצה ומארגן. הוזמן לנהל את בית הספר למוסיקה בית לויים". ב-1927 יסד וניהל את "המוסד להפצת המוסיקה בעם", שבמסגרתו הועברו קורסים למדריכי המקהלות. נתן שורה שלמה של קונצרטים למוסיקה קמרית ע"י השלישית ; <persName>ד. שור</persName> (פסנתר), <persName>ש. גרטר</persName> (כנור), <persName>ות. ילין </persName> (צ'לו), והופיע בתור סוליסט עם תזמורת. בשנות 1929-35 פתח פעולה פוריה ורחבה בתור מרצה וכסנתרן מטעם האוניברסיטה

 העברית בערי הארץ,מושבותיה,קבוציה וקבוצותיה

 תקופה קצרה לאחר עליתו ארצה נבחר ליושב ראש "אגודת אמנים ומורים למוסיקה" ונשאר בראש אגודה זו עד מותו. כמקודם, גם בארץ היה יוזם החנוך המוסיקלי של הילדים. ומ-1935 הדריך את החנוך המוסיקלי בגני הילדים של תל-אביב, בתור מפקח. במשך שנים רבות נהל את הקונצרטים לצבור הפועלים בבית ברנר, שהתפתחו מאז למוסד קבוע.

 במשך כל התקופה הישראלית המשיך בפעולתו הפדגוגית וב-1936 יסד מכון להשכלה וחנוך מוסיקליים שממשיך בפעולתו בהנהלת בנו, פרופ' <persName>יהושע שור,</persName> בתל אביב, חולון ובת-ים.

 כמה מתלמידותיו הארצישראליות תופסות מקום נכר בחיי המוסיקה בחוץ לארץ <persName>(שולמית שפיר, טובה</persName> <persName>בורודיצקי</persName> ועוד).

 ב-1942 חגגה כל הארץ את יובלו ה-75. מספר חדשים לאחר זה הוא נפטר בתל-אביב, ב-ט"ז סיון תש"ב (1.6.42), והובא לקבורה בבית העלמין הישן בתל-אביב.

 צאצאיו : <persName>מרים</persName> (רופאת-חרורג במוסקבה),<persName> אוגניה</persName> (תל-אביב), פרופ' <persName>יהושע שור</persName> (חולון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2027 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2027</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2028 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2028</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
