<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/739</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/740</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרץ דגן-קורנפלד</persName>

</head>
         <div><p> בן אריה. - נולד בשנת תרנ"ג (4 בדצמבר 1892), בעיר בוקרשט (רומניה). אביו היה מורה וסופר, עורך ה"פולקסבלאט" ומחבר מלונים, ציוני נלהב ועלה לא"י באותה השנה, שבה עלו הבילויים ארצה - בתרמ"ב, והיה מבוני הישוב הראשונים.

 את חינוכו קיבל בבתי-הספר העבריים במשמר הירדן, ראש-פינה ומתולה. כשנתבגר יצא ללמוד ידיעות כלליות באוניברסיטה האמריקנית בבירות, ולמד בקורסים מיוחדים מתמטיקה וכלכלה מדינית.

 בשנת 1911 גמר את חוק לימודיו באוניברסיטת וקיבל את התואר "בוגר למדעים".

 בבירות היה מזכיר אגודת הסטודנטים "קדימה" בשנים 1911-1908עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה עבר למצרים ונשאר שם עד סוף המלחמה. במשך השנים 1918-1914 היה מרצה הרצאות בספרות האנגלית. ושימש מזכיר כללי של הסתדרות "מכבי" מצרים. כשהצבא הבריטי נכנס לארץ ישראל היה נספח הצבא הבריטי.

 נשא לאשה את רחל בת יוחנן<persName> סווידר</persName> .

 עם סיום המלחמה חזר ארצה כיועץ יהודי ע"י הממשלה הצבאית והיה בירושלים ואח"כ ביפו בתפקיד של סגן קצין המחוז וקצין מקשר בין האוכלוסיה היהודית והממשלה הבריטית.

 כשנוסד העתון היומי "דואר היום", היה אחד מעורכיו והיה גם ממיסדי חברת "הסולל". כשהתחיל להופיע השבועון האנגלי של "הסולל" - "פלשתין וויקלי" נתמנה לעורכו. את העתון ערך במשך השנים 1928-1923.

 בשנת 1929 נשלח לדרום אפריקה לשם ניהול תעמולה ציונית, ובחזרו משם נתמנה לעורך הבולטין הכלכלי של הסוכנות היהודית.

 ממיסדי תנועת הצופים וה"מכבי" בארץ ישראל, יסד חוג אקדמאי בשנת תרפ"ז בירושלים. במשך השנים 1928-1927 היה ראש "המכבי" בארץ ישראל ויושב ראש סניף "המכבי" בירושלים (1935-1930), ובשנים


 1934-1933 חבר הנשיאות העולמית של "המכבי".

 במשך שנות מלחמת העולם השניה ניהל מדור במחלקת ההתגייסות של הסוכנות היהודית, וערך דו"חים

 ומחקרים מיוחדים בהתאם להזמנת ממשלת ארצות הברית, ממשלת בריטניה וגם ממשלת ארץ ישראל.

 כתב ופרסם מאות מאמרים על נושאים שונים. ביחוד התמסר למחקרים כלכליים.

 פרסם גם ספרים. כתב את הביוגרפיה של רוזוולט, של סמאטס, תרגם לעברית את הביוגרפיות של מוצארט, טולסטוי ובטהובן.

 חיבר מחזה "ממערכה למערכה" (על רקע החיי"ל) שיופיע בקרוב (1947), כתב ספר באנגלית בשם "אנסנבל המזרח התיכון" שיופיע ב-1947.

 ערך באנגלית את הספר "מי ומי" (Who is Who) לארץ ישראל ועבר הירדן (1946), ו- (1947)Palestin Personalia.

 צאצאיו:<persName> מתתיהו</persName> (היה מיג'ור בבריגדה), <persName>תחיה</persName> אשת ישראל גליקסמן; <persName>גאולה</persName> אשת שלמה פראי (סגן מנהל תחנת המים "מקורות"),<persName> דניאל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/739</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/740</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
