<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3075</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3076</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3077</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3078</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3079</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' שמואל אייזנשטדט</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> יוסף מאיר</persName> ולאמו <persName>מרים (מוסיה</persName> ) בת <persName>משה</persName> <persName>איזנשטדט</persName> (אבי-האב ואבי-האם היו ממוצא משותף,' אחיינים).

 נולד בי"א אדר התרמ"ו (20.7 במארס 1886) בעיר בוריסוב (פלך מינסק), עיר מלאכה וחרושת בבילורוסיה.

 קיבל את חינוכו הכללי והעברי על ברכי אביו התורני, המשכיל והסוציאליסט מ"חובבי-ציון" הראשונים (מצירי ועידת קאטוביץ (1884) ואחר-כך ממייסדי תנועת "פועלי-ציון" ברוסיה (1899)).

 השתלם בהדרכת אביו במדעי-החברה ובידיעת התורה, התלמוד והספרות העברית החדשה. למד תורה מפידודו הגאון ר'<persName> יצחק רבינוביץ.</persName>

 התמסר מראשית נעוריו לפעולה תרבותית בקרב המוני העובדים והנוער. ייסד אגודת-נוער "פרחי-ציון" וקבוצות בני-עוני להשתלמות, ספריות ומועדוני-נוער.

 בשנת 1903 הצטרף לתנועת "פועלי-ציון" ואחר-כך לתנועת הציונים-הסוציאליסטים. עסק בעבודה כלכלית,


 פוליטית ותרבותית-לימודית בקרב ציבור הפועלים. כתב שירים, מהם גם שירים מהפכניים, בעברית וביידיש, אשר נתפרסמו בחלקם בעיתוני-המחתרת הפועלית.

 בתחילת שנת 1905 יצא לפולין. בימי מהפכת אוקטובר 1905 היה מפעילי התנועה המהפכנית בווארשה וממארגני ההגנה נגד הפרעות ביהודים. בסוף השנה היה מוכרח לצאת מסיבות פוליטיות לחוץ-לארץ, לשווייץ. שם נתקבל למחלקה המשפטית של האוניברסיטה בברן.

 בשנת 1908 השתתף בתור מרצה לשאלת הכתיב בוועידה לשפה ולתרבות היהודית, אשר התקיימה בצ'רנוביץ (בוקובינה), הרצה הרצאות בערי גאליציה ובוקובינה. פרסם ב"צוקונפט" מאמר מפורט על '"שאלת הפועלים וחוקי-העבודה בתקופת-התלמוד". בשעת ביקורו אותה שנה ברוסיה נאסר על הפצת עיתונות פועלים, שהובאה על ידו מחוץ לארץ.

 לאחר שחרורו חזר לשווייץ לשם גמר לימודיו. כתב דיסרטציה על "סדרי בתי-הדין בארץ-ישראל עד חתימתהתלמוד" והוכתר ב-10 ביולי 1910 בתואר דוקטור למשפטים בהצטיינות .Magna Cum Laude

 עם גמר האוניברסיטה ניתנה לו, בהמלצות הפרופיסורים, יכולת להתמסר לעבודה מדעית בשווייץ, אולם הוא שאף להמשיך בעבודתו המדעית והציבורית בקרב יהדות-רוסיה ובשנת 1911 שב לרוסיה. פעל בשדה מחקר המשפט העברי וקרא בערים המרכזיות שעורים והרצאות על נושאים משפטיים והיסטוריים. פרסם ב"העתיד" (ספר שלישי, ברלין תרע''א) מאמר מפורט "לקורות המשפט העברי'', וכמו כן ב"העולם" וברבעון המדעי הגרמני Zeitschrift Fuer Vegleichende Rechtswissen schaft בעריכת הפרופ'<persName> יוסף קוהלר</persName> מאמרים על מחקריו של <persName>ג. מ. ברץ</persName> בעניין השוואת המשפט העברי והרוסי. גם פרסם ערכים משפטיים (הקהילה, אונאה, חוסר הכשרת הדעת ועוד) באנציקלופדיה היהודית-רוסית של ברוקהויזייפרון.

 בשנת 1912 הוזמן בתור מרצה למשפט העברי בישיבה הגדולה מייסדו של הרב טשרנוביץ (רב צעיר) באודיסה. בזמן אחד עם פעולתו המחקרית והפדגוגית היה

 מיוזמי תנועת הנוער העממי "צעירי ציון". ביקר בבסרביה ואוקריינה והקים תנועת-מחתרת ענפה של נוער. ערך והוציא לאור את הירחון "שחרית", שהפך אחר-כך בטאון מרכזי של תנועת "צעירי ציון". השתתף בוועידות האזורית של "צעירי-ציון" במינסק ובווילנא (1912). בפרברי העוני פרסיפ ומולדאבאנקה שבאודיסה אירגן בית-ספר ושעורי-עם "שפת ישראל" ללימוד השפה והספרות העברית.

 בשנת 1913 עקר את דירתו לווארשה. המשיך שם בהוצאת "שחרית". השתתף בוועידת היסוד של הסתדרות "צעירי-ציון", שהתקיימה בווינה ונבחר בתור חבר הועד המרכזי.

 בשנים 1915-1914, עם ראשית מלחמת העולם הראשונה, קרא בערים הגדולות של רוסיה שורה של הרצאות פומביות נגד המלחמה, על רעיון השלום בהיסטוריה ובספרות העברית ועל ייסוד אוניברסיטה עברית בירושלים. פרסם ב"השלח" מאמר מפורט "בספרותנו המשפטית''.

 בסוף שנת 1914 נשא לאשה את <persName>רוזה</persName> בת <persName>דוד ברקוביץ</persName> (שהתייצבה מאז ועד היום לימינו בפעולתו המדעית והציבורית ושבמסירותה ללא גבול ובעזרתה - ולפרקים אף ביזמתה - התבגר על מכשולי-חיים, המשיך בפעולתו המדעית והציבורית וכבש לו עמדה במדע, בספרות ובחברה).

 בשנת 1915 גר עם אשתו בפטרוגראד, עסק בעבודה מדעית בכתלי בית הספרים הממלכתי והמכון האסיאטי של האקדמיה למדעים וכמו כן בעבודה ציבורית. בסוף אותה שנה התיישב עם משפחתו ישיבת-קבע במוסקבה, ניהל את עבודתה התרבותית של חברת "חובבי שפת עבר" ו"תרבות" ; ייסד וניהל את עבודת החברה המדעית "המשפט העברי" ואת המכון הבלשני העברי "שפתנו", ערך את הקובץ לשאלות תרבות "דרכנו". פרסם שורה של מאמרים משפטיים בשבועון העברי "העם" במוסקבה בשם "קדמוניות המשפט העברי" ומאמר "לחקר משפטנו הפומבי" בקובץ "המשפט העברי". השתתף בהדרכתו ובניהולו של מפעל הקודיפיקאציה של המשפט העברי - "שערי המשפט העברי", וניהל סמינר למשפט העברי מטעם קהילת מוסקבה.

 בשנת 1916 ייסד את המחלקה העברית-יהודית על יד בית-הספרים הממלכתי הרומייאנצובי במוסקבה (משנת 1924 - בית-ספרים כל-בריתי על שם<persName> וו. לנין),</persName> שימש בתור מנהלה עד 1925 והצטיין בתור מארגן בעל-כישרון ומומחה מדעי. במשך שנות שרותו העלה את מספר הכרכים של המחלקה עד לחמישים אלף ומעלה. - בשנים 1925-1923 הוטלה עליו עבודת-מילואים בניהול מחלקת המיעוטים הלאומיים של מוזיאוןהמהפכה. הוא עבד בייחוד בריכוז ובייצוג חומר היסטורי על המרד הפולני של שנת 1831 ו-1863 ולתולדות ה"בונד". - באותן שנים פרסם מאמרים בהיסטוריה ובספרות העברית והיהודית באנציקלופדיה הסובייטית הקטנה, מאמר על "קומונות בארץ-ישראל" לפני אלפיים שנה" - בירחון "ז'ורנל דלה ווסייק" ושורה של מא


 מרים על בעיות תרבות וספרנות בכתבי-העת "נרודניה פרוסבסצניה", "קרסני ביבליוטקר" ו"קניגושה", ובעיתונים "רבוצ'יה מסקבה" ו"איזבסטיה". קרא באוניברסיטה על שם<persName> שאנייאבסקי</persName> בנשיאותו של הפרופ' <persName>נ. ניקולסקי </persName> הרצאה על "בתי הדין בארץ-ישראל בתקופה המשנה" וכמו כן הרצה פומבית, אף היא בנשיאותו של הפרופ' <persName>ניקולסקי</persName> , באולם הגדול של המוזיאון הפוליטכני על "הרעיונות הסוציאליים והאוטופיות הסוציאליות בישראל בימי הבית הראשון והשני". בשביל חברי הסטודיה של התיאטרון "הבימה" במוסקבה, שהתכוננו להצגת "היהודי הנצחי", קרא מחזור של שעורים בהיסטוריה ישראלית. ייסד יחד עם ההיסטוריון היהודי<persName> פטר מארק</persName> ועדה היסטורית מיוחדת לחקר תולדותיהם של יהודי רוסיה. סייע לציודה המדעי של המשלחת האטנוגרפית לחקר הווי יהודי בוכארה. גילה יזמה בשדה התרבות, ההשכלה והספרנות הסובייטית ושימש יועץ-מומחה לענייני הספר העברי והיהודי על יד הקומיסאריון העממי להשכלת-העם ועל-יד לשכתהספר המרכזית.

 בשנת 1925 פרסם בהוצאת "ווילנער פארלאג" את ספרו "די נביאים, זייער צייט און זייערע געזעלשאפטליכע אידייען",

 באפריל 1925 עלה עם אשתו ושני ילדיו, שנולדו במוסקבה, לארץ. התיישב תחילה בירושלים. פעל בתור חבר הוועד המרכזי של חברת "המשפט העברי". קרא שעורי-מדע והרצאות על נושאים משפטיים וסוציאליים. פרסם בקובץ "המשפט העברי" ספר א' את מחקרו על "ראשית יחסיו המשפטיים בין-לאומיים של העם הישראלי".

 בשנים 1953-1926 ניהל את לשכתו המרכזית של ועד הלשון העברית, החיה ופיתח את הפעולה בשדה חקר הלשון, השרשתה והרחבתה, הרס מחיצות שהועמדו בדרך השפה אל ההמונים, והטביע עליה דמות עממית. ניהל פעולה שיטתית להסברת בעיית הלשון וחשיבות פעולתו של ועד הלשון בחוגים רחבים באמצעות הרצאות, מאמרים ושיחות בראדיו. פעל ונאבק לביסוסו החמרי של המוסד, שהיה שרוי כל השנים בשפל כלכלי. ארגן את פעולתן של הוועדות המקצועיות בירושלים, בתל-אביב ובחיפה, את הוצאת "לשוננו", "לשוננו לעם", "המחקרים הלשוניים", המילונים המקצועיים והעממיים ופרסום לוחות המונחים. הקים את ארגון מורשי-הלשון בקיבוצים ובמושבים. ביקר בענייני ועד הלשון בארצות שונות. השתתף בעיבודו של תקנון האקדמיה ללשון העברית ובניסוחו המשפטי. הביא את ועד הלשון עד לשערי האקדמיה ללשון העברית ופרש מרצונו מעבודה זו לשם התמסרות לעבודתו המדעית.

 בשנים 1933-1927 ייסד יחד עם אשתו את הוצאת "המשפט" וערך והוציא לאור את הירחון למשפט העיוני והשימושי "המשפט", ופרסם בו שורה של מאמרים מדעיים : "על התפתחות מושג האישיות המשפטית במשפט העברי", "הערות לספר האינסטיטוציות של יוסטיניאנוס קיסר", על "הוראת המשפט העברי בבית

 הספר למשפט של ממשלת א"י", "על המונחים המשפטיים בשפתנו", לשאלת מזונות האשה'', ועוד. בשנים 1947-1927 הורה את המשפט העברי בשעורי המשפטי של ממשלת א''י. בשנת 1929 פרסם בהוצאת "המשפט" את "האינסטיטוציות" ליוסטיניאנוס קיסר בתרגום עברי בצירוף מבוא, מראי-מקומות, לוחות ומפתחות. בשנים 1932-1929 פרסם מאמרים על ערכים משפטיים באנציקלופדיה העברית והגרמנית של "אשכול" וב"לקסיקון היהודי" בברלין. בשנת 1931 פרסם את חיברו המפורט "עין משפט", ספר שימוש ביבליוגראפי לספרות המשפט העברי.

 בשוותו לנגד עיניו את מפעל מוזיאון המהפכה במוסקבה, שבו ניהל בשעתו את מחלקת המיעוטים הלאומיים, ייסד בשנת 1933 בתל-אביב את הארכיון והמוזיאון של תנועת-העבודה וניהל אותו עד שנת. 1943. הוא קבע את יסודות המוסד ואת תכנית פעולתו, קשר אותו קשרי-ציבור עם תנועת הפועלים בארץ ובחוץ לארץ, גילה וכינס חומר היסטורי ראשוני (בעזרתו הקבועה של <persName>אברהם אהרוני)</persName> . ערך לדפוס והוציא 5 חוברות של "ידיעות ארכיון העבודה", את קובץ "השומר" על שתי מהדורותיו, את מהדורה הצילומית של "האמת", הירחון הסוציאליסטי העברי הראשון בעריכת <persName>אהרן שמואל ליברמן,</persName> ואת כתבי המשורר המהפכני<persName> אליעזר צוקרמן.</persName>

 מצבו המקופח של המשפט העברי בשעורי-המשפטי של ממשלת המאנדאט בירושלים דחף אותו בשנת 1934 לפעולה יזומה לייסוד בית-ספר גבוה למשפט ולכלכלה בתל-אביב. למטרה זו נועדה ביזמתו ובשיתוף פעולה עם חבריו באפריל 1934 ועידה משפטית עברית עולמית בירושלים, שבה הרצה על "תנועת התחיה המשפטית בישראל. ייסוד פאקולטה משפטית". לאחר הוועידה ייסד יחד עם חבריו (עו"ד<persName> פ. דיקשטיין,</persName> פרופ'<persName> מ. לזרסון</persName> ופרופ' <persName>ב. זיו) </persName> את בית הספר הגבוה למשפט ולכלכלה בתל-אביב, שבו הוא משמש מאז בעל הקאתדרה למשפט רומאי ולדיני משפחה לפי המשפט העברי. משנת. 1950 ועד היום הוא קורא קורס שיטתי גם במשפט הסוציאליסטי (עקרונות ויסודות. משפט ברית המועצות ומדינות הדימוקרטיה העממית). משנת 1951 ועד היום הוא קורא את שעוריו בשלושת המקצועות גם בשלוחת בית-הספר בחיפה. במשך תקופת פעולתו המחקרית והפדגוגית תרם תרומה חשובה לעיצוב דמותה של הטרמינולוגיה המשפטית העברית.

 בשנת 1938 פרסם באנציקלופדיה היהודית של "קרן דובנוב" בפאריס מאמר מקיף על המשפט העברי.

 במשך ימי מלחמת-העולם השניה ניהל בהרצאותיו בעצרות-עם, במאמריו בעיתונות ובשיחותיו בראדיו מאבק פעיל נגד הנאציזם והפאשיזם והרים על נס את חלקם המכריע של ברית המועצות והצבא האדום במיגור ההיטלריזם ושחרור העמים. שיתף גם פעולה עם חברי הבריגאדות הבינלאומיות של לוחמי-ספרד שחזרו ארצה ונבחר לחבר-כבוד של הבריגאדות.


 בשנת 1944 פרסם בהוצאת "ספריית-פועלים" בתלאביב שני חלקים ראשונים של ספרו "פרקים בתולדות תנועת הפועלים היהודית", אשר זכו בפרס רופין מטעם ועד הקהילה בחיפה.

 משנת 1944 ועד היום - חבר המרכז של הליגה לידידות ישראל-ברית המועצות (משנת 1954 - תנועתהידידות ישראל-ברית-המועצות) ואחד מפעיליה ודובריה.

 בשנת 1946 ייסדו הוא ואשתו את הוצאת-הספרים "ליכוד". בשנים 1948-1947 ערך את הירחון החברתי, המדעי והספרותי "ליכוד'', שיצא באותה הוצאה ואשר קרא להקמת חזית-עם אחידה ולליכוד כוחות-הקידמה בארץ.

 בשנת 1947, בשעת מסעו לאנגליה, קרא בלונדון מטעם חברת "המשפט העברי" ואגודת "שוחרי האוניברסיטה העברית בירושלים" הרצאה על "קדמות דיני המשפחה בישראל", הרצאה על "ששים שנה של תחיה לשונית" ב- Christ churchבאוקספורד, בנשיאותו של פרופ' <persName>דנבי,</persName> ובמועדון הארץ-ישראלי בלוידון ובמנטשסטר. כמו כן הרצה על נושאים ספרותיים במסיבת סופרים ועסקנים, באסיפת עם ובמועדון פועלים בווייטשפל.

 אותה שנה שיגר לסקציה המשפטית של הכינוס העולמי למדעי הרוח מטעם האוניברסיטה העברית בירושלים הרצאה בכתב על הנושא: "לחקר הטרמינולוגיה המשפטית העברית".

 בשנת 1948 קרא בסמינר של הקיבוץ המאוחד בתלאביב מחזור שעורים לתולדות תנועת הפועלים היהודית. אותה שנה פרסם בהוצאת "ליכוד" קונטרס על הנושא : "דימוקראטיה מהי ?" וקובץ מאמרים על וולאדימיר לנין ובהוצאת "ספריית-הפועלים" - תרגום עברי של ביוגראפיית <persName>יוסף סטאלין.</persName> ייסד וניהל את "בית המדע והתרבות, מרכז להשכלה מארכסיסטית" בתל-אביב, אשר בו קרא מחזור של שעורים על חוקת ברית-המועצות.

 בשנת 1950 ייסד וניהל את "השעורים האוניברסיטאיים הסוציאליסטיים" על יד חברת "חיפלפק" בחיפה וקרא בהם שעורים בהיסטוריה יהודית לפי הסברה מארכסיסטית, על מצבה המשפטי של האשה בישראל ובברית-המועצות, על הנביאים ורעיונותיהם החברתיים, על החינוך, ההשכלה והמדע בברית-המועצות, על הקומונה הפאריסאית ולקחה, על תפקידי האינטליגנציה העממית בישראל ועוד. - קרא הרצאות בהיסטוריה ישראלית לפי הסברה מארכסיסטית בקיבוצי "השומר הצעיר".

 מאותה שנה ועד היום - חבר הוועד המרכזי של תנועת השלום בישראל וחבר המשלחות הישראליות לקונגרס השלום העולמי בווארשה (1950), לקונגרס העמים בווינה (1952), למועצת השלום העולמית בבודאפשט (1953) ולקונגרס השלום העולמי בהלסינקי (1955), שבו נבחר לחבר המועצה העולמית של תנועת השלום. נאומיו במליאת קונגרס העמים בווינה ובקונגרס בהלסינקי נתפרסמו בשלימותם בספרי-הפרוטוקולים של מועצת השלום העולמית.

 בשעת ביקורו בווארשה בשנת 1950 קרא באוניברסיטה הווארשאית בנשיאותו של הפרופ'<persName> רפאל טאובנשלאג</persName> הרצאה סמינארית היהודי - על<persName> אהרן שמואל ליברמאן</persName> וכתב-העת "האמת". כמו כן הרצה על רעיון השלום בפני עצרת-עם מטעם תנועת השלום הפולנית בעיר החרושת זדונסקא וואליא.

 משנת 1951 - חבר הוועד הישראלי של "איגוד אנשי-המשפט הדימוקראטיים" וחבר מרכז ה"ליגה לזכויות האדם והאזרח".

 בשנים 1953-1951 תרגם, ערך ופרסם בהוצאת "ליכוד'' את חוקותיהן של ברית-המועצות, רומניה, בולגאריה, צ'כוסלובאקיה ופולין.

 משנת 1953 - יושב ראש ה"איגוד להגנת החירויות הדימוקראטיות בישראל" וחבר הוועד המרכזי להגנת המיעוט הערבי. - ביקר באונגאריה ובבולגאריה בתור אורח תנועת השלום. קרא הרצאות מדעיות באקדמיה למדעים האונגארית, באוניברסיטת בודאפשט ובאיגוד אנשי-המשפט הדימוקראטיים של אונגאריה ; באקדמיה למדעים הבולגרית, באוניברסיטת סופיה, בפני עובדי המיניסטריון למשפטים הבולגארי והרצאות פומביות בסופיה ובפלובדיב.

 בשנת 1953 פרסם בהוצאת "המשפט" את ספרו "המשפט הרומאי, תולדותיו ותורתו", ספר מקורי עברי ראשון במקצוע, אשר מצא הערכה ראויה בארץ ובחוץלארץ, ומשמש ספר עיון יחידי בעברית למקצוע משפטי זה.

 בשנת 1954 פרסם בהוצאת "ליכוד" את תרגומו העברי לספרו של הוגה-הדעות הרוסי הקלאסי<persName> אלכסנדר</persName> <persName>ראדישטשב </persName> "מסע מפטרבורג למוסקבה" בצירוף מבוא מפורט והערות.

 בשנת 1955 השתתף במשלחת הישראלית לוועידה היהודית העולמית נגד חימושה של גרמניה, שהתקיימה בפאריס, וקרא הרצאה במליאת הוועידה. - הרצה ב"קול ישראל" על 20 שנות קיומו ופעולתו של בית-הספר הגבוה למשפט ולכלכלה בתל-אביב. בסימפוזיון-היובל של בית-הספר קרא הרצאה על "אחריותן הפלילית של הממשלות לפשעים שבוצעו על ידי נציגיהן". תרגם מרוסית לעברית את הרצאתו של הפרופ'<persName> וו. שורשאלוב,</persName> נציג האקדמיה למדעים של ברית-המועצות ("אחריותם הפלילית של הממשלות ושל מנגנונן לפי המשפט הבינלאומי"), שנעדר בסימפוזיון היובל בגלל מחלתו. ההרצאה נתפרסמה במקורה ובתרגומה העברי ב"משפט וכלכלה", כרך א' חוברת ג', היוצא לאור מטעם ביתהספר הגבוה למשפט ולכלכלה. בסימפוזיון שנערך מטעם בית-הספר לרגל מלאות 750 שנה לפטירת הרמב"ם הרצה על "הרמב"ם בתור משפטן ופוסק" (ההרצאה עומדת להתפרסם בכתב-העת "אורלוגין"). פרסם ביידיש מאמרים על "הרמב"ם לאור תקופתו" ו"הרמב"ם ושיטתו במדע". בפנקס "ווארשה", המופיע בארגנטינה פרסם מאמר היסטורי על ווארשה בשנת 1905" וב"נייע פרעסע" בפאריס - מאמר "בשחרה של ידידות" (למלאות 30 שנה לייסוד "ברית-שלום" בירושלים).


 הוזמן על ידי הפאקולטה. ההיסטורית של האוניברסיטה בווארשה להשתתף בקובץ המדעי לכבוד יובל ה-75 להולדתו ויובל ה-50 לפעולתו המדעית של הפרופ' <persName>רפאל טאובנשלאג</persName> ושלח לוועד היובל מחקר-השוואה מקיף בדיני משפחה וירושה העבריים והרומאיים, העומד להתפרסם בקרוב.

 בכתב-העת המדעי של המכון ההיסטורי היהודי בוארשה "בלעטער פאר געשיכטע" עומד להתפרסם מחקרו מאטנוגראפי-כלכלי "עיר מולדתי בבלורוסיה בשנות ה-90".

 בידיו נמצאים בכתב-יד החיבורים הבאים:

<persName>אוצר מונחי-המשפט </persName> (מילון משפטי אנציקלופדי מפורט, המיוסד על מקורות המשפט העברי, בצירוף הגדרות, מראי-מקומות ומפתחות ובתרגום לארבע לשונות רומאית, אנגלית, גרמנית ורוסית.);<persName> דיני</persName> <persName>המשפחה והירושה במשפט העברי</persName> (מחקר היסטורי-עיוני והסברת ההלכות הנוהגות למעשה.) ; <persName>הכלל המשפטי</persName> <persName>בתלמוד ; המשפט הסוציאליסטי </persName> (עקרונות ויסודות. משפט ברית-המועצות ומדינות הדימוקראטיה העממית עברית ויידיש); <persName>פרקים בתולדות תנועת הפועלים</persName> <persName>היהודית </persName> (מהדורה מורחבת ומעובדת של ספרים א-ב ושני כרכים חדשים - ספר ג' וד'):<persName> מלאכה ועבודה</persName> <persName>בארץ-ישראל בתקופה היוונית-רומאית: כתבים משפ</persName> <persName>טיים. </persName> אוסף מאמרים:<persName> לשון וספר</persName> (אוסף מאמרים); תרבות והווי (אוסף מאמרים) ;<persName> במערכות תנועת השלום</persName> (אוסף מאמרים ונאומים);<persName> ידידות עם ברית-המועצות</persName> (אוסף מאמרים ונאומים); דיוקנאות של מורים (לוחמים וסופרים) ; <persName>תולדות ועד הלשון העברית ; תולדות</persName> <persName>בית-הספר הגבוה למשפט ; תולדות הארכיון והמוזיאון</persName> <persName>של תנועת-העבודה.</persName>

 צאצאיו:<persName> אליקים </persName> (ארכיטקט-מהנדס),<persName> פנינה</persName> (פסנתרנית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3075</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3076</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3077</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3078</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3079</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
