<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2835 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2835</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2836</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרץ שילר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנובוגרד-ואהלינסק (זוויל), י"ד אדר תרס"ז (15.2.1907).

 לאביו<persName> ניסן</persName> (סוחר עורות) ולאמו<persName> חנה </persName> בת<persName> אברהם</persName> <persName>טבאק.</persName>

 קבל חנוך מסורתי וכללי בגמנסיה.

 בגיל צעיר נתיתם מאביו. עבד בבית המסחר הידוע לעורות של "האחים פלד" ברובנה.

 בשנת 1921 נפגש ברובנה עם <persName>ישראל בלקינד</persName> (ראה כרך ג'. עמוד 1295) שבא מא''י במטרה לאסוף יתומים - מפרעות אוקראינה. היה לעוזרו הצעיר בהשגת פרטים ומועמדים מהיתומים שיש להעבירם לא"י. היה שליחו מרובנה לליבוב. ומליבוב - עם ארגון הקבוצה יצאו לוורשה ודרך וינה לא"י.

 בשנת 1922 עלה לארץ עם שני אחיו ושתי אחיותיו יחד עם<persName> בלקינד</persName> ושאר היתומים. זמן מה היה יחד עם היתומים בחפצי בה (חדרה).

 עבד בהר כנען ובראש פינה בשמירה, עבר לתלאביב והשתתף בקורסים למפקחי בנין וכו' שסודרו ע"י "סולל בונה".

 במשך זמן ידוע עבד במקצוע הבנין בעזה.

 היה חבר אחדות העבודה. מפא''י ואח''כ עבר להתאחדות הציונים הכלליים.

 הקים בית חרושת לתיבות תפוחי-זהב.

 בשנת 1937 יסד יחד עם ה' <persName>אמיל ויסר</persName> את הפירמה <persName>"א. ויסר את פ. שילר בע"מ,</persName> למשלוח תפוחי זהב לחו''ל, ובאי-כח לבתי חרשת (טקסטיל וכו).

 פתחו סניף בחדרה והצליחו להגדיל את יצוא פרי הדר מהארץ לחו"ל.

 בשנת 1928 נשא לאשה את<persName> שרה </persName> בת <persName>אריה ליב</persName> <persName>ליכט.</persName>

 בשנת 1929 היה מהראשונים שהקים את ביתו בשכונת בורוכוב המורחבת עיי רמת גן. היה חבר הועד של השכונה, וכיום חבר המועצה של גבעתים.

 פעיל בהסתדרות הציונים הכלליים, היה חבר הועד הפועל והנהו שופט בית הדין של המפלגה.

 אח בלשכת "שער-ציון" (בני-ברית) ובלשכת הבנאים החפשים "ברקאי" בתל-אביב.

 היה סגן מנהל בנק אוצר עממי בע''מ וחבר ההנהלה במשך כמה שנים.

 בנותיו:<persName> אהובה </persName> אשת <persName>שלמה יעקבי, בת-עמי </persName> אשת <persName>מרדכי ליפשיץ.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2835 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2835</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2836</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
