<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2794</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2795</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2796</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2797</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' בנימין אקצין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ריגה</placeName> (לטביה), כ"א אייר תרס"ד (6.5.1904). לאביו<persName> מאיר צבי אקצין</persName> ולאמו <persName>זלדה</persName> בת <persName>אברהם</persName> <persName>גרניץ.</persName>

 בהיותו תלמיד בגמנסיה (1920) היה בין מייסדי אגודת הנוער העברי והציוני בלטביה "התחיה", והיה יו"ר האגודה (1921-22).

 באוניברסיטאות: וינה (1922-26), פריס (1926-28), ליברפול (1928-29), הובארד (1932-33).

 בהיותו תלמיד האוניברסיטה בוינה היה בין מייסדי אגודת הסטודנטים הציונית מארצות מזרח אירופה "החבר" (1922), והיה יו"ר האגודה רוב הזמן שגר בוינה (עד 1926), היה חבר בהנהלת ההסתדרות הכללית של הסטודנטים היהודים בוינה (1923-24).

 בשנת 1925 הצטרף לברית הציונים הרביזיוניסטים והיה חבר בהנהלת הברית באוסטריה.

 בשנות 1926-28 למד באוניברסיטה של פריס. באותה תקופה היה חבר מערכת העתון "רסויט" (ברוסית) וחבר הנהלת הציונים הרביזיוניסטים בצרפת.

 בשנת 1929 תו"מ אחרי המאורעות בא"י, עזב את משרתו. שנתמנה אליה לפני חדשים מועטים, כעוזרו של פרופ' <persName>א. דה-לפרדל</persName> (פרופ' למשפט בינלאומי באוניברסיטת פריס) ועבר ללונדון, כדי לשמש כמזכיר כללי בהנהלה העולמית של הציונים-הרביזיוניסטים, שבראשה עמד <persName>מאיר גרוסמן</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1927), במרס 1930. בעקבות חלוקי דעות עם<persName> גרוסמן,</persName> התפטר ממשרתו וחזר לפריס ונתמנה עוזר באוניברסיטה ועבד עבודות מדעיות אחרות, וכן היה יו"ר ההסתדרות הרביזיוניסטית בפריס.

 בספטמבר 1932 נסע לארצות הברית.

 בשנות 1932-36 עבד רק בשטח המדע.

 בסתו 1936 נבחר לחבר נשיאות הצ''ח (הסתדרות ציונית חדשה) וראש מחלקתה המדינית בלונדון ספטמבר 1938. בה אירגן בשיתוף פעולה עם <persName>זאב</persName> <persName>ז'בוטינסקי</persName> ותחת הדרכתו, את הקשרים הדיפלומטיים עם מדינות שונות ועם האו"ם.

 ביולי 1938 הופיע בשם הצ''ח בפני "ועדת החלוקה" הבריטית בירושלים, במקומו של <persName>ז'בוטינסקי</persName> שלא הורשה להכנס לארץ למטרה זו.

 תוך כדי פעולתו זו חתר לקראת חזירתה של הצ''ח להסתדרות הציונית, ובספטמבר 1938, כשנוכח שז'בוטינסקי אינו מוכן בשום אופן לחזור, התפטר כחבר הצ"ח וחזר לארצות הברית.

 עם שובו לארצות הברית, המשיך בעבודתו המדעית, קודם בבוסטון, אח"כ בניו-יורק, ובשנות 1939-40 שימש


 גם כעורך דו-שבועון יהודי בשפה האנגלית בניו-יורק American Jewish chronicle.

 בשנת 1940 קבל נתינות אמריקאית.

 בשנת 1941 נשא לאשה את <persName>אלישבע</persName> בת <persName>וילהלם</persName> <persName>לוינטל.</persName>

 זמן מה אחרי תחילת מלחמת העולם השניה בקש <persName>ז'בוטינסקי</persName> ממנו להצטרף שוב לנשיאות הצ"ח על מנת לפעול בשמה בחוגים פוליטיים בארצות הברית. הסכים ונשאר במוסד זה עד סוף 1940.

 בשנות 1941-45 פקיד בממשלת ארצות הברית בואשינגטון.

 בשנות 1945-47 ראש הלשכה המדינית של הועד החירום הציוני האמריקאי בואשינגטון. ועד זה )American Zuonist Emergency coundil( שבראשו עמדו קודם ד"ר <persName>סטיפן ווייז </persName> ואח"כ ד"ר אבא הלל סילבר ריכז בתוכו את כל ההסתדרויות הציוניות בארצות הברית וניהל עבודה פוליטית למען א"י.

 באביב 1947 עבר לניו-יורק לכהן במשרת המזכיר המדיני של הועד הזה. בתפקיד זה נשאר עד שעלה לארץ.

 בשנת 1949 עלה לארץ להורות באוניברסיטה העברית בירושלים כפרופסור למדע המדינה ולמשפט קונסטיטוציוני. הקתדרא שלו למדע המדינה היא על שם לורד <persName>הרברט סמואל </persName> (הנציב היהודי הראשון בא"י).

 בשנות 1950-54 יו"ר האגודה הישראלית למדע המדינה.

 בשנות 1951-54 כיהן גם סדיקאן הפקולטה למשפטים של האוניברסיטה העברית.

 בשנת 1952-55 חבר ההנהלה של האיגוד העולמי למדע המדינה.

 משנת 1955 סגן נשיא האיגוד העולמי.

 מאמרים רבים כתב בעתונות באץ ובחו"ל.

 ספרים: "עקרי המינהל הציבורי" ("דביר", תשי"ב), "Les problemes fondamentaux du droit international" )1929(, " Reflexions sur la science et I'education politiques aux etats - unis" )1938(, New states and international orga.(1955)rizations"

 צאצאיו: <persName>מיכאל-דן, שושנה-זלדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2794</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2795</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2796</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2797</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
