<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3041 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3041</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3042</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3043</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' נתן פיינברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ה (6.6.1895) בקובנה שבליטא.

 לאביו <persName>אריה </persName> (ליאון) ולאמו <persName>חנה </persName> לבית<persName> רטנר.</persName>

 אחרי גמרו ב-1914 גימנסיה ממשלתית רוסית בקובנה למד משפטים באוניברסיטאות ברלין, וציריך, בה הוסמך ב-1918 לדוקטור למשפטים.

 בשנות 1921-1919 היה מנהל מחלקה במיניסטריון לעניני היהודים בממשלת ליטא, וב-1924-1922 מזכיר ועד המשלחות היהודיות בפאריס, וביזמת הועד יסד אגודות יהודיות למען חבר הלאומים.

 ב-1924 עלה ארצה, עבר את הבחינות לעורכי-דין זרים ואח"כ עסק בפרקליטות עד 1927.

 נשא לאשה את <persName>יהודית</persName> בת <persName>ברוך ורחל אוסטרובקי</persName> <persName>מבורך.</persName>


 ב-1928 יצא לשוייץ להשתלם במשפט בינלאומי וב1930 הוסמך מטעם המכון למדעים בינלאומיים באוניברסיטת ג'ינבה, והמשיך לעבוד במכון בתור מרצה (בדרגת דוצנט) למשפט בינלאומי ער סוף 1933, ובינתים נשא ב-1932 סדרת-הרצאות קבועה באקדמיה למשפט בינלאומי בהאג ובה הרצה גם אח"כ בשנים 1937 ו1952). בשנות פעולתו כדוצנט בג'נבה שימש גם בתפקיד נציג ועד המשלחות היהודיות לפני חבר הלאומים בעניני הגנה על זכויות המיעוט היהודי במדינות שקמו או שהורחבו לפי חוזי השלום והתחייבו להכיר בזכויות המיעוטים שבשטחיהן. בתפקדו זה ריכז ב-1933 את הפעולה בענין ה"פטיציה של ברנהיים", יהודי משלזיה העילית, שבהסתמך על חוזה בינלאומי ערער בפני חבר

 הלאומים על ההגבלות האנטי-יהודיות שהטיל היטלר בראשית שלטונו על יהודי גרמניה, והודות לפעולה המשפטית באמצעות ועד המשלחות היהודיות בריכוזו של הד"ר <persName>פיינברג </persName> הוכרחה הממשלה הנאצית לדחות את הפעלת גזירותיה על יהודי שלזיה העילית וניתנה להם שהות להגירה חפשית מתקנות-השוד שהטיל השלטון הנאצי על רכוש היהודים המהגרים מגרמניה.

 בסוף 1933 חזר לארץ והמשיך לעסוק בפרקליטות ובפעילות צבורית כחבר הנהלת האגודה הארצישראלית למען חבר הלאומים, שהיה ממיסדיה, חבר משפט השלום העברי העליון, ובשנות מלחמת העולם חבר בית הדין למניעת ספסרות.

 ב-1945 נתמנה למרצה למשפט בינלאומי וליחסים בינלאומיים באוניברסיטה העברית, ב-1949 עלה לדרגת פרופסור-חבר, ב-1951-1950 היה דיקן הפקולטה למשפטים, ומ-1952 הנו פרופסור מן המנין.

 פרסם מאמרים על נושאים משפטיים ופוליטיים בירחונים ובעתונים בארץ ובחו"ל בעברית, גרמנית, צרפתית וליטאית.

 ספריו: חטא המרידה במלכות לפי החוק בשוייץ (גרמנית) 1920 ; שאלת המיעוטים הלאומיים (ליטאית) 1922; שאלת המיעוטים בועידת השלום 1920-1919 ופעילות היהודים למען ההגנה הבינלאומית על המיעוטים

 (צרפתית) 1920; סמכותו של בית-הדין הבנלאומי הקבוע בהאג בעניני המנדטים (1930), ובעניני המיעוטים (1931) (שני הספרים בצרפתית); הפטיציה במשפט הבינלאומי (1931), פסקי-הדין וחוות-הדעת של ביתהדין הבינלאומי הקבוע בהאג בעניני המיעוטים והמנדטים (1937), קבלת חברים חדשים לארגון האומות המאוחדות (1952) (שלשתם בצרפתית, בקובצי ההרצאות של האקדמיה למשפט הבינלאומי בהאג מאותן השנים, שבהן הרצה בה); אי-אלו בעיות של המנדט הארצישראלי (אנגלית) 1937; מגילת האומות המאוחדות וחוקת בית-הדין הבינלאומי (תרגום לעברית עם מבוא) 1946; השתתף בעריכת "השנתון היהודי למשפט הבינלאומי (אנגלית), 1948", 1949.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3041 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3041</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3042 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3042</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3043 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3043</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
