<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3850 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3850</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3851 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3851</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' יעקב לייב טלמון (פליישר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה ריפין (פולין) בשנת תרע"ו (14.6.1916).

 לאביו <persName>אברהם פליישר </persName> (סוחר יערות ואחוזות) ולאמו <persName>צפורה</persName> בת<persName> מרדכי ליכטנשטין</persName> (ממשפחה תורנית).

 למד בבית-ספר עממי פולני ויהדות ב"חדר מתוקן''. בלמדו אח"כ בגימנסיה קתולית בעיר שירפץ היה הכומר המנהל מציגו למופת ליתר התלמידים בשקידתו ובתפיסתו. בגיל 12 כתב דרמה בפולנית בחרוזים, ניהל חוג ספרותי של התלמידים, הרצה, התווכח וכו', האוניברסיטה העברית, סורבון (פרים), לונדון סקול אוף אקונומיקה (לונדון-קמברידג') - ואת חזון תיקון העולם, בבואת הכמיהה המשיחית, האופיינית לצעירים יהודים בעלי לב ונפש, חיפש ומצא בתנועת "השומר הצעיר" וטיפח בקרבו את עולמה הרעיוני - עד שפרש ממנה בעקב משבר רוחני שעבר עליו, מלווה נטיה למיסטיקה ולדביקות דתית.

 משעלה לארץ עם כל המשפחה ב-1934 למד באוניברסיטה העברית בירושלים פילוסופיה והיסטוריה, ונוסף ללימודי החובה בשני החוגים הללו למד גם פילולוגיה קלאסית ועברית. הצטיין וזכה בכמה פרסים מדעיים, ביניהם בפרס-ביאליק לסטודנטים, וכן זכה בפרס מטעם המכון המדעי היהודי הווילנאי איוו"א בעד "האוטוביאוגרפיה הטובה ביותר של צעיר יהודי מפולין", חיבור יסודי ומקיף של דור צעיר ולבטיו, דרכי מחשבתו ושאיפותיו.

 משגמר את לימודיו ב-1939 בקבלת תואר מ. א. זכה בסטיפנדיה של ממשלת צרפת להשתלמות במדעי הרוח בארצה. ואף כי בינתיים פרצה מלחמת העולם, נענו הוא וחברו<persName> אברהם רובינסון </persName> (אח"כ פרופ' למתימטיקה באוניברסיטת טורונטו שבקנדה) לדרישתו התקיפה של ד"ר<persName> י. ל. מגנס </persName> ועל אף הכל יצאו לצרפת לנצל את הסטיפנדיות למען התקדמותם המדעית.

 יום לפני כניסת הצבא הגרמני לפאריס יצאו ממנה ברגל, ואחרי כמה שבועות של נדודים ותלאות, ואף מעצר כחשודים בריגול, הגיעו באנית-פחם מבורדו לאנגליה וחיו על התמיכה הממשלתית שניתנה לפליטים. אך הזמן היקר נגרר להליכה לאיבוד. והנה


 הודיעו פרופ' <persName>נורמן בנטוויץ </persName> על הסיכוי שיהיה לו מקום ללמוד בבית-הספר הגבוה הלונדוני לכלכלה ולמדעי החברה, שהועבר מפני ההרעשות לקיימברידג'. אך עיר זו לא נכללה באזור החזקת הפליטים בסעד ממשלתי, אלא שזכה באכסניה מלאה אצל הארכיאולוג <persName>פיצג'ראלד,</persName> שהציע לארח בארמונו סטודנט זר, שמקרהו יהיה באמת בלתי-רגיל ומיוחד במינו, ובשתי שנות לימוד ללא טרדות-מחיה גמר והשיג את הדוקטוראט אצל פרופ' <persName>הארולד לאסקי </persName> על מחקרו "על תורת

 העניות בימי הביניים" (כיצד הגיעה הכנסיה הקתולית מרעיונות אידיאליסטיים של ביטול "הבלי העולם הזה" לשלטון גשמי על מליוני אדם).

 שנים אחדות עבד בתפקידים צבוריים שונים : בחקר דעת-הקהל האנגלית-היהודית מטעם סניף הקונגרס היהודי העולמי, במדור הצרפתי והפולני של שרות השידור הבריטי, ואח"כ כסגן המזכיר לעניני חוץ ומזכיר הועדה לארץ-ישראל מטעם "ועד שליחי הקהילות", בבריטניה, ובתפקיד זו שימש איש-קשר בין פרופ' <persName>וייצמן</persName> ואישי ההנהגה הציונית העליונה ובין משרד ראש-הממשלה וינסטון צירצ'יל.

 אחרי קום המדינה חזר לארץ, ומאז הוא מרצה ואחר-כר פרופסור-חבר להיסטוריה כללית חדשה באוניברסיטה העברית בירושלים, והוזמן כמה פעמים להרצות-אורח באוניברסיטאות קולומביה, הארווארד ופרינסטון שבארה''ב.

 לפרסום מדעי עולמי הגיע בספרו "ראשיתה של הדמוקרטיה הטוטאליטרית", שחלקו הראשון יצא באנגלית ב-1953 בלונדון ובניו-יורק בבת אחת, הגיע בלונדון למהדורה שניה, ותורגם לגרמנית, איטלקית, ספרדית, יאפאנית ועוד, ובעביית יצא ב-1955, והוא זכה בו בפיס-ישראל למדעי החברה ב-1956, וכן זכה בפרס רוקפלר ב-1960, והוא ממשיך בחיבור יתר חלקי הספר, בו מסביר הוא את התהליך ההיסטורי של הנסיון לשפר את מעמדם וחייהם של הבריות בדרך של כפייה לפי תיכנון מלמעלה, כפי שהדבר נעשה במה שנקרא "הגוש המזרחי".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3849 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3849</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3850 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3850</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3851 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3851</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
