<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1862</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1863</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1864 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1864</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' משה שובה</persName>

</head>
         <div><p> נולד בהלה, (גרמניה), כ"א בתמוז תרמ"ט (1889 .7 .20), לאביו<persName> זאב</persName> (ואלטר, סוחר) ולאמו <persName>תרזה</persName> בת <persName>אלעזר שטרן.</persName>

 אחרי גמר הגמנסיה בהלה (1908) נכנס לאוניברסיטה שם, עבר לברלין ושם קבל בשנת 1914 את התואר ד"ר לפילוסופיה. למד מפי הפרופסורים וילאמוביץ מלנדורף.

 מקצועו המיוחד: פילולוגיה קלאסית.

 ב-1910 נשא לאשה את<persName> יהודית</persName> בת <persName>אלפרד שטדט</persName> <persName>הגן.</persName>

 פעל בתנועה הציונית מנעוריו. חבר ההנלה הציונית בגרמניה, ייסד את הקבוצה הראשונה של נוער חלוצי בארץ זו ששימשה מרכז ההתבוללות וההתנגדות לציונות. רכש אדמה להכשרתם. שם הקבוצה היה "מהפכה". רוב חבריה הם היום חברי "חפצי-בה" בעמק.

 ב-1920 הוזמן לליטא. בארץ זו הוקם מיניסטריון מיוחד לענייני היהודים. (יחידי בגולה). הוא נתמנה למנהל המחלקה של בתי הספר של אותו מיניסטריון. היה מנהל הגימנסיה העברית בקובנה שנקראה אחר כך על שמו. נשיא הסתדרות "החלוץ" בליטא וחבר מרכז החלוץ העולמי. יו"ר קרן היסוד בליטא. יו"ר "השומר הצעיר" שם.

 ב-1921 היה חבר הנשיאות של הכנסיה העובדת, בקרלסבד.

 עלה ארצה בשנת 1925. עם פתיחת האוניברסיטה באותה שנה, הוזמן מטעם ההנהלה לשמש בה כמרצה. מאז הוא פרופ' ללימודים קלסיים.

 בעבודתו זו הוא משקיע גם אהבה רבה לתרבות יון העתיקה יחד עם דיוק מדעי שאינו מתיר לה לאהבה לערפל את האמת. אין הוא מצמצם את מחקריו

 ושעוריו לתרבות יון בד' אמותיה. הוא יודע לאחד את עניינו זה עם חשיבותו להעמקת חקר ההיסטוריה העברית ותרבותנו העתיקה. עיקר מחקרו סובב על הבעיה: ההתיוונות היהודית בארץ ומחוצה לה בימי המשנה והתלמוד ועד למאה השמינית, כפי שהיא עולה מתוך הספרות והכתובות היווניות והרומיות. עד היום פרסם למעלה ממאה עבודות על נושאים אלה. הם הופיע ב"תרביץ", ב"ידיעות החברה לחקירות א"י ועתיקותיה", ב"ציון", ברבעון לחקר תולדות ישראל ובעתונות המדעית הלועזית. לתחום עבודתו בתרבות הקלסית שייכים גם הספרים הקלסיים אשר הוציא: כתבי פילון האלכסנדרוני, "על בריאת העולם" בתרגומו של<persName> ד"ר יצחק מן</persName> ו"ההימנונים ההומריים" בתרגום <persName>שלמה שפאן</persName> . כעת הוא עובד על הוצאת אוסף מלא


 של כל הכתובות הלועזיות והעבריות אשר נמצאו עד כה בארץ.

 נוסף על עבודתו המדעית היה גם פעיל בעבודה חינוכית. עשרים שנה היה יו"ר הועדה הפידגוגית של מפעל <persName>גוגנהיימר </persName> לנופש עבור ילדים, וחבר בועדת גוגנהיימר לנופש.

 השתתף בקונגרס הבינלאומי האפוגרפי הראשון, באמסטרדם, 1938.

 חבר ועד "החברה העברית לחקירת א"י ועתיקותיה", חבר נשיאות מועצת הרדיו מטעם מדינת ישראל, יו"ר הקורטוריום של המוזיאום הלאומי "בצלאל" בירושלים.

 הקים תנועת נוער חלוצית ראשונה בארץ, את לגיון צופי ירושלים (ב-1925).

 צאצאיו:<persName> מרים</persName> אשת<persName> ד"ר א. ספירא</persName> (בניהם <persName>מיכה</persName> <persName>וגד), יוחנן זאב</persName> (ובנו: <persName>דן)</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בת"א, ו' תשרי תשי"ז (11.9.56) (ראה כרך ד', עמוד 1863)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1862</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1863</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1864 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1864</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
