<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/381</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/382</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופיסור משה ברוך טויבנהויז</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>צפת</placeName> א' אלול תרמ"ו (1886) לאביו ר' <persName>מאיר </persName> (ממשפחת רבנים ואדמו"רים מגליציה שגם ר' <persName>מאיר מפרימישלאן</persName> נמנה עליה) סופר, חלוץ העבודה והתרבות החדשה ועסקן במפעלי חסד מצפת, ולאמו <persName>בת-שבע </persName> בת הרב ר'<persName> אברהם שלמה גולדנבוים </persName> מצאצאי <persName>המגיד הגדול ממזריץ</persName> , חבר בית-הדין הרבני ב<placeName>צפת</placeName>.

 למד בילדותו בחדר עם אחיו יעקב-יוסף וחייםיאיר וגמר בהצטיינות את ביה"ס של חכי"ח ב<placeName>צפת</placeName>, עזר לאביו במלאכת הסריגה ונסע למושבות הגליל להפיץ את התוצרת והוא אז בגיל "בר-מצוה''. נסע תכופות לראש-פנה המושבה הקרובה ביותר לצפת וחלם

 לחיות חיי-אכרים ולהיות כאחד מהם. אך לפי תנאי הימים ההם ראה צורך להשתלם גם במלאכת-תעשיה קשורה בחקלאות, כי בלעדי זה מעטו סיכוייו לקבל קרקע ועזרה להתנחלות מאת פקידות הברון.

 בהסכמת אביו נסע בהיותו בן 15 לפריז ללמוד את דרכי השימור של תוצרת חקלאית. השפה הצרפתית שרכש בביה"ס עמדה לו להסתגל בנקל אל הסביבה הזרה אשר בארץ החדשה, שם נודע לו כי השימור והקירור מפותחים בדרגה גבוהה באמריקה, מיד החליט וגם עשה וב-1905 יצא לאמריקה. אמצעיו הכספיים היו מצומצמים מאד וע"כ בקש את פרנסתו במסחר בכלים למאור-גאז שעסק במשך שנה וחצי.

 למד שנתיים בביה"ס החקלאי של הברון הירש בוודביין שבניו-ג'ירסי והתמחה בכל ענפי החקלאות בייחוד בגידול עופות. אח"כ עבד בחוות שונות לגידול עופות והשתלם במקצוע באוניברסיטת ברקלי שבקליפורניה, היה -תלמידו של הפרופיסור הארי ב. לואיס, מומחה גדול במקצוע ואחד האבטוריטטים המפורסמים ביותר למשק-העופות באמריקה. אופן חקירותיו של מורו נטעו בלב התלמיד אהבה עזה למקצוע זה.

 בשנת 1915 נסע לפיטאמולה שבקליפורניה (סמוך לסן פרנציסקו) הידועה כאחד המשקים לייצור עופות וביצים הגדולים ביותר בעולם, ושם נתמנה למנהל משק העופות.

 אחיו הפרופסור <persName>יעקב יוסף טויבנהויז </persName> שכהן אז במשרת פרופיסור בקולידג' החקלאי בדלוואר הציע לו לבוא אליו ולעבוד במשק העופות במחלקת העופות שבקולידג' ונתמנה עוזר לפרופיסור פולארד במחלקה זו ובינתים הוסיף להשתלם בענף זה ובקביעת מחלות העופות בשעורי ערב באוניברסיטה החקלאית של מדינת רהוד איילנד.

 בשנת 1916 כשנתמנה אחיו הנ"ל לפתולוגיסט ראשי לצמחים בתחנת הנסיונות החקלאית של אוניברסיטת מדינת טקסאס, נתמנה אף הוא למרצה, מדריך ומפקח בענף גידול-עופות של התחנה. בתפקיד זה הוציא


 לפועל שורה של נסיונות חשובים בגידול עופות אשר המעשה והמדע משולבים בהם.

 בשנת 1919 נתמנה למנהל משק נרחב לגידול עופות בג'קסון שבמדינת לואיזיאנה. 

 חקירותיו בגידול ומחלות עופות שפורסמו בעשרות מאמרים בכתבי עת שונים ובהרצאות באגודות המחקר שהוא חבר בהן, הנן מורה-דרך לענף גידול העופות, ומקיפות את כל הצדדים של המקצוע וענפי-הלואי השייכים לו, כגון: איכסון העופות, הזנתם, דרכי גידול הצמחים להזנתם, הדגירה המלאכותית בשיטות שונות, רבוי הטלת הביצים, מחלות-עופות והחיסון מפניהן, חישובים כלכליים ומעשיים, השפעת האקלים ועוד, ואם כי שדה הפעולה נמצא לו באמריקה מכוון הוא את כל מחקריו גם לצרכי ארץ-ישראל.

 בשנים שלאחרי המלחמה העולמית הראשונה עובדו תכניות על ידי ההסתדרות הציונית לבנין הארץ והוטל עליו התפקיד הכפול לחקור את אפשרויות פתוח הענף בארץ-ישראל ולאחר חקירה ללחום את מלחמת הענף. במרץ ובמסירות התמסר לתפקידו זה ופרי חקירותיו הובא בתזכיר גדול ומפורט לפני ההסתדרות הציונית, (מגדל העופות בארץ ימצא בו ענין רב) ונתפרסם בעולם כאחד הגדולים במקצוע גדול ומחלות עופות.

 החוקר המפורסם סיר אדוארד בראון נשיא ההסתדרות הבינלאומית של מדריכים וחוקרים לגדול-עופות בלונדון שבקר באוניברסיטת טקסס נתרשם מאד מחקירותיו והישגיו המדעיים, ומאז באו בחליפת מכתבים מקצועיים.

 משנודע לסיר אדוארד בראון הנ"ל אודות חפצו לחזור לא"י כתב לו בין השאר ..."אחד מראשי המדינאים שלנו סיר הרברט סמואל שהשפעתו מרובה על הקהלת העברית בארץ זו, הולך לא"י לשם חקירה בדבר בנינה. אני מכיר אותו וכבר דברתי עמו על אודותיך וע"א תכניותיך. קרוב לודאי שאראהו לפני נסעו מכאן".

 בדרכו לא"י בשנת 1921 נתעכב בלונדון ונפגש עם סיר אדוארד בראון שמסר לו מכתב המלצה לסיר הרברט סמואל. בדרך יצר קשרים עם חוגי המקצוע בלונדון וערך סיורים בחוות אנגליות וחזר באותה שנד. ארצה לבקר את הוריו ולנסות להקדיש את ידיעותיו לפיתוח ענף גידול העופות בארץ.

 לאתר סיורים בחקלאות המתפתחת בארץ פרסם ב"השדה" ובשבועון האנגלי-יהודי "די פלשתיין וויקלי" בירושלים סקירה מקצועית: "כיצד לגדל עופות בארץישראל". ניסה ליסד בקרבת חיפה משק-דוגמה לגידוליעופות, אך בגלל יוקר הקרקע הוכרח לוותר.

 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת<persName> אבנר לורברבוים</persName> מצפת ויצאו שוב לאמריקה. שם הוזמן שוב לעבודה מדעית בשרות הממשלה, במעבדה הביאולוגית לנסיונות במוזיאון האמריקאי לתולדות הטבע בניו-יורק.

 צאצאיו:<persName> רות, שושנה ואבנר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 379 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/379</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 381 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/381</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/382</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
