<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4222</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4223</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' גוידו-אהרן מנדס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסוף חודש אב תרל"ו (18.8.1876) בפירנצי שבאיטליה.

 לאביו <persName>משה מאוריציו</persName> (בנקאי, מצאצאי דונה <persName>גראציה</persName> <persName>מנדס</persName> , חותנו של<persName> דון יוסף נשיא</persName> , הנודעים בתולדות ישראל מהמאה ה-16) ולאמו <persName>אליזה </persName> בת <persName>יעקב אוליבטי.</persName> אחרי שב-1900 הוסמך באוניברסיטת רומא לד"ר לרפואה ופעל שנים אחדות בתור רופא כללי, התמחה במיוחד במחלות הריאה. גויס לשרות הרפואי בצבא ונשאר בו בשרות קבע, השתתף במערכות איטליה בלוב ואח"כ במלחמת-העולם, הראשונה, וביחוד הגדיל לעשות בריפוי החיילים שנפגעו בגאזים, עלה בקאריירה הצבאית עד שבראשית שנות ה-20 הגיע לדרגת רב-סרן.

 ב 1911 נשא לאשה את <persName>ג'וליה</persName> בת <persName>אמיל עמנואל פלשל.</persName> לרגל פעולתו הרפואית וסגולותיו האישיות הגיע לקשרים עם אישים רמי-מעלה בהנהגת המדינה, בוואתיקאן ובצלב האדום האיטלקי, וב-1926 נעתר לבקשתם, ביקש חופשה מהצבא, קיבל עליו את ניהול בית-החולים של הצלב האדום למחלות ריאה ברומה, שהעלהו לרמה רפואית גבוהה, היה מזכיר הליגה האיטלקית למלחמה

 בשחפת וחבר הועדה הבינלאומי למלחמה בשחפת. העשיר בתשעת ספריו ומחקריו את מדע הרפואה בענף זה וכיהן בו כפרופסור באוניברסיטת רומא.


 השתתף בקונגרסים בינלאומיים למלחמה בשחפת בבריסל, פאריס, וארשה ולוזאן. בו בזמן היה ציוני פעיל ומ-1930 ואילך יו"ר הקהק"ל ברומא.

 ב-1933 ביקר עם רעיתו בארץ ורכשו פרוס באבןיהודה.

 בעשרות שנות פעולתו באיטליה זכה בעשרות איתותכבוד ועיטורים על שרותיו המציונים בצבא וברפואה, ביניהם גם אחד מהאפיפיור <persName>פיוס ה-12.</persName>

 ב-1936 נתמנה בחתימת <persName>מוסוליני</persName> לאחו משלושת המפקחים הראשיים על השרות הרפואי בצבא בדרגת גנרל. אך ב-1938 החל לפעול באיטליה הלחץ הגרמניהנאצי לנישול היהודים מכל שרות ציבורי, ופרופ'<persName> מנדס</persName> הקדים להתפטר מראשות בית-החולים של הצלב האדום ומיתר כהונותיו הרמות, בטרם יאולץ לכך לאחר זמן קצר על ידי הצו הגזעני של הממשלה.

 האפיפיור פיוס ה-12 הזמינהו אליו, הביע את צערו על שבגלל הגזענות תפסיד רומא את שרותו המצויין של אדם כזה, והציע לו עזרה והמלצה להסתדר בפעילות מתאימה לו בכל ארץ שיבחר להגר אליה. והואיל וכבר מקודם ביקש מהשלטון הבריטי רשיון עליה לארץ-ישראל, על סמך היותו בעל פרדס בארץ, ולא נענה - ביקש את עזרתו של האפיפיור להשיג רשיון-עליה. האפיפיור הביע את צערו על שאין לו השפעה על ממשלת בריטניה. בכל זאת הטיל באותו מעמד על מזכיר-המדינה שלו,<persName> מונסיניורה</persName> <persName>מונטיני </persName> (כיום האפיפיור פאולוס הששי), שינסה לשלוח ללונדון את המלצתו בצנור הדיפלומטי הרגיל, - ואחרי חצי שנה הגיעה אשרת-הכניסה לפרופ'<persName> מנדס</persName> ולמשפחתו.

 בראשית 1939 עלה לארץ ויסד וניהל בגדרה ביתמרפא "בילו" לחולי ריאה. השתתף בפעולות הליגה למלחמה בשחפת והשתלב בחיי הישוב.

 לעת זיקנה מופלגת פרש מעיסוקו בבית המרפא והתישב ברמת גן, אך חולים מיוצאי איטליה ולוב עוד מוסיפים להטרידו במיחושיהם והוא אינו מונע מהם את עזרתו,

 צאצאיו :<persName> מאוריציו (מאור</persName> ), ד''ר<persName> מאריו (מאיר) מנדס</persName> (מומחה לחוק הכנסייתי, עובד במחלקה לנוצרים במשרד הדתות בירושלים).

 6 נכדים ונכדות ונין אחד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4222</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4223</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
