<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/991</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/992</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרידה קריניצי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה פופלאני, פלך קובנה, ליטא, בשנת תרנ"ז (8.7.1897), לאביה <persName>נתן נטע אהרונוביץ </persName> ולאמה <persName>חנה פשה </persName> בת<persName> יוסף הרץ גליק.</persName> בילדותה עברה עם הוריה לעיר ליבאו שבלטביה ושם גמרה בית-ספר תיכוני עירוני למסחר ועסקה בפעילות ציונית בין הנוער.

 באביב תרע"ד, חדשים מעטים לפני פרוץ מלחמתהעולם הראשונה, עלתה ארצה עם אמה ואחיה <persName>(ראובן</persName> <persName>אהרני, </persName> כיום סגן מנהל ה"סטלמנט" בת''א) והתישבו בת"א.

 משפרצה המלחמה ובעקבותיה גדלו המשבר והמצוקה התמסרה בשקידה לפעולות עזרה לכושלים במטבח-עם "אחוה", בחנות לממכר לחם לנצרכים ובאגודת ההלבשה, שאספה בגדים ישנים ועסקה בתיקונם ובניקוים ועזרה בהלבשה לנצרכים ולתלמידי בתי-הספר. גם במקומות גלותה בחדרה ובכרכור, אחרי הגירוש הכללי מיפו ות"א באביב תרע"ז, המשיכה לפעול לעזרת הפליטים והמגורשים. ואחרי הכיבוש הוסיפה לעסוק בפעילות צבורית וסוציאלית יחד עם יתר העסקניות בנשי תל-אביב.

 משנישאה ב-1931<persName> לאברהם קריניצי,</persName> נשיא המועצה המקומית ברמת-גן, היתה לו לעזר בעבודתו הצבורית וכבשה שטח-פעולה לעצמה כיושבת-ראש ויצ"ו המקומית והלשכה לעזרה סוציאלית ופעלה רבות לעזרת נצרכים וביחוד לאם ולילד, להזנת הילדים, ולרבים


 הגישה עזרה מבלי שידעו כי לה הם חייבים תודה על כך, ורבים ראוה כ"אם רמת-גן".

 אחרי מחלה קשה וממושכת נפטרה בבית-החולים בירושלים ביום י''ח אדר תש"א.

 לפי החלטת מועצת רמת-גן הוקם לה ציון ב"גן אברהם" (לשעבר "גן הנצחון"). זוהי "פנת פרידה" בתוך הגן: מרבד דשא, עץ זית וספסל שיש, ועליו חרותות המלים "גמלה טוב כל ימי חייה".

 בתה (מבעלה הראשון, <persName>חיים חנוך) ; שרה </persName> אשת <persName>אריה מוניץ.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/991</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/992</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
