<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4438 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4438</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4439 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4439</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' מכס מרקוס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בראס ע'נ ריין (גרמניה) בשנת תרג''ב (30.10.1892).

 לאביו<persName> יעקב </persName> ולאמו לאני לבית<persName> קאהן.</persName>

 את השכלתו הרפואית קיבל באוניברסיטאות: בון, מינכן, וירצבורג ופרייבורג. M. D.

 בשנות 1904-33 בגרמניה.

 בשנת 1930 עבד ומרצה לכירורגיה באוניברסיטת ברלין והיה אסיסטנט של גדולי הרופאים בתקופה ההיא בברלין. תוך כדי העבודה התפרסם כמנתח מצליח.

 עוד בימי נעוריו היה קשור עם התנועה הציונית. בשנת 1911 היה ממארגני התאחדות הסטודנטים הציוניים באוניברסיטאות גרמניה. כתב גם מאמרים בנושאים יהודיים וציוניים, וכן מאמרים בפרסומים

 מדעיים, בעיקר על פתולוגיה וכירורגיה של בלוטת העכול ועל טראומטולוגיה.

 עם עלות המשטר הנאצי קיבל הצעה מבית החולים היהודי במצרים. באותה תקופה פנה אליו גם ראש עירית ת"א מ. דיזנגוף. (באחד באפריל 1933 מצא על שולחנו בבית החולים בברלין: יהודי! עזוב את בית החולים).


 בשנת 1934 עלה לארץ ונתמנה מנתח ראשי בבית החולים "הדסה" בתל-אביב. וכן נתמנה אח"כ כפרופ' אורח לכירורגיה בביה"ס לרפואה של האוניברסיטה העברית בירושלים.

 בהדסה חסרו לו מכשירי ניתוח רבים. לאט לאט הרחיב את מחלקתו והגיע להישגי רפואה גדולים. שני דורות של חירורגים צעירים למדו אצלו את המלאכה.

 גישתו אל הרופא הצעיר, סבלנותו, קידתו לכל מי שנפגש בו לא היו מעושים אלא נבעו מתוך יחס כן אל כל אדם. התפרסם גם אצל השכנים הערבים בפעולתו הרפואית שבאו אליו מהארצות השכנות להנתח אצלו.

 בימי השלטון המנדטורי הבריטי נקרא לא אחת בחשכת הלילה, כדי להגיש עזרה לפצועי אנשי המחתרת, ואת מלאכתו עשה אז בתנאים קשים ובסכנת נפש וללא שאלות. בשבילו לא היו קיימים מושגים של "יום" או "לילה".

 היה ממיסדי בית החולים "אסותא". למרות פרישתו הרשמית לפנסיה מבית החולים "הדסה" בת"א, המשיך לעסוק ברפואה בבית החולים הפרטי "אסותא".

 חיבר ספרים:

 Handworterbuch der Sexual-Wissenschaft, Handbuch der Sexualwissenschafl; Handbuch der medizinischen Psychologie.

 Contributor on psychology and sexology 10 local and foreign journals.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4438 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4438</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4439 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4439</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
