<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3467</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' יגאל תלמי (סמילנסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז' בשבט תרפ"ה (31.1.1925) בקיוב שבאוקראינה.

 לאביו <persName>משה סמילנסקי</persName> ולאמו<persName> לאה</persName> בת <persName>דוד ויינשטיין.</persName>

 בילדותו עלה לארץ עם הוריו, ששניהם נתקבלו לעבודת הוראה בבית-הספר בכפר יחזקאל, והוא גמר שם את בית-הספר העממי והגיע עד למחלקה השביעית

 בכתות-ההמשך (בית ספר תיכון), ומשעברו הוריו ב-1941 לתל-אביב, המשיך וגמר את לימודיו בגימנסיה הרצליה והצטיין במיוחד במקצועות הריאליים.

 שירת חדשים אחדים בפלוגת הכשרה מגויסת של פלמ"ח, אח"כ למד מדעי הטבע באוניברסיטה העברית.

 בנובמבר 1947 גמר בקבלת התואר מוסמך למדעי הטבע. עמד לצאת לשוייץ להשתלמות, אך משפרצה ההתקפה הערבית והחלה מלחמת הקוממיות נשאר בארץ "ושירת בחיל המדע (חמ"ד) של צה"ל.

 ב-1949 נשא לאשה את חנה בת יחיאל-מיכל קיבילביץ.

 באותה שנה נבחר מטעם הועדה לאנרגיה אטומית שליד משרד ראש הממשלה בין שבעת הצעירים שנשלחו להשתלמות בחו"ל. למד שנתיים במכון הטכני הפדראלי בציריך שבשוייץ והוסמך לד"ר למדעי הטבע. קיבל מילגה אמריקנית, עסק שנתיים נוספות בלימוד ומחקר באוניברסיטת פרינסטון שבארה"ב, וב-1954 חזר לארץ והחל לעבוד במחלקה לפיסיקה גרעינית במכון-וייצמן שברחובות. מאז הוזמן פעמיים להרצות כפרופסור-אורח באוניברסיטת פרינסטון, ובזמן שפרופ' עמוס דה שליט עשה שנת מחקר והתמחות בחו"ל, מילא הוא את מקומו כמנהל המחלקה לפיסיקה גרעינית במכון-וייצמן.

 המציא נוסתה מקוצרת לביטוי האנרגיה של הגרעין, וקיצור זה מרובה תועלתו לאנשי המחקר והמדע הגרעיני בעולם.

 צאצאיו: <persName>יואב פנחס, תמר</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3467 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3467</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
