<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3587</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3588</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3589</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' עקיבא (ארנסט) סימון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרנ"ט (15.3.1899) בברלין בירת גרמניה.

 לאביו<persName> אפרים גוטהולד-סימון</persName> (מנהל בית-חרושת) ולאמו<persName> צילה</persName> בת<persName> יעקב לפמן</persName> (מצד האם - נכד לר' <persName>עקיבא איגר).</persName>

 למד באוניברסיטאות ברלין, פראנקפורט ע"מ והיידלברג וב-1923 הוסמך לד''ר לפילוסופיה.

 נשא לאשה את <persName>טטינה </persName> בת <persName>מרדכי הכהן רפפורט.</persName>

 בתקופת לימודו בפראנקפורט קירב אותו הרב ד"ר <persName>נחמיה צבי נובל</persName> (רבו של האגף החרדי בתוך הקהילה המאוחדת - להבדיל מהקהילה האורתודוכסית העצמאית שהיתה שם) אל היהודים והורה לו את הדרך להשתרש בה בידע ובהכרה ואף לטפח את המחשבה וההכרה היהודית ברבים אחרים.

 זמן-מה פעל בתור מורה בבית-ספר תיכון בהיידלברג ואח"כ בפראנקפורט, שם הוסיף לקבל תורת יהדות ברמה מושכלת גבוה מפי <persName>פראנץ רוזנצווייג ומרטין בובר,</persName> ואף עזר להם בדיבור (בשיעוריו ב"בית המדרש היהודי החדש") ובכתב (כעורך הירחון "דער יודע" (1924-25) מיסודו של <persName>בובר</persName> ובמאמרים בו ובכתבי-עת יהודיים שונים) ובעריכת שבועון יהודי בגרמנית ואילך) "דער וואכענבלט" (1926-28), בטיפוח הידיעה והתודעה היהודית באינטליגנציה היהודית בגרמניה. בדרך זו הגיע ברוחו גם להכרה הציונית וממנה לפעילות ציונית כחבר מרכז ציוני גרמניה (מ-1925 ואילך).

 מתוך נאמנות לעצמו ולאמיתו הסיק מהכרתו הציונית את המסקנה המעשית וב-1928 עלה לארץ.

 היה מורה בבית-הספר הריאלי בחיפה, בבית המדרש למורות מזרחי בירושלים, מנהל בית הספר לדוגמא בבית הכרם, ובשנים האחרונות פרופסור בבית-הספר לחינוך של האוניברסיטה העברית בירושלים.

 ממשיך בהרצאות ובעבודה ספרותית לחינוך קהל המבוגרים בתרבות האדם היהודי. המשיך גם בפעילות

 צבורית כיו"ר האגודה לניהול עניני אדמת סאלוונדי (כ-1930) שהקדישה לנקודת-ישוב דתית לשיכון ולמשקי עזר מצפון לפתח תקוה (ליד מסעף הכביש לראש העין ומכביש חיפה), חבר הועדים לעליית הנוער הדתי וליסוד כפר-נוער דתי, מזפיר "ברית שלום", ועוד.

 עבודתו הספרותית: מבוא לתולדותיו וליצירתו של ח.נ. ביאליק (בגרמנית, 1925), "ראנקה והגל" (בגרמנית, 1928), "על לשונו, סגנונו ואישיותו של יעקב גרים" (1929), "הערכות בהוראת דברי הימים" (1932), "חיים


 נחמן ביאליק" (מבוא לתולדותיו וליצירתו, 1935); עורך ומחבר ספרים בבעיות חינוך, כותב בקורת בעתונות המקצועית והכללית בתחומי ההיסטוריה והפילוסופיה. בשנים 1947-1945 היה עורך-כבוד של "בעיות".

 צאצאיו<persName>:אוריאל, חנה</persName> אשת<persName> דניאל גרינברג.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3587 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3587</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3588 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3588</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3589 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3589</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
