<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4530 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4530</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4531</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4532</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' מנחם יוסף פלאות (מנקו פלאוט)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פרנקפורט</placeName> ע/נ מיין (גרמניה) בשנת תרמ"ה. (4.12.1885).

 לאביו לוי.

 לאחר קבלת תעודת הבגרות בגימנסיה המקומית למד חקלאות ומדעי הטבע באוניברסיטאות גטינגן, ברלין ומרבורג. ובשנת 1909 הוכתר בתואר דוקטור לפילוסופיה.

 בעבודתו המדעית התחיל כעוזר במוסד לחקלאות על שם <persName>הקיסר וילהלם</persName> בעיר ברומברג.

 היה פעיל בין הלוחמים האמיצים להגשמת הרעיון הציוני בגרמניה. בהרצאותיו בסניפי ההסתדרות הציונית והציונית הלאומית, לרוב בעיר מנהיים, שם תמיד את הדגש על הצורר ביישוב א"י ע"י עובדי אדמה וגידול דור יהודי חדש וגאה. יחד עם פרופ' <persName>הלל </persName> (היינץ)<persName> אופנהיימר</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2293) דאג לשכלול תחנת הנסיונות ברחובות ע"י קנית מכשירי-מדע חשובים למעבדותיה באמצעות כספי ההעברה מגרמניה (1936).

 עסק בבדיקות מספוא וזבלים וכן בביצוע נסיונות שדה ונסיונות ווגטטיביים שונים בלשכת החקלאות אשר בעיר הלה.

 כשנתמנה כמנהל המחלקה לגידולי מספוא בתחנת הנסינות הממלכתית במנהיים עבד בה בין השנים 1919-1913.

 נשא לאשה את <persName>עליזה</persName> לבית <persName>לוברש.</persName>

 בשנת 1920 עבר לתחנת הנסיונות בברנבורג (אנהלט).

 בתוקף תפקידו כמנהל חווה לגידול זרעים בשנים 1921-29 פקח על משק זרעים רחב-ידים בעיר המרסלבן.

 משנת 1930 עד 1936 כמנהל שדות הנסיוגות שהשתרעו על שטח של 6.500 הקטר אצל הפירמה "דיפה" בעלת שם-עולמי לגידול זרעים בעיר קוודלינבורג.

 בשנת 1936 עלה לארץ.

 עוד בשנת 1913 פרסם העתון "די וולט" (בטאונו הידוע של ד"ר תיאודור הרצל) מאמר "12 העיקרים לקידום החקלאות בפלשתינה", על הצורך בפיתוח תחנת נסיונות בממדים ממלכתיים בא"י.

 פרופ'<persName> יצחק אלעזרי-וולקני</persName> ז"ל (ראה כרך ב', עמוד 933) מייסד תחנת הנסיונות ברחובות מצא בפרופ' <persName>פלאות</persName> את האיש הנכון והזמינו לכהן כמנהל המחלקה לגידולי שדה.

 ראויה לשבח חריצותו והתמדתו בלימוד השפה העברית, בה השתמש כבר בשנה הראשונה להרצאותיו במכון ללימודי החקלאות.

 בשנת 1937 היה נציגה היחיד של א"י ב"התאחדות הבינלאומית לבחינת זרעים" בשטוקהולם.

 בשנת 1942 עם הקמתו של המכון ללימודי החקלאות של האוניברסיטה העברית, הצטרף לחבר המרצים של המכון.

 בשנת 1945 נתמנה כדוצנט המכון ובשנת 1946 מונה כמזכיר אקדמאי ובשנת 1949 כפרופ' ודיקן של הפקולטה לחקלאות.

 השתתף בקונגרסים בוטניים בין לאומיים. ערך שבעה מסעות-מחקר לספרד, 14 להולנד, 3 לצ'כו


 סלובקיה. וכן להונגריה, לבולגריה, לתורכיה, לבלגיה ואנגליה. בנסיעות אלה קשר קשרים אמיצים עם ראשי המדע בארצות רבות.

 עשרה פטנטים שהמציא משך שנות פעולתו המדעית בגרמניה אושרו ע"י השלטונות המוסמכים וזכו להערכה בין אנשי המקצוע.

 הפרטים נלקחו מרשימתו של זאב אייזנר, רחובות, "הבקר" 6.12.55).

 נפטר בתל-אביב, ה' אדר תשכ"ד (18.2.1964) והובא לקבורה ברחובות.

 בניו: <persName>מיכאל, זאב</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4530 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4530</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4531 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4531</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4532</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
