<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/147</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/148</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/149</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' צבי בלקובסקי</persName>

</head>
         <div><p> (שמו המלא: משה צבי, וברוסית היה שמו: גריגורי) נולד באודיסה, י"ח אב תרכ"ה לאביו שאול סנדר, פועל עני, שבילדותו נחטף כ"קאנטוניסט" לצבא וברח במהרה. למד בחדר ובבי"ס עממי ממשלתי ליהודים. לעצת המנהל, שגילה בו כשרונות בלתי-רגילים,

 המשיך ללמוד בגימנסיה, נתן שיעורים, עשה נסיונות ספרותיים מוצלחים בחוגי התלמידים והנוער. הצטיין בלימודיו וקיבל פרסים ותשבחות. למד משפטים באוניברסיטת אודיסה בשנות 89-1885. בעקב הצ


 טיינות בהתחרות בכתיבת חיבור מדעי קיבל סטיפנדיה למשך כל שנות לימודו, ובהתחרות אחרת קיבל מדלית זהב. להצעת מורי המחלקה נשאר באוניברסיטה להשתלם לפרופסורה, חיבר עבודות מדעיות והצטיין בהן, אך נרמז לו, שבלי המרת הדת אין פרופסורה. גדולי המדע הבטיחו להשתדל בעדו, ובינתים עבד כעוזר לעורך-דין ונתפרסם במחקר משפטי ובחיבורים שפרסם בעתונות המקצועית ברוסיה ובחו"ל, אך בסוף נודע לו, שבגלל יהדותו לא יוכל להיות לא פרופסור ולא עורך-דין. אז הוזמן לאוניברסיטת סופיה, בירת בולגריה, והיה שם פרופיסור למשפט הרומי ולכלכלה מדינית בשנות 97- 1893. אח"כ עבד בשבועון כלכלי בפאריס ונתכבד בתואר חבר-כבוד של האקדמיה האמריקנית למדעי המדינה והכלכלה בפילאדלפיה. ב-1898 חזר לרוסיה ועסק בספרות מדעית בעוזר בעתוני-משפט ובאנציקלופדיה ברוקהאוז-עפרון, ואח"כ נתמנה לחבר באגודה המדעית המשפטית לחוק בינלאומי בברלין. ב-1905 קיבל רשיון להופיע כעורך-דין מושבע בבתי המשפט. בשנות 1919-24 היה יועץ לממשלת רוסיה בעניני משפט, ובתקופה זו היה בשנות 1922-23 יועץ לקונסול הבריטי במוסקבה בדבר מתן רשיונותעליה לארץ-ישראל.

 בעבודה ציונית התחיל בעודנו נער. בשנות 991896 היה חבר באגודות סטודנטים ציוניים "עזרה" ו"נס ציונה" באודיסה. ב-1893 יזם את הועידה הציונית בווינה יחד עם שבעה אנשים מראשוני הציונות והחליטו לכנס קונגרס ציוני גדול בברלין בפסח הבא (1894), אך הרעיון לא יצא לפועל. בשבתו בסופיה יסד שם אגודה בשם "ציון" וכשהופיעה "מדינת היהודים" של <persName>הרצל</persName> הציע לו מיד את עזרתו והיה אחד מהשלשה (יחד עם <persName>הרצל ונורדאו</persName> ) שארגנו את הקונגרס הציוני הראשון והשתתף בקונגרסים א'-ח' (חוץ מהקונגרסים ב' וה', שבזמנם ישב ברוסיה בכלא בשל עבודתו הציונית שהיתה אז אסורה לפי החוק). בשנות 19101897 היה חבר הועד הפועל הציוני, בשנות 19021898 חבר הועד המפקח של אוצר התישבות היהודים, ב-1903 היה ראש המשלחת להרצל מטעם הועה"פ של ציוני רוסיה בענין אוגאנדה, ב-9- 1918 יו"ר מרכז הקהילות ברוסיה, ב-24 -1922 יו"ר המרכז הציוני החשאי ברוסיה. בגלל זה נאסר ב-1924 ועמדו לגרשו לסיביר, אך החליפו את ענשו ב"גירוש" מרוסיה (כלומר: במתן רשיון לצאת ממנה) לארץ ישראל.

 כאן החל לעסוק במקצועו כעורך-דין ובעסקנות ציונית בברית הציונים הכלליים (חבר המועצה ומשפטהחברים שלה), שופט במשפט העליון לערעורים ליד אגודת עורכי-הדין, במשך כמה שנים היה שופט בביתהמשפט העירוני בת"א. חיבר ופירסם מחקרים וספרים מדעיים בשפות שונות (בעיקר בשטח המשפט והכלכלה), ובשנת ת"ש פרסם חוברת בשם "מזכרונותי" דרכי מבית-הספר העממי עד הפרופיסורה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/147</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 148 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/148</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 149 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/149</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
