<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5176</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5177</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5178</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' יובל נאמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, כ' אייר תרפ"ה (14.5.1925).

 לאביו<persName> גדליהו נאמן</persName> (ניימן, בן <persName>אבא נאמן,</persName> מראשוני בוני העיר תל-אביב, ראה כרך ראשון עמוד 520) ולאמו<persName> צפורה</persName> בת<persName> אברהם בן-יעקב.</persName>

 בגיל 15 סיים חוק לימודיו התיכוניים בגימנסיה העברית "הרצליה" בתל-אביב. לאחר שנה נכנס לטכניון. שם השלים לימודי ב.ס. בהנדסת מכונות (1945). להם נוסף ב-1946 דיפלומה אינג'ינר. אותה שנה עבד בתכנון משאבות מים במפעל המשפחתי, מהותיקים במפעלי החרושת בארץ.

 למן שנת 1940 היה חבר ה"הגנה", ובתקופת לימודיו בטכניון אף גוייס לתקופות ממושכות. ב-1945 למד בקורס הקצינים של ה"הגנה" בפיקודו של <persName>יגאל</persName> <persName>ידין </persName> (אח"כ - רב אלוף, וכיום פרופסור. ראה כרך שלישי, עמוד 1534).

 מאז קיץ 1946 גוייס באופן מלא ושירת בתפקידים שונים בתקופת המאבק. עם פרוץ מלחמת השחרור שירת בחטיבת גבעתי כסגן מפקד גדוד, ואח"כ כקצין מבצעים חטיבתי, והשתתף במערכה על הדרום והנגב. לאחר המלחמה המשיך לשרת בצה"ל בתפקידים שונים בדרגת סגן-אלוף בחטיבה, ומאוחר יותר במחלקת המיבצעים של המטה הכללי והיה אף סגנו של רב-אלוף <persName>י. רבין,</persName> לשעבר הרמטכ"ל (ראה כרך שביעי, עמוד 2910).

 בסוף 1947 הורשה לצאת לחופשת-לימודים. לפי החלטת הרמטכ"ל דאז, רב-אלוף <persName>משה דיין</persName> (ראה כרך רביעי, עמ' 1792, ובהוספות בכרך זה). יצא לבריטניה כנספח צה"ל, עם היתר לחדש לימודיו אגב התפקיד. בתקופת היותו נספח למד לימודי פיסיקה בImperial College of Science &amp;Technology בלונדון, בהדרכת פרופ' א. סלאם.

 בשנת 1951 נשא לאשה את <persName>דבורה </persName> בת <persName>משה</persName> <persName>רובינשטיין.</persName>

 ב-1951 נשלח להשתלם בבית-הספר הצרפתי לפיקוד ומטה. בשובו, נתמנה ראש מחלקת התכנון ואחר כך סגן ראש אגף המודיעין, תפקיד בו שרת בעת "מיבצע קדש" (בדרגת אלוף-מישנה).

 במאי 1960 שוחרר מתפקידו הצבאי האחרון, ונכנס לפעילות מחקרית מלאה בקולג'. בשלהי 1961 סיים עבודת הדוקטור שלו וקיבל תאר PH.D.של אוניברסיטת לונדון.

 את תגליתו המדעית העיקרית (עד כה), מודל האוקטט של הסימטריה היונטרית, הקרוי גם "מערך

 השמונה" גילה בסוף 1960. התאוריה פורסמה בתחילת 1961, ומיד לאחר מכן נודע על גירסה שונה במידת-מה אך המבוססת על אותו רעיון עצמו, שהגה אותה פרופ' <persName>מ. גל-מן</persName> מן המכון הטכנולוגי בקליפורניה, מחשובי הפיסיקאים התיאורטיים בימינו. תורתם של<persName> נאמן וגל-מן</persName> מהווה יסוד להבנת מקור ועצמת הכוחות החזקים שבין החלקיקים בגרעין האטום, בדומה לתפקיד שממלא המיטען החשמלי בכוחות האלקטרומגנטיים והמסה בכוחות הגרביטציה. התאוריה החדשה חשפה מעין שמיניה של מיטענים (או זרמים) מיוחדים, המשתמרים בריאקציות הגרעיניות החזקות והמאצילים מתוכם את שדות הכח החזק. מסקנה אחת מתורה זאת היא מיון כולל המאפשר לנבא אילו חלקיקים חסרים עדיין ולחשב תכונותיהם. התיאוריה הוכחה כנכונה, כשהצליחו ב-1964 מדעני מעבדת ברוהייבן בארצות-הברית לייצר חלקיק חדש הקרוי "אומגה-מינוס", שהוא מוצר מורכב שרק מערך-השמונה יכול היה להורות על אפשרות היווצרותו - עובדה שהוצעה על-ידי גלמן ונאמן ב-1962 כמיבחן לתורתם. (כיום כבר יוצרו 20 חלקיקי אומגה במקומות שונים). כתוצאה מאישור התאוריה, זכתה פיסיקת החלקיקים בשנתיים האחרונות לשורת הישגים שקדמוה במידה מפליאה.

 בשובו לארץ בסתיו 1961, קיבל לתקופה של שנתיים את הניהול המדעי במעבדות נחל שורק של הועדה לאנרגיה אטומית. באותה תקופה הדריך גם קבוצת פיסיקאים צעירים ממסיימי האוניברסיטה העברית והטכניון, והכניסם לפעילות מחקרית בשטח חלקיקי היסוד של החומר. יחד אתם המשיך במחקריו, ואכן לקחה לאחרונה הקבוצה הישראלית חלק


 נכבד במחקר בשטח זה. בין היתר הגו בשנת 1962 הוא וד"ר <persName>ח. גולדברג</persName> רעיון נוסף של שדה יסוד משולש לתאור החלקיקים נושאי הכוח החזק, רעיון שפירות רבים נודעו לו בשנות 1965-1964.

 את תקופת סתיו 1963 - סתיו 1965 עשה במכון הטכנולוגי של קליפורניה, מקום שם שיתף פעולה במחקר עם פרופ'<persName> גלמן.</persName> מאז סתיו 1965 חזר לארץ עם משפחתו. בינתיים נתמנה עמית המכון הבינלאומי לפיסיקה תיאורטית בטייסט, שהוקם על-ידי האו"מ.

 מאז 1963 הצטרף לסגל אוניברסיטת תל-אביב, והכין את הקמת המחלקה לפיסיקה בה. בשנת 1964 נתמנה פרופיסור במכון הקליפורני ובאוניברסיטת תל-אביב. כיום הוא משמש ראש המחלקה לפיסיקה וחבר הוער המנהל של האוניברסיטה.

 הוא ממשיך בתחום החלקיקים, ואף הרחיב עכשיו פעולתו על פני נושאים בשטח פיסיקת החלל, שם הצליח לאחרונה לחדש חידושים מעניינים. ב-17.3.1966 קיבל מעירית תל-אביב-יפו "פרס וייצמן" לשנים תשכ"ד-כ"ה על עבודתו בשטח המיון של החלקיקים האלמנטריים.

 כיום פרופסור לפיסיקה באוניברסיטת תל-אביב.

 ביוני 1968 קיבל פרס רוטשילד למדעים.

 צאצאיו:<persName> תדעל-עבדת, ענת.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5176 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5176</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5177 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5177</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5178 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5178</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
