<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3862</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3863</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' רוברטו בקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>רומא</placeName> (איטליה), כ"ג טבת תרס"ט (16.1.1909).

 אביו פרופ' לכלכלה באוניברסיטה של רומא. ישב 8 שנים בירושלים והוזמן שוב לרומא.

 גמר את חוק לימודיו באוניברסיטה.

 בן 23 נתמנה באוניברסיטה קאליארו שבאי סארדיניה, כמרצה לסטטיסטיקה, שבה מומחיותו.

 משם עבר לאוניברסיטה מצירטה, ליד אנקונה. כעבור כמה שנים הוכרזה התחרות על קתדרה לסטטיסטיקה באוניברסיטה ססרי. השתתף בהתחרות, זכה, וקיבל את הקתדרה.

 משם הוזמן לג'אנוא.

 בשנת 1938 עזב את איטליה ועלה לארץ (בשנת 1933 ביקר בארץ עם קבוצת ציונים צעירים).

 נשא לאשה את<persName> ווירה</persName> לבית <persName>קולומבו.</persName>

 עברית למד באיטליה ובארץ השתלם בה.

 עם בואו לארץ הוזמן למחלקה הסטטיסטית של "הדסה", שבמשך הזמן התפתחה ללשכה מרכזית לסטטיסטיקה רפואית מטעם "הדסה", הועד הלאומי וקופת חולים (1938-46). האוניברסיטה העברית הזמינה אותו להרצות על סטטיסטיקה לפני תלמידי הבקטריאולוגיה והיגינה ובמחלקה למדעי הרוח ומדעי החברה.

 בשנות המלחמה השניה עבד במחלקה הסיטטיסטית של ממשלת המנדט להכנת המיפקד בא"י של 1946 (שלא יצא לפועל).

 משנת 1948 מנהל מדעי של הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה.

 פרורקטור ופרופ' לסטטיסטיקה ולדמוגרפיה באוניברסיטה העברית.

 קיבל פרס סולד.


 בשנת 1947 השתתף בקונגרס הבינלאומי לכטיטיססיקה, שנערך בוושינגטון, שבו היו 600 צירים מ-65 ארצות, בו הרצה על הומוגרפיה של הישוב העברי בא"י.

 כתב מאמרים רבים בשטחי המתודולוגיה הסטטיסטית, הסטטיסטיקה החברתית, ודמוגרפיה כללית ושל ישראל ועוד בשפות: איטלקית, אנגלית ועברית.

 מחקריו בעברית : "בעיות דימוגרפיות של הישוב היהודי בא"י". "הריבוי הטבעי האמתי בקרב יהודי ירושלים", "הריבוי הטבעי בא"י ועתידו של הישוב" - עוררו ענין לא רק בקרב המומחים, אלא גם בחוגים הרחבים של המוסדות העליונים בארץ.

 מחקריו בתחום הסטטיסטיקה הרפואית ובעקר חקירתו על העוני והתלונה הירודה בקרב יהודי ירושלים, עוררו בשעתם תשומת לב מיוחדת.

 בשנות 1953-55 היה דיקן של בית הספר קפלן באוניברסיטה העברית.

 חבר ועדות ציבוריות לאומיות ובינלאימיות בשטח הלטטיסטיקה והדמוגרפיה.

 בשנת 1961 נתמנה ע"י ממשלת ישראל לראש הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה לעריכת "מפקד האוכלוסין והדיור 1961".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3862</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3863</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
