<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4545</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4546 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4546</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' עמוס דה-שליט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"א תשרי תרפ"ז (29.9.1926).

 לאביו <persName>משה</persName> (מדרום רוסיה. עלה לארץ בשנת 1922).

 בגיל שבע עקרה המשפחה מירושלים לתלאביב.

 בסוף 1940 מצויד בתעודת-גמר של בי"ס עממי בעלת ציונים משכנעים, לגמנסיה העברית "הרצליה". כעבור כשנה עבר לגמנסיה "בלפור" ובה סיים את חוק לימודיו התיכוניים.

 נשלח ל"שנת השירות" במשטרת הישובים העברים. משך שנה שימש כנוטר בהרי ירושלים, בישובים נוה-יעקב ועטרות, ששכנו אז מצפון לירושלים ליד רמאללה.

 במסגרת שירותו כנוטר נרשם לפקולטה לפיסיקה באוניברסיטה שעל הר-הצופים בירושלים, שנוהלה ע"י פרופ'<persName> יואל רקח</persName> (ראה כרך ז', עמוד 2895), אשר גילוייו בשדה המחקר הגרעיני פורסמו עוד לפני מלחמת העולם השניה והקנו לו שם גדול.

 בסוף 1944 החל "הנוטר" לבקר בשיעוריו של רקח, התוודע לראשונה לצעיר אחר שהגיע אותה תקופה מהפלמ"ח -<persName> יגאל תלמי</persName> (ראה כרך עשירי, עמוד 3467).

 שנת השירות נסתיימה, פשט את מדי הנוטרים, השתקע בירושלים, והחל להשקיע את כל מרצי בלימודים. עשה חיל בשלוש השנים הראשונות. מוריו גמרו עליו את ההלל, והחל להסתמן בבירור עתיד מזהיר לסטודנט הצעיר.

 באוקטובר 1947 עמד להתחיל את שנת הלימודים הרביעית והאחרונה שלו, כשהוא מתכנן לעצמו השתלמויות נוספות מעבר לים, אד החלטת עצרת האומות המאוחדות מ-29 בנובמבר קילקלה לו את תוכניותיו. המאורעות בירושלים החלו כבר למחרת היום, והסטודנטים הירושלמים, שהיו מאורגנים במסגרת חי"ש, הפסיקו לימודיהם, נחלצו להגנת העיר.

 בצה"ל הוענקה לו דרגת סגן (1948).

 בסוף 1948 בעוד הקרבות משתוללים בכמה מחלקי הארץ, הוחזר יחד עם סטודנטים רבים אחרים בוגרי השנה השלישית, לספסל הלימודים. עמד בבחינות הגמר של האוניברסיטה, קיבל את התואר ה .M.S.C.

 אותה תקופה הוקמה הועדה לאנרגיה אטומית שליד משרד ראש הממשלה בראשותו של הפרופ' <persName>פליקס אליעזר ברגמן</persName> (ראה כרך ז', עמוד 2933) והוחלט לשלוח מספר צעירים מוכשרים, בוגרי הפקולטה לפיסיקה בירושלים, לשם השתלמות נוספת בשוויץ, אחד משבעת הצעירים הראשונים היה גם הוא. שני היה חברו ללימודים ולמטרה - <persName>יגאל</persName> תלמי. שנתים (1950-51) עשה במוסדות המחקר השוויצרים, ובשובו לארץ בסוף שנת 1951, כבר נשא תואר דוקטור E.T.H.בתחום המחקר הגרעיני, שהוענק לו על גילוייו במוסדות השוייצרים.

 בראשית 1952 נסע לארצות הברית, לאחר שהוזמן להשתלמויות נוספות במוסדות המחקר של אוניברסיטת "פרינסטון" ומ. י. ט. במכון טכנולוגי של מסצ'וסט.

 לפני חוזרו לארץ בסוף 1953 ערך ביקור לימודים


 בן כמה חודשים במוסדות המחקר של צרפת.

 עם הגיעו ל"'מכון ויצמן למדע" ברחובות ב-1954 הובאה לפניו הצעתה של הועדה לאנרגיה אטומית לקבל על עצמו את ניהול המחלקה החדשה "המחלקה לפיסיקה גרעינית".

 קיבל עליו את ניהול המחלקה שעמדה לקום ב-1.5.54.

 החל מתאריך זה עומד הוא בראש המחלקה הכוללת עשרות עובדים, שעוסקים במחקר גרעיני.

 בשנת 1955 פרופ' אורח באוניברסיטה העברית בירושלים.

 בשנות 1955-56 חבר הועדה הישראלית לאנרגיה אטומית.

 בשנת 1958 נשיא האגודה הישראלית לפיסיקה.

 נשא לאשה את<persName> נחמה</persName> בת<persName> ישראל מיזוס.</persName>

 כתב מחקרים שונים בשטח מבנה הגרעין.

 צאצאיו:<persName> אורי</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4545</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4546 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4546</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
