<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2874 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2874</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2875</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2876</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' שלמה דב (פריץ) גויטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבורגונדשטאדט (גרמניה הדרומית), ד' ניסן תר"ס (3.4.1900).

 לאביו הרב<persName> יחזקאל גויטיין</persName> (בן הרב <persName>אליהו מנחם,</persName> בן הרב <persName>צבי</persName> בן הרב <persName>ברוך בינידיקט גויטיין -</persName> מחבר הספר "כסף נבחר" על סוגיות התלמוד) ולאמו <persName>פרידה</persName> בת ד"ר<persName> משה בראונשוייגר</persName> (מחבר הספר "מורי המשנה" וכ'ו).

 אחרי לימור כללי בבית הספר וחינוך יהודי בהד. כת אביו נשלח בגיל 14 לבית ספר תיכון יהודי בפראנקפורט. בהתאם לזיקה הציונית של משפחתו הצטרף לתנועתהנוער הציונית "בלאו-וייס" (תכלת לבן - משוטטים) והגיע בה ליו"ר הסניף המקומי של התנועה. היה ראש אגודת הסטודנטים הציונים בפרנקפורט.

 לשם התכוננות לעליה לארץ למד באוניברסיטאות - פרנקפורט וברלין, בתחילה משפטים וכלכלה ואח"כ - ובעיקר מדע האיסלאם, והיה תלמידם של המזרחן המפורסם פרופ' <persName>יוסף הורביץ</persName> , הביבליוגראף <persName>אהרן</persName> <persName>פריימן</persName> והרב ד"ר <persName>נובל</persName> , ותוך כך השתלם בשפות שמיות ולימודים קלסיים, ביחוד היסטוריה, והוסמך לדוקטור על יסוד מחקרו על "התפילה בקוראן".

 בשנת 1923 עלה לארץ.

 בשנות 1923-27 שימש בהוראת תנ"ך בבית-הספר הריאלי בחיפה.

 בשנת 1927 נשא לאשה את <persName>תרזה</persName> בת <persName>מנחם גוטליב</persName> מריגה (מורה. חינכה מורות למוסיקה ולריתמיקה, ומחברת ספרי שירים לילדים עם מנגינות משלה: "חמור קטן", "אמא שירי לי" וכו').

 בשנת 1928 נתקבל למדריך במכון למדע המזרח באוניברסיטה העברית בירושלים, עבר את כל דרגות ההוראה עד לפרופסור מן המנין לתולדות האיסלאם והעמים המוסלמים והנו כיום ראש המכון למדע המזרח של האוניברסיטה.

 בשנות 1938-48 שימש מפקח ופקיד חינוך גבוה במחלקת החינוך של ממשלת המנדט, אך הורשה להמשיך בהרצאותיו באוניברסיטה העברית.


 בעבודת המחקר התמסר ביחוד לחקר הניב הערבי של שפת יהודי תימן ופרסם במקצוע זה מאמרים וספר בגרמנית, שיצא בשנת 1934 בגרמניה, ומאז עלית "מרבד הקסמים" הרחיב את תחום מחקרו על הניבים של היהודים הכפריים מכל חלקי תימן, שקודם לכן לא באו מהם יהודים לארצנו. עוסק בחקר ובהוראה בכל שטחי תרבות המזרח הקרוב (תולדות האיסלאם והספרות הערבית, המשפט המוסלמי, ספרות פרס ותורכיה, הקוראן ותורה שבעל פה באיסלאם ועוד). עיבד את כתבי ההיסטוריון הערבי <persName>אל-בלדארי</persName> וארגן את הוצאתם ע"י האוניברסיטה העברית. פרסם בשנת 1936 את תשובות ר' אברהם בן הרמב"ם בתרגום מערבית לעברית עפ"י כתב-יד שנמצא בגניזת קהיר (חוקר גם בגניזה הקהירית) וממשיך בחקר כתבי-יד יהודיים בערבית מאוצרות הגניזה ומגלה צפונות ונסתרות.

 עוסק בחקר הבעיה של הוראת התנ"ך והספרות העברית כמקצועות לחינוך כללי. בתקופת הוראתו בחיפה חיבר ספר על הוראת התנ"ך, בו התוה דרכים לקירוב התנ"ך לתפיסת דורנו.

 פרסם מאמרים ומחקרים רבים בכתבי-עת עבריים ולועזים ואף ספרים. אחד מהם, על "עלית המעמד הבורגני במזרח התיכון בימי האיסלאם הקדומים", יצא בהוצאת "אונסקו" כספר בעל ערך תרבותי בינלאומי.

 ספרו הראשון היה המחזה (דרמה היסטורית עברית) "פולצלינה" (הוצאת, "דבר", 1926), ספרו האחרון היה "יהודים וערבים" (באנגלית, 1955).

 השתתף בקונגרסים הבין-לאומיים למדעי המזרח: בשנים - 1935, 1948, 1951 ו-1954.

 נשיא החברה המזרחית הישראלית, יו"ר הועדה הפדגוגית של המבצע להנחלת הלשון ויו"ר המועצה לתרבות הדיבור.

 צאצאיו: <persName>אילה</persName> אשת <persName>עמירב גורדון</persName> (מורה וציירת, כבר הדפיסה 4 ספרי אילוסטרציות); <persName>עפרה</persName> (חקלאית, גננת ומורה לריקודי-עם) ; <persName>אילון</persName> (תלמיד).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2874 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2874</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2875 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2875</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2876 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2876</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
