<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3326</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3327</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3328</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' שלמה וינינגר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ח (13.12.1877) בגוראהומורה שבבו קובינה (אז אוסטריה).

 לאביו<persName> שרגא פייבוש</persName> בן<persName> צבי הירש לודמר</persName> (האב נולד אי-שם באוקראינה, היה בין הילדים הצפויים לסכנת חטיפה לחינוך לשמד ולשרות 12 שנה בצבא הצארי, "קאנטוניסטים" כפי שנקראו אז, ואח"כ נתמזל לו, כמו לילדים אחרים אחים-לגורל, שחסידי רבי <persName>ישראל </persName> מריז"ין הבריחוהו מרוסיה בנסעם אל רבם לסאדיגורה, ויהודי בעל-אחוזה בבוקובינה אימץ אותו לבן לפי החוק וקרא עליו את שם-משפחתו<persName> וינינגר)</persName> ולאמו <persName>זלאטה</persName> בת <persName>יצחק</persName> <persName>דוד וילפר.</persName>

 למד בחדר ובישיבה בגוראהומורה, גמר בית-ספר יאלי בצ'רנוביץ ובשנים 1897-1895 למד היסטוריה באוניברסיטת וינה, ואח"כ גמר בית-ספר גבוה לטלגרף בוינה.

 ב-1905 נשא לאשה את<persName> חוה</persName> בת<persName> בצלאל קרן.</persName>

 מ-1908 ואילך עבד כפקיד הדואר והטלגרף, המשיך בשרותו תחת השלטון הרומני (מסוף 1918) כמנהל מרכז טלפונים בצ'רנוביץ עד למסירת העיר לרוסיה סמוך למלחמת-העולם השניה, בה גורש עם משפחתו בין יתר יהודי בוקובינה לטראנסדניסטריה.

 שנות לימודיו באוניברסיטת וינה חלו בתקופת הופעתו של <persName>הרצל</persName> ויסוד ההסתדרות הציונית.<persName> שלמה וינינגר</persName> הוקסם מרעיון התקומה הלאומית של עם ישראל ונטל על עצמו להכין "ביאוגרפיה יהודית לאומית", שתכיל רבבות ערכים של כל אנשי-השם היהודיים מכל הדורות, לשם האדרת כבוד ישראל בעיני העמים כאומה שתרמה הרבה מאד לקידום התרבות, ומשום כך ראויה לעזרה לחידוש קוממיותה וחיי-כבוד לאומי, ובראשית דרכו קיבל עידוד לכך במכתב מאת<persName> מכס נורדאו,</persName> השמור אתו עד היום. הוא התמסר לעבודה זו בכל המרץ והכושר לעבודה מדעית שיטתית, הקדיש לה את כל שעות הפנאי והמנוחה ואת מחצית משכרתו לחליפת מכתבים עם מוסדות-מדע ועם אנשי-מדע, לרכישת חומר מודפס והעתקיכתבים ממוזיאונים ומארכיונים. בקיץ 1914 הכין לדפוס את הכרך הראשון, אך בשנות מלחמת העולם נהרס מפעלו והוכרח להתחיל את הכל מחדש.

 בעזרת הלואה של יהודי אמיד מגרמניה חידש את עבודתו אחרי המלחמה, ועד מלחמת העולם השניה הספיק להוציא בשפה הגרמנית שבעה כרכים, המכילים כ-13.000 ערכים ביאוגרפיים של אנשי-שם יהודים וממוצא יהודי בכל ענפי היצירה האנושית (וגם ביהדות), מכל הדורות ומכל הארצות. גם הכרכים האלה הלכו ברובם לאבדון בידי הנאצים במלחמת-העולם השניה, חוץ מטפסים מעטים שנשארו לפליטה בספרות של מוסדות מדע ואנשי-מדע. אך הנאצים הפיקו גם תועלת ארורה מעבודתו: בעזרת ספריו גילו את המוצא היהודי של


 משפחות ויצירות של אנשים שנטמעו בעמי אירופה, כדי לעקרם משורש מחיי העמים טהורי הגזע האריי... והוא המשיך בעבודתו גם בתנאים הקשים שבגירושטראנסדניסטריה.

 כשחזר משם לצ'רנוביץ אחרי המלחמה הציעו לו הרוסים קתדרה באוניברסיטה, אך הוא סירב והעדיף לעלות לארץ-ישראל,

 ב-1951 עלה לארץ עם רעיתו ושתי בנותיו, ושתים נשארו ברומניה, והביא אתו את שבעת הכרכים המודפסים וחומר בכתב-יד לעוד כ-17.000 ערכים.

 ההיסטוריונים ואף פרופסרים במקצועות אחרים באוניברסיטה העברית, שהכירו והעריכו את מפעלו, ואף החליפו אתו מכתבים בעשרות השנים של עבודתו בחו"ל, הבטיחו להשתדל בעדו שיקבל אפשרות להשלים את מפעלו ולהוציא את "הביאוגרפיה היהודית הלאומית'' ב-20 כרכים בעברית ובאנגלית. אך לעת עתה הוכרח להסתפק בסידור בבית-הזקנים של מלב''ן בנתניה, שם ממשיך הוא בעבודתו בהכנת ערכים נוספים ובשכלולים בערכים הישנים ופעיל במלוא הערנות גם בחיי החברה של שוכני המוסד.

 בנותיו:<persName> אדית אופשיץ, עדה גלנץ</persName> (שתיהן ברמת-גן,) <persName>אורנה טאלמצקר </persName> (בוקרסט),<persName> אלפרידה קליפפער.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בנתניה, ב' כסלו תשכ"ט (23.11.68 (ראה כרך תשיעי, עמוד 3327)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3326 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3326</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3327 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3327</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3328</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
