<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2182</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' אריה ליאון מאיר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסטאניסלאבוב, מזרח גליציה, טבת תרנ"ה (1895. 12.1), לאביו <persName>ברוך</persName> ולאמו<persName> רחל.</persName> למד בגימנסיה ובאוניברסיטה בוינה והוסמך בה לד"ר לפילוסופיה והמשיך לעבוד בה כעוזר מן המנין. התמחה ביחוד בידיעת המזרח

 המושלמי ותולדות התרבות שלו, ובשנות 1919-21 היה עוזר בספריה הממלכתית בברלין.

 עלה ארצה ב-1921 ונתמנה למפקח במחלקת העתיקות הממשלתית, מ-1929 מנהל הארכיון שלה ומ-1932 ואילך עד לקץ השלטון המנדטורי היה הממונה על אוסף המטבעות האיסלמיות והכתובות הערביות במוזיאון הממשלתי (רוקפלר) בירושלים. חבר המועצה הארכיאולוגית הממשלטית. מ-1925 ואילך היה מרצה ומ-1932 ואילך הנו פרופסור מן המנין לארכיאולוגיה ולאמנות של המזרח הקרוב באוניברסיטה העברית ובמשך תקופה מסוימת נשא בה את כהונת הרקטור. ניהל (ביחד עם הפרופ'<persName> א. ל. סוקניק)</persName> את חפירות החומה השלישית בירושלים וחפירות אחרות. נבחר לחבר אגודת הארכיאולוגים בלונדון וחבר כבוד בחברה האמריקאית להראלדיקה. במשך שנים רבות חבר פעיל וחבר הועד בחברה העברית לחקירת ארץ-ישראל ועתיקותיה ונבחר לנשיא-הכבוד שלה, חבר ועד החברה הא"י לפולקלור ונשיא-כבוד של החברה המזרחנית הישראלית.

 פרסם הרבה מאמרים, מחקרים וספרים בעברית ובלועזית על נושאים מהארכיאולוגיה המזרחית והיהודית. ערך הרבה מסעי מחקר בארצות המזרח התיכון. השתתף בקונגרסים בינלאומיים של מזרחנים בארצות שונות והוזמן להרצאות-אורח באוניברסיטאות שונות.

 בראשית השנה האחרונה לשלטון הבריטי בארצנו (1948) הוענק לו אות הכבוד M.B.E.כהכרה רשמית על פעולתו הפוריה ורבת הערך בשרות המדע הארצישראלי ושל המזרח התיכון בכלל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2182</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
