<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1992</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1993</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1994</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1995</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' אברהם הלוי (אדולף) פרנקל</persName>

</head>
         <div><p> נולד במינכן, גרמניה, ט' אדר א' תרנ"א (1891), לאביו<persName> אביעזרי</persName> (זיגמונד; סוחר ועסקן, מנהיג היהדות החרדית בבאוואריה, כלכלן בשרות הממשלה הגרמנית; נכדו של הרב <persName>צבי בנימין אוירבאך</persName> בעל "נחל אשכול") ולאמו<persName> חיה שרה </persName> בת <persName>ישראל אשר נויבורגר.</persName> קיבל חינוך מסורתי, גמר גימנסיה קלאסית, למד באוניברסיטאות מינכן, ברלין, ברסלאו ומרבורג, וכאן הוסמך ב-1914 לד"ר לפילוסופיה. אחרי שרתו בצבא הגרמני בכל שנות מלחמת העולם א' נתמנה למרצה ואח"כ לפרופסור שלא מן המנין למתימטיקה באוניברסיטת מארבורג.

 ב-1920 נשא לאשה את<persName> מלכה וילהלמינה</persName> בת<persName> משה</persName> <persName>מאיר (מאוריץ) פרינס </persName> (בן הרב<persName> אליעזר ליפמן פרינס</persName> מאמסטרדאם).

 מ-1920 היה חבר בחבר הנאמנים של בית-המדרש לרבנים בברלין.

 ב-1928 נתמנה לפרופסור באוניברסיטת קיל.

 היה פעיל בהסתדרות המזרחי בגרמניה ונבחר כציר לקונגרס הציוני ה-12 ב-1921.

 ביקר בארץ ב-1926. נתמנה לפרופסור למתימטיקה באוניברסיטה העברית ב-1928 ועלה ארצה ב-1929. קיבל חופשה לשנתים (33- 1932), בהן לימד שוב באוניברסיטת קיל ומ-1933 ואילך בקביעות בירושלים.

 היה הדקאן הראשון של הפקולטה למדעי הרוח בשנים 31- 1930, מ"מ הדקאן בפקולטה למדעי הטבע (נתמנה על-ידי הדקאן הראשון, ד"ר <persName>חיים וייצמן</persName> (38 -1935), רקטור האוניברסיטה (השני בתולדותיה) (40- 1938), יו"ר הועדה לבתי-ספר תיכוניים מטעם האוניברסיטה ומחלקת החינוך מהווסדה (1933), יו"ר הועדה האוניברסיטאית (הנקראת מ-1949 "המרכז להשכלת העם", בשיתוף ממשלת ישראל והסוכנות) מהווסדה ב-1940, יו"ר הועדה האוניברסיטאית לחינוך גופני בשנותיה הראשונות (47- 1944) ; פעיל בהפועל המזרחי, היה חבר אספת הנבחרים ונשיאותה עד לחיסולה בעקב הווסד מדינת ישראל, חבר מועצת הרדיו בירושלים. היה נשיא לשכת "ירושלים" של בני ברית בתש"זתש"ח.

 נשיא לשכת הגליל הגדולה מס' 14 בישראל מתש"ט ואילך. בראשית תש"י בקר בארצות הברית בעניני מיסדר בני-ברית והצליח לקשר קשרים טובים עם מיסדר בני ברית שם.

 השתתף כציר וכמרצה בקונגרסים בינלאומיים למתימטיקה (מ-1928 ואילך) ולפילוסופיה (מ-1937 ואילך); חבר המערכת של הרבעון סקריפטה מתימטיקה" (ניו-יורק) מראשיתו (ב-1933). מראשוני הנוטעים פרדסים במגד שליד פרדס חנה (חברת ד"ר <persName>ברין</persName> ז"ל), מיסד הספריה על שם <persName>אליעזר פרינס </persName> ורעיתו ז"ל ליד ביהמ"ד למורים מזרחי בירושלים. כתב ב-40 מחקרים במתימטיקה ובפילוסופיה בגר

 מנית, צרפתית, אנגלית ועברית, ועשרות מאמרים בעניני יהדות וחכמת ישראל בעברית, גרמנית ואנגלית, ואת הספרים "על תחומים חלקיים והרחבות של חוגים" (1916), "מושג המספר ואלגברה אצל גאוס" (1920), "עשר הרצאות על יסודות תורת הקובוצות" (1927), "גיאורג קנטור" (1930), "על חישוב הקורס למטוסים" (הוצאת המפקדה הראשית הגרמנית, 1918), "מבוא לתורת הקבוצות" (4 מהדורות בגרמניה ובארה"ב, 1946-1919) - כל אלה בגרמנית. בעברית: מבוא למתימטיקה, כרך א', ירושלים תש"ב (כרך ב' בדפוס בתש"י): המחקר המתימטי והאסטרונומי אצל היהודים, ת"א תש"ז. 

 בתש"י קיבל את תואר-הכבוד דוקטור לספרות עברית מאת דרופסי קולג' שבפילדלפיה. 

 צאצאיו:<persName> רחל, בנימין זאב, תרצה</persName> אשת <persName>יעקב כהן,</persName> <persName>אביעזרי אליעזר.</persName>

 אברהם תרשיש 

 נולד בבוברויסק (רוסיה הלבנה), א' תשרי תר"ס (1899), לאביו הרב<persName> יואל הכהן תרשיש</persName> (הוסמך לרבנות על-ידי המלבי"ם, עלה ירושלימה ונשא אשה, ואחרי שמתה עליו והשאירה שתי בנות חזר לרוסיה, נשא את<persName> גיטל</persName> לבית <persName>אוסובסקי</persName> - היא אמו של <persName>אברהם</persName> , - שימש ברבנות בפאריץ, ובעיירות אחרות בסביבת בוברויסק; חיבר ספרי שאלות ותשובות). 


 למד תורה עד גיל 1/2 13, אח"כ עזב את בית אביו בפאריצ'י והתכונן לבחינת בגרות בלימוד אכסטרני. בתקופת המבוכה והמהפכה ברוסיה ב-1917 ניסה להגיע לאודיסה כדי להתקבל שם באוניברסיטה, ולא יכול מפני שהדרך היתה משובשת בגייסות. פנה לנסוע למטרה זו לסימפירופול שבחצי-האי קרים ובדרך נת

 פס וגויס בעל כרחו לחייל בצבא הגנרל וראנגל של "הרוסים הלבנים", שהתכונן להחזיר בעזרת "עצמות המערב את השלטון הצארי על כנו, והובא לשרת בייבפאטוריה.

 ב-1918 ערק מהצבא הזה והצטרף לקבוצת החלוצים שהתרכזה בקרים, מחבריו ומתלמידיו של<persName> יוסף</persName> <persName>טרומפלדור</persName> , וכשנמצאה אפשרות לכך הפליג בחבורת חלוצים לאיסטנבול, ואחרי שהותו שם כחדשים המשיך את דרכו באניה "קורנליה" וביום 20.8.1920 הגיע ארצה. יצא לעבודה בכביש טבריה-צמח והשתתף ביסוד הגרעין הראשון של גדוד העבודה על שם <persName>יוסף טרומפלדור</persName> , שהפלוגה העובדת בכביש זה היתה לפלוגתו הראשונה.

 כשהגדוד עלה להתנחל במזרחו של עמק יזרעאל נשאר הוא בצמח - טבריה לחיסול פלוגת העבודה ובסוף העביר את שארית הרכוש ואחרוני האנשים למקום ההתישבות והצטרף למיסדי תל-יוסף בכסלו תרפ"א. בעת הפילוג בגדוד ב-1923 עבר לעין-חרוד, השתתף ביסוד הקיבוץ ובניסוח תקנותיו וביצירת הקיבוץ המאוחד.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>בת-רחל יוכבד</persName> בת <persName>אליהו</persName> <persName>מלכימן.</persName>

 השתתף בעבודת המשק ובמזכירות של הקיבוץ. יצא בשליחות לתנועת "החלוץ" לפולין ב-1925 ולגרמניה ב-37- 1936. נבחר כציר לקונגרסים הציוניים ה-14 (מטעם "אחדות העבודה") וה-20 (מטעם מפא"י). בעת הפילוג במפא"י עבר לתנועה לאחדות העבודה ועמה למפ"ם והנו חבר מועצת ההסתדרות וזמן מה היה גם חבר הועד הפועל שלה. כיום הנו מזכיר הקיבוץ המאוחד.

 פרסם מאמרים ב"דבר", "לאחדות העבודה", "מבפנים" ו"על המשמר".

 בתו: <persName>רחל</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1992 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1992</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1993 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1993</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1994 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1994</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1995 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1995</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
