<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5427</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5428</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5429 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5429</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5430</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' ישעיהו ליבוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ריגה</placeName> (לטביה) כ"ט טבת תרס"ג (28.1.1903).

 לאביו <persName>מרדכי</persName> ולאמו<persName> פריידה</persName> בת <persName>מרדכי נימצוביץ.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי.

 לאחר מלחמת העולם הראשונה יצאה משפחתו לגרמניה וסיים לימודיו בפילוסופיה באוניברסיטת


 ברלין (1924) וברפואה באוניברסיטת באזל.

 עבד במחלקת החימיה באוניברסיטת ברלין 19281923), במכון לחימיה בברלין - דאהלן (1928-1936 ובמחלקת החימיה באוניברסיטת קלן (גרמניה) בשנים (1930-1933).

 בשנת 1933 עלה לארץ.

 מאותה שנה באוניברסיטה העברית בירושלים. משנת 1959 פרופ' חבר לחימיה ביולוגיה.

 בזמנים שונים היה בפעילי "העובד הדתי" ו"שורת המתנדבים" (שנלחמו נגד שחיתות בפקידות הממשלה וכו').

 נשא לאשה את <persName>גרטה</persName> בת <persName>אמיל וינטר</persName> . (המזכירה הכללית של המערכת, וכותבת ערכים במקצועות הטבע, באנציקלופדיה העברית הכללית בהוצאת "מסדה").

 מפרסם בעברית ובשאר לשונות מחקרי טבע ובעברית בענייני יום, יהדות ובעיות הדת.

 ספריו העבריים: "חינוך ללימוד תורה ולקיום מצוות" (עם<persName> א. אלינר</persName> , תש"ג); התורשה מהי ?" (תש"ה); "תורה ומצוות בזמן הזה" (הרצאות ומאמרים, תשי"ד); "היסודות הפיסיולוגיים של התהליכים הפסיכיים".

 כמה חיבורים משלו בענייני חימיה, ביולוגיה, תולדות מדעי הטבע ועוד יצאו בסטנסל.

 בן-דודו ד"ר <persName>יהושע ליבוביץ,</persName> רופא, מפרסם מחקרים בעברית ובשאר לשונות בתולדות הרפואה ומדעי הטבע בין היהודים במשך הדורות.

 בשיחה עם העתונאי <persName>גדעון רייכר</persName> מ"ידיעות אחרונות" מיום 23.3.69 בעקבות פתיחת בריכת השחייה באוניברסיטת ירושלים בשבתות;

 הפעלתה בשבת של הבריכה החדשה והמפוארת באוניברסיטה העברית כמעט והביאה להתפטרותם של חמשים פרופסורים ומרצים בכירים. הללו מחו נמרצות ואיימו בהתפטרות אם אכן תופעל הבריכה בשבת. פרופ' ישעיהו לייבוביץ לא איים, הוא הודיע על התפטרותו.

 על צעדו זה הודיע ב-26 לחודש ינואר 1969

 במכתב לרקטור האוניברסיטה פרופ' נתן רוטנשטרייך: "איני דורש משלטונות האוניברסיטה לקבל החלטה לשמירת השבת. משום כבודה של השבת אני נמנע מלדרוש שמחלליה יגנו עליה, ואת עמדתי זו הבאתי לביטוי גם בסינאט ונמנעתי מהצבעה על ההצעה הנידונה".

 הכל היו סבורים, כי התפטרותו סופית. אך הפרוסור הוותיק, הפתיע, וב-17 למרס שיגר מכתב נוסף כי החליט לחזור בו מהתפטרותו.

 מדוע חזר בו מהתפטרותו ? מסתבר כי יש לכך צידוק פילוסופי והגיוני. "לי קל לפרוש. אני קרוב ממילא לפרישתי החוקית אולם חברי האחרים... להם קשה יותר. לגבי, כל הקריירה המדעית שלי כבר מאחורי. לי יש זכויות פנסיה, לי קל להתפטר מהאוניברסיטה, לא אשאר בלי עיסוק. אך התפטרותי תעמיד את האחרים שאיימו בהתפטרות במצב בלתי נעים.

 "אוסיף באופן פורמאלי להשתייך לאוניברסיטה עד פרישתי החוקית כיצד יביע בכל זאת את מחאתו ? "לי קל ולהם קשה. איני רוצה לאלצם. לכן איני מתפטר. אעפ"י שמכאן ואילך ארגיש עצמי כזר באוניברסיטה כמי שאינו שותף לדרכה ופעילותה".

 כך אם כן ימשיך לכהן באוניברסיטה בה הרצה 34 שנה אולם יחסו אליה יהיה מעתה שונה לחלוטין.

 ברעיון עם העתונאית <persName>סילבי קשת</persName> שנתפרסם במוסף "הארץ" מים 21.3.69 הוא עונה: מונחים כ"פתרון כפוי", ו"הסדר" אינם מפחידים את הפרופסור. הוא בדעה שיש צורך להחזיר את כל השטחים, ללא קשר ישיר בבעיות השלום והבטחון.

 "נקודת המוצא שלי", אומר הוא, "שאינני רואה סיכוי לשלום ישראלי-ערבי בעתיד הנראה לעין. מה שנעשה ומה שלא נעשה. אני משתדל לחשוב על הדבר הזה, כאילו הייתי מנהיג ערבי. לא הייתי מסכים לשום שלום. זה הנורא במצבנו. אין לנו שום פתיון לשלום, שום דבר להכריח, ולהם אין דבר להפסיד וסיכוי להרוויח הכל, לא היום, בעוד 15-10 שנה.

 "מצבנו בדיוק הפוך. איננו יכולים להרוויח במצב הקיים. ועל כן אין שלום ואין בטחון. הטענות על הגבולות האסטרטגיים המצויינים שעל הירדן והסואץ, זו מנטליות של קו מז'ינו. זה הבל. אין לגבולות שום ערך מבחינה בטחונית. או שיש לנו יתרון צבאי שקשור באיכות החברתית שלנו, וכמו כן גיבוי של הבית הלבן שמנטרל את הרוסים - מבחינה זו יש בטחון בכל קו גבול שנעמוד בו. אם אחד משני הדברים לא יהיה - חס ושלום, לא יהיה לא בטחון ולא שלום.

 "השאלה היא, איך נחיה בתקופה הארוכה שאנו נדונים לחיות במצב של סכנת מלחמה מתמדת, ומה תהיה דמותה של מדינת ישראל, שעליה נצטרך להגן בהרבה מאוד קורבנות. הערבים ילמדו את המלאכה. האלג'ירים למדו, הויאטנאמים למדו.

 "הכללת מיליון וחצי ערבים בתחום השלטון היהודי פירושה, ערעור מהותה האנושית והיהודית של המדי


 נה והרס המיבנה החברתי-סוציאלי שהקימונו בה; ניתוקה של המדינה מן העם היהודי בעולם ומהמשכה של ההיסטוריה ושל המסורת היהודית, חורבן העם היהודי והשחתת האדם בישראל.

 "ארץ ישראל השלמה" היא מפלצת קטסטרופלית טוטאלית. וכל אפשרות אחרת, סיפוח, פרוטקטורט ופדרציה - הם טריקים מזוהמים של קולוניאלים. ב"א"י השלמה" כזאת, לא יהיה לא פועל ולא חקלאי יהודי. הערבים יהיו לעם העובד ואנו נהפך לעם של מנהלים, מפקחים, פקידים ושוטרים, ובעיקר - <persName>שוטרי</persName> <persName>חרש.</persName> במפלצת הקרוייה ארץ-ישראל השלמה יהיה המוסד העיקרי והבסיסי<persName> חשין בית</persName> (ש.ב.). אם לפני שנים אחדות רווחה כאן הסיסמה: "הטובים לטייס !" - ייאמר בעתיד: "הטובים לש.ב. !"

 "אין מדינה ואין משטר מדיני שיכול להתקיים בלי שירותי בטחון. וזהו אחד הדברים העושה את הסטרוקטורה הזאת הקרוייה מדינה, לערך מפקופק. אם איננו אנרכיסטים, אנו מבינים שזה הכרחי. כל זמן ששדה פעולתו של השרות החשאי מצומצם, מוגבל ומוגדל לתפקידים מסויימים מאד, אפשר והכרחי להשלים עם זה. אבל אצלנו עלולות הפונקציות של הש.ב. להיות כמעט זהות עם תחום המימשל של המדינה.

 "כשאני אומר הטובים לש.ב. - זו לא דמגוגיה. הם יצטרכו את האנשים הטובים והמוכשרים ביותר. דבר זה ישפיע בהכרח על כל האווירה הרוחנית במדינה ובחברה. הוא ירעיל את החינוך, יחזיק את המחשבה החופשית ואת חופש הביקורת - וכל זה בסקטור היהודי של המדינה. ואילו בסקטור הערבי יוקמו מחנות ריכוז ועצי תלייה. זו תהיה מדינה שאיננה ראוייה להתקיים, ולא כדאי לקיימה.

 "השחיתות תהיה איומה. הערבים המשועבדים ישתדלו לשחד את פקידי השלטון הישראלי כדי להשיג רשיונות, זכויות, היתרי נסיעה. וגם אנחנו נעסוק בשיחוד מנהיגים ערביים כדי לקנות לנו קוויזלינגים שיהיו נאמנים לשלטוננו. מה, למשל, יקרה לירושלים, בבחירות לעירייה, כששליש הבוחרים יהיה ערבים ? שום מפלגה לא תוסיף לעסוק בעניינים היהודיים הכלולים בפרוגרמה שלה, ולא תדאג לקנות את הבוחרים הערבים, שקולותיהם יבטיחו את שלטונה של מפלגה זו.

 "יחד עם זאת, הייתי רוצה שירושלים תהיה בידינו. עם כל הצרות. אינני מרמה את עצמי שקל יהיה להחזיק בה. צריך יהיה להשקיע את כל המאמצים החוכמה והתבונה שנוכל לגייס.

 "והנקודה המכרעת: ההינתקות הגמורה של המדינה המפלצתית מעל העם היהודי. למדינה תאבד תודעת היותה מדינה יהודית. היא תהיה מדינה לבאנטינית - בדומה ללבנון, שכולה אינה אלא מנגנון שלטונימינהלי, ללא כל תוכן רוחני ותרבותי מסויים, ליהודים בגולה, שעדיין יש להם תודעה יהודית, לא יהיה כל עניין במדינה ההיא, ולכן אפס גם כל סיכוי לעלייה יהודית גדולה.

 "על כל אלה נוספת הבעייה הדמוגרפית למיליון וחצי הערבים החיים חיים אנושיים טבעיים, יש ריבוי טבעי שנתי של 50-40 אלף נפש. היישוב היהודי מגביל את הילודה ויש לו 40 אלף הפלות לשנה. מסתבר שאם תקום א"י השלמה, שבה יהיו מלכתחילה כ-40 אחוז ערבים - היא תהיפך תוך תקופה קצרה ביותר למדינה בעלת רוב ערבי, והשלטון היהודי לא יוסיף להתקיים, אלא אם יהפוך את המשטר במדינה למשטר הדומה לזה של שלטון הלבנים ברודזיה.

 "לפיכך, אין לנו ברירה אלא להסתלק מן השטחים בעלי האוכלוסייה הערבית הגדולה שאין ביכולתנו להפכם לאיזורים יהודיים. מאחר שאין סיכוי לשלום בעתיד הקרוב, עלינו להתבצר במדינתנו היהודית ולהחזיק בה מעמד ולהוסיף ולחיות חיים שיש בהם ערך אנושי ויהודי. אין בטחוננו תלוי בגבולות מסויימים. קיומנו מובטח מבחינה צבאית גם בגבולות לא נוחים במובן האסטרטגי, כל עוד יוסיפו לפעול שני גורמים: יכולתנו לקיים צבא מודרני, ואילו המדינות הערביות - בגלל נחשלותן החברתית והתרבותית עדיין אינן מסוגלות לכך בדור הזה, אפילו יוסיפו לקבל נשק מודרני מהחוץ. ואם ניתנת לנו חסות אמריקאית, המונעת התערבות רוסית פעילה בתחומנו. אם לא יתקיימו שני התנאים האלה, לא יועילו לנו גם גבולות אסטרטגיים מצויינים על הירדן ועל הסואץ.

 "לי אין כל עניין בכך שדגל מדינת ישראל יתנופף מעל לקברה של רחב הזונה ביריחו או על קברו של חמור אבי-שכם".

 חוסיין או מאו: "מה, אם כן, ההבדל בין השקפותיך, לבין אלו של אנשי מצפן ?"

 "הם טוענים על העוול הנעשה לערבים. לי לא ברור כלל מהי המשמעות של המושגים צדק וזכויות ויחסים בין עמים ומדינות. אינני אומר זאת מבחינה של ציניזם וניהיליזם. צדק קיים בין אדם לחברו. אם אדם תובע מרעהו 100 ל"י והשני מתנגד לכך, שניהם מקבלים את הכרעתו של השופט. מהו הקריטריון, אפילו התיאורטי, שאפשר להכריע בתביעות של מדינות ואומות - הן אינן ישויות ריאליות. קיימות רק בתודעה האנושית, אינני גורס את החזרת השטחים. אין למי להחזיר. תהיה שם חרב איש ברעהו. או <persName>חוסיין </persName> יקחם חזרה, או תיווצר שם דמוקרטיה עממית בחסותו של <persName>מאו-טסה-טונג</persName> - אחת היא לי. ברור לי שבהתבצרותנו במדינתנו היהודית, נצטרך להקריב קורבנות קשים ויקרים. אבל תהיה זו בעד מדינת יהודית ולא אגלומראציה לבאנטינית של ארץ ישראל השלמה".

 "אם כן, הסכם כפוי לא נראה לך כאסון".

 "השאלה היא מה זה הסדר. יתחמו קו מסויים ? ממילא לא יהיה שלום, גם אם יכפו חוזה, הוא לא יקרב אותו. העיקר הוא שהתוצאה האובייקטיבית של פתרון כפוי היא שנשתחרר ממיליון וחצי הערבים. יהיה זה עוגן הצלה למדינת ישראל.

 "אני חושש שבמשך השנתיים האחרונות טופחה


 בעם הזה מנטאליות שבתאית מובהקת. האכזבה עם אובדן השטחים עלולה להביא למפולת פנימית שתוצאותיה יכולות להיות חמורות, לא יפרוץ מרד. אין סכנה. אף פעם לא יפרוץ כאן מרד על שום דבר. רק התערערות טוטאלית של המוראל. גם אחרי <persName>שבתי</persName> <persName>צבי,</persName> היתה מפולת של היהדות, שאולי לא התאוששה ממנו. ואני חושש מהמנטליות המשיחית".

 כיום, פרופ' לביוכימיה באוניברסיטה העברית בירושלים.

 העורך הראשי של האנציקלופדיה העברית הכללית בהוצאת "מסדה".

 העורך של מדעי הטבע, וכותב את הערכים של כימיה, ביולוגיה ורפואה באנציקליפדיה הנ"ל.

 צאצאיו:<persName> אורי</persName> (רעיתו: <persName>יפה חפץ ; יוסף</persName> (רעיתו: <persName>שושנה זוננשטיין); מרים </persName> אשת <persName>אברהם עופרן;</persName> <persName>אליהו מנחם </persName> (רעיתו: <persName>דניאל גיטר); אלחנן</persName> (רעיתו: <persName>שירה אושר); יסנה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5427 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5427</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5428 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5428</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5429 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5429</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5430 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5430</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
