<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3759</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3760</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרנק כהן</persName>

</head>
         <div><p> נוד בניו-יורק (ארה"ב) בשנת תרנ"ג (1.6.1893).

 לאביו<persName> אליהו אריה הכהן פרנק </persName> ולאמו<persName> רבקה</persName> .

 קבל חנוך מסורתי וכללי. בוגר האוניברסיטאות: קולומביה וניו-יורק.

 מנעוריו היה פעיל בתנועה הציונית באמריקה והיה מקורב למנהיגיה.

 בהתחלה עסק בהוראה כמורה בתלמוד תורה.

 עבר למסחר והצליח גם בתעשיה.

 בשנת 1919 חיבר ספר : DEMOCRATISA TION OF THE FACTORY

 בשנת 1921 נשא לאשה את <persName>אטל </persName> בת<persName> יוחנן זילברמן.</persName>

 בנה מחסנים מיוחדים עבור גרגירי תבואה עבור המחלקה לחקלאות של ארצות הברית.

 יצר שימורים מפירות בבית החרושת שלו לשימורים בקליפורניה.

 כתוצאה מהטיפול הנ"ל עבור המחלקה לחקלאות, נתבקש להקים בקופנהגן, בתור נמל חפשי, מכון לערבוב ולטחינה, לערבב מספוא לבהמות ולעופות.

 מטחינת הכותנה והבוטנים הוציא שמן, והשאר שימש למספוא. הצליח למכור בשוק העולמי את המספוא מ10%עד % 25למטה ממחירי השוק.

 עמד בקשרים הדוקים עם ידידו<persName> מרדכי סימקין </persName> בתלאביב, לשם הקמת תעשיות שונות בארץ במליונים דולרים.

 ביקר פעמים רבות בארץ ואחרי הקמת המדינה התישב בה.

 השקיע סכומים ניכרים בתעשיות ובעסקים שונים בארץ. וכל מטרתו היתה - להשפיע על בעלי ההון היהודים בחו"ל שיעלו לארץ עם הונם.

 בשנת 1947, הזניח את עסקיו וישב ליד משלחת ישראל באו"ם, וע"י קשריו עם באי-כח הממשלות של אמריקה הלטינית הצליח להשפיע עליהם. לתמוך בהכרזת המדינה ע"י האו"ם.

 לשם כסוי ההוצאות - תרם מכיסו 11 אלף דולר. שלח מכתבים לשרת ולבן-גוריון והציע, שישתפו ויזמינו אישים יהודים ידועים, בעלי השפעה על חברי המשלחות הנ"ל, והתרעם - שלא הרבו למלאות את בקשתו.


 סכומים ניכרים הפסיד בעסקים שונים בארץ ולא התרעם. בכל לבו ונפשו היה מסור לבנין הארץ.

 נפטר בתל-אביב, כ"ד ניסן תשי"ט (2.5.59). בנו.<persName> עמוס</persName> (ילדיו): <persName>לאונרד, אלאן, סוזי)</persName> .

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בניו-יורק (ארה''ב) בשנת תרנ''ג (1.6.1893). לאביו <persName>אליהו אריה הכהן פרנק</persName> ולאמו <persName>רבקה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי. בוגר האוניברסיטאות: M.A. קולומביה וניו-יורק.

 מנעוריו היה פעיל בתנועה הציונית באמריקה והיה מקורב למנהיגיה.

 בהתחלה עסק בהוראה כמורה בתלמוד תורה, ובבתי ספר שונים.

 עבר למסחר והצליח גם בתעשיה.

 בשנת 1919 חיבר ספר : Democratization of the Factory.

 בשנת 1921 נשא לאשה את <persName>אטל</persName> בת <persName>יוחנן זילברמן.</persName> יצר שימורים מפירות בבית החרושת שלו לשימורים בקליפורניה.

 עמד בקשרים הדוקים עם ידידו <persName>מרדכי סימקין </persName> בתל

 אביב, לשם הקמת תעשיות שונות בארץ במליונים דולרים. ביקר פעמים רבות בארץ.

 ישב בארץ ישראל מ-1924-1922.

 השקיע סכומים ניכרים בתעשיות ובעסקים שונים בארץ-ישראל.

 בשנת 1947, ישב ליד משלחת ישראל באו''ם, וע''י קשריו עם באי-כח הממשלות של אמריקה הלטינית הצליח להשפיע עליהם. לתמוך בהכרזת המדינה ע"י האו''ם.

 סכומים ניכרים הפסיד בעסקים שונים בארץ. בכל לבו ונפשו היה מסור לבנין הארץ. נפטר בתל-אביב, כ"ד ניסן תשי"ט (2.5.59). בנו: <persName>עמוס</persName> (ילדיו:<persName> לאונרד, אלאן, סוזי).</persName>

 קרא להלן (באנגלית) תולדות חייו.

 BIOGRAPHY OF FRANK COHEN Frank Cohen was born in lower Manhattan, June 1, 1893. His father Louis Cohen, came from Russia in the late 1880s and worked in men's tailoring shops until he retired at the age of 65. He died at the age of 80. His mother, Rebecca Frank, also originated in

 .67Russia and died at the age of The family moved to the Brownsville-East New York section of Brooklyn when Frank was about eight years old. He graduated from

 P.S. 149 and from Townsend Harris High School. He received his B.A. degree from the College of the City of New York, and his

 M.A. degree from Columbia University, in economics and history, in 1917. During his college years he published the BrownsvilleEast New York Weekly which lasted one year.

 He taught history and economics for one year at the Emanuel Training High School, complimented by his supervisors as a teacher "who made his pupils think". He was the


 The most important achievement of his business career was the Empire Ordinance Corporation, which he organized in 1940, with an itial investment of </p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3759 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3759</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3760 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3760</bibl>
            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4030 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4030</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
