<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4549 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4549</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4551 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4551</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4552 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4552</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4553</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4554</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>פרופ' חנוך אלבק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלוביץ (פולין) בשנת תר"ן (1890). לאביו<persName> שלום</persName> ולאמו<persName> רחל </persName> בת <persName>אלכסנדר ברוט.</persName> קבל חנוך מסורתי. למד באוניברסיטת וינה (אוסטריה) וזכה בדוקטוראט.

 קיבל תואר רב מוסמך (1907), חוקר ספרות התלמודית. באוניברסיטה בוינה בשנת 1921 קיבל התואר PH.D.

 נשא לאשה את <persName>הנדל </persName> בת <persName>דוב ויס</persName> .

 הירצה בבית המדרש לחכמת ישראל בברלין (1926-36).


 בשנת 1936 עלה לארץ.

 היה פרופ' לתלמוד ומדרשים (הלכה והגדה) באוניברסיטה העברית בירושלים משנת 1936, מיום עליתו לארץ (כיום בפנסיה).

 פרסם מחקרים רבים במאספי "סיני" ומוסד הרב קוק זכה לשמש אכסניה לחיבוריו.

 בכינוסים הארציים השנתיים לתורה שבעל פה מטעם "מוסד הרב קוק" נמנה הוא על המרצים הקבועים בכינוסים אלה.

 כתביו:

 א. ספרים

 1. בית הבחירה על מסכת יבמות לר' מנחם ב"ר שלמה המאירי, עם תקינים והערות הנקראות בשם חנוך הבית. ברלין תרפ"ב (מהדורה שניה, צלום, ניו-יורק תש"ז), VIII 466+עמודים.

 2.Uniersuchungen uber die Redaktion der Mischna, Veroffentlichungen der Akademie fur die Wissenschaft des Judentums, Berlin 1923. X+165. עמודים (מהדורה שניה ללא שינויים, שוקן, ברלין 1936).

 Inhalt : I. Die Komposition der Mischna : Einleilung. 1. Mischnajot aus verschiedenen Schulen in verschiedenen Traktaten. 2. Mischnajot versrhiedener Sshulen in demselben Traklale. 3. Spuren einzelner Schulen in unserer Mischna. 4. Wann fand die erste Redaktion unserer Mischna siatt? II. Der Text der Mischna : Einleitung. 1. NachtrSge in unserer Mischna. 2. Nachtragl. Randglossen in der Mischna. 3. Die Lucken in der Mischna. Zusatze und Register.

 3.Untersuchungen uber die halakischen Mid- raschim, Veroffentlichungen der Akademie fur die 163 Wissenschaft des Judentums, Berlin 1927.X+ עמודים.

 Inhalt : I. Die Beziehungen zwischen den halakischen Midraschim )Zur Entwicklung der halakischen Exegese(. II. Die Unterschiede in der Terminologie der halakischen Midraschim. III. Waren unsere halakischen Midraschim den Talmuden bekannt? IV. Die Herkunft des Lehrgutes der halak. Midraschim. V. Zur Quellenscheidung in den hal. Midraschim. VI. Einiges uber die Fragment-Midraschim. Zusatze und Register.

 כתבי חנוך אלבק:

 4. מדרש בראשית רבא, עם מראה מקומות וחילופי נוסחאות ופירוש מנחת יהודה מאת הר"ר יהודה טהעאדאר, ואחרי מות המחבר נערך והושלם על ידי חנוך אלבעק. פרשיות מ"ח-פ"ו, כתבי האקדמיה למדעי היהדות, ברלין תרפ"ז. עמ' 1059-479.

 החלק הראשון, פרשיות א'-מ"ז, הופיע בחיי טהעאדאר, ברלין תרע"ב.

 5. מדרש בראשית רבא, עם מראה מקומות וחילופי נוסחאות ופירוש (מנחת יהודה) מאת חנוך אלבעק. פרשה פ"ז-ק' (ק"א), כתבי האקדמיה למדעי היהדות, ברלין תרפ"ט. עמי 1296-1061 של מהדורת בראשית רבא הנזכרת לעיל.

 6. מבוא ומפתחות למדרש בראשית רבא, חלק א' מבוא, כתבי האקדמיה למדעי היהדות, ברלין תרצ"א, VIII 138+עמודים.

 התוכן: א. המדרשים על התורה בכלל וב"ר בפרט. ב. תכונת הב"ר ואופן סידורו. ג. הפתיחות (והחתימות) בב"ר. ד. דבורי ההצעה בב"ר. ה. מקורות הב"ר. ו. יסודות הדרשות בב"ר. ז. שם הספר מסדרו וזמנו וארצו. ח. חלוקת הפרשיות בב"ר. ט. הוספות והשמטות בב"ר (ברוב הכ"י). י. תכונת הכ"י ודפוסי המדרש הראשונים ויחסם.

 חלק ב', מפתחות והוספות, ברלין תרצ"ו, 151 +V1 עמודים.

 7. .47Das Buch der Jubilaen und die Halacha, Bericht der Hochschule fur die Wissenschaft des .60 עמודים 1930Judentums, Berlin

 8. ספר האשכול, יסדו רבנו אברהם ב"ר יצחק אב"ד מנרבונא, יוצא לאור ע"פ כ"י ערוך ומסודר ומונה ומבואר ועם מבוא בראשו ע"י הר"ר שלום אלבעק ז"ל, ערכו והשלימו וגמרו בנו חנוך אלבעק, חלק ראשון, ירושלים תרצ"ה,IV +צ"ה (מבוא) + 247 עמודים.

 9. ספר האשכול, הנ"ל, חלק שני, יוצא לאור עפ"י כ"י ערוך ומסודר ומוגה ומבואר ע"י חנוך בן הר"ר שלום ז"ל אלבעק, ירושלים, מקיצי נרדמים, תפרי"ח [תרצ"ח], 198+V111עמודים.

 10. מדרש בראשית רבתי, נוסד על ספרו של ר' משה הדרשן, יוצא על פי כתב היד הנמצא בפראג עם תיקונים והערות ומבוא ומפתחות, ירושלים, מקיצי נרדמים, ת"ש. VIII +54 (מבוא) + 276 עמ'.

 11. מחקרים בברייתא ותוספתא (ויחסן לתלמוד), מוסד הרב קוק, ירושלים תש"ד, ח' + 195 עמודים.

 התוכן: א. הברייתות בשני התלמודים: 1. השמות מתניתא וברייתא; 2. תנן, תנו רבנן, תניא, תנא, מתני; 3. ברייתות על שם האמוראים ששנו או סדרו אותן; 4. ברייתות מבית ר' ישמעאל ור' שמעון וכו' ; 5. הברייתות המובאות בשם במתניתא תנא, ב. התוספתא, מקורותיה ומחברה: 1. השמות תוספת, תוספתא ותוספות : 2. מקורות התוספתא שלנו ומחברה ; ג. יחס שני התלמודים לתוספתא. ד. תכונת התוספתא ויחסה למשנה. הוספות, תקונים ומפתחות.

 12. י. ל. צונץ, הדרשות בישראל והשתלשלותן ההסטורית, נערך והושלם על ידי חגור אלבעק, מוסד ביאליק ירושלים - דביר תל-אביב תשי"ב (מהדורת מחבר ומבוא) + 560 עמודים.

 מהדורה שניה ללא שינויים תשי''ד.


 13. ששה סדרי משנה. סדר מועד, מפורש פירוש חדש, עם מבואות, הוספות והשלמות, הוצאת מוסד ביאליק ירושלים - דביר תל-אביב תשי"ב (מהדורת דבר תשי"ט), (כח +) 515 עמודים (עמי 403 - 515 השלמות ותוספות).

 14. סדר נזיקין, כנ"ל, ירושלים תל-אביב תשי"ג (מהדורת דבר תשי"ט), VIII + 437 עמודים (עמ' 351 - 506 השלמות ותוספות). מהדורה שניה מתוקנת עם הוספות חדשות [עמ' 520-507], שם תשי"ט.

 15. סדר נשים, כנ"ל, ירושלים תל-אביב תשי"ד (מהדורת דבר תשי"ט) VIII 416+עמודים (עמ' 331 - 416) השלמות ותוספות).

 16. סדר קדשים, כנ"ל, ירושלים תל-אביב תשט''ז (מהדורת דבי תשי"ט), VIII 437+עמודים (עמ' 351 - 437) השלמות ותוספות).

 17. סדר זרעים, כנ"ל, ירושלים תל-אביב תשי"ז (מהדורת דבר תשי"ט), VIII 416+עמודים (עמ' 323 - 416 השלמות ותוספות).

 18. סדר טהרות, כנ"ל ירושלים תל-אביב תשי"ט (מהדורת דבר תשי"ט), 612 עמודים (8 שערים, עמ' 505 - 612 השלמות ותוספות).

 19. מבוא למשנה, ירושלים תל-אביב תשי"ט, ח + 295 עמודים.

 התוכן: א. ביאור המלים. ב. קדמות התורה שבעל פה, הלכות קדומות. ג. הדרשות יסודן וטיבן; המחלוקות. ד. עריכת המשניות הראשונות. ה. משנות התנאים ודרך לימודם. ו. עריכת המשנה שלנו.

 ז. נוסח המשנה וסדרה. ח. לשון המשנה. ט. התנאים הנזכרים במשנה. י. מפרשי המשנה. תשעה נספחים. מפתח.

 ב. מאמרים

 תרע"ב

 20. אות זכרון לר' אברהם עפשטיין, העברי, שנה ג', ברלין ט"ו טבת תרע"ב, עמ' 12-10.

 21. משנה שלמה [על חסורי מחסרא], העברי, שנה ג', ברלין ט"ו סיון תרע"ב, עמ' 221-220. תרע"ז

 22Die hermeneutische Quantitatsrelation in der . ,רצנזיה talmudischen Literatur von A. Schwarz ,1917Freie Judische Lehrerstimme VI, Wien בעמוד 56.

 תרפ"ב

 23Talmudische Wissenschaft, Korrespondenz- . blatt des Vereins zur Griindung und Erhaltung einer Akademie fur die Wissenschaft des Juden20-30 עמודים. turns, Berlin 1922

 תרפ"ה

 24Die Herkunft des Toseffamaterials, Monats- . schrift fur Geschiohte und Wissenschafl des Juden311-328 עמודים (עיין בהק- 1925 ,69tums )MGWJ( דמה למחקרים בברייתא ותוספתא, לעיל מס' 11).

 25. 1925 ,69Die neueste Mischnalileratur, MGWJ עמ' 401-421. תרפ"ו

 26. ,70 Zur neuesten Mischna-Lileralur, MGWJ 1926, עמ' 291-293. תרפ"ז

 27Die halachischen Midrawhim, Korrespon- . (עי' לעיל מס' 23) עמ' 1927.7-17denzblatt etc. Berlin

 תרפ"ח 28Das verkannte Buch "Agadath Esther", . עמ' 155-158. 1928 ,72MGWJ

 29. [על ספר האשכול] Eine Erwiderung עמ' 698-704. נדפס גם בהו- 1927Jeschurun XIV, צאה מיוחדת עם הקדמה ונספח, ברלין 1928, 28 עמודים. תרפ"ט

 30Aus der neuesten Mischnaliteratur, MGWJ . עמ' 4-25. 1929 ,73

 31Zur Besprechung der Giessener Misshna, . עמ' 156-157. 1929 ,73MGWJ תרצ"א

 32.Zu den neueren Ausgaben halachischer עמ' 401-412. 1931 ,75Midraschim, MGWJ 33Rede bei der Trauerfeier fur Prof. Dr. E. . Baneth, 48. Bericht der Hochschule fiir die Wisעמ' 21-25. 1931senschaft des Judentums, Berlin תרצ"ב

 34Nochmals die Redaktion der Sifre Zuta, . (עיין לעיל מס' 32) 2441-246 עמ'. 1932 ,76mgwj

 35Zur neueren Talmudforschung, 49. Bericht . der Hoschschule fur die Wissenschaft des Judenעמ' 72-.66. 1932tums, Berlin

 36.Porusch-Glickmann, Sefer Mafleah ha-Salem ,(בקורת) le-Talmud Babli


 1932Orientalisiische Literaturzeitung 35, Leipzig עמו' 409-410.

 37. לחקר התלמוד, א. סוגיות ומאמרים שנתהוו על ידי העתקות ממקום למקום, תרביץ שנה ג' ירושלים תרצ"ב, עמי 14-1 (ועי' להלן מס'45 ).

 תרצ"ג

 38. נוסחות במשנה של האמוראים, מאמרים לזכרון רצ"פ חיות, וינא תרצ"ג, עמ' א-כח.

 תרצ''ד

 39. ,78Einiges uber die Bereschir Rabba, MGWJ 1934, עמ' 172-179.

 40Die vierte Eulogie des Tischgebetes, MGWJ 78, 1934, עמ' 430-437.

 תרצ"ה

 41Zur Ausgabe des Bereschit rabba, MGWJ . 79, 1935, עמ' 51-52.

 תרצ"ז

 42. קצת מקורות והערות לס' י"ד החזקה לרמב"ם, ספר היובל לשמואל קרויס, ירושלים תרצ"ז, עמ' 155-145.

 43. רבא השני ספר היובל לר' יעקב פריימאנן, ברלין תרצ"ז, עמ' 7-1.

 תרצ"ח

 44. הערות, א. יותרת הכבד, חצר הכבד. ב. המחזיר גרושתו משנישאת - במיתה. ג. רבי נתן אמורא בבלי. ד. הילכתא כלישנא בתרא. סיני, שנה א' כרך ב', ירושלים תרצ"ח, עמ' ק"ל-קל"ד.

 45. לחקר התלמוד, ב. ההשתמשות במאמרי האמוראים, תרביץ שנה ט', ירושלים תרצ"ח, עמ' 178-163 (ועי' לעיל מס' 37).

 46. הרב ר' יעקב פריימאן ז''ל, הצופה, עתון יומי, ג' שבט תרצ"ח (5.1.38), עמ' 3.

 תרצ"ט

 47.Agadot im Lichle der Pseudoepigraphen, 1939 (83), שמונה עמודים Jahrbuch der MGWJ (רוב הטפסים הושמדו בגרמניה).

 ת''ש

 48. הלכה חיצונה בתרגומי ארץ ישראל ובאגדה,

 ספר היובל לד"ר ב. מ. לוין, ירושלים ת''ש, עמ' צ''ג-ק''ד.

 49. פרופ' י. גוטמאן בן הששים, הצפה, עתון יומי, יום ששי י"א ניסן ת"ש (19.4.1940), עמ' 6. תש''א

 50. מוסדות למדעי היהדות, הצפה, עתון יומי, 4.4.1941.

 תש"ב

 51. לעריכת התלמוד הבבלי, עריכות ראשונות, ספר הזכרון לאשר גולק ושמואל קליין ירושלים תש"ב עמ' 12-1 (ועי' להלן מס' 57).

 52. הוספה [למאמר י. בער, המדרשים המזוייפים של ריימונדוס מרטיני], שם, עמ' 49-48.

 תש"ג

 53. סמיכה ומינוי ובית דין, ציון שנה שמינית, ירושלים תש"ג, עמ' 93-85.

 54. הסנהדרין ונשיאה, ציון שם, עמ' 178-165.

 55. ל"פיוטים עתיקים", תרביץ שנה י"ד, ירושלים תש"ג, עמ' 142 -148.

 56. אביגדור אפטוביצר ז''ל, מאזנים כרך ט''ז תל-אביב תש"ג, עמ' 124-122.

 תש"ד

 57. לעריכת התלמוד הבבלי, מקורות שונים, תרביץ שנה ט"ו, ירושלים תש"ד, עמ' 26-14 (ועי' לעיל מס' 51).

 תש"ה

 58. האירוסין ושטרותיהם, קובץ מדעי לזכר מ. שור, ניו-יורק תש"ה, עמ' 24-12.

 תש"ו

 59. מדרש ויקרא רבה, ספר היובל לכבוד לוי גינצבורג, ניו-יורק תש"ו, עמ' כה-מג.

 תש"י

 60. ההלכות והדרשות, ספר היובל לכבוד אלכסנדר מארכס, ניו-יורק תש"י, עמ' א-ח (ועי' מבוא למשנה, לעיל מס' 19, עמ' 41 הערה 4).

 תשי''ב

 61. אפשטיין החוקר, לזכרו של פרופ' י''ג אפשטיין ז''ל (דברים שנאמרו באזכרה שנערכה בליל י"ז


 באייר תשי"ב באוניברסיטה) ירושלים תשי"ב, עמ' 8-5.

 תשט"ז

 62. מכתב למערכת [על גרסה אחת בב''ר], סיני כרך ל"ט, ירושלים תשט"ז, עמ' שפ"ח.

 תשי"ח

 63. סוף ההוראה וסיום התלמוד, סיני - ספר היובל, ירושלים תשי"ח, עמ' עג-עט.

 תשי"ט

 64. לטיב פירושי לששה סדרי משנה, סיני, כרך מ"ה, ירושלים תשי"ט, עמ' רד-ריב. 65. הערה, סיני, כרך מ"ה, ירושלים תשי"ט, עמ' קעו.

 תש"כ

 66. דרך לימודם של חז"ל, תורה שבעל פה, הרצאות בכינוס הארצי השני לתורה שבעל פה, ירושלים תש"כ עמ' כג-ל (נדפס גם בסיני, כרך מ"ו, ירושלים תש"כ, עמ' קא-קח).

 67. ביקורת או עקשנות, סיני, כרך מ"ו, ירושלים תש"כ, עמ' רלג-רנה.

 תשכ"א

 68. הנישואין בימים קדומים, תורה שבעל פה, הרצאות בכינוס הארצי השלישי לתורה שבעל פה, ירושלים תשכ"א, עמי ט-טז (נדפס גם בסיני כרך מ"ח, תשכ"א, עמ' קמה-קנא).

 תשכ"ב

 69. בדיקת המקורות, מזכרת לזכר מרן הרב רי"א הלוי הרצוג, ירושלים תשכ"ב, עמי 391-385.

 70. לאופיין של ההלכות בסדר נזיקין, תורה שבעל פה, הרצאות בכינוס הארצי הרביעי לתורה שבעל פה, ירושלים תשכ"ב, עמ' יז-כה (נדפס גם בסיני, כרד נ', תשכ"ב, עמי צו-קד).

 תשכ"ג

 71. למחלוקות הפרושים והצדוקים בענייני המקדש וקדשיו, תורה שבעל-פה, הרצאות בכינוס הארצי החמישי לתורה שבעל-פה ירושלים תשכ"ג, עמ' כד-לא (נדפס גם בסיני כרך נ"ב, תשכ"ג. עמ' א-ח).

 הפך את ספר המשנה לחומר נוח לקריאה, מנוקד, מפוסק ומלווה הסברים.

 סירב לקבל "פרס ישראל" לשנת תשי"ז (1957) ביום העצמאות שהוחלט לתת לו בתור אחד מגדולי החוקרים במקצוע התלמוד. הוא הודה על ההחלטה להעניק לו את הפרס (1000 ל"י) וכתב: "ריבוי הפרסים במדינה וחלוקתם לכל מיני אנשים ונשים מוריד את ערכם לפחות מכשיעור הראוי להכבד. המסים הכבדים המוטלים על הציבור אינם מצדיקים, לדעתי, את השימוש בהם לצרכים מפוקפקים כאלה, וחוששני מליהנות מכסף זה". ובזה ויתר על כבוד ועל 1000 ל"י סכום הפרס.

 במלאות לו שבעים שנה פרסמו תלמידיו וידידיו בהוצאת "מוסד הרב קוק" (תשכ"ג) קונטרס בשם "ספר היובל" לרבי חנוד אלבק.

 צאצאיו:<persName> לאה בכרך</persName> , ד''ר <persName>שלום אלבק,</persName> ד"ר <persName>מיכאל אלבק </persName> (שניהם מרצים ראשיים באוניברסיטת "בר-אילן" ברמת-גן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4549 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4549</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4551 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4551</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4552 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4552</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4553</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4554</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
