<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1437</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי הכהן זילברצויג</persName>

</head>
         <div><p> לאביו <persName>יעקב</persName> , נולד ביום כ"ז אדר ב' תר"ל (1870), באוזרקוב (פולניה). מצד סבו מתיחס הוא על ר' לוייצחק מברדיצ'יב, האדמו"ר ר' פישלי מסטריקוב, והרב שמחה בונים מפשיסחא. מצד אמו - על המלבי"ם והרב אליהו-חיים מייזיל, רבה הראשי של לודז. קיבל חינוך מסורתי.

 בן חמש-עשרה ערך עתון עברי בשם: "הבחור", שהיה מיועד לתלמידי הישיבות. עשה נפשות לתנועת חיבת-ציון.

 בהיותו בן 20 התעוררה בו תשוקה עזה לנסוע לארץ-ישראל. פנה אל הסופר משה-לייב לילנבלום וזה השיב לו, שהתנאים אינם מתאימים לנסיעתו. בשנת תרנ"ט התודע להרב משה-אליהו בירנבוים, רבה של בלחטוב, שבגלל מסירותו לרעיון חיבת-ציון הרחיקוהו מכסא הרבנות שלו ובא לגור בלודז.

 שימש מזכיר "המזרחי" בלודז 23 שנה עד שעלה לארץ. בתקופה ההיא יצרו זילברצויג וחבריו את "חדר מזרחי" ואת אגודת "שער המזרח" ועל ידה בית תפילה מיוחד לחסידי ציון. נבחר לא אחת לכינוסי "המזרחי" בלידא ובווארשא. בשנת 1913 נבחר ציר לקונגרס הציוני בווינה. ערך אסיפות ציוניות בנשיאותם של הרב קובלסקי מולוצלווק ועד רבנים. עמל לאחד

 את "אגודת ישראל" ו"המזרחי". מסר ממיטב מרצו למען ישיבת הרב ריינס בלידא.

 בית המסחר שלו לספרים עברים בלודז' שימש בית-ועד לחכמים וסופרים. כל הצמא למלה העברית סר לשם. הוא חיבר מחזות על נושאים דרמטיים שונים, ששימשו למשחקים העברים הצעירים בלודז' בראשית צעדיהם על הבמה. הניח את היסוד להוצאות ספרותיות עממיות ושימש בא-כחה של העתונות העברית בפולין.

 עלה לארץ בשנת תרפ"ד. היה מעשרת החברים הראשונים שהתישבו על האדמה בפרדם מונטיפיורי (כיום שכונת מונטיפיורי). נשא בסבל התלאות. מים לא היו במקום. נאלצו להביאם משכונה, כשהשומרים הערבים מתעללים ביהודים המתישבים ושופכים את דליי-המים. בלילות היו השכנים יורים מואדי מוסררה על התושבים המעטים, שעמדו במבחן ולא עזבו מקומם.

 מחבר הספרים: "ענפי-צבי", "את אשר שמענו ונדעם", "במעברות-החיים", "הני מלי מעליותא".

 נפטר בתל-אביב ט"ז חשון תש"ט (18.11.48).

 בניו;<persName> זלמן כספי-זילברצויג</persName> (עורך השבועון הידוע "דער אמעריקאנער" ויוצר הלקסיקון של התיאטרון היהודי): <persName>נתן כספי-זילברצויג</persName> , (לפנים מזכיר ועד שכונת מונטיפיורי וכיום פקיד ראשי במחלקת החנוך של עירית ת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1437 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1437</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
