<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1198</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1199</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי שפירא</persName>

</head>
         <div><p> נולד במאיר שפיה, י"ז תמוז תרנ"ד (17.7.1894), לאביו<persName> יהושע</persName> , מבוני המושבה, וראשוני אכריה, ולאמו <persName>בתיה</persName> בת ר' <persName>יוסף פנחסוביץ</persName> , מראשוני פתח תקוה. למד בבית הספר העממי בזכרון יעקב, שם גמר את לימודיו בתרס"ו. עבד שנתיים במשק אביו, ואח"ב נסע לאיסטמבול להשתלם בלימודים באוניברסיטה, כדי שיוכל לשרת את הישוב בהופעות לפני הרשות. שם כבר מצא אגודה של מתלמדים מבני הארץ ומרוסיה שבאו ללמוד בבירת הממלכה לשם אותה מטרה, ביניהם <persName>גד פרומקין, מרדכי לבנון, כרמי אייזנברג, יצחק</persName> <persName>נופך, דוד בן-גוריון, יצחק בן-צבי, ישראל שוחט, זרו</persName> <persName>בבל חביב, משה שרתוק</persName> , ועוד. ב-1909, אחרי מתן החוקה התורכית ושויון אזרחי ליהודים, נתקבל לבית הספר לקציני צבא באיסטמבול, שם היו ששה תלמידים יהודים בין למעלה מ-5000 לא-יהודים. ב-1914 נתמנה ללויטננט בצבא הפעיל ונשלח במלחמת-העולם


 הראשונה לחזיתות שונות והשתתף גם בקרבות הקשים על הדרדנלים.

 ב-1918 נשא לאשה את תמר בת אפרים מרימסקי.

 בראשית 1919 חזר ארצה באחת האניות הראשונות שהפליגו מאיסטמבול, ובראשית 1920, נסע לאיסטמבול להביא הביתה את אשתו.

 באיסטמבול הוקם אז מטעם הג'וינט משרד בהנהלתו של ד"ר <persName>ז. טיומקין </persName> לעזרת המוני הפליטים הבורחים מרוסיה הבולשבית. המשרד השתדל לסדר את הפליטים במקום או לעזור להם לנסוע לארצות אחרות, בעיקר לארצות הברית לפי דרישות קרוביהם. והואיל וגם ארץ ישראל באה בחשבון בתור ארץ קולטת פליטים לדרישת הקרוב הכללי, עם ישראל, נוסד באיסטמבול ועד מקומי של ציונים במטרה להשתתף למעשה בפעולות משרד הג'וינט ולהטות חלק ניכר של זרם המהגרים היהודים כלפי ארץ ישראל. לועד הזה הצטרף גם הוא ועבד במשך שנתים בסידור העליה משם ארצה, ותודות לטיפולו של הועד הושגה עזרת הג'וינט להעלאת 12.000.

 כשחדל הג'וינט מתת את עזרתו לעליה יהודית לארץ ישראל חזר צבי שפירא ארצה ב-1922 בתקופת שלטונו של הנציב הרברט סמואל, ונתקבל לשרות המשטרה כקצין. עבד בתחנת המשטרה בפ"ת והשקיע מרץ רב בביעור כנופיות השודדים מהדרכים. אח"כ עבד בתחנות צמח, טבריה, נצרת וחיפה. בשנות 1928-32 גמר את בית הספר הממשלתי למשפטים, ואח"כ נתמנה לתובע כללי מטעם המשטרה בחיפה. ביולי 1935 התפטר משרותו במשטרה ומאז הוא פעיל כעורך דין בחיפה.

 הוא חבר הועד הפועל הארצי של התאחדות בני הישוב, יו"ר אגודת לוחמי החזית (מהמלחמה הראשונה) בחיפה, וחבר בלשכת הבונים החפשים (חוקה סקוטית).

 בשנת 1945 היה נשיא לשכת הבנאים החפשים "ראובן" בחיפה.

 צאצאיו: <persName>לביאה</persName> אשת אברהם קרייזמן, <persName>בנימין</persName> , אפרת.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בקיסוריצי (רוסיה) בשנת תרנ"ו (1896). לאביו <persName>אברהם שפירא</persName> ולאמו<persName> סוסיה</persName> בת<persName> צבי ליטבק.</persName> קיבל חינוך מסורתי ובחדר מתוקן.

 עסק בפקידות.

 בשנת 1925 עלה לארץ.

 היה בין הלוחמים לכיבוש עבודה עברית בעכו.

 ממייסדי כפר בילו (1932). פעל הרבה שנים לטובת כפר זה.

 עבד בקרן היסוד כעוזרו של <persName>ליב יפה</persName> (ראה כרך א', עמוד 83). שהיה בשנת 1926 המנהל הראשי של

 קרן היסוד, ולא פעם עבר את כל ארצות תבל (מחוץ לרוסיה).

 כתב מאמרים ב"דבר".

 היה חבר בהגנה.

 בנו : <persName>חן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1198</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1199 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1199</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4305</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
