<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5649 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5649</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5651 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5651</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי ראיאק</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>מוסקבה</placeName> (רוסיה), י' אב תרע"ה (9.8.1915).

 לאביו<persName> יצחק ראיאק</persName> (מצאצאי ר' <persName>יוסף קרו-רייק</persName> ) ולאמו <persName>שרה רחל</persName> בת ר' <persName>שמעון חיים מינדלין </persName> (קשרי משפחה להרב הראשי לשעבר ב<placeName>מוסקבה</placeName>, ר'<persName> יעקב</persName> <persName>מזא"ה.</persName>

 בעודו בגילו הרך, נמלטו הוריו (היו עשירים) לוילנה, שם חונך וגדל על טהרת היהדות המקורית. למד בחדר, בישיבה, וכללי - בגמנסיה העברית, באוניברסיטה, במדרשה של מורים, בבית-ספר של עתונאים וכו'.

 עתונאי ופדגוג.

 מגיל צעיר היה פעיל בתעמולה לטובת הקק"ל, בתנועה הציונית הדתית ועל שדה החינוך הדתילאומי.

 עד פרוץ המלחמה העולמית השניה היו לו בגלורוק, מחוז וילנה, ולאחיו <persName>מיכאל</persName> מוסדות חינוכיים פרטיים, החל מגן ילדים עד בי"ס תיכון, וכןבי"ס מקצועי מסחרי, מקום שאלפי תלמידים, משתי עשרות עיירות בסביבה קיבלו השכלה וחינוך דתילאומי ברוח היהדות המקורית וחיבה לא"י.

 התלמידים שלהם מפוזרים כיום בכל ארצות תבל, מהם בעלי-מקצועות חופשיים: רבנים, ארדיכלים, מהנדסים, רופאים, פדגוגים, רואי חשבון, עורכי דין, אמנים וכו'. רבים מהם לקחו חלק פעיל בבנין הארץ ותרמו לא מעט לביצורה ולבטחונה. הרוב מהם ניספו בעת השואה האיומה של יהדות אירופה.

 מאז ומתמיד הוא עתונאי ופדגוג מוכשר. עוד בהיותו בימי המלחמה העולמית השניה בין הפרטיזנים ביערות, התחיל ביחד עם אחיו <persName>מיכאל</persName> לרשום


 ולכתוב את המאורעות שקרו עם היהודים תחת המגף הגרמני.

 אחרי השחרור, הוא ואחיו ביקרו בערים השונות של פולין, ליטא, אוקראינה ורוסיה הלבנה, חקרו ודרשו בכל מקום, מה שהגרמנים עוללו ליהודים. חלק מן החומר נדפס ב"ספר השחור" ב<placeName>מוסקבה</placeName>, וכל החומר, מלמעלה מ-60 ישובים יהודיים שנספו בשואה, הובא על ידו לפריס, בכדי להדפיסם אח"כ בישראל. עד היום פרסם מחומר זה ספר בשם "חורבן גלורק" (הופיע ב-440 עמודים ביידיש בשנת 1954 בבואנוס- איירס בארגנטינה. מכין עוד ספרים על השואה).

 בשנים 1945-46 לקח חלק פעיל באירגון שארית היהודים בקהילת וילנה החרבה, הבזויה והשוממה <persName>ע"י הנאצים</persName> .

 הדפיס מאמרים רבים בעתונות: פולין, צרפת ואמריקה הצפונית, כמו: "דאס דייע לעבן", "אפיניא", "מוסטי", "קיום", "אונזער ווארט", טאג מארגענזשורנאל (ניו-יורק); "פאריזער אלמאנאכן", "איחוד", "ארגענטינער שריפטעך", וכל הזמן הוא חבר המערכת של "אונזער וועג" בפריז ו"אונזער ווארט", בטאון דתי-לאומי. מאמריו הופיעו גם ב"הצפה" בת"א ו"זשורנאל דע קאמונאטע בפריס.

 מאמריו, ברובם, מוקדשים לתחיית העם בא"י, לשפה העברית, לפיתוח החינוך העברי ולעידוד העם העברי בתפוצות - לעליה לארץ, תעמולה לקהק"ל ולקרן היסוד.

 השתתף כמה פעמים בקונגרסים ; חינוכיים, ברית עברית עולמית, בקונגרס עולמי של העתונאים, בנציגות הצרפתית, ובקונגרס של שרידי יוצאי פולין וליטא וכו'.

 חבר הנהלת הסופרים והעתונאים היהודים בצרפת.

 חבר הועד של ברית עברית עולמית (סניף צרפת).

 נציג הקהילה בפריס וחבר תנועת המזרחי.

 חבר ההנהלה של אגודת הסופרים והעתונאים בצרפת.

 חבר ההנהלה של אגודת הסופרים והעתונאים היהודיים בצרפת.

 עלה לארץ בפברואר 1969 (בפעם הראשונה ביקר בישראל בשנת 1952. אחרי זה ביקר כמה פעמים והשתתף בקונגרסים שונים, בועידות וכו', כמעט בכל שנה. בתקופת השנים 1962-63 היה שנה וחצי בארץ. בתחילת 1968 השתתף בקונגרס העולמי של העתונאים בנציגות הצרפתית. בילה אז 3 חדשים בארץ).

 עוסק בעתונות והוראה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5649 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5649</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5651 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5651</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
