<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2145</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי שמחה כץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ז (1877) בדזיאלושיץ, מחוז פינצ'ב, פולין, לאביו ר' <persName>ירחמיאל מיכאל</persName> (ממשפחת אדמו"רים) ולאמו <persName>זלדה </persName> בת ר' <persName>משה שקולניק</persName> מסטובניץ. נתחנך בתורה ובחסידות ובשנת תרנ"ז נשא לאשה את<persName> שרה לאה</persName> בת ר' <persName>ישראל שטרוך</persName> מורשה (נפטרה בתל-אביב כ"ג חשון תש"ד). השתקע בוארשה, עסק בתעשית סריגה

 וגירוד וראה ברכה בעמלו, ולבניו נתן חינוך דתי-לאומי במוסד "תחכמוני" בוארשה.

 כשארז בתרצ"ג את חפציו ומכונותיו לעלות ארצה עם כל המשפחה, צחקו רבים למעשהו באריזת המכונות, כי מה יעשה בארץ-ישראל, שתעשיתה עדיין לא התפתחה למדרגה כזו, שיהא בה שימוש במכונות כאלה.

 קירו את נאמנותו, וגם הרב הראשי ר'<persName> שמואל סלנט</persName> היה ממוקיריו. כל ימי שבתו בירושלים דר ברציפות בבית שבו נולד בעיר העתיקה ובו נולדו גם צאצאיו.

 בתרס''ו חיסל את עסקיו בירושלים, ומצויד בהמלצות ומכתבי תהלה מבנק אפ"ק ומהבנק הגרמני הארצישראלי וגם מסוחרים גדולים יצא לאמריקה והמשיך שם בעסקי מסחר ובמעשה חסד ותמיכה בשד"רים ובמוסדות שבארץ-ישראל.

 בניסן תרפ"ה חזר ארצה והתישב בתל-אביב.

 צאצאיו: <persName>פנחס </persName> (בברוקלין), <persName>יצחק אשר</persName> (חבר הפירמה <persName>סלומון, לוין ואלשטיין</persName> בת''א), <persName>אהרן</persName> ז"ל (נפטר בשיקאגו בחשון תש"ה),<persName> חיה רחל</persName> אשת <persName>צבי בנימין </persName> (סוחר בכלי כסף ושעונים בירושלים), <persName>זיסל מרים</persName> אשת <persName>נחמן</persName> בן הרב יהודה ליב זלצר (מזכיר אגודת הרבנים<persName> בניו</persName> <persName>יורק), זאב</persName> (פקיד בבנק א. פ. בת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2145 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2145</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
