<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2201</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2202</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2203</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי-הירש קליינרט</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפודוליה, אלול תרכ"ד (1864), לאביו <persName>רפאל</persName> (היה ידוע בשם קליינר).

 דברי ימי-חייו מיוחדים הם וטפוסיים לחייהם של היהודים בשנות השמונים למאה התשע עשרה ברוסיה וראשיתה של העליה החלוצית לא"י - והרפתקאותיה בימי היסוד.

 קבל חנוך דתי-מסורתי. בהגיעו לגיל י"ג השיאוהו הוריו. היה זה בימי תקופת "החוטפים" המפורסמת. והנער, הבעל לאשה - שהגיע אז לגיל י"ד שנים, שהיה גדול, חזק ומפותח מכפי גילו, "נחטף" לצבא והובל בעגלת-חורף למקום מחבוא נסתר, כי בשעת הדחק יכול היה לשמש "תחליף" - לבנו של אחד ה"גבירים" והבעלים היהודים בעמם - שישלמו בעדו סכום הגון על מנת לשחרר על ידו את בניהם מהצבא.

 אבל ערנותו של הנער עמדה לו, ובדרך הצליח להש

 תמט מידיהם של "חוטפיו" - צנח מן העגלה ויחבא בשלג שבתוך הבקעה. ולאחר העלמם של חוטפיו, שלא הרגישו בהעלמו, יצא ממחבואו והצליח להגיע לעירה בוהופול, אשר על נהר בוג. שם אספה אותו <persName>רחל</persName> לבית <persName>הרשנזוהן</persName> , ותסתירהו בביתה עד עבור הזעם. ככה נשאר בביתה במשך שבע שנים, ולאחר עבור זמן זה חזר - לדרישתם של הוריו - לעירתו ולזוגתו. שם - במקום אשר נולד לו בנו בכורו משה - ישב שנתיים. אבל היות והתגעגע אחרי הנערה<persName> גיטל</persName> בת <persName>רחל הרשנזון,</persName> שבזמן שבתו בביתם התאהב בה, התגרש מאשתו, לקח אתו את בני משה, חזר לבוהופול, ושם נשא לאשה את גיטל אהובתו.

 בשנת התר"ן עלה ארצה, אשר עוד מימי ביל''ו כבר נוגע באהבתה, ואף גם הטיף לחבתה.

 בן 26 היה בעלותו לארץ, ובידו גם ביאות-כח מאת חותנו. בשם משפחת חותנו נתן ידו למיסדי רחובות, רכש נחלת אדמה לכולם. (בשנת התרנ"א עלתה כל משפחת הרשנזון לרחובות, במספר של כ-30 נפש).

 הוא היה האחרון לששה עשר מיסדי רחובות הראשונים, שערכו את האספה הכללית המיסדת, בי"ט כסלו התרנ"א, והוא גם היה האחרון לשבעת החברים של ה"ועד" הראשון ברחובות.

 עם בואו של חותנו לרחובות, וגם זמן לאחר כך, עבד כפועל, היה בין מודדי האדמה ומציבי גבולותיה של רחובות. גם בין פועלי הבנין היה, אשר בנו את ארבעת הבתים הראשונים ברחובות וצריף העץ ההיסטורי המפורסם שנקרא בשם "שלש", ושהיה הבנין הצבורי הראשון במושבה, וכמו כן היה גם אחד מפועלי ה"בחר"

 הרחובותי הראשון. - ("בחר - בערבית "ים". ככה היה נקרא העדור העמוק עד לעומק של מטר ומעלה שהיו עודרים בימים ההם, בקרקע, להכנתה למטע פרדס, לשם הוצאתה של היבלית "אינג'יל" - והשמדתה).

 ניהל את מטבח הפועלים ברחובות, כאשר עבדו בה כארבע מאות פועלים לנטיעת כרמיה הראשונים. הפועלים היו מאורגנים אז שם ב"עשרות", ואף גם אחד ממפקדי העשרות היה. בהיותו מנעים זמירות, היה שר לאוכלי המטבח בערבים.


 בימי המשבר המפורסם בתקופת טיומקין, כאשר התפזרו הפועלים, מצא לו רקע חדש לעבודה בחנוך המוסיקלי, הוא היה הראשון ליסד מקהלות בארץ. המק הלה הראשונה נוסדה על ידו ברחובות, וה"בס" הראשון שלה היה אליעזר מרגולין, מי שהיה אחר כך ל"קולונל מרגולין" של הגדוד העברי.

 הציג ב-1904 את ההצגה "זרובבל" ברחובות, שעוררה בזמנה סערה בקרב "נטורי קרתא" בירושלים, שהלשינו עליו לפני הרשות התורכית, וזו אסרה את ההצגה. אבל לאחר השתדלות מרובה ומתן "בקשיש" בוטל האיסור. אחר כר הציג בנוה-צדק שביפו את "שולמית" ו"המכשפה". מרגולין שמש לו אז במקום מסקין העכשוי, ואולגה מחדרה בתור פרימדונה.

 עסק זמן מה בתור "עתונאי". כתב בעתונים האידישאים באידית.

 הוא היה בין ששה-עשר הרוכבים שהקבילו את פניו של הד''ר הרצל וליווהו בבואו לרחובות.

 כאשר עבר המשבר החמור של היין על הישוב, הגיע קליינרט עד לפת לחם. אז התאלמן מאשתו גיטל לבית הרשנזון, והוא נשא לאשה את<persName> רחל </persName> בת <persName>ראובן</persName> <persName>יודלביץ</persName> מראשון-לציון. ויתפס לרעיון ההגירה שבולמוסו תקף אז את הישוב, ההגירה לאמריקה ארץ-הזהב. ובעזבו את בתו פנינה - בת גיטל - אצל משפחת אמה, נדד לאמריקה.

 גם באמריקה לא האירה לו ההצלחה פנים. ולאחר כל הנסיונות פנה אל החזנות, ממנה התפרנס כל ימי חייו שם, בבית הכנסת של ר' ישראל גולדשטיין בניויורק. בכהונתו השתמש לשם תעמולה לארץ, אשר קיוה לחזור אליה באחד הימים.

 ב-1940, כאשר בקר משה סמילנסקי באמריקה, נפגש אתו, ואף גם תכנן תכניות לחזירתו. אך לא זכה.

 נפטר בניו-יורק, ג' אדר א' תש"ח (13.2.48).

 צאצאיו: בניו:<persName> משה</persName> (מאשתו הראשונה), <persName>אלישיב</persName> (בן גיטל, מוסיקאי ומנצח בניו-יורק), <persName>שבואל</persName> (בן רחל. בניו-יורק).

 בנותיו:<persName> פנינה</persName> (בת גיטל) אשת<persName> מתתיהו גורדון</persName> (רחובות), <persName>מרתה</persName> <persName>(בת רחל</persName> ) אשת<persName> בן זוסמן</persName> (ניו-יורק), <persName>רחובות</persName> (בת רחל) אשת <persName>דוד לדרמן </persName> (בבוסטון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2201 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2201</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2202</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2203</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
