<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2105</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי (גרישה) לוטקר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיוב (רוסיה) ב-תרס"א (17.7.1901), לאביו <persName>יעקב</persName> (נכדו של הרב <persName>הרש בר לוטקר</persName> מה-מל (רוסיה הלבנה), ולאמו <persName>חנה</persName> בת<persName> פסח מרינציק.</persName>

 קבל חנוך חילוני. גמר גימנסיה רוסית ע"ש נסיך בנברודקו בעיר ניזשין. המשיך ללמוד בפוליטכניון בקיוב ולנינגרד, אולם לא הספיק לסיים את לימודיו, כי דוקא

 בימי בחינות הגמר נאסר וגורש מרוסיה על פעילות ציונית. היה פעיל ב"החלוץ" וב"תרבות".

 בית הוריו היה בית מתבוללים. הוא התקומם נגד הרוח הזו, הצטרף למפלגת צעירי ציון העמלנים. היה ציר מטעם ניזשין בועידת המפלגה ב-1922 בקיוב. נאסר בשעת הועידה, אך המשיך אחרי צאתו בפעולה. נאסר שלש פעמים ולבסוף גורש.

 עלה ארצה בשנת 1925.

 הצטרף לחבורת הפועלים בדרום. עבד בנס-ציונה, רחובות וגדרה.

 ב-1932 נשא לאשה את רעיה בת משה קפלנסקי. נכנס לעבוד בעירית תל-אביב וגלה פעילות רבה באירגון פקידי העיריה. לראשונה נבחר למועצת הפקידים של העיריה בשנת 1944 ונשא בעול הימים הקשים של שביתת עובדי העיריה בפברואר 1946. נבחר לועד הפקידים. גם לאחר שבקש לשחררו מחברות במועצה היה משתתף בישיבותיה ונותן יד לעזור.

 היה חבר ההנהלה של קופת התגמולין. באחרונה היה מזכיר בית הבריאות שטראוס. חבר מסור ב"הפועל

 הצעיר", אח"כ במפא"י. כל השנים בהגנה. מדריך בקורסים להתגוננות נגד גאזים. חדש מלים רבות בעברית בשטח ההדרכה. מסייר לעתים קרובות בקיבוצים ומסייע בהקמת נקודות חדשות.

 באחרונה שרת בחי"ם.

 נהרג בשעת מלוי תפקידו ב-21.3.1949

 צאצאיו: <persName>עודד, נטע</persName> . 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2105 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2105</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
