<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1459</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1460</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי הירשפלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בריגה, לטביה, בשנת תרמ"ב (1882), לאביו <persName>אליהו מאיר</persName> ולאמו <persName>חיה מלכה</persName> בת הרב <persName>אברהם אבא</persName> <persName>ורנר</persName> , רבה של אגודת "מחזיקי הדת" בלונדון.

 בשנת 1886 נסע אביו לרגל מסחרו לאנגליה ומשם לביקור בארץ-ישראל לפני שובו הביתה. נתקשר בנפשו אל הארץ והישוב המתהוה בה. רכש 600 דונם קרקע בראשון לציון. משחזר לריגה החל מפציר באשתו שיעלו ארצה וכשסירבה במשך חדשים אחדים המציא תחבולה מקורית לשבור את סירובה. הוא הציע לאביו <persName>שמואל בן אברהם</persName> (שהיה בעל בית-חרושת לזכוכית בריגה), שיעלה ארצה ויתנחל על הקרקע שקנה בראשון לציון, בתנאי שיקח אתו את בתו (של בנו אליהו מאיר) <persName>איטה יהודית</persName> , בת 11. (נישאה <persName>לשמעון הכהן</persName> <persName>שווארץ)</persName> . הסבא שמואל עלה ארצה ב-1887 עם אשתו <persName>גרונה</persName> עם בני משפחתו ונכדתו.

 ומרוב געגועים לבת הקטנה שבארץ-ישראל הסכימה חיה מלכה סוף-סוף לרצון בעלה וב-1889 עלתה ארצה עם בנה<persName> צבי</persName> בן השבע ובנותיה : בתיה (נישאה <persName>ליוסף חומה), רחל</persName> (נישאה<persName> למייזל) וחנה</persName> (נישאה <persName>למרדכי רוגובסקי)</persName> , ובעלה נשאר בריגה עד שחיסל את עסקיו וב-1890 עלה גם הוא. בתרנ"ב, נפטר אביו ביפו ונקבר בבית-העלמין הישן שבעג'מי, וכשפקד השלטון הצבאי הטורקי ב-1917 לפנות את ביתהעלמין הזה העביר נכדו<persName> אליהו מאיר</persName> , בן בנו <persName>צבי,</persName> את עצמותיו לקבורה בראשון לציון.

 משנתיתם צבי מאביו, והוא אז בן 9, שלחתהו אמו אל אביה ללונדון. שם למד 4 שנים לימודי יהדות והשכלה כללית באנגלית. כשחזר הביתה מצא את המשק עמוס עול חובות לנושים-נוגשים ומשועבד לשרירות פקידי הבארון השולטים על היקב. התמסר במרץ רב לבסס את המשק. עשה נסיונות שונים בענפים מכניסים יותר ויחד עם<persName> יצחק הלל </persName> נסע ברכיבה על חמור, בבטחון הרעוע בימים ההם, לא-סאלט שבעבר הירדן והביא שתילים של ענבי מאכל, בבדי להפטר מהתלות בהנהלת היקב, וגם עצי משמש נטע.

 ב-1901 נשא לאשה את <persName>ברכה קרישבסקי,</persName> אחות המורה <persName>מרדכי אזרחי-קרישבסקי</persName> , וביתם בראשון לציון היה מרכז תרבותי לנוער, למשכילי המושבה ולעולים חדשים, ושניהם הגישו סעד ועידוד לכושלים ולקשייום וביחוד הרבו להיטיב לעולי תימן, שהיו המוזנחים ביותר ללא סעד צבורי. גם לערביי הסביכה הקרובה והרחוקה היה ביתו פתוח, ושמו של "אבו-עלי" (כך


 קראו לו בערבית: אביו של אליהו מאיר) נתפרסם לתהלה עד למרחקי הנגב.

 בראשית תרע"ג הציעו לו הד"ר<persName> א. רופין</persName> והד"ר <persName>י. טהון </persName> מטעם המשרד הארצישראלי של ההסתדרות הציונית לנהל את המשק והנטיעות בנחלת "ג'ממה" שנרכשה בשביל אגודת "שארית ישראל" שבמוסקבה על מנת להכין לחבריה אחוזות-מטעים בארץ. הוא יצא שמה עם גיסו <persName>שמעון שווארץ</persName> ועם הבילויים <persName>יהודה</persName> <persName>צלליכין </persName> מראשון לציון<persName> ודב אריאל ליבוביץ</persName> מגדרה, ואחרי שהללו קבעו שאפשר לפתח את המקום לפי התכנית, הסכים לקבל עליו את אחריות ההנהלה. תוך ביקוש שם עברי לנקודה החדשה, פתח את התנ"ך ונתקל בהושע ב' כ''ה, בפסוק "וזרעתיה לי בארץ ורחמתי את לא רוחמה", והחליט לקרוא לנקודה בשם <persName>רוחמה</persName> . כתב את הצעתו לאגודה במוסקבה, ובדרך נפגש מכתבו עם מכתב מאת <persName>ש. י. וליקובסקי,</persName> מנהל האגודה במוסקבה, שגם הוא נתקל בפסוק זה ומציע ג"כ את השם<persName> רוחמה</persName> , וכך נקרא שמה כשנחנכה בלילה הראשון של חנוכה תרע"ג.

 בקיץ תרע"ד נסע להזמנת החברה "שארית ישראל" למוסקבה, מסר דו"ח על מצב הנחלה והשתתף בעיבוד תכניתה לעתיד (יחידות-משק בנות 250 דונם כל אחת, ולפועלים הקבועים בית ומשק-עזר בן 5 דונמים לכל אחד), ויומים אחרי פרוץ מלחמת-העולם הראשונה הגיע חזרה ארצה. העסיק רק פועלים עברים והוכיח שאף מבחינה משקית טהורה כדאית העבודה העברית יותר מהזרה. בגלל המלחמה נותק מבעלי הנחלה שברוסיה ולא יכול לקבל מהם כספים, ואז לוה כספים ומישכן את אחוזתו הפרטית שבראשון לציון, כדי להמשיך בעיבוד המשק, ברוחמה. בנקודה זו, שהיתה קרובה לחזית עזה - באר-שבע הגיש עזרה רבה באוכל, בלינה ובהלבשה ליהודים שעבדו בצבא ובפלוגות העבודה הצבאית התורכיות בדרכם אל החזית וחזרה, ופעם נתן לאנשים כאלה אף את הבגדים שעל גופו. כמו כן נתן איכסון ועזרה לעובדים במלחמה בארבה במדבר ואף לאנשי ניל"י (אם כי חשד בהם שהנם עסוקים בפעולות אסורות, שלא לפי רוחו), וכן הש

 תדל בעד שחרורו של<persName> אבשלום פיינברג</persName> בעת שנאסר בבאר-שבע, כשנתפס כמשוטט במדבר בנסיבות חשודות.

 כפי שסיפר לאשתו ולבנו <persName>אליהו מאיר</persName> ביקר אצלו במשק רוחמה בזמן המלחמה, בדמות פרש בידואי שבא על גבי גמל מהמדבר, הארכיאולוג האנגלי הידוע <persName>ת. ה. לורנס</persName> , ששרת בתואר קולונל של האיטליג'נס הבריטי בנסיון לקומם את הערבים לפעולות נגד טורקיה וניהל אתו שיחה סודית ממושכת (מסתבר, שמאחר שנודע ללורנס כי הירשפלד נתחנך בנערותו באנגליה, ניסה לרכוש אותו לפעולות חשאיות לטובת הצבא הבריטי). הירשפלד הבטיח לאשתו ולבנו לספר להם את תוכן השיחה בשעת הכושר, אך לא הספיק, כי תוך נדודיו בנגב חלה במחלת טיפוס-הבהרות, שפרצה אז בארץ.

 הבאר שחפר ברוחמה סיפקה מים לבידואי הסביבה ואף לצבא הטורקי, וכשנסוג הצבא הטורקי בראשית חורף תרע"ח אחרי תבוסתו בחזית עזה - באר-שבע מדרום הארץ, שלחה המפקדה ערבי רוכב על גמל להטיל פצצה לתוך הבאר, לבל יוכלו האנגלים לשתות ממנה, אך פצצה שהוטלה מאוירון בריטי פוצצה בדרך את הערבי עם גמלו ופצצתו, והבאר ניצלה מהרס ונשארה שלמה.

 בכ"ד אדר תש"ד (19.3.44) חודש הישוב שם ע"י קבוץ השומר הצעיר מעמק זבולון "העמל".

 החיילים הבריטיים חיבלו בבאר בעת החיפושים אחרי נשק ההגנה ברוחמה בשנת תש"ו.

 נפטר בראשון לציון, ח' ניסן תרע"ח.

 על קברו הוקמה מצבה מעמוד שיש, שמצא בסביבת רוחמה והביאו לראשון לציון.

 צאצאיו:<persName> רחל לאה</persName> אשת <persName>יעקב ברכמן </persName> (ראשוןלציון),<persName> עליזה גרונה</persName> אשת<persName> אריה תגר</persName> (יוהניסבורג), <persName>אליהו מאיר</persName> (ראשון לציון), <persName>יעקב חיים </persName> (אפריקה המזרחית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1459</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1460</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
