<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/200</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי גדליהו סוכובולסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בביאליסטוק, רוסיה הלבנה, ז' ניסן תרמ"ו (1886), לאביו ר'<persName> אברהם זאב</persName> , תלמיד-חכם, נדבן הסוחר

 גדול בתבואות וקמח. (אחד מאחיו היה העסקן הנודע <persName>יחזקאל דנין</persName> ז"ל). למד בחדר העברי בביאליסטוק והצטרף מנעוריו לחיבת-ציון, שאחיו<persName> דוד</persName> היה אחד מפעיליה ומזכירו של הרב <persName>שמואל מוהליבר</persName> . התמסר להפצת הלשון העברית בחוגי הנוער, ואח"כ בהשתלמות במדעי החברה והכלכלה והפצתם בקרב הנוער היהודי.

 עלה ארצה באלול תרס"ד. למד חדשים אחדים בסמינר למורים של חברת "עזרה" הברלינית, ואח"כ יצא לעבודה כפועל חקלאי בראשון-לציון, פתח-תקוה, פרדס מונטיפיורי ליד יפו (כיום שכונת מונטיפיורי), בן-שמן, מלחמיה שבגליל התחתון. משנת תרס"ו עבד ברחובות ובסביבתה בשדות, בכרמים, בפרדסים ; עסק בכיבוש עבודה בחפירת בארות וחפר למעלה מ-30

 בארות. יצא פעמים לחו"ל להשתלם בחקלאות פעם לשוייץ ופעם לרוסיה (אודיסה ובאקו), אך חזר במהרה, כי לא יכול להתרחק לזמן רב מחיי העבודה בארץ. במלחמת-העולם הראשונה היה במשך שנתים חבר קבוצת חולדה, ואח"כ חזר לעבודה ברחובות והמשיך בה עד שהתישב בכפר בילו שבקרבתה בשנת תרצ"ג.

 היה פעיל בתנועת העבודה משנותיה הראשונות. השתתף ביסוד "הפועל הצעיר", הסתדרות העובדים הכללית, תנועת המושבים והארגונים. היה חבר בארגון להתישבות בנהלל אך לא עלה שם על הקרקע. היה חבר במרכז קופת חולים בשנות 1921-24, פעל ביסוד משרד קופת חולים בחיפה ומרפאות בנקודות החדשות בעמק יזרעאל, בשומרון ולעובדים בכבישי עפולה נצרת וחיפה - ג'דה, וביסוד בית-ההבראה של קופתחולים על הכרמל. היה במשך שנים רבות חבר במועצת ההסתדרות הכללית, בועדת הבקורת המרכזית, בועד הפועל של תנועת המושבים ובמועצה המקומית רחובות. היה ציר בקונגרס הציוני הי"ט, לוצרן 1935. כיום הוא חבר מועצת מפלגת פועלי ארץ-ישראל, חבר ועדת הבירורים המרכזית של קופת חולים של ההסתדרות הכללית, חבר בהנהלת קופת מלוה של העובדים ברחובות, בחבר השופטים של מועצת פועלי רחובות, בהנהלת הקרן של תנועת המושבים והארגונים, העובד עבודה חלקית בלשכת המס של מועצת הפועלים ברחובות. בשנות המהומות תרצ"ו-תרצ''ט שרת כנוטר.

 פרסם כתבות ומאמרים לעשרות ב"הפועל הצעיר", "הארץ והעבודה", "דבר", "תלמים" בעניני התישבות, צבור, חברת העובדים, פרקי זכרונות וכו'.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ברחובות, י"ד אדר תשכ"ח (8.8.68) והובא לקבורה בבית העלמין שבקבוצת שילר (ראה כרך ראשון, עמוד 200) 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 200 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/200</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5491 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5491</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
