<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 935 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/935</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 936 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/936</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 937 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/937</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי אריה דינוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפתח תקוה, ט"ו שבט תרנ"ה (1895), לאביו יונה (בן ר' <persName>מרדכי,</persName> מראשוני העולים ב"קבוצת הביאליסטוקאים", שבאו להשתתף בחידוש הישוב בפתח תקוה) ולאמו <persName>לאה</persName> בת<persName> ברוך יפה</persName> (בן <persName>חיים זלמן,</persName> אחי הרב <persName>מרדכי גימפל יפה </persName> מרוזינוי ומנהל מרכז תורני במושב יהודיה). למד בתלמוד-תורה "נצח ישראל" ובביה"ס של הבארון רוטשילד (כיום ביה"ס פיק"א) ואח"כ יצא לעבודה במשק הוריו.

 כשפרצה מלחמת-העולם הראשונה נקרא לגיוס לצבא הטורקי. באותו זמן פקד <persName>אחמד ג'מאל פחה</persName> על<persName> חסן</persName> <persName>בק,</persName> המפקד הצבאי של יפו, להכין 2000 גזעי עץ אקליפטוס ולמסרם תוך 20 יום לתחנת הרכבת בראש העין. היתה סכנה שהמפקד היפואי יסחב את כל בני


 המושבה לעבודת-כפיה לביצוע הפקודה, אף כי לא היה צורך בכך, רק מתוך אימה מפני זעמו של המצביא ונטיה שרירותית להטריד את היהודים. לעצת אביו

 ודוד<persName>ו ברוך</persName> , שהיה אז מוכתר המושבה, נטל הוא על עצמו את ביצוע הדבר ותוך 14 יום סיפק את הכל כדרוש מבלי להכביד על התושבים.

 הצטיין ברכיבה והשתתף בפעילות בשמירת המושבה. ב-3 במאי 1921, יומים אחרי פרוץ המהומות הערביות ביפו, נפגשו הוא <persName>ואליהו מאירי </persName> (שהיה אז מראשי שמירת הבטחון בפ"ת) עם ידידם הבידואי <persName>מאטלאק אל-מג'נון</persName> (שבזמן המלחמה עזר <persName>לאלכסנדר</persName> <persName>אהרנסון </persName> וחבריו ברכישת ידיעות על הצבא הטורקי והגרמני שבארץ) וזה, סיפר להם, שהערבים בסביבה זוממים להתנפל על פתח תקוה ועוד קודם לכן על כפר סבא ועין-חי. הדבר נמסר <persName>לאברהם שפירא </persName> (שהיה המארגן והמפקד של מגיני המושבה),<persName> ולשלום כהן</persName> (שהיה אז ראש ועד המושבה כפר-סבא ועין-חי) והוחלט למלט לפ"ת את נפשות האדם והבהמה משתי המושבות הקטנות והמבודדות אז, ובהנהגת <persName>נתן רפופורט</persName> מכפרסבא הוצאו הנפשות בעוד מועד מן הסכנה, ורק הבנינים והרהיטים הופקרו לזעמם של הפורעים, שהעלום באש. וביום ההתקפה הגדולה על פ"ת, כ"ז ניסן תרפ"א, היה גם צבי אריה בין העומדים בקו האש להגנה על המקום.

 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת <persName>משה אהרן גארפינקל</persName> . ב-1921, בהיותו חבר הסתדרות "בני ובנימין" השתתף בפעילות ביסוד התזמורת "כנור ציון", שצורפה אח"כ לאגודת "מכבי-אבשלום", ונבחר לנשיאה. הצטרף ליסוד אגודת מכבי-אש מתנדבים בפ"ת, ביזמת<persName> פרץ</persName> <persName>פסקל</persName> , ונתמנה למפקדה.

 כיום הוא גזבר הגוש האזרחי בפ"ת וחבר פעיל בארגונים שונים. בעל קשרים טובים עם הערבים שבסביבה.

 בניו:<persName> כרמלי, ברוך, מרדכי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 935 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/935</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 936 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/936</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 937 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/937</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
