<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4953</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4954</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי סוסניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר דומברוביצה, מחוז וואהלין (רוסיה), ו', אלול תרנ''ב (ספטמבר 1892).

 לאביו ר' <persName>יוסף סוסניק</persName> ולאמו <persName>חיה מרים</persName> לבית <persName>פינקלשטיין.</persName> קיבל חינוך תורני ברוסיה.

 ביום הבר-מצוה שלו (1905), עלה לארץ והמשיך ללמוד בישיבת "תורת חיים" בשנים תרס"ה-תרס"ח (1905-1908).

 בשנת 1908 חזר לרוסיה ולמד בישיבת וולוזין בשגים תרס"ח-תרע"א (1908-1911).

 בשנת 1911 נסע לארצות הברית והחל לעסוק שם במסחר ההלבשה בשיקגו.

 בשנת תרע"ו (1916) נשא לאשה את הגב' <persName>מלכה</persName> בת ר' <persName>שמואל זוויל ברזונסקי</persName> (ילידת לודז'-פולין. בגיל חמש נסעה לארצות הברית עם הוריה וקבלה שם חינוך מסורתי. אחרי נשואיה הפך ביתם לאכ


 סניה לרבנים, בני תורה שבאו כשליחים מאירופה ומארץ-ישראל. הרב<persName> משה שמואל שפירא</persName> שהתאכסן בביתם לפי המלצת הסופר <persName>יצחק ריבקינד</persName> מניו-יורק, כתב למר<persName> ריבקינד</persName> בין היתר: "ויש לו, למר<persName> סוסניק </persName> אשה חשובה מאד, בת ישראל, במלוא מובן המלה, אשר היא יקרת המציאות באמריקה". הלכה בדרכי אמה<persName> בתיה בילה ברזינסקי</persName> שהיתה בעלת צדקה וחסד, עושה ומעשה, בהיותה באמריקה היתה פעילה בבנין "בית הפועל המזרחי" שהוקם בפתח-תקוה, ומכספה היא הקימה קרן גמ"ח ב"ישיבת עץ חיים" בירושלים. בית<persName> סוסניק </persName> שימש גם כתובת למוכי גורל, מי בכסף ומי בעצה. הגב' <persName>סוסניק</persName> היתה במשך שנים נשיאת נשי "המזרחי" באמריקה, עד עלותה לארץ ב-1930. משכה בעט סופרים. השתתפה בשבועון אנגלי

 יהודי בשיקגו. מהארץ שלחה מאמרים מחיי הארץ. זמן ידועה היתה מורה לאנגלית והשתמשה בספר לימוד שהיא בעצמה חיברה. תרגמה לאנגלית את

 הספר "ילדי ערב" <persName>למשה סמילנסקי</persName> ועוד. נפטרה בתל-אביב, י"ט ניסן תשכ"ו-9.4.1966).

 בשנת 1931 עלה בעלה <persName>צבי</persName> לארץ ונהיה שותף בבית החרושת האמריקאי לשמלות שנוסד על-ידי <persName>יהודה הרשוביץ,</persName> שהיה אז בחתוליו. הם פתחו את התעשיה הזאת שהצליחה גם לעשות אקספורט (החל משנת 1932) ללבנון וסוריה. סוחר ערבי בבירות (לבנון) הביע את התפעלותו ואמר: לפנים היו באים מא"י לקנות אצלנו בגדים מוכנים, וכעת אנו מוכרים בגדים עשויים בא"י"... במשך הזמן רכשו לקוחות בדמשק, טריפולי, חומס וחמה (בסוריה). רוב הסוחרים בתוצרתם היו לא יהודים. הקשר אתם היה עד מאורעות 1936.

 בית החרשת שלהם היה הראשון והיחיד בארץ, והם השתדלו לשמור על שמו הטוב, ויצרו הכל מסחורה משובחת.

 כיום נמצאים בארץ לקוחות למעלה מ-600 בתי

 מסחר לשמלות לנשים, ומתפרנסות מזה הרבה משפחות.

 חבר פעיל ונשיא בלשכת "הלל-בני ברית" בתלאביב.

 בנותיו: <persName>מרים</persName> ז"ל,<persName> שושנה</persName> אשת <persName>יחזקאל יפו</persName> (חברה ב"משמר האזרחי". היתה פעילה במחתרת עד ימי מלחמת השחרור. את הנשק שהביאה הביתה היתה אמה מחביאה במזרון אחותה הבכורה הרתוקה למטת חוליה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4953 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4953</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4954 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4954</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
