<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5184</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5185 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5185</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5186 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5186</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5187</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי שכטרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסטראוב סיניאבה, עיר קטנה בפודוליה (25 ק"מ ממז'יבוז', עיר הולדתו של הבעל-שם טוב זצ"ל), בשנת תרמ"ז (1887).

 לאביו<persName> יחיאל</persName> ב"ר <persName>שמואל אבא </persName> מנכדי ר'<persName> פנחס</persName> <persName>שפירא </persName> מקוריץ, מבני משפחת<persName> שפירא </persName> מסלוויטא (לסבא שפירא היו 4 בנים, ובכדי למנוע גיוסם לצבא הצאר הרוסי, עם חשש גדול לשמד, קרא לכל אחד מהם בשם משפחה אחר (בנים יחידים היו משוחררים משירות בצבא): הבכור נקרא <persName>שפירא,</persName> השני <persName>שופר</persName> , השלישי<persName> פן</persName> והצעיר <persName>שכטרמן.</persName>

 בית הדפוס המפורסם היה שייך לאחים שפירא ולמשפחה מסלאוויטה.

 שר המשפטים <persName>יעקב שמשון שפירא ואברהם</persName> <persName>ליודויפול </persName> (ראה כרך שני, עמוד 673) ועוד הם מבני המשפחה, מה"געשמיסענע", כפי שקראו להם - על

 המלקות "קסטרוי" בלע"ז, שהלקום, בקשר עם עלילת-דם שהעלילו עליהם. בידיו - מכתב יוחסין על מוצאו מהמרש"א, המתיחס כידוע על <persName>דוד המלך.</persName> אביו ר'<persName> יחיאל שכטרמן ש</persName> עלה לארץ בשנת 1925 עבד עד יומו האחרון ופרנס עצמו ע"י בית החרושת לחומץ שהקים בתל-אביב. היה תלמיד חכם גדול,

 נקבר בהר הזיתים. היה בן דודו של העו"<persName>ד שמואל</persName> <persName>אבא פן </persName> (ראה כרך שלישי, עמודים 1503-4) ולאמו <persName>שרה מלכה </persName> בת ר' <persName>יוסף זמכוב </persName> (נכדת ר<persName>' פנחס הור</persName> <persName>ביץ הלוי,</persName> שנקבר בהר הזיתים בירושלים. מוצאה מצד אמה - ממשפחת <persName>הורביץ-הלוי</persName> - ז"א, מה

 של"ה הקדוש, ומצד אביה - מגזע רבנים במשך דורות בקמנץ-פודולסק והסביבה.

 קיבל חינוך מסורתי בחדר, וכבן יחיד להוריו זכה לטיפול מיוחד ולמלמדים מן המובחר.

 בשנת 1905 נפתחה הישיבה האודסאית עם הרב <persName>צרנוביץ </persName> (רב-צעיר),<persName> ח. נ. ביאליק ויוסף קלוזנר</persName> בראש. נתקבל כתלמיד (מתוך 125 נבחנים נתקבלו רק 24 תלמידים) אחרי שהיה בקיא בתנ"ך וידע את כולו בעל פה, קיבל ציון "מצוין" ממנדלי מוכר <persName>ספרים </persName> שבחן אותו.


 לא הספיקו להתחיל בלימודים, והנה פרץ הפוגרום הידוע באודיסה (1905). השתתף בהגנה היהודית והיה בין הפצועים ע"י מכת לבנה בראשו וקיבל זעזוע מוח. הלימודים נדחו לשנה.

 בשנת 1906 החלו בלימודים. באספת התלמידים הראשונה נבחר לראש הועד, ובתואר זה שימש כל הזמן ודאג למחסורם. הרב<persName> צרנוביץ </persName> מסר לידו לדאוג כמעט לכל הענינים החמריים של הישיבה ולדאוג לתלמידים - לכלכלתם, לבגדים חמים ולסידורם בדירות מתאימות וזולות.

 בשנת 1909 סיים את הישיבה במחזור הראשון.

 נקרא לעבודת הצבא, וכבן יחיד שוחרר. ב-19.3.1910 נשא לאשה את<persName> מרים</persName> בת ר' <persName>אברהם</persName> <persName>פרידמן </persName> (משפחה מיוחסת מגזע הרבנים <persName>פרידמן).</persName>

 לפי המלצת הרב<persName> צרנוביץ</persName> נתקבל ע"י הגנרל <persName>וואסילייב,</persName> מהנדס וקבלן צבאי - כעוזר לאדריכל. עליו היה ללמוד תורת הבנין על רגל אחת... הקצין הגוי, תחת השפעת הרב<persName> צרנוביץ</persName> האמין בו ובכשרונות הבנין שלו, וכעבור 3 חדשים מסר הקצין לידו תכנית בנין צבאי ענקי, ואמר לו: "היה קצין". כך עבד אצלו במשך 3 שנים והצליח בעבודתו. קיבל מכתבי הוקרה מהממשלה.

 נתקבל לעבודה בחברה קואופרטיבית לבנין בתים בשם "כפר עזרה עצמית" שחבריה היו כולם רוסים טהורים מהפקידות הגבוהה באודיסה. יו"ר החברה היה סגן מיניסטר הכספים ברוסיה, אדם הגון. במשך 4 שנים שעבד במחיצתו למד ממנו הרבה. תפקידו היה בהתחלה מחסנאי של החברה. כעבור 3 חדשים נתמנה לסגן מנהל החשבונות במחלקת הבנין וכעבור 6 חדשים נתמנה זמנית מפני ריבוי העבודה - לסגן המנהל של החברה. וכעבור 10 חדשים, כשהתפטר המנהל הראשי מפאת מינויו למשרה גבוהה בפטרוגרד, התמנה הוא למנהל הראשי עם משכורת גבוהה מאד, דירה גדולה עם משרתים ומרכבה עם סוסים.

 פרצה המלחמה העולמית הראשונה וגוייסו רבים מההנהלה והעובדים. הוא היה משוחרר (כבןיחיד - כנ"ל) אבל הרגיש עצמו לא נוח. אחרי שאחד הרוסים השמיץ בפניו את היהודים כמרגלים, משתמטים מהצבא וכו' נתן לו סטירת לחי הגונה ואף שההנהלה קיבלה החלטת גינוי לרוסי, הבין שיהיה לו קשה לנהל את החברה והתפטר, אחרי שהצליח להקים להם כפר למופת.

 כעבור שנה, לאחר שעזב אותם, באו הבולשביקים וגרשום מהמקום וסדרו במקום "כפר ילדים''.

 כעבור חדשים מעטים פרצה המהפכה הרוסית. השלטון העירוני עבר לידי ועד ציבורי. היהודים שבועד החליטו לקחת לידיהם את הנהלת ענייני המוסדות היהודיים והקימו קהילה נבחרת. בשלושת החדשים שחלפו בין משרה למשרה, לפי המלצת הגנרלים, נשלח ע"י שר העיר, בראש משלחת לקנות צרכי מזון עבור העיר אודיסה.

 נתמנה לנהל את הקהילה הנבחרת היהודית. מצא אותה עזובה. קבלת שוחד על כל דבר קטן, חוסר משמעת, פרוטקציוניזם מהמין הגרוע ביותר, הוצאות נעשו ללא ביקורת. הכניס סדרים, ההכנסות גדלו פי עשרה. קבע משכורת מתאימה לעובדים, סידר את החוזה הקולקטיבי הראשון, בין המעבידים והעובדים (הבולשביקים חשבו לו זאת לזכות אחרכך). ביטח את הפקידים לעת מחלה וזקנה, על ועד העובדים שנבחר, הטיל להשגיח על העובדים שיתנהגו כהוגן, סידר להם בית כנסת מיוחד ועוד.

 כשבאו הבולשביקים לאודיסה, פיזרו את הנהלת הקהילה, ומינו אותו לקומיסר על המוסד. מעונינים החלו במלשינות נגדו. נתמנתה ועדה בת שבעה חברים, לשם ביקורת על עבודתו בועד הקהילה. התוצאה היתה: פקודה רשמית ניתנה להודות לו בשם ממשלת הפועלים, האכרים והצבא עבור הנהלת הענינים בסדר, וכן ניתנה המלצה לשלוח חברים על מנת שילמדו ממנו פרק בעניני הנהלה. בו בזמן פזרו הקומוניסטים את כל ועדי הקהילות.

 נמנה עם ראשי הסתדרות המזרחי.

 באחת השבתות קיבל פקודה לקבור גנרל יהודי שנהרג. סרב לחלל שבת. כעבור שעתיים חזרו ובידם פקודה רשמית מה"רבטרויקה" (השלישיה הרבולוציונית, המורכבת מראש העיר, ראש הצ'קה וראש הטריבונל), שאם יסרב גם עתה למלא את הפקודה, ייחשב כעושה סבוטז'ה נגד שלטון הסובייטים וממאן למלא את פקודת הממשלה, ואחת דתו להיות מומת ביריה. פנה לידידו ראש העיריה הקומוניסטי, לשעבר פקידו והעמיד עצמו תחת חסותו. וזה פקד לסדר משפט נגדו ומינה למחרתו בית-דין, שהיה מורכב משלושה חברים גוי רוסי, רוסי שהיה בזמנו ראש עיר מכירו ויהודי (יעבסעק). הקומוניסט היהודי דרש משפט מות. הזמין את אביו (שהיה יהודי דתי) של הגנרל המת, וזה אישר, שגם הוא מתנגד לקבור את בנו בבית הקברות היהודי הסגור בשבת, ודרש לקבור אותו ביום הראשון. השופטים


 מצאו את התנהגותו להגיונית ומתאימה למה שמקובל ,ומאחר שעבר על פקודה מפורשת של הרשות, מביעים לו נזיפה פומבית וכך ניצל מפסק-דין של מות.

 לאחר הרפתקאות רבות להשיג רשיון לצאת מרוסיה, ולאחר שלקחו ממנו את כל רכושו, עבר עם משפחתו (אשתו וארבעה ילדים קטנים) את הגבול הרומני. נסע לקישינוב ובכיסו פתקה קטנה חתומה על ידי הד"ר <persName>יוסף ספיר</persName> (ראה כרך שלישי, עמוד 1239) עם 4 נקודות על השם <persName>ספיר</persName> , זה היה סימן שהמוכ"ז הוא אחד מאנשי-שלומנו, וחייבים לעזור לו במקומו, ולהעבירו בכל ההקדם לארץ-ישראל.

 הד"ר <persName>יעקב כהן-ברנשטיין </persName> (ראה כרך ראשון, עמוד 192) שעמד בראש הלשכה הציונית בקשינוב קבלו לא בהתלהבות גדולה. היות והיה מחוסר אמצעים כספיים להתקיים, ניצל את המודעה שקרא בעתון, כי הגימנסיה העברית "מגן דוד", מיסודה של אגודת ישראל, אשר בראשה עמד הרב צירלסון, זקוקה למורה לתנ"ך. היות והיה בקיא מילדותו בתנ"ך, הגיש בקשה להתקבל למשרת המורה. התברר, שהרב <persName>צירלסון </persName> וגם המנהל ליבון שמעו עליו, וידעו מפעולותיו למען הקהילה והרבנים באודיסה, ונתקבל כמורה לתנ"ך בגימנסיה.

 כעבור 4 חדשים, באו באי-כוח חבר הלאומים לרומניה להשתדל לפתוח את הדניסטר (שהיה הגבול בין רוסיה לרומניה), בכדי שיוכלו להעביר מזון, מלבושים ורפואות לאוכלוסי רוסיה הרעבים. ביחד עם הועדה, בא הד"ר<persName> נ. </persName> <persName>הרמן</persName> מפריז, כמזכיר "הועד לעזרת ילדי רוסיה". הוא הוציאו מהגימנסיה והעמיד אותו בראש המוסד - כמנהלו. ליו"ר המוסד נתמנה הד"ר<persName> יעקב כהן-ברנשטיין</persName> הנ"ל. עשה רבות למען הרעבים שהצילם מחרפת רעב. במשך זמן העבודה התידד עם הד"ר<persName> כהן-ברנשטיין</persName> , שהיה לו ידיד מסור ואיש ישר מאוד. כשנסתיימה עבודת-הסיוע לרעבים, החליט לעלות לארץ.

 בשנת 1923 ביקר בארץ.

 ב-10 למאי 1924 עלה עם משפחתו לארץ.

 נבחר מטעם רשימת "המזרחי" לחבר הנהלת קהילת יפו-תל-אביב ופעל רבות בה, התחבב על עובדי הקהילה וכן על הקהל הרחב שנזקק לעזרתו.

 בעת השטפון הגדול בטבריה היה הראשון שהגיע לעיר והגיש עזרה גדולה מטעם קהלת ת"א-יפו.

 הוא שימש כחבר הנהלת ועד הקהילה עד למיזוגה עם עירית תל-אביב והיה פעיל בוועדותיה.

 כיהן כחבר הנהלת "בנק המזרחי" וכחבר הנהלת הסתדרות המזרחי וחבר המרכז העולמי של התנועה. היה פעיל ומפעיל, ממריץ אחרים לפעולה, והכל ברוח טובה ובחיוך הנסוך על פניו.

 ממייסדי העתון היומי של תנועת המזרחי "הצופה" וחבר הנהלתו.

 היה ידידה המובהק של תנועת "הפועל המזרחי". היה חבר מרכזה בא"י.

 היה מ"מ יו"ר אשראי וחסכון של המזרחי בא"י.

 היה חבר המנהל של הסוכנות היהודית, וב"כ הועד הפועל במועצת הסוכנות.

 היה ציר מטעם הסתדרות המזרחי בשני הקונגרסים הציוניים 17 ו-18.

 בשנת תרפ"ט (1929) התחיל בקניה ובריכוז אדמות באיזור תל-מונד, איזור השרון הצפוני, מול הישובים הערביים: <persName>"טייבה" ו"טול כרם",</persName> שזה היה אז קצה היישוב היהודי באיזור הנ"ל. הציע ל"הפועל המזרחי" להעסיק את חבריו בהכשרת האדמות ועיבודן, כדי שיקום במקום מושב של "הפועל המזרחי".

 בשנת תרצ"ב (1932) אחרי שנקדחה באר והוחל בנטיעת פרדס ולשיכון הפועלים, ואף מטעמי הבטחון הוקם על ידו בית, מעין מבצר, שהוא קרא לו "גבעת חיים", על שם רבו "רב צעיר" (הרב <persName>חיים</persName> <persName>צ'רנוביץ).</persName> במשך הזמן רכשה גם הקהק"ל אדמות בסביבה והורחב כפר הפועל המזרחי.

 ביתו "גבעת חיים" שימש מטרה להתקפות הערבים במאורעות 1936, 1939 ונהרס כליל במלחמת העצמאות. אולם היסוד שהוא הניח והכפר שהוקם ביזמתו - "כפר יעבץ" - קיים ועומד ביחד עם יישובים נוספים בסביבה הנ"ל. בכפר זה הוקם מועדון לנוער ובית כנסת לתלמידי בית הספר האיזורי, הנושא את שמם של ר'<persName> צבי ומרים שכטרמן</persName> ז"ל.

 11 נסיעות עשה לארצות הברית באניות, הנסיעה ארכה שבועות, טלטולי הים, והוא סבל קשות ממחלת-ים. אבל דאג להשיג קונים ומתישבים ל"כפר יעבץ" שחלק ממתישביו באו מארצות הברית וחלקם מקנדה. עמל לכיסוי התקציב לקידוח הבארות, סידור האינסטלציה, נטיעת הפרדסים וניצולם.

 פרצה מלחמת העולם השניה שנתנה מכה קשה מאד לפרדסנות, הקשר עם בעלי הרכוש נעשה קשה יותר. עם ארצות אירופה (מכירת תפוחי זהב ועוד) נפסק לגמרי.

 בשנת 1934 כשהוצע לה' <persName>העשיל פרבשטיין</persName> לרכוש שטח קרקע בעבר הירדן, פנה אליו על מנת להוועץ בו, כמומחה לקרקע והתישבות. נערך ביקור במקום, התנהלו שיחות עם נכבדים עבר-ירדניים, הקרקע המוצעת היתה בסביבות <persName>"ארביד"</persName> ומדובר היה בשטח עצום בשביל מושגי אותם הימים. השלטונות הבריטיים, שהענין הובא לידיעתם, השתדלו שכל התכנית תגנז לאחר כמה חדשי טיפול ותקוות.

 נבחר כאחד מ"החמישיה הגדולה" של הנהלת המזרחי, שהיתה מורכבת: מהרב <persName>מאיר בר-אילן</persName> <persName>(ברלין)</persName> , הרב<persName> י. ל. מימון (פישמן)</persName> , הרב<persName> זאב גולד,</persName> <persName>דניאל סירקיס וצבי שכטרמן</persName> ז"ל, שנבחר לגזבר המרכז העולמי של המזרחי.

 היה עסקן צבורי, שלא על מנת לקבל פרס, רודף שלום ומשכינו.

 היה ממיסדי בית הכנסת "פועלי צדק" שבשכונת


 צ'לנוב וכן יסד ותמך במוסדות צדקה וביקור חולים של תושבי השכונה.

 נפטר בתל-אביב, כ"ח בתמוז תש"ז (16.7.1947) והובא לקבורה בבית העלמין הישן ברחוב טרומפלדור בתל-אביב.

 צאצאיו :<persName> אברהם (</persName> מהנדס, ראה את הערך שלו בכרך זה)<persName>; בתיה </persName> אשת ד"ר <persName>אוריאל שפירא </persName> (מומחה בעל שם עולמי במקצוע הפלסטיקה) ;<persName> רחל</persName> אשת המהנדס סגן אלוף לשעבר בחיל הים <persName>אריה זונשיין </persName> ; <persName>שושנה אשת צבי פדרמן; הרצל שפיר</persName> (אלוף משנה בחיל השריון. בוגר האוניברסיטה העברית ביתשלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5184 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5184</bibl><bibl>Volume: #17 ,Page: 5185 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5185</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5186 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5186</bibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5187 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5187</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
