<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4695</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4696</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4697</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4698 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4698</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי זבולון וויינברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפראגה, ליד ווארשה, ו' בסיון תרמ"'ד (30.5.1884).

 לאביו<persName> אליעזר</persName> (מומסך לרבנות על-ידי שלושת גדולי התורה בפולין) ולאמו<persName> יורה </persName> בת <persName>צבי זבולון</persName> <persName>שטרן </persName> מפראגה.

 קיבל חינוך ב"חדר" ובישיבה בגוסטינין של הרב <persName>חיים משולם קופמן הכהן אוטרמן</persName> , וממנו קיבל כתבסמיכות לרבנות. בוגר הקורסים הפדגוגיים בגרודנו והוסמך להוראה מהממשלה הרוסית והפולנית.

 בשנת 1902 נשא לאשה את <persName>מרים מאטיל</persName> בת <persName>זאב דוב (וואלף בער) דונדק </persName> (ראש הישיבה באוסטרוב), שנפטרה בישראל (תל-מונד) ביום י"ב באב תשי"ז (9.8.57) ובזיווג שני נשא ב-1958


 לאשה את<persName> יפה</persName> בת <persName>יצחק קרפיול</persName> , שנפטרה בי"ד באייר תש"כה (16.5.1965).

 בחוץ-לארץ עסק לאחר נשואיו במסחר, ומכיוון שלא הצליח בעסקיו למד מלאכת הדפוס, אשר הביאה לו ריווח מועט, אך חלה, והרופאים אסרו עליו עבודה זאת. עבר להוראה של תנ"ך, תלמוד ועברית, בהיותו מורה בערים שונות בפולין.

 משנת 1913 היה מורה בגימנסיה הוורשאית, מיסודו של ה"ר<persName> יוסף שוורצמן</persName> בסובלקי, שהעבירה לווארשה.

 ב-1915, בעצם מלחמת העולם הראשונה, חזר ד"ר <persName>שוורצמן </persName> לעירו, בהשאירי לו את הגימנסיה והתמיד בה עם כמה מורים על יסודות קואופרטיביים. אחרי-כן עברה הגימנסיה לידי הועד המפקח ונקראה "חינוך" ושונתה בה שפת-הלימודים מרוסית לפולנית.

 הצטרף כמרצה התנ"ך ועברית בסמינר המורים, בהנהלת אחיו ד"ר <persName>שמואל וויינברג</persName> (ראה בכרך זה), שיסד בווארשה גימנסיה שניה בשם "אסכולה", והוא היה מורה גם בה.

 כיהן כמפקח על בתי-הספר העבריים בווארשה וסביבתה מטעם "תרבות".

 עיניו היו תמיד נשואות לציון. עוד בשנת 1912 שאל בעצתה של הסופרת<persName> דבורה בארון,</persName> שהיתה אותה שעה עורכת המדור הספרותי של "הפועלהצעיר", ואתה עמד בחליפת מכתבים, בהיותה עוד ברוסיה: "היש אפשרות בשבילי להשתקע בארצנו ושאוכל לפרנס את בני-משפחתי ?..."

 בשנת 1920 עלה לארץ והתישב בזכרון-יעקב ומונה שם, בהמלצתו של המשורר <persName>יעקב פיכמן,</persName> כמנהל בית הספר המקומי, אישר שימש לכל הסביבה. בזכרון התלבט קשה בבעיות החינוך במקום ובקשייהקליטה, ואף על פי שהעלה את רמתו הפדגוגית והחינוכית של בית-הספר, לא נאחז במושבה. כעבור שנה חזר לפולין והמשיך בהוראה, והפעם כראש הגימנסיה "אסכולה", כאחד משותפי המוסד.

 בווארשה יסד את "אגודת הסופרים והעתונאים

 העבריים" בפולין ועמד בראשה. שימש כסגן יושבראש של ה"פאן-קלוב" העברי בפולין (יושב-ראש שלו היה המשורר<persName> יעקב כהן)</persName> . פעיל באגודת "תרבות" בפולין והיה מראשיה. בפולין יסד חברה להתישבות כארץ ישראל בשם "אחוזת פראגה החדשה", שקנתה אדמה במפרץ חיפה מאת "חברת הכשרת הישוב", אשר הכשילה אותה בקניה.

 בקיץ 1934 חזר עם בני-ביתו לארץ ישראל ושימש בהוראה בבית-הספר היסודי (ובכיתות המשך) בתל-מונד עד שנת 1949 ובניהול עניני הנוער עד שנת 1952.

 ב-1950 פרש לפנסיה ועוסק כיום בספרות. בארץ היה חבר במועצה הספרותית ליד "מוסד ביאליק" עד ביטולה.

 בא אל הספרות העברית מספסלי הישיבה. שם נתוודע לכמה בחורים, חצאי משכילים, שהמציאו לו עתונים וספרים עבריים, קראם בהסתר ונפשו לא רוותה. החל לנסות את כוחו בנתיבת "מליצות", שעשו להן שם טוב בקרב בחורי הישיבה, ואף הוציא "עתון בית-המדרש" (פעם בשבוע) בחושבו ברוב תומו, כי דבר גדול הוא עושה, למען הרחבת האופק והדעת בין חובשי בית-המדרש ולמען האדרת השפה העברית ותרבותה.

 את הדחיפה לכתיבה נתן לו הסופר<persName> ה. ד. נומברג,</persName> שקרא את סיפוריו בכתבי-יד, הביע קורת רוחו וניבא לו עתידות.

 בכורי-עטו נדפסו לראשונה בעתון "הזמן" בווילנה (1905). <persName>ברשדסקי</persName> העורך הבלטריסטי של "הזמן", הזמינהו לווילנה, להתוודע אליו. הוא הציגו בפני סופרי העתון <persName>(ש. ל. ציטרון, הלל צייטלין, ז.</persName> <persName>י. אנכי, פרץ הירשביין, ש. טשרנוביץ-ספוג</persName> ואחרים) והדריכו בראשית צעדיו הספרותיים.

 כשנסגר "הזמן" שלח דבריו ל"המעורר" של <persName>י. ח. ברנר,</persName> שגם הוא סמך ידיו עליו ועודדהו. לא במעט הושפע מ<persName>י. ח. ברנר,</persName> כי גיבוריו דומים קירבת-רוח לטיפוסים ברנריים: עלובי-החיים ומקר פחי-הגורל, מרי-נפש וקשיי-רוח, אכולי צער ומכורסמי יאוש.

 שלח ל"השלוח" מפרי-עטו, אולם<persName> ח. נ. ביאליק,</persName> העורך הספרותי של הירחון, כותב לו מאודיסה (1907): "...מציוריך אני רואה בך סימני כשרון מקורי, אבל שני הדברים, ששלחת אינם עדיין פירות בשלים, אף על פי, שהאלון הוא מן המינים הטובים. הוסיף-נא לעבוד ולשכלל את כשרונך". עבר זמן-מה ודבריו פורסמו ב"השלוח", כאשר עבר לידי ד"ר<persName> יוסף קלוזנר,</persName> והיה מאורחיו הקבועים של המאסף הזה.

 השתתף ב"ספרות", "רשפים", "התורן", "העברי", "הצפירה", "התקופה", "גליונות". "עתידות", "הפועל הצעיר", "דבר", במאספי אגודת הסופרים ובכתביעת רבים אחרים.

 בווארשה הוציא את הירחון "קולות" יחד עם


<persName>א. שטיינמן </persName> (1923-24) וערך את הירחון "ראשית", בהשתתפות הסופרים הצעירים <persName>מ. לוסטרניק, ב.</persName> <persName>פומרנץ, ש. ד. בונין</persName> (1933-34).

 את דבריו חתם גם בפסבדונימים: <persName>מיכאל שטר</persName> <persName>נברג; ז. צווייג, צורי,</persName> ועוד.

 ב-1909 נדפסו סיפורים אחדים לנוער מפריעטו בהוצאת "מקרא" בווארשה, בעריכת פישל לחובר.

 בשנים 1914-1913 יצאו שני קבציו "סיפורים וציורים" בעריכת <persName>פ.לחובר</persName> , בהוצאת הספרים "אחיספר".

 ב-1920 יצא ספר לימוד שלו "ילדות", חלק ב' (יחד עם <persName>אבא בירנבוים)</persName> , שהופיע למעלה מעשר מהדורות.

 ב-1932 יצא לאור הספר "בית ורחוב" בהוצאת שטיבל" בארץ ישראל.

 ב-1942 נדפס ספרו "בדרכים אבלות", בעריכת <persName>יעקב שטיוברג ואשר ברש</persName> , בהוצאת "מסדה-רימון" ובסיוע "מוסד ביאליק".

 ב-1943 - הספר "מחיצות". בהוצאת "מסילות", בעריכת <persName>אשר ברש.</persName>

 ב-1944, יצא תדפיס "ג'מי" (שנדפס במאסף אגודת הסופרים) על-ידי המועצה האיזורית בתלמונד.

 ב-1951 נדפסו קובצי סיפוריו "אשר עבר" (כרד א' וב') בעריכת <persName>אשר ברש.</persName>

 ב-1954 יצא קובץ סיפוריו "שם ופה" מטעם אגודת הסופרים על-ידי "דביר", בעריכת <persName>ישראל</persName> <persName>כהן.</persName>

 ב-1957 יצא קובץ סיפוריו "אשר עבר" (כרך ג') וקובץ מאמריו "אדם באוהלו" (קטעי מחשבה ורגש), בעריכת לוי<persName> יצחק ריקליס,</persName> בהוצאת<persName> מ.</persName> <persName>ניומן.</persName>

 באותה שנה - קובץ סיפוריו ורשימותיו על חללי ישובי גוש תל-מונד "הם הלכו" בעריכתו ובהשתתפות חברו ועוזרו הנאמן<persName> אליעזר אסתרין.</persName> המועצה האיזורית "הדר השרון" (גוש תל-מונד) הוציאה תדפיס "הם הלכו" ו"אחינו ובנינו" בקונטרס מיוחד.

 ב-1953 הופיע ספרו "אחד מהם" בעריכת <persName>א. ל.</persName> <persName>פאיאנס</persName> , בהוצאת המרכז לתרבות ולחינוך של ההסתדרות העובדים.

 כ-1964 הופיעה חוברת נאה בהוצאת ידידיו, גשם "כוס ברכה", בהגיעו לגבורות.

 בסיפוריו הליריים, שרובם בעלי אופי אוטוביוגראפי, צולל הוא לנבכי הנפט של האדם. כתביו כעוררים זכרונות מהולים חמימות ועצב של תקופה, אשר עברה ואיננה. בעין מתבוננת ובכשרון סיפורי שובה-לב מעלה הוא את ההווי של הסביבה בה חי: אירועים, סופרים, אנשי-שם, עסקנים, חיי דורו וזמנו, זרמי תנועות לאומיות וסוציאליסטיות, שתססו והסעירו את יהדות פולין בשלהי המאה הקודמת ובשחר

 המאה שלנו; פורענויות ומצוקות, שהונחתו על ראש יהודי פולין, אשר נעקרו משורשם ואינם עוד.

 אחרים הם לגמרי סיפוריו, שנכתבו בארץ. גיבוריהם הם עליזים ומתרוננים, עושים ומעשים, חולמים ולוחמים, מתלהבים ומלהיבים. ספרו האחרון "אחד מהם" גם הוא משקף פרק הווי מחיי הארץ בתקופה לפני הקמת מדינת ישראל, מתוך עיצוב דמות הנוער שלנו ואורות נפשו, מתוך העלאה על נס את נכונותו לכל קרבן למען המולדת והעם.

 רבים מסיפוריו תורגמו לאידיש (ולפולנית) ונדפסו בעתון "היינט" הוורשאי וכן באמריקה, שלא בידיעתו.

 ב-1964, בהגיעו לגבורות, הקדישה לו העתונות מאמרי-הערכה על פועלו הספרותי במשך ששים שנה. באותה השנה העניקה לו המועצה המקומית בתל-מונד אזרחות-כבוד בזכות מעשיו הספרותיים והצבוריים. 

 מקצת הביבליוגרפיה הרבה:

<persName>א. בן-אור</persName> "תולדות הספרות העברית החדשה (כרך ג') :<persName> נ. גרינבלט</persName> "סיפורים וציורים" ("כנסת, תרע"ז);<persName> שמואלי</persName> "בית ורחוב" ("מאזנים", תרצ"ב) ; <persName>מ. לוסטרניק "צ. ז. וויינברג,</persName> האדם והסופר" ("בדרך, ווארשה, תרצ"ד); <persName>מ.הדסי </persName> (ב. י. דוחובני) "בדרכים אבלות" ("גליונות", תש"ג); "מכתבה של דלית" (נכדתו של צ. ז. וויינברג) ומבוא מאת <persName>מ. אביגל</persName> ("אורים", כרך ט"ו, אדר, תשי"ח). <persName>מ. אביגל</persName> על ספרו של <persName>צ. ז. וויינברג</persName> "אדם באהלו" ("אורים", כרך ט"ז, תשרי, תשי"ט); מ. המפל "צ. ז. וויינברג - לגבורות" ו"אחד מהם" ("הפועל הצעיר", ינואר ואוגוסט, 1964) ; האנציקלופדיה העברית (כרך 16); האנציקלופדיה לספרות ישראלית וכללית (כרך ב') <persName>לברוך קרוא</persName> ; לכסיקון הספרות העברית בדורות האחרונים (חלק א') <persName>לג. קרסל,</persName> עוד ועוד.

 צאצאיו: <persName>שרה נחמה (סוניה</persName> ) נפטרה בברלין (1932) ונקברה שם, היתה אשת <persName>חיים ארליך</persName> (נפטר בתל-אביב 1957); <persName>בנימין וויינברג</persName> (נפטר בתל-אביב, 1948);<persName> ד''ר דבורה וויינברג-גרץ</persName> , אשת<persName> אהרן בן</persName> <persName>חיים גרץ</persName> (גרים בירושלים, במוצא עלית);<persName> יונה</persName> <persName>וויינברג, אשתו טניה</persName> בת<persName> יוסף בריטן </persName> (גרים בירושלים, קרית משה); <persName>יורה-תאירה וויינברג-ארצי, </persName> אשת <persName>יצחק ארצי</persName> (לפנים קוזק, יליד פולין).

 נכדיו: דלית אשת אברהם מירב; נורית גרץ; אוהד ארצי; ארודי וויינברג; אילן-אלישלום וויינברג; רחל ארצי.

 ניניו:<persName> איתי מירב; יעל מירב</persName> ; (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4695</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4696 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4696</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4697 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4697</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4698 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4698</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
