<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2553</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי אבן-שושן (רוזנשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>מינסק</placeName> (באלורוסיה) בשנת תרנ"ח (1898). לאביו המורה והסופר ר' <persName>חיים דוד רוזנשטיין</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו <persName>רושקה</persName> בת ר' <persName>שלום פינקל.</persName>

 גמר בית-ספר ריאלי ב<placeName>מינסק</placeName> ולמד עד 1921 באוניברסיטה בחרקוב ובאינסטיטוט למדעי כלכלה בעיר זו.

 היה פעיל מנעוריו בתנועה הציונית, תחילה באגודות-נוער בעיר מולדתו מינסק ואח"כ בהסתדרות הסטודנטים הציונים "החבר" בחרקוב. ב-1917, עם המהפכה ברוסיה, הצטרף ל"צעירי ציון". היה פעיל במוסדות התנועה, פרסם מאמרים בעלי אופי עיוני בעתונה "ערד און ארבייט", הוציא גם חוברת (ברוסית), מוקדשת לשאלות התנועה.

 ב-1920 הכין, בעזרת חברים אחדים, את הועידה השלישית הכל-רוסית של "צעירי ציון", זו שהכריזה על צ. ס. כעל מפלגה ציונית-סוציאליסטית. היה המרצה בועידה בשתי שאלות-יסוד: הבסיס האידיאולוגי של

 המפלגה והמצע הפוליטי שלה, ונבחר למרכז המפלגה.

 ב-1921 נסע מרוסיה במשלחת צ. ס. לקונגרס הציוני ה-12 בקרלסבד. השתתף בהקמת "הברית העולמית של צ. ס. צעירי ציון" והשתקע בוורשה לשם פעולה מפלגתית, כחבר המזכירות של הברית העולמית. היה בין עורכי העתונות המפלגתית: הבטאון באידיש, "באפרייונג'', והבטאון בעברית - "העובד".

 עלה לארץ ב-1926 והלך לקבוצת מרחביה. בעבודה חקלאית התמיד עד 1930, כאשר נדרש ע'"י הועד הפועל של ההסתדרות לצאת בשליחותו לוורשה, לעריכת עתון "החלוץ", "העתיד"- ב-1932 היה גם למזכיר ההסתדרות העולמית של "החלוץ", לאחר עליתו של א. דובקין לא"י. ערך ספרים וכתב חוברות בשאלות "החלוץ".

 בשובו לארץ ב-1934 הלך לקבוצת גבת, אך לא ישב בה זמן רב, שכן נתבע ע"י הועד הפועל של ההסתדרות להנהלת עניני העליה ו"החלוץ" בועד הפועל. מני אז עובד בתמידות בועד הפועל של ההסתדרות בתפקידים שונים. משנת 1949 - מרכז ועדת הבקורת המרכזית של ההסתדרות.

 ב-1935 נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בת<persName> דוד-שלמה זייפזין.</persName>

 השתתף בקונגרסים ציוניים: ה-12, 14, 18, 20, 21. בבואו לארץ הצטרף ל"אחדות העבודה" ועם האיחוד של "אחדות העבודה" ו"הפועל הצעיר" נכנס למפא"י.

 פרסם מאמרים בהוצאות התנועה בגולה ובארץ, כתב חוברות וערך ספרים בעברית ובאידיש. ערך את ספר "ההסתדרות", מאסף שיצא ע"י הועד הפועל של ההסתדרות, וכן את "פרקי דו"ח לקראת הועידה השביעית של ההסתדרות", את הדו"ח מהועידה החמישית של ההסתדרות, מהועידה הששית וכן משורה של מועצות ההסתדרות. בעבודתו בועד הפועל ערך ספריה בשביל "החלוץ" באידיש, ביניהם: מאסף ההסתדרות, כתבים נבחרים של ב. כצנלסון ועוד, וכן ערך סריה של 12 חוברות באידיש תחת השם "פארן החלוץ".

 בהוצאת "עם עובד" הופיע ספרו: "לתולדות תנועת הפועלים בארץ-ישראל".

 שני אחיו בארץ: <persName>אברהם אבן-שושן</persName> (ירושלים) <persName>ושלמה אבן-שושן </persName> (שדה-נחום), וכן אחות <persName>רחל </persName> בירושלים. (ראה את הערכים שלהם בכרך זה).

 בנו:<persName> דוד.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י' בסיון תשכ"ח (6.6.68) והובא לקבורה בקרית שאול גבעת רמב"ם (ראה כרך ששי, עמוד 2553) 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2553 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2553</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5490</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
