<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/205</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/206</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי בנדל</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר באקאו, רומניה, י"ב אייר תר"ד (1844), לאביו אברהם ליב (מצאצאי דוד המלך לפי מסורת המשפחה). למד בחדר ובבית המדרש. נשא לאשה את<persName> אסתר </persName> לבית <persName>אורן-רובינשטיין</persName> מהעיר זוניץ שברוסיה, מצאצאי ר' <persName>שניאור זלמן מלאדי</persName> בעל ה"תניא", ניהל אחוזות וחי באמידות.

 כשקמה ברומניה התנועה לעלות לארץ-ישראל ולעבוד את אדמתה, הצטרף ר' צבי לרשימת העולים, אך אשתו סירבה לעזוב את חיי הרווחה. אחיה ר' <persName>חיים מיאסי</persName> עזר לבעלה לשדל אותה להסכמה ומסר לה זוג רימוני-כסף לעיטור ספר-תורה, ירושה מדור לדור מאת ר' שניאור זלמן, שתקחם עמה לארץ ישראל, ואף שלח עמה את בנו יחידו<persName> פישל </persName> ואת ארוסתו <persName>מלכה</persName> , שהיא תערוך את חתונתם שם בארץ הקודש, וסוף-סוף הסכימה ובחודש אב תרמ"ב הגיעו ארצה והשתתפו ביסוד המושבה ראש-פנה.

 החיים בהתחלה היו קשים מאד. כשנתרבו המתלוננים והמתחרטים, שצעקו "נתנה ראש ונשובה - -", התאסף כל הקהל בבית-הכנסת, הוציאו מארון הקודש את ספר-התורה היחיד שהביאו מהגולה ור' צבי קישט אותו ברימונים היקרים והקדושים של הצדיק ר' שניאור זלמן וקרא: - יעבור נא כל


 אחד לפני ספר התורה הקדושה ויאמר בלב תמים, אם אמנם יש בדעתו לעזוב את האדמה הזאת! שהות ארוכה שתק כל הקהל ובסוף קמה אשתו וקראה: - כל הירא ורך-הלבב ישוב אל הגולה, ואנחנו לא נעזוב את הארץ הקדושה ! - ובזה נסתמו פיות המתלוננים, ורק מתי-מספר עזבו את המקום כמתגנבים. מאז היתה יוצאת עם ילדיה לעזור בסיקול האדמה וניקויה להכשירה לחרישה.

 אך המאמץ היה למעלה מכוחם של המתנחלים והמחסור והחובות סיכנו את קיומה של המושבה. אז יצאו ר'<persName> דוד שוב</persName> והוא באלול תרמ"ג לאירופה לבקש עזרה לביסוס המושבה. בהגיעם בדרכם מצרימה להפליג משם לאירופה נכלאו בהסגר בגלל מגפת החולירע, ובינתים הגיע לראש פנה ר' <persName>אליהו שייד</persName> , שליחו של<persName> הבארון רוטשילד</persName> וקיבל את המושבה לחסות הנדיב וחילץ את המתישבים ממצוקתם, ובכסלו תרמ"ד חזרו שני השליחים ממצרים.

 מאז המשיך הוא ובניו לעבוד ולהתמסר לשכלול משקו והמושבה בכלל. בגיל קשיש יותר היה רוכב בכל ערב ראש-השנה למירון, עמוס צרכי מזון לו ולתלמידי-חכמים עניים למשך עונת החגים, והיה יושב שם בישיבת ר' שמעון בן יוחאי כל חודש תשרי ועוסק בתורה בנגלה ובנסתר ועבר לפני התיבה בביתהמדרש שם. לעליה-לרגל זו היה לובש בגדי-עבודה נקיים חגורים בחבל. וכששאלוהו הילדים, לבוש זה על שום מה, היה עונה להם: - אכר אני, ובלבוש אכר עלי להופיע לפני בוראי, הבה יראה מה צריך לתת לנו: גשם ושמש בעתם, בריאות ומאה שערים ביבול האדמה.

 נפטר בראש-פנה, ט' אלול תרע"ו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/205</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 206 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/206</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
