<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/480</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/481</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 482 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/482</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/483</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 484 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/484</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/485</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי הורביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסלוצק, פלך מינסק, בי"ח אייר תרכ"ג (1863) לאביו<persName> יעקב</persName> ולאמו רבקה, בן למשפחה אדוקה המתיחסת לשליה הקדוש. אביו מת עליו בעודו ילד רך והוא נמסר לטיפולה של סבתו ביילה, שיצאו לה מוניטין באדיקותה. בהגיעו לגיל בר-מצוה התמשכל והחל ללמוד למודים כלליים כאקסטרן בגימנסיה שבעירו. עם זה ביקש לרכוש לו מקצוע ועבד שלא בידיעת בני-משפחתו אצל כורך-ספרים. משנודע הדבר

 ברבים, הפצירו בו אמו וסבתו שיעזוב את המלאכה, אך הוא לא נעתר להן, כי החשיב את העבודה. אח"כ נכנס לבית-המדרש למורים מטעם הממשלה בוילנה בהנהלתו של יהושע שטיינברג, מחבר המלון העברי : הידוע. במינסק היה מבאי-ביתו של יהושע דוב בנינסון ושם נפגש עם טובי חובבי-ציון, ביניהם ד"ר שמשון רוזנבוים, הסופר ש. ל. ציטרון, העורך שאול גינזבורג ועוד.

 בראשית תרמ"ג הצטרף לביל"ו, עזב מיד את רוסיה ועלה ארצה. מטעם מרכז ביל"ו הוטל עליו להצטרף בקושטא למשלחת של שלשה מחברי התנועה כדי להשתדל יחד אתם אצל עוסמן פחה, גבור פלוונה שעשה הכרה עם הביל"ויים בהיותו שבוי ברוסיה, שהשולטאן ירשה לאנשי ביל"ו לרכוש קרקעות בא"י. אבל הוא סירב להתפנות לשתדלנות והמשיך בדיכו ארצה.

 בבואו לא"י ישב כשאר חבריו בבית אנטון איוב שביפו ועבד במקוה ישראל. התמחה יפה בחקלאות וכאשר מנהל מקוה ישראל, שמואל הירש, פיטר את הביל"ויים, לפי הוראה מפאריס, נשאר הוא היחיד בעבודתו.

 ב-10 בדצמבר 1883 נבחר יחד עם אלכסנדר הרכבי להנהלה המרכזית של ביל"ו והיה הנאמן לעניני הכספים של האגודה. השתתף ב-14 באפריל 1884 בישיבה שהיתה בביתו של יחיאל מיכל פינס בירושלים ובה דנו על ייסוד מושבה ביל"ויית. למחרת היום יצא לבדוק את אדמת קטרה (גדרה) שנרכשה ע"י פינס, כי נחשב לחקלאי מומחה בין כל חבריו.

 היה בין שבעת אנשי ביל"ו שעלו לגדרה בכ"ה כסלו תרמ"ה (15.12.1884). כעבור ימים אחדים רכב ליפו כדי להצטייד במזון, ובדרך התנפלו עליו שלשה רוכבים בידואים, אך הוא גבר עליהם והניסם. הוסיף להתמחות בענפי החקלאות השונים ואף במלאכות אחרות.

 כ-21.12 - ששה ימים אחרי עלותם למקום התחיל ביחד עם דב ליבוביץ (אריאל) בחפירת הבור ששמש אח"כ לתנור לביל"ויים, אורווה לסוסיהם וגם


 מקום מגורים ליעקב חנקין ואשתו שהצטרפו למתישבי גדרה כחדשים אחרי יסוד הנקודה. הוא "בור הביל"ויים" המפורסם.

 ב-12 ביוני 1886 קיבל רשות מאת הנהלת ביל"ו והמנהל הירש לנסוע לרוסיה לשאת את לאה בנינסון, בתו של ר' יהושע-דב בנינסון שהיתה מאורשת לו, ובי"ב אב תרמ"ו (1886) בא אתה בברית הנשואין. בשהותו ברוסיה התרועע עם לילינבלום ומאז עמדו בקשרי-מכתבים.

 בזמן הראשון לשובו לארץ ישבה אשתו בראשון לציון, אצל דודה הביל"ויי יהודה צלליכין, והוא עצמו חזר לגדרה והמשיך לפתח את משקו, בנה בית ובחג השבועות תרמ"ח באו אליו אשתו ובנו אמנון שנולד בינתים והוא זקן בני הדור השני לביל"ו בגדרה.

 הרבה לשקוד על ידיעותיו החקלאיות והקדיש הרבה מזמנו להשתלמות עיונית בעתונות המקצועית ברוסיה וגרמנית. התמסר למיכון החקלאות והתמחה במיוחד בנטיעת גפנים ושקדים ובתעשית היין והכוהל. רבים מראשוני נהלל, גבע, דגניה וגן שמואל היו תלמידיו. פרסם רשימות על גדרה ב"הארץ" וב"המגיד", מאמרים מקצועיים ב"האכר" - "דער קאלאניסט" (בעריכת מנשה מאירוביץ וא. מ. לונץ), רשם יומן במשך 10 שנים, החל משנת תרמ"ג עד סוף תרנ"ב. קטעים ממנו נתפרסמו ב"הארץ" ובירחון "עתידות". פרסם חלק מזכרונותיו בירחון "מימים ראשונים", חוברת ט-י' לשנת 1935 בעריכת א. דרויאנוב בשם "מרשימותיו של אחד משרידי הבילויים".

 בימיה הראשונים של גדרה התנדב להוראת מתימטיקה בבית הספר המקומי. לא נטה אחר עסקנות צבורית והקדיש כל זמנו לעבודת האדמה, אבל בהפצרת בני המושבה שימש מנהל עניני הכספים של הועד ומבקר חשבונות המושבה ביקב בראשון לציון. החזיק במעדר עד זקנה והתיצב תמיד בשורות המגינים.

 סייר הרבה בארץ ולא היתה פנה שלא ביקר בה. ב1905 היה באל-עריש עם המשלחת של דוד טריטש. בימי פרעות תרצ"ח, כשהתרפא בביה"ח "הדסה" בת"א ממחלת רבמטיזם, התרגש מאד למקרא ידיעה בדבר התקפת-דמים על חניתא וקיבל שבץ-לב.

 נפטר בכ"ב אייר תרצ"ח.

 צאצאיו:<persName> אמנון</persName> (עסקן וסופר, חוקר תולדות הבילויים),<persName> אבינועם</persName> (מהנדס באלכסנדריה), <persName>עמיאל</persName> (מהנדס),<persName> עדינה, ימימה </persName> אשת שמואל שמואלי (סופר ומזכיר המועצה המקומית של רמת-גן), <persName>שושנה </persName> אשת יעקב ברדיצ'בסקי (אבר בגדרה ומפקח על משקי הקה"ק בנגב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 480 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/480</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/481</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 482 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/482</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/483</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 484 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/484</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 485 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/485</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
