<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3342</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי (הירש) גפן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרל"ח (1878) ביאנובה שבליטא.

 לאביו<persName> אברהם </persName> (סוחר יערות, ממשפחת רבנים) ולאמו <persName>חנה </persName> לבית<persName> ברמן.</persName>

 למד בחדר ובישיבה, והשתלם בבית בהשכלה כללית ובשפות (ידע גם רוסית, פולנית, ליטאית וגרמנית).

 עסק במסחר יערות בליטא ובניהול החוה החקלאית של משפחתו ליד יאנובה וגילה נטיה חזקה לחקלאות ולספורט הרכיבה. אח"כ פתח בלודז מפעל חרשתי לעיבוד שאריות אריגים. היה ציוני פעיל ביאנובה ואח"כ בלודז.

 ב-1925 נשא לאשה את <persName>בלומה</persName> בת <persName>יוסף רבינוביץ</persName> (ממשפחת רבנים; בעלת עבר בפעילות סוציאלית וציוניית וב"מכבי" בליטא וברוסיה).

 ב-1924 עלה לארץ ויסד יחד עם שני אחיו את השותפות "האחים גפן" לפרדסנות ולגאולת קרקעות. (זמן מה גם בשותפות לניקוי בורות בתל-אביב, לפני שהשרות עבר לידי העיריה). גאלו מהערבי הנוצרי <persName>אדמונד רוק</persName> היפואי קרקעות בסביבת תחנת הרכבת הישנה בתל-אביב. רכשו חלק מפרדס גולדברג ברמת-גן. תוך קיום עבודה עברית מלאה וקיום יחסים הוגנים עם העובדים טיפח את פרדסו להעלות תגובתו בכמות ובאיכות, ובתערוכה בשנת 1927 זבה בשלשה פרסים ראשונים בעד פרי פרדסו. לאאחר זמן, עם התפתחות הישוב ברמת-גן הוכנס הפרדס לתחום הפיתוח העירוני וכיום בנויה "שכונת גפן" על אדמתו. כן גאלה השותפות אדמות ב"סרפנד", שטח שנקרא מאז "קרית גפן", ואחרי קום המדינה עבר לידי הסוכנות היהודית ונבנה עליו "שיכון ארגנטינאי".

 ארגן יחד עם <persName>מאיר דיזנגוף ואברהם שפירא</persName> את "אגודת הרוכבים" בתל-אביב, הראשונה בארץ, ושלשתם היו רוכבים בראש המסע של חגיגות הפורים ("עדלידע"), וחגיגות ל"ג בעומר של "אגודת הרוכבים" היו נערכות בחצר הפרדס של<persName> האחים גפן</persName> , וכן היו מקבלות בפרדס בסבר פנים יפות כתות תלמידי בתי-ספר שבאו לסיורי טיול ולימוד, ומפרי הפרדס ניתנו ביד רחבה מתנות לבית היתומים ברמת-גן.

 כדרכו בליטא כך גם כאן היה שוקד על טובת הבריות בעזרה ובעצה, ומ-1936 היה מאכסן מעפילים בביתו ועוזר בסידורם בעבודה. במאורעות 1929 היה מהממונים על הגנה בגוש דן ומפקח על העמדות ברכיבה על סוסו.

 נפטר בתל-אביב, י"ד אלול תרצ"ט (29.8.1939).

 בנותיו: <persName>חנה, דליה, יוספה </persName> (שתיהן כעת פקידות ב"מלבן").

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3342</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
