<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2064</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2074</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2075</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2076</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2077</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2078</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2079</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2080</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2081</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2082</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2083</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2084</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2085</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2086</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2087 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2087</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2088 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2088</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי פרנק </persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו י"ח אייר (ל"ג בעומר) תרנ''ד (1894) לאביו מאיר (בן יוחנן פרנק) יליד יפו (ראה כרך א' עמוד 327) ולאמו <persName>חוה </persName> בת ר'<persName> צבי קניגסברג,</persName> ילידת ירושלים (נפטרה ט' טבת תש"א). '

 סבו ר' יוחנן בר' אריה לייב פרנק עלה ארצה עם הוריו עוד בילדותו בשנת תרכ"א (1861), היה השומר היהודי הראשון במקוה-ישראל וביפו שמר על העולים שהגיעו ופניהם ירושלימה, (נפטר כ' חשון תרנ''ט, נקבר בבית העלמין היהודי הישן שביפו). 

 למד בתלמוד תורה "שערי תורה" ביפו והשתלם בעבודת החקלאות בבית-הספר החקלאי מקוה-ישראל, נסע לצרפת ולמד את תורת הכלכלה במכללת פריז.

 בשנת 1912 חזר ארצה ונשא לאשה את <persName>חיה שרה</persName> בת ר' <persName>בן-ציון רבינוביץ</persName> , ילידת ירושלים, (אביה מומחה ידוע לעבודות אמנותיות ועבודות מזכרת מעץ זית ירושלמי באותם הימים), השתקע בביתו אשר בנוה-צדק ע"י יפו והחל בשכלול ומכון בית החרושת לעגלות של אביו ביפו, היחידי אשר יצר ותקן את העגלות עבור כל אכרי הארץ, השלטונות והצבא הטורקי ונמל יפו. זמן קצר לאחר זאת יסד ביפו את בית המסחר הראשון והיחידי במינו בארץ באותה התקופה, לציוד טכני ואספקה תעשיתית, ותוך מעוף גדול והעזה רבה ארגן בעצמו את הקשר עם הספקים בחוץ-לארץ והביא אמנם ציוד שלא היתה כל דרישה לו אך ביזמתו ובראיתו את הנולד הפך במרצו את הציוד הזה לתעשיות זעירות שהתפתחו בכל רחבי הארץ ומאז הוה את המרכז לציודם, התפתחותם ושכלולם ועקב משך כל ימי חייו בשמחה אחר התפתחותם המהירה. במשך כל השנים לאחר מכן השיג

 בבקוריו בארצות תבל את ההתקשרויות הטובות ביותר לאספקת פלדה, מתכות, ציוד וגלמים, בקר במפעלים המיצרים ולמד את בעיות היצור וטיב החמרים, והיה תמיד חלוץ ביבוא חמרים חדשים ארצה. את בקיאותו ומומחיותו שרכש העביר ולמד את כל המעונינים בארץ ובזה תרם את תרומתו הרחבה לפתוח ושכלול המפעלים הקימים ונתן דחיפה עצומה להקמת מפעלים חדשים. שכניו הערבים כבדוהו מאוד וכנוהו מתוך חבה בשם "רזל" (צבי בערבית) כנוי אשר נשאר לו מפיהם במשך כל השנים עד היום. מוצא פיו היה להם לחוק והיו מביאים בפניו את סכסוכיהם שהיה מישבם בתבונה רבה.

 משלא שמעה משפחתו זמן רב אודות אביו שהוגלה ע"י הטורקים לעבודה שכירה "שוכרה" בסביבות בארשבע, יצא בעצמו מיפו על גבי סוס לחפש את אביו ואחרי הרפתקאות רבות ולינה באהלי בדואים עלה בידיו למצוא את אביו. בהרפתקה זו כמעט אבד את חייו מידי שודדים שהתנכלו לנפשו בדרך. 

 עם הגירוש הטורקי של תושבי יפו ותל-אביב בזמן

 *) ערכים מיוחדים על תנועה זו, יוצריה וחבריה, וכן הפרשה כולה, יופיעו בכרכים הבאים. חיי ר' אפרים פישל קשורים בכל שנעשה בידי בניו ולהשלמת פרשת חייו יש לצרף פרק זה לפרקים המיוחדים להם.


 מלחמת העולם הראשונה, היה נאלץ לנטוש את ביתו ועסקו ולצאת עם אשתו ושלשת בנותיו לגדודים. קודם עבר לפתח-תקוה הסמוכה, אחר כך לכפר-סבא וליבנאל שבגליל. מיבנאל היה הולך לא פעם ליפו ברגל ועל גבי עגלה בדרך לא דרך ובהתחבאו מפני עריקי הצבא הטורקי "פראר" אשר היו שודדים ורוצחים את עוברי אורח המזדמנים בדרכם. היה מביא אתו צרכי מזון, חפצי בית ודרישת שלום לכל הגולים מבתיהם ומרכושם שהשאירו מאחריהם. עם השתולל הקרבות בסביבת עזה הוגלה עם משפחתו לדמשק ותודות לכשרונותיו הפך תוך זמן קצר למתורגמן ולספק של הצבא האוסטרי בן ברית לצבא הטורקי שחנה בדמשק. משנכנסו האנגלים לארץ חזר בסוף שנת 1919 עם משפחתו ומיד החל לקומם את ביתו ועסקו העזובים.

 במאורעות 1921 התנפל אספסוף ערבי שהובא באופן מיוחד מכפרי הסביבה על חנותו בשוק דירהללי ביפו ופצעהו בסכינים בראשו. הוא ניצל ע"י ידידיו הערבים ברגע האחרון והוברח לגבול תל-אביב. עם תום פעולות האיבה חזר לנהל את עסקו אשר ביפו, אך כשסערו הרוחות שוב הפעם העביר את עסקו לתל-אביב, וכאן החל מחדש כאחד מחלוצי המסחר בעיר העברית. לא עבר זמן רב ועם פרוץ מאורעות 1929 כשעברו סוחרים רבים מיפו תל-אביבה היה מיוזמי הקמת "הבית-הלבן" והיה ממיסדיו. בנין הפסג' המסחרי הגדול ביותר באותה התקופה על חנויותיו ומשרדיו הרבים נתן דחיפה עצומה לפתוח האזור כולו ושמש מרכז כלכלי לכל הארץ.

 העסק הקטן שיסד ביפו הפך במרוצת השנים לחברה חשובה של יבואני ציוד לתעשיה וגלמים הידועה כחברת "צבי פרנק בע"מ".

 היה מראשוני חברי לשכת המסחר תל-אביב, מארגן, מיסד ומקים ארגוני סוחרים רבים, כגון: "הצנור", "המפתח", ההתאגדות המאושרת לסוחרי חמרי בנין וסחורות מתכת, החברה ליבוא ויצוא וכו', וחבר פעיל בהם. חבר אגודת "המכבי" מיום הוסדה, חבר התאחדות בני הישוב, חבר ותיק ופעיל בלשכות הבונים החופשים ונמנה בין מיסדי לשכות חדשות.

 בבקוריו הרבים בארצות תבל נפגש עם הקהלות היהודיות בכל הארצות והביא להם ד"ש חיה מאחיהם בארץ. הוא עוררם לעלות ולהשקיע את הונם בארץ ולהשתקע בה והצליח להעלות יהודים רבים ארצה. גאל אדמות רבות בארץ.

 במאורעות 1936/1939 נפל חתנו ראובן צ'פ שנרצח ע"י פורעים בסביבת באר-טוביה ביצאו לתקן את קו החשמל שחובל.

 נטל חלק פעיל בעניני ההגנה והיה בדרכיו אלה סמל לצאצאיו ממשיכי דרכו.

 נפטר בתל-אביב ביום י' בשבט תש"י (28.1.50) צאצאיו: - בנותיו: <persName>חנה צ'פ</persName> (אשת ר. צ'פ הי"ד), <persName>דבורה</persName> אשת א. בירמן, <persName>מרים</persName> אשת ח. גלפר. בניו: <persName>אבשלום, בן-ציון</persName> (קצינים בצ.ה.ל. מותיקי ההגנה והפלמ"ח ומנהלי חברת צבי פרנק בע"מ, תל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2062 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2062</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2064 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2064</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2074 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2074</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2075 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2075</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2076 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2076</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2077 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2077</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2078 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2078</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2079 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2079</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2080 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2080</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2081 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2081</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2082 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2082</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2083</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2084</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2085</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2086</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2087 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2087</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2088 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2088</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
