<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1335</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1336</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1337</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1338</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1339</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1340</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1341</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1342</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1343</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1344</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1345</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1346</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1347</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי הר-זהב (גולדברג)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסודצ'ה, מחוז פיניסק, פלך מינסק, רוסיה הלבנה ג' כסלו תר"ל (1869), לאביו ר' <persName>יצחק גולדברג</persName> (חוכר אחוזות, עסקן, מצאצאי ה"חכם צבי" ובנו הרב <persName>יעקב עמדין)</persName> ולאמו<persName> טילה (תהלה) פרל </persName> בת ר'<persName> מיכל</persName> <persName>פישמן </persName> (חוכר אחוזות), ובילדותו נדד עם הוריו ממקום למקום במחוזות פינסק וקובל אל האחוזות שחכרו. למד תורה מפי מורים, שאביו הביא לבניו אל הכפר, והשתלם בדקדוק עברי, בלימודים כלליים ובקריאת ספרות, ובהשפעת לימודו בדקדוק הנהיג לעצמו עוד בשנתו הי"ג קריאה מדוקדקת בלימוד ובתפלה למורת רוחם של אביו ומוריו. בשנתו הט"ו שנה את שמו מהרשל גולדברג לצבי הר-זהב, אח"כ הנהיג לעצמו כתיב עברי אף למלות לועזיות, החל לדבר עברית עם המורה שבבית אביו וסירב לענות לו בלשון אחרת, ומאז נהג כך עם כל מי שהיה נראה בעיניו שהוא מבין עברית - עוד לפני שידע על מנהגו זה של אליעזר בן-יהודה בארץ-ישראל. בתחילה כתב

 ודיבר בסגנון מקראי ואח"כ עבר ללשון המשנה ומחזיק בה עד היום. עשה בנעוריו כמה נסיונות ספרותיים: חיבר לוח-השנה, כתב מאמרים, שירים והגיונות בחיקוי לתהלים ולנביאים ואף בסגנון מודרני. למד ערבית מתוך ספרו של קאספארי.

 בה' תשרי תרנ"ה נתפרסם בדפוס שירו הראשון "שובה ישראל" ב"הצפירה", ואחריו עוד כמה שירים. באותה שנה חיבר ספר "שירי הטבע" (חלק ממנו יצא בוארשה בשנת תרע"ב) ולוח-קיר נצחי לפי מנין היהודים, הקראים, הנוצרים והמוסלמים. בתרנ"ו חיבר ספר "שירי ציון". בתרנ"ט פרסם מאמר גדול על הצורך להשתתף בלשון המשנה (הוכנס לספרו "לשון דורנו" שיצא בתר"ץ).

 אחרי השתלמות בהשכלה כללית ובהוראה התחיל בתרס"א עוסק בהוראה עברית בהורודוק (פלך וילנה) ואח"כ בלובשוב (פלך מינסק), יסד אגודות לדיבור עברי ולציונות, חיבר שירים לילדים ומחזות.

 בתרס''ג נשא לאשה את<persName> מלכה</persName> בת <persName>אברהם הנדלר,</persName> דיין בבריסק דליטא. פתח שם בית-ספר עברי ויסד אגודה לדיבור עברי. בית-ספר זה התקיים עד סוף תרע"ה, עד שהגלו כל יושבי העיר בגזרת הממשלה הרוסית. בשנות תרע"א - תרע"ב פרסם ב"הפרחים" של<persName> לבנר</persName> בלוגאנסק סיפור היסטורי גדול, "בארץ חם". מעובד מלועזית. בהוראתו במקומות ההם הנהיג את השיטה "עברית בעברית", דיבור עברי חי, טיולים עם התלמידים. בחידושים אלה הרגיז עליו את מתחריו, המלמדים, ובעקב הלשנה נעצר פעמיים על-ידי הבולשת הרוסית הצארית ונחקר במשך חמש שעות עד ששוחרר. בשנות תרע"ז-ע"ח לימד בבתי-ספר ולקבוצות תלמידים בשדלץ, פולין, אח"כ בתלמוד תורה "מזרחי" במזריץ', שם הנהיג בכתות העליונות את ההברה הספרדית. ובוארשה, עד סוף שנת תרפ"א.

 ב-כ' אלול תרפ"א עלה לארץ והתישב בירושלים. עבד בעריכה סגנונית והכשרה לדפוס של ספרי <persName>אפרים</persName> <persName>ירושלמי</persName> , "גנזי שכטר" של<persName> דוידסון </persName> ועוד, ניקד כמה ספרים ועבד כמגיה בדפוס "המדפיס" של <persName>ליפשיץ</persName> ואח"כ בדפוס ויס. כדי להגשים את הרעיון שהגה


 מכבר, לחבר דקדוק מדעי של הלשון העברית מראשית התפתחותה ועד שחדלה מהיות מדוברת. למד בירושלים את השפה האכדית ויתר הלשונות השמיות ונגש לעבודה זו, שהקדיש לה את שעותיו הפנויות. אחרי חמש שנים ומחצה עבר לתל-אביב ונתקבל למגיה בדפוס "הפועל הצעיר". ניקד כמה ספרים, ערך את אוצר המלים והניבים של<persName> צבי שרפשטיין</persName> , את המלון הדקדוקי של <persName>קלאניצקי-קליין</persName> מאמריקה, את החלק העברי במלון האנגלי-עברי של ד"ר <persName>י. קויפמן</persName> , את המלון האידי-עברי של<persName> ברכיהו</persName> וכמה ספרים אחרים ; כתב מאמרים והרצה לקהל בירושלים ובנקודות חקלאיות בעניני לשון ובשאלות צבוריות ולאומיות.

 בתר"ץ הוציא כמה ממחקריו בלשון העברית בספרו "לשון דורנו".

 העתונים וכתבי-העת שכתב בהם: הצפירה, הפרחים (של לבנר), דאר היום, הד העם, השלח, הישוב, הגדוד, הפועל המזרחי, הארץ, הד ליטא, נתיבה, רשומות, מענית, הפועל הצעיר, גדודנו, לשוננו, כתובים, דבר, השדה, העולם, מאזנים (השבועון והירחון), ההד, היסוד, הציוני הכללי, בוסתנאי, דבר הדפוס, הירדן, הצופה, הדאר, חורב, חדשות, הבוקר, במישור, הד הדפוס, בצרון, נרות שבת, הד החנוך, עתידות, אחדות האומה.

 ליובלו השבעים נוסד ועד, בהשתתפות אגודת הסופרים ובלשנים ואנשי-מדע, להוצאת כתביו ומחקריו.

 באלול תש"ח סיים בדפוס את מפעל חייו: "ספר הדקדוק" - המכיל 3 כרכים בחמשה חלקים ותופס כמאה גליונות דפוס, ובו יש גם סקירה על כל הלשונות שבעולם בכלל ועל הלשונות השמיות בפרט ותולדות הלשון העברית והשתלשלותה.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחדרה, כ''ה טבת תשי''ז (29.12.1956) והובא לקבורה בבית הקברות זכרון-יעקב בבני-ברק. (ראה כרך ג', עמוד 1346)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1333 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1333</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1334 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1334</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1335</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1336</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1337</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1338 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1338</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1339 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1339</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1340 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1340</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1341 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1341</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1342 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1342</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1343 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1343</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1344</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1345</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1346</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1347 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1347</bibl>
            <bibl>Volume: #8 ,Page: 3190 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3190</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
