<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1689</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1690</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1691 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1691</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1692</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1693 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1693</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי טננבוים-ארזי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלודז, פולין, ג' אלול תרמ"א (1881), לאביו <persName>טוביה</persName> (תלמיד-חכם, מחלוצי מסחר האריגים מתוצרת לודז' שהיה מובילם בעגלות, עוד לפני היות רכבות, עד ללב רוסיה הפנימית ומביא סחורות אחרות שקיבל תמורתם בירידים הגדולים של ניז'ני נובגרוד למסחר ולחילופי תוצרת בין אסיה לאירופה) ולאמו <persName>בתיה לאה</persName> בת ר' <persName>אפרים ברמן</persName> (אשת חיל שהצטיינה במעשים טובים, עזרה למוסדות חסד ולנצרכים הן במתנת סעד והן בסידור קונסטרוקטיבי בעבודה או בביסוס במסחר שלא יצטרכו לבריות ושקדה על לימוד מלאכה לנשים שתוכלנה להשתכר לפרנסת המשפחה במעשי ידיהן, יסדה קופת גמ"ח והלותה לרבים על משכונות ולפני מותה השאירה צוואה למחול להם את החובות ולהחזיר את הערבונות). למד בחדרים ולימודי חול מפי מורים

 פרטיים ובבית-ספר תיכוני. בן עשר כבר נרתם לעבודה ציונית במחתרת: להמציא לחותמים בלורו ובסביבה את המניות של "אוצר התישבות היהודים"' שלפי החוקים הרוסיים מימי הצאר אסור היה להחזיקן. השתתף בתעמולה ציונית בין הנוער לפי הוראות רבו ר' <persName>עקיבא אריה וייס</persName> וד"ר <persName>גולדבלאם</persName> ויסדו חברת "גאולה" להכשרת החברים על-ידי לימוד מקצוע והתארגנות קואופרטיבית לחייהם בעתיד בארץישראל, בעיר או במושבה משלהם, לפי תכנית שנולדה ועובדה לפרטיה במחשבתו של ר' עקיבא אריה וייס. אספו כסף <persName>ומ. אוסישקין</persName> קנה בשבילם למטרה זו את אדמת בן-שמן, ואח"כ הוחזר להם כספם והאדמה היתה לנחלה לקרן הקיימת לישראל.

 נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת ר' <persName>משה רייכרט</persName> (ממשפחת פרופ' <persName>ישראל רייכרט)</persName> .

 ב-1905 בא לבקר בארץ ובמשך 3 1/2 חדשים עבר אותה לארכה ולרחבה בכל אמצעי התחבורה שהיו נמצאים אז: בדילז'נסים, ברכיבה על סוס או חמור וברגל. ובטיילו על חוף הים מצפון ליפו עם העסקנים המקומיים <persName>(וייס, דיזנגוף, שיינקין, פוגלזון, גור</persName> <persName>ביץ</persName> ) דרש מהם לבנות בתים על חולות השממה הזאת ולעזוב את המחנק של יפו ואחרי שנתים הודיעו וייס בגלוית דואר, כי דרישתו קרובה להגשמה עלידי חברת "אחוזת בית" שנוסדה אז.

 בביקורו השני בארץ, ב-1907, יסד ביחד עם שני הגיסים <persName>זאב וזאב רייכרט</persName> את בית-החרושת הראשון לזיקוי צמר בקיטור, ובהשתדלות <persName>זאב גלוסקין </persName> השכיר הבארון<persName> בנימין רוטשילד</persName> מקום למפעל זה כבניני היקב

 בראשון לציון ואף קיבל עליו לספק את הקיטור ממכונות היקב. אך בגלל המשבר הכלכלי ששרר אז ברוסיה בעקב תבוסתה במלחמת יפאן לא היתה אפשרות להעביר לכאן את ההון הדרוש, והמפעל נסגר.

 ב-1920 שלח לארץ את בנו בכורו <persName>שלמה ארזי</persName> עם קבוצת חלוצים מלודז, וב-1924 עלה עם כל משפפחתו, אף כי בגלל חוקי ממשלת פולין לא יכול להעביר אז את רכושו לכאן. ביתו בתל-אביב היה מרכז לאנשי


 ה"הגנה" מכל המעמדות. בהיות ומוסדות ההנהלה הציונית לא טיפלו באנשי עלית המעמד הבינוני ("הצליה הרביעית") שזרמה אז מפולין, ארגן את הפעילים מעולי פולין, תרו בערי הארץ של הישוב הערבי בלוית מתורגמן וחקרו את האפשרויות לארגן חילופי תוצרת חקלאית בעירונית ובכספים כדי להרבות את מקורות הפרנסה לעולים. את מסקנות החקירות והשיחות עם אנשי-צבור ערבים מסרו לראש המחלקה המתאימה בהנהלה הציונית, אך שם קפאו התכניות והתזכירים. אז יסדו את התאחדות עולי פולין וקופת מלוה לידה, והוא היה הגזבר. נתנו הלואות בלי רבית בבטחונות מתאימים, בעצה, בהדרכה ובהשתדלות אצל השלטונות העירוניים עזרו לרבים להסתדר. גם במעינות טבריה ואל-חמה ראה אפשרות ליבוא הון-השקעה וליצירת מקורות פרנסה והבראה לחולים ולמשק הישוב. התקשר לשם כך עם <persName>יוסף אליהו שלוש</persName> , השופט <persName>ואלירו</persName> , המורה <persName>כרסנתי</persName> <persName>וצבי איזאקסון</persName> ויסדו חברה, שיצרה קשרים - באמצעות<persName> מרקו שלוש</persName> - עם בעלי-הזכויות הערבים שבחיפה ובבירות, ואף הגיעו לידי הסכם בתנאים טובים ליצירת חברה יהודית-ערבית משותפת ולהקמת בתימרפא משוכללים ופיתוח כללי. אך בעקב מכתב ממוסד לאומי גבוה, שזכיון זה הוא ענין לאומי כללי ולא נושא ליזמה פרטית, הסתלקו מהתכנית והענין הוקפא לעוד כמה שנים.

 התמסר לפעילות מסחרית וכלכלית בכל השטחים בעיקר בפיתוח סחר החוץ. היה סגן יו"ר לשכת המסחר א"י - פולין, חבר ועד לשכת המסחר א"י-רומניה, חבר הנהלת בנק העולים (א"י -פולין) חבר לשכת המסחר בת"א ויפו, מיסדה ובעלה של חברת לסוכנות מסחרית בינלאומית "ארפול", נציג פירמות מחו"ל, חבר באגודת הקומיסיונרים בתור ב"כ ממשלת פולין כנציג מפעלי התעשיה הכבדה הפולנית בישראל, ופעיל בכמה מוסדות צבוריים וכלכליים בתל-אביב, תורם ופעיל בועדי המתרימים לקרנות, לצרכי הגנה, כופר הישוב, המלוה המלחמתי זעיר,

 בנה בתור קבלן חלק של בניני התערוכה ליד דרך פתח תקוה וקיבל מכתב הוקרה מאת חברת "יהודה" על הביצוע הטוב.

 הביא את המטען הראשון של סחורות ברזל למזח תל-אביב בראשית הבנותו. בשנות מלחמת-העולם השנית השתתף ביסודה ובניהולה של התאחדות האימפורטרים לשליחים ולחמרי בורסקאות, שסיפקה סחורות אלה לכל מפעלי תעשיה יהודים וערבים בארץ, שעבדו בשביל הצבא והתושבים.

 צאצאיו: <persName>שלמה</persName> (מהנדס-ומנהל כללי של משרד הקריה), <persName>יוכבד</persName> אשת<persName> דוד ירושלמי </persName> בחיפה (פעילה במגןדוד אדום),<persName> אפרים</persName> ז"ל (נספה בתאונה בעבודתו בחברת החשמל), ד''ר <persName>בתיה</persName> (רופאת נשים) אשת <persName>אפרים</persName> <persName>גוזמן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1689 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1689</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1690 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1690</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1691 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1691</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1692 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1692</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1693 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1693</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
