<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2516 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2516</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי שהמי (פינקלשטיין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ל (1870) במזריץ' שבפולסיה, רוסיה.

 לאביו הרב<persName> משה פינקלשטיין</persName> (היה גדול בתורה ממוצא שושלת של דורות רבנים, ואחד מהם מלפני ששה דורות היה הגאון ר' <persName>אברהם אייבושיץ,</persName> אב"ד דפרנקפורט דמיין, בן הרה"ג ר' <persName>צבי אייזנברג </persName> רב במזריץ', וגם הוא הוסמך לרבנות, אלא שהעדיף להתפרנס ממלאכה בתור שען וממציא כמה המצאות טכניות, עסקן ציבורי, פרנס הקהלה ומראשוני תנועת חיבת ציון ומיסד אגודתם בעירו) ולאמו <persName>רבקה ב</persName> ת הרב <persName>יוסף</persName> ביברמן (משושלת רבנים גם היא ומצאצאי רבי<persName> יחזקאל</persName> <persName>לאנדא</persName> בעל ה"נודע ביהודה" מפראג).

 בנו הבכור של ר' משה, <persName>אליהו,</persName> הוסמך לרבנות והיה ממנהלי ישיבת רבי יצחק אלחנן בניו-יורק ומחבר ספרים תורניים. אף בנו הצעיר,<persName> שמואל,</persName> הוסמך לרבנות אלא, שלא השתמש בה לפרנסה. ואילו הבן האמצעי, צבי, אמנם הגיע אף הוא למדה גדולה של ידיעת התורה,

 אך בבחרותו פנה בעקבות אביו אל המלאכה, למד מכונאות בבריסק והוכר כאחד הטובים במקצוע.

 נשא לאשה את <persName>נחמה</persName> בת ר' <persName>אריה שקופ</persName> מלומז'ה (מצאצאי רבי <persName>עקיבא אייגר).</persName>

 נשאר נאמן לתורה ולמסורת, אף כי לא במלוא מידת האדיקות של הדורות הקודמים, נטה בהתלהבות גם לרעיון הסוציאליסטי, שהגדיר אותו כ"קמט אחד של הכמיהה האנושית לאין סוף". מנעוריו השתוקק לעלות ארצה וכשקמה ההתעוררות הציונית ההמונית, אחרי הצהרת בלפור, הצטרף לתנועת "פועלי ציון", וכשנזדמן לו פעם בבית-הכנסת הקבוע שלו, "לקפוץ לתפקיד" של המטיף הציוני הרב <persName>מיליקובסקי </persName> ולדרוש במקומו, ריתק את הקהל בדרשתו שארכה שעה שלמה, וכשהביאה רעיתו את תכשיטיה ל"קרן הגאולה" עשו רבים כמוה בעקב התלהבותם מהדרשה.

 בשנת תרפ"ב עלה ארצה עם חלק ממשפחתו וממחרת בואו נתקבל לעבודה כמכונאי בבתי-המלאכה של הרכבת בלוד, ובשעות הפנאי היה יושב באוהלו שתקע בחולות תל-אביב והוגה בתורה והיה דורש ברבים על ערכו העילאי של כיבוש העבודה בחקלאות ובמלאכה, ואף בעתות סכנה היה הולך לעבודתו בלוד וחוזר לביתו בתל-אביב. היה מראשוני ארגון פועלי הרכבת וחבר נלהב בהסתדרות העובדים.

 קרוב לעשר שנים היה מאושר בעמלו ובחלק שזכה בו בין מגשימי תקוות העם בארצו, עד שמחלה ממארת הפילתו למשכב, ותחת איזמל הניתוח של הרופא יצאה נשמתו בי"ח כסלו תרצ"א ונקבר בהר הזיתים בירושלים.

 רעיתו האריכה ימים אחריו עד סמוך למלחמת השחרור ואז נפטרה ונקברה לידו בהר הזיתים.

 צאציו:<persName> יהודה שהמי </persName> (עתונאי), <persName>יוסף-מאיר </persName> (עסקן ההסתדרות בחיפה), <persName>צלה</persName> (פקידה בשרותי המדינה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2516 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2516</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
