<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4967</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4968</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי הופמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, בשנת תרנ"ט (20.7.1899).

 לאביו <persName>קלמן הופמן</persName> (ראה כרך א', עמוד 1681) ולאמו <persName>דבורה הניה</persName> בת ר' <persName>אליהו וינשטיין </persName> (שוחט ראשי ליפו ות"א במשך ששים שנה ראה כרך א', עמוד 329).

 קיבל חינוך מסורתי בבית הספר הדתי "תחכמוני" ביפו, בביה"ס האליאנס של חברת כי"ח והתמחה שם בשפה הצרפתית.

 עמד לנסוע לצרפת להשתלם בהנדסת מכונות, אולם לרגלי פרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) דחה את נסיעתו.

 בשנת 1915, הצליח לעלות על אנית המלחמה האמריקאית האחרונה שהעבירה פליטים אזרחי חוץ למצרים. שהה במצרים 11 חדשים.

 בשנת 1916 נסע לאמריקה, שם עבד בבתי החרושת של חברת הפלדה בבית-לחם.


 התגייס לצבא התעופה האמריקאית שאז התארגנה. בצבא למד טיסה והנדסת מנועים אוירוניים וכן הנדסת מכונית. נתמנה לאחראי לבתי המלאכה בבית-הספר לתעופה בפלורידה. אחרי שלש שנים השתחרר מהצבא ונשאר בפלורידה עד שנת 1928. שם עסק בנכסי דלא ניידי ובחומרי בנין והצליח בעסקיו.

 במשבר הגדול שפרץ בפלורידה הפסיד את כל הונו וחזר לניו-יורק. עבד שם בתור מנהל בית חרושת למכונות צינקוגרפיה, ומכונות צלום גדולות לעתונות שאז רק החלו להתפתח.

 בשנת 1930 חזר לארץ ונכנס לעבוד בשותפות עם אביו ואחיו בבית החרושת "ק. הופמן ובניו" לעבודות ברזל ויציקה. המפעל התפתח ובשנת 1934 יסדו בית יציקה מודרני לתקופה ההיא.

 אחרי מלחמת העולם השניה יסד יחד עם אחיו עסק יבוא של סחורות אינסטלציה ובנין.

 בשנת 1955 הגדילו את בית היציקה שלהם ב"קרית אריה" ליד פתח-תקוה.

 בשנת 1932 נתקבל לאח במיסדר הבונים החופשים של לשכת "ברקאי" בת"א.

 בשנת 1952 היה בין מיסדי לשכת הבונים החופשים "ג'ורג' ואשינגטון" בת"א, לשכה דוברת אנגלית.

 בשנת 1955 נבחר לנשיאה השלישי של לשכת "ג'ורג' ואשינגטון".

 בשנת 1935 נשא לאשה את<persName> טובה</persName> בת <persName>הרי</persName> <persName>בוטבוניק</persName> (ילידת אמריקה. אחרי שנפטרה בשנת 1950 נשא בזיווג שני בשנת 1956 את <persName>חסיה</persName> בת <persName>פרידלנד, </persName> מינובה - ליטה).

 צאצאיו מאשתו הראשונה: <persName>עליזה</persName> (בוגרת מכללת ברוקלין. ב. א.) אשת <persName>ארתור הכט</persName> (בניהם: <persName>עדו ואורי) ; דניאל </persName> (גמר לימודיו בארצות הברית בתור מהנדס מכונות "מעמס". חזר לארץ ונתקבל לעבודה במכון המים של המהנדס <persName>זרחין)</persName> , נשא לאשה את <persName>עדנה</persName> בת <persName>משה מיברג</persName> (ארכיטקטית). נולדו להם תאומות: <persName>גליה, ליורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4967 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4967</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4968 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4968</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
