<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1486</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי שמיר (שוארץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בנובוסליציה, בסראביה, רוסיה, ח' טבת תרנ"ו (2.1.1896), לאביו<persName> יחיאל</persName> (סוחר באריגים, מפעילי "ציוני ציון") ולאמו<persName> מינצה</persName> בת <persName>מרדכי בוגרד.</persName>

 למד בחדרים, בבית-המדרש ובגמנסיה באודיסה וב-1911 עלה ארצה ללמוד בגימנסיה הרצליה בתלאביב וגמר במחזור השלישי ב-1915. הצטרף ל"קבוצת השמונה" ויצא בשמה למרחביה לשמש שם כמורה - עד 1918. ב-1919 יצא ללונדון ולמד שם באוניברסיטה בבית-הספר למדעי הכלכלה והמדינה והוסמך ב-1926 ב-(M.Sc. )Econ למד שם גם בבית-המדרש לרבנים ("הקולדז' היהודי"), יסד את שיעורי הערב לעברית מטעם עירית לונדון ולימד בהם בשנות 1920/26. היה חבר ועד "פועלי ציון" בלונדון וצירם בועידת מפלגת העבודה הבריטית ב-1925. היה כתבם הלונדוני של "קונטרס" ואח"כ "דבר" ופרסם בהם מאמרים שונים. חבר מערכת "הפרקליט" - בטאון עוה"ד בארץ ופרסם בו מאמרים.

 ב-1926 חזר ארצה ונתמנה למזכיר מחלקת התעמולה בלשכה הראשית של קרן היסוד ומזכירו הפרטי של <persName>ליב יפה.</persName>

 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> בת<persName> דב קלימקר </persName> (מחלוצי התעשיה בארץ), מנהלת מגרשי המשחקים לילדים על שם גוגנהיימר מטעם "הדסה" בארץ.

 המשיך ללמוד במכון למדעי היהדות באוניברסיטה העברית ובבית-הספר למשפטים הממשלתי בירושלים, הוסמך לעורך-דין ב-1936 והצטרף למשרדו של עוה"ד ד"ר<persName> ברנרד ג'וזף </persName> (ד"ר <persName>דב יוסף,</persName> בתקופת מלחמת ישראל מושלה הצבאי של ירושלים מטעם מדינת ישראל), ומאז הוא שותף לפירמה משפטית זו.

 בתקופת לימודיו המשיך גם בהוראה. בשנות 1928/34 היה מרצה בסמינריון הפועלים בירושלים, ובשנות 1931/32 מרצה בבית-הספר למסחר של חברת כי"ח.

 פעיל בעניני צבור כיו"ר ועד שכונת רחביה, חבר ועדת המצב שליד קהלת ירושלים, יו"ר "מגן ירושלים" (איחוד מפעלי העזרה הסוציאלית של קהלת ירושלים), חבר ועדת הבקורת של החברה העברית לחקירת ארץ-ישראל ועתיקותיה, חבר מרכז חבל ימי לישראל, חבר ועד קרן היסוד בירושלים, חבר הנשיאות של הסתדרות עורכי הדין בארץ, היה חבר בית-הדין העליון של ההסתדרות, חבר המועצה המשפטית של מדינת ישראל, חבר הועד הפועל של אגודת שוחרי האוניברסיטה.

 בנותיו:<persName> רות</persName> אשת<persName> משה דיין</persName> מנהלל (מפקד צבא ישראל בירושלים בדרגת סגן-אלוף), <persName>ראומה</persName> (חילת).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1486 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1486</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
