<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1007 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1007</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי שמשי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר <persName>. באר,</persName> פלך פודוליה, אוקראינה, כ"ד כסלו תרס"ז (1906), לאביו <persName>משה </persName> (תלמיד חכם, חסיד סוחר אמיד, עסקן צבורי וציוני) ולאמו<persName> חיה</persName> בת <persName>יוסף זאב אורבוך</persName> . קיבל חינוך מסורתי-לאומי ואח"כ למד בביה''ס הריאלי המחוזי והצטיין בלימודיו. היה פעיל בתנועת "צ.-צ." והשתתף ביסוד קבוצת חלוצים.

 ב-1920 עזב את הלימודים ויחד עם יתר חברי קבוצת החלוצים יצא לדרך לעלות ארצה. עברו בסכנת-נפשות את נהר דניסטר והגיעו בהברחת הגבול לרומניה ואחרי תשעה חדשי נדודים הגיעו ארצה. עבד בפרדסים, בקבוצת חולדה, בסלילת כביש עפולה וכבישים אחרים. בהשפעת מכתבי אביו חזר ללימודים, למד בגימנסיה הרצליה בתל-אביב והתפרנס מעבודה בשעות שלאחר הלימודים. גמר את הגימנסיה בשנת 1925, זמן-מה עסק בהוראה, היה פעיל בגדוד מגיני השפה כסגן יו''ר.

 לאחר שהעלה ארצה את הוריו נסע ללמוד כלכלה מדינית באוניברסיטת קולומביה בניו-יורק, הצטיין בלימודיו וזכה בסטיפנדיה מטעם האוניברסיטה ההיא. היה פעיל במועדון "מנורה" בניו-יורק ובועד למען הגימנסיה הרצליה שבת"א, אסף כסף לטובת הגימנסיה ומסרו לידי הד"ר <persName>ב"צ מוסינזון </persName> בעת בקורו בארצות הברית.

 ב-1935 חזר ארצה ונתמנה לקצין-מחוז לת''א בשרות הממשלה כעוזרו של <persName>אלכסנדר אפשטיין.</persName>

 נשא לאשה את <persName>מרגלית </persName> בת <persName>פנחס רובוביץ.</persName>

 בשנות המהומות 1936/38 היה קצין מחוז למושבות הדרום, נתחבב מאד על הצבור מתוך שהתיחס בחביבות לפונים אליו ופעל רבות ובמרץ לעזרת החקלאים. מ-1942 ועד אפריל 1946 שימש כקצין מחוו

 נתניה ועמק חפר, ואח"כ הועבר לירושלים בעוזר אדמיניסטרטיבי במזכירות הראשית והוענק לו התואר "חבר האימפריה הבריטית" (.E.B.M ) שנחשב כאותכבוד בתקופת השלטון הבריטי בארץ.

 נספה בהתפוצצות בנין מלון "המלך דוד", מקום משרדי המפקדה הצבאית והמזכירות הראשית של השלטון, ביום כ''ג תמוז תש''ו והובא לקבורה בת"א ביום כ"ד תמוז תש"ו (23.7.46). צאצאיו:<persName> רות, יוסף זאב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1007 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1007</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
