<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3545</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3546 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3546</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3547 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3547</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3548 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3548</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3549 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3549</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צבי נדב (הלפרין)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש טבת תרנ"ב (דצמבר 1891) בעין זיתים שליד צפת.

 לאביו <persName>שמואל הלפרין</persName> ולאמו <persName>מרים</persName> לבית <persName>נדב</persName> , ונקרא על שם משפחת אמו.

 במסגרת "אגודת האלף", שנוסדה ברוסיה לארגן "אלף יהודים" להתישב במשקים של מטעי בעל בארץ (פרטים בדבר אגודה זו קרא בערכו של יוזמה,<persName> דב-בר</persName> שליפיאן [דב''ש], כרך א', עמודים 322-321) רכש<persName> שמואל</persName> <persName>הלפרין</persName> נחלה בעין-זיתים, ובשנת תרנ''א (1891) עלה עם אשתו להתישב בה. ומשנכשלה התכנית בכללותה חזר עם אשתו ובנו צבי שנולד כאן לשקלוב שברוסיה הלבנה.

 למד בבית-ספר שבפיקוח ממלכתי לילדי היהודים ואחר-כך בגימנסיה רוסית בשאוולי שבליטא. ספג מקריאתו בספרות הרוסית <persName>(טולסטוי, גורקי </persName> וכו') רעיונות ושאיפות לתיקון העולם ברוח הצדק והיושר, ואת הדרך להשתתפות אישית בהגשמת משאת-הנפש הזאת מצא בהצטרפותו לתנועת "פועלי ציון".

 אחרי כשלון המהפכה הרוסית וגל הפרעות ביהודים יצא בזרם העליה השניה וחזר למולדתו כחלוץ עולה חדש באוגוסט 1906, והתחיל את עבודתו כפועל חקלאי בחוות אום אל-ג'וני שבעמק הירדן (הוא המקום, בו נוסדה קבוצת דגניה א' בסוף 1909). משנוסד "השומר" בראשית שנת תרס"ח, הצטרף אליו ועבד ושמר בכרכור, בחדרה, בהיאחזות-כיבוש באדמת תל-עדש (מטעם חברת הכשרת הישוב, בסתיו 1913), בסג'רה, מסחה (כפר תבור), מרחביה ושרונה (שבגליל התחתון). למד בעזרת

 חבריו ב"השומר" את שפת הערבים ואורח-חייהם ונימוסיהם ומנהגיהם והגיע בדברים אלה לבקיאות של "יליד הארץ", לא פחות מחבריו-מוריו ילידי הגולה. בקיאות זו היתה נחוצה לא רק לצורך "מגע מקצועי" עם השכנים, שמפניהם צריך לשמור את בטחון הרכוש היהודי, ובמדת-מה גם את בטחון החיים (כי הכח הקיים במקום המעשה מרתיע מפשעים יותר משמרתיע הסיכוי, המפוקפק לפעמים, לעונש בית-דין לאחר מעשה), אלא גם כדי ליצור יחסי שכנות וכבוד הדדי, שהיהודים המתנחלים כחקלאים בין הערבים יתקבלו כאנשים מעוררים כבוד ודרך-ארץ, שלא נאה וגם לא כדאי לפגוע בהם. האמצעים לכך היו: מגע אישי לפי הנימוסים המקובלים, יציבה נכונה ודיבור נבון, כשנפגשים באקראי, כמתוועדים במשא-ומתן, כאורחים וכמארחים, גילוי "שאטרה" (סגולות בן-חיל) ב"פנטאזיה" (תחרויות רכי

 בה) ומיבצעי זריזות בה והתמודדות בכך עם צעירי הבידואים והפלחים; ועיקר העיקרים: גאולת הדם וגאולת הכבוד, למען ידעו הערבים מהנסיון, שחייהם וכבודם של היהודים אינם הפקר ולא ינקה כל פוגע בהם. בדברים אלה עשה את שלו ונתנסה בעזרה לנקודות מותקפים וליחידים מותקפים, נפגע והגיב במעשי תגמול. (בהיותו בשמירה בחדרה הותקף ונפצע בראשו ונשברה ידו. משהבריא לקח אתו ארבעה חברים ושלא בידיעת ועד המושבה תקפו שיירת רוכבים מהשבט האשם והרגו את סוסתו של הרוכב בראשם, - והענין נתקבל על דעת הצבור בשני הצדדים כפגיעה שבאה על גמולה לפי הנוהג המקובל ושני הצדדים אינם חייבים עוד זה לזה כלום).

 בראשית מלחמת העולם הראשונה (1914) נתמנה הוא ועוד שנים מחבריו לשומרים רשמיים ("בקצי") בתלעדש, ומשם נשלח מטעם "השומר" לשמור על עמודי הטלפון ב"מצפה". אח"כ חזר לתל-עדש, שם עבדו אז רוב ותיקי "השומר" כפועלים שכירים בקבלנות קיבוצית והיה עליהם לקיים את עצמם במשק-קומונה משכר העבודה, שנתקבל בקושי ולא בסדר, <persName>וצבי </persName> נתמנה מטעם ועד "השומר" לדיקטטור משקי על ניהול העבודה ושי


 מוש בשכרה, אחראי לפני הועד ולא לפני הועדה המקומית, אבל בעצם היתה זאת שליטה על קופה ריקה ועל שפע של מחסורים חיוניים שאין במה לספקם...

 מעמדה קשה ואחראית זו נגאל על-ידי הקדחת שתקפה אותו ונשלח ליהודה להבראה, תוך עבודה, על-ידי החלפת אויר. נרשם בלשכת העבודה בראשון לציון וקיבל כמה ימי עבודה, ובשמעו על הווסד "הקבוצה היפואית" (גרעין לכוננות הגנתית בתל-אביב) למקרה שהשלטון לא ירצה או לא יוכל לקיים חוק וסדר, פתח בשיחות עם אנשי הקבוצה בדבר שיתוף פעולה עם "השומר", והיה בדעתו להשאר ביהודה כפועל מצפה ליום עבודה ולוותר על מעמדו כחבר קבוצה קבועה ובעלת זכויות יתר. אך משהודיעוהו החברים <persName>(מנדל פורטיגלי</persName> ואח''כ <persName>יהודה</persName> <persName>פרסקורובסקי</persName> ) מתל-עדש, שהשלטון גייס חברים רבים לעבודה ולקח את מיטב הפרדות, חזר מיד לתל-עדש. מקודם ראה זכות לעצמו לוותר על מעמד של העדפה, אך כשההעדפה נתחלפה במנה נוספת של תלאות, ראה חובה לחזור מיד ולשאת את חלקו בעול הכללי. גם הוא נלקח לעבודה בסלילת כביש עפולה-נצרת, לקראת בוא המצביא ג'מאל פחה, ובראותו שלא יוכל לסבול בשתיקה את גסותו של הקצין כלפי החיילים והעובדים ועלול להסתבך בהתנגשות עמו. עזב את המקום בהסכמת חבריו וחזר לראשון לציון. 

 בהיות כמה מהנהגת "השומר" בגירוש או נעדרים מסיבות אחרות שהזמן גרמן הוטלה עליו האחריות בעניני השמירה ביהודה, והוא שחתם על ההתקשרויות מטעם "השומר" עם ועדי המקומות ברחובות, בחולדה, בבן-שמן ובגדרה (אחרי שאנשי הארגון המתחרה, אגודת "המגן" בהנהגת<persName> יוסף לישנסקי</persName> , לא האריכו ימים בתפקידם).

 באותה שנה (1916) הוחלט באספה הכללית של "השומר" בתל-עדש על ארגון ה.ת.פ.י. (הגנה תמידית ופעולה ישירה) במגמה אקטיביסטית, לשם יצירת כח מזוין יהודי במחתרת, שבמקרה שיתרופף השלטון הטורקי בארץ והערבים ינסו לפגוע בישובי היהודים, יתיצב הכח היהודי נגדם בגלוי. עקב ההחלטה ארגנו בגליל הגנה מרוכזת ומלוכדת במשמעת חזקה, וצבי שימש מקשר בין ההגנה הגלילית שבהנהגת "השומר" ובין "הקבוצה היפואית" בתל-אביב.

 באותו הזמן גברו במה שנתקרא אז בשם "הנהגת הישוב" רחשי ההתנגדות לפעולות קבוצת "נילי", שדוברי הימים ההם נימקוה ב"בחילה מוסרית" מפני המושג ה"מגונה" ריגול, וגם בחשש שיבולע לכל הישוב בעוונם של המרגלים (ובאותו זמן, הסכימו חברי השומר והישוב להקים גדוד עברי שילחם יחד עם האנגלים נגד התורכים, בו בשעה ששני שלישי הישוב נמצאו בשטח התורכי, מצפון לפתח-תקוה, בלי לעשות חשבון שדבר זה, יכול היה להביא אסון עליהם...). בהתיעצות חברי "השומר'', שנטלו לעצמם את הפיקוח והאחריות על בטחון הישוב, הועלו שתי הצעות: א) למסור את חברי "נילי" לשלטונות; ב) לתפוס אותם ולהחזיקם במעצר בכנינים שבידי "השומר". אך רשת "נילי" נתגלתה לשלטונות ב

 דרך אחרת, וכשהקיף הצבא את זכרון יעקב, מרכז "נילי", <persName>ויוסף לישנסקי</persName> , שהיה מראשי פעיליה, התחבא בהרי השומרון, עברו שם <persName>צבי נדב</persName> וחברו <persName>שמואליק הפטר</persName> בעגלה מכרכור לתל-עדש, נענו לבקשת<persName> יוסף לישנסקי</persName> הנרדף והעבירוהו עמהם עד לקרבת מתולה. משנודע להם, שהצבא כבר הקיף בחיפושיו גם מושבה זו, שילחו את <persName>לישנסקי</persName> לאשר ילך לו וירו אחריו, לבל יפול חי בידי הטורקים, אך הוא רק נפצע והגיע במנוסתו עד סביבת ראשון לציון ושם נתפס. (פרטים נוספים בפרשה זו ראה : <persName>שרה אהרנסון</persName> , כרך ה', עמוד 2340; <persName>יוסף</persName> <persName>לישנסקי</persName> , כרך ה', עמוד 2311, ובערכים של יתר חברי "נילי").

 בגלל הניגודים בין סיפורי אנשים שונים שהיו מעורבים באותה פרשה ישנם פרטים שאין לדעת בהם את האמת לאמיתה. אך האמת הידועה היא, שאחרי גילוי רשת "נילי" הכביד השלטון את ידו גם על אנשי "השומר", ובין הנאסרים היה גם <persName>צבי נדב</persName> , ובזה נסתיימה פרשת מעשיו במסגרת "השומר" בתקופה העותומנית. (פרטים על עלילות "השומר" באותה תקופה, שגם הוא היה שותף בהן, ראה בערכים של חבריו<persName> מרדכי יגאל,</persName> כרך ה', עמוד 2088;<persName> יחזקאל ניסנוב</persName> , כרך ט' עמוד 3258, ועוד; בספרות על "השומר", ומנקודת-ראות שלו עצמו בספר זכרונותיו המוזכר להלן).

 בחקירות ובעינויים לא הצליחו התורכים לסחוט ממנו הודאות מספיקות להרשעתו בדין הצבאי בדמשק, ואחרי שהוחזק חדשים מספר בכלא חאן עלי בשה נשלח בקבוצה בת 29 איש (חברי "השומר" ועסקנים בישוב ואסירי "נילי" שלא הוכחה אשמתם במשפט) דרך סוריה ואנאטוליה לבית-הסוהר המרכזי באיסטנבול, ומשם נשלח בקבוצות אסירים לעבודת-כפיה בשרות הצבא במסילת הברזל באזור טראפיזונט שמאחורי החזית הקאוקאזית. תוך עבודה למד שם מכונאות בתיקון קטרים ושימש גם כעוזר לנהג-קטר. אך נפשו חשקה בחופש, וביחד עם הפועל <persName>פלדמן</persName> מפתח תקוה נטשו את הגדוד עברו ברגל את האזור הארמני השומם והריק מתושביו, שהובלו להשמדה לפי הוראות השלטון העותומני, עברו את הגבול, שחזיתו המלחמתית לא היתה שמורה כראוי בשני הצדדים, והגיעו דרך טיפליס לאודיסה. משם חזר, ביחד עם חבר "השומר" <persName>דוד פיש,</persName> בספטמבר 1919 (שנה אחרי גמר המלחמה), ונכנס לארץ באופן בלתי ליגאלי... ומצא את חבריו למאסר, שהספיקו לחזור עוד בחורף שעבר, ובהתאם לנסיבות החדשות ולמשימות החדשות התארגנו במסגרת חדשה, במפלגת "אחדות העבודה", שירשה את זכויותיה וחובותיה של מפלגת "פועלי ציון" בארץ.

 אך הנסיבות המחייבות כוננות הגנתית לא חלפו, וכשהחברים ששוחררו מהגדוד העברי נשלחו מי להתגייס למשטרה ומי ללכת לעבודה ולהגנה לכפר גלעדי, החליט צבי להכשיר את עצמו לטייס. כהתחלה לכך למד מסגרות ומכונאות תוך עבודה בבית החרושת של<persName> קלמן הופמן</persName> <persName>(פחטר-הופמן)</persName> . אחר-כך למד נהגות של מכונית בקורס שנערך מטעם "הדסה" וביצע את מסע-הבכורה כנהג בהבאת נשק במכונית של "הדסה" מתל-אביב בשביל


 ההגנה שנוסדה בירושלים. אחר-כך נתמנה כנציג "אחדות העבודה" לחבר בועד ובמטה של ההגנה בירושלים.

 גם בפרשת הגנת ירושלים באביב 1920 ישנן גירסאות שונות בנוגע לפרטים מסוימים, שחוקרי ההיסטוריה בעתיד יצטרכו להכריע ביניהן, אחרי שהאינטרסים, שהכתיבו לגרום כך או כך, יהיו גם הם נחלת ההיסטוריה, והגירסה של <persName>צבי</persName> הרי ישנה בספרו שלו. על כל פנים עשה כמיטב יכלתו וכושרו השומרי להגנת ירושלים בכלל והעיר העתיקה בפרט, בהבאת נשק למקומות שהיה צורך בו להגנה ובהעלמת נשק מפני השלטון הזר שאסר את החזקתו, בייעוץ ובפעולות, ועוד ועוד.

 אחרי הפרעות בירושלים עמד להתנקש בחיי הגנרל <persName>סטורס</persName> מושל ירושלים, ולפי ההסבר היתה המגמה בכך להוכיח לשכנינו הערבים, שלא אותם מאשים הישוב העברי ב"תקרית-הדמים המדאיבה" שהיתה בינינו ובינם, אלא את השלטון האנגלי שסכסך בין שני העמים למען האינטרסים שלו... אך ההנהלה הציונית התנגדה בכל תוקף ל"מיבצעים פרטיים" כאלה מצד אנשי "השומר" לשעבר, ונוסף לכך נראו באופק התמורות המדיניות המרגיעות, בהחלפת המימשל הצבאי שבראשות הגנרל <persName>בולס</persName> במימשל אזרחי בראשות נציב עליון יהודי, וכך הוחלף הדחף האקטיביסטי והגנרל<persName> סטורס</persName> זכה ב"חנינה" שלא מדעתו... והמרץ והתעוזה השומריים הופנו לאפיקים קונסטרוקטיביים יותר.

 נטש זמנית את תכניתו לנסוע לחו"ל ולהשתלם בטייסות. הצטרף לקבוצת ה"קרימצ'אקים" או ה"קרימאים" (הקבוצה היתה מורכבת מאנשי "החלוץ" הרוסי שיסד <persName>יוסף טרומפלדור</persName> , מחלוצים אחרים מרוסיה שהספיקו לעבור לקרים ולעבוד שם בהכשרה חקלאית, ומחברים מ"השומר" ששוחררו מהגדוד העברי) והשתתף ביסוד "גדוד העבודה על שם יוסף טרומפלדור". הגדוד קיבל עבודות לסלילת כבישים בגליל והקים את מחנהו בטבריה. שמה עבר<persName> צבי </persName> מירושלים ונתמנה לסגנו של ראש הגדוד <persName>יצחק שדה</persName> . (כרך ג', עמוד 1377). משם בא ירושלימה להשתתף במושב אספת הנבחרים הראשונה (7-11.10.1920), שנבחר אליה ברשימת "אחדות העבודה" עוד בהיותו בירושלים.

 לרגל הרחבת היקף עבודות הגדוד גם במרכז הארץ היה ביפו בעת פרוץ המהומות הערביות ב-1 במאי 1921 והשתתף בהגנת תל-אביב ושכונות הספר, ואחרי ימים מספר חש עם חברים אחדים (תוך הפרת הפקודה של ראש ההגנה בתל-אביב) לעזרת פתח תקוה ביום ההתקפה הגדולה עליה, לפי מיטב המסורת ה"פרטיזנית" של תקופת "השומר" (כשהגיעו לשם לא היה צורך בעזרתם, היות ובני פ"ת והצבא ההודי דחו אותה, וחזרו לתל-אביב). ואחרי ששקטה הארץ ופחתו עבודות הסלילה בא עם חבריו בגדוד "אל העבודה ואל הנחלה" בהתישבות בעין חרוד, ולאחר זמן עבר לכפר גלעדי והשתקע בו כחבר המשק.

 בשנת 1923 נאסר כחשוד בשוד 14.000 לירות זהב ממכונית בקרבת כפר גלעדי, שהובילה את הכסף לחלפ

 נים יהודים בירושלים. חקרתיו בירושלים ושוחרר על ידי וע"י הקצין <persName>בכור שלום שטרית</persName> מחיפה (היום, שר המשטרה) שיחד חקרנו בדבר). הכסף נשדד אז במטרה "לקנות נשק".

 פעל למען שכלול כח ההגנה של הישוב ורב חלקו ביזמה ובארגון הקורם הראשון למדריכים בשביל ההגנה, שהתקיים בעין חרוד ואח"כ בכפר גלעדי ונתן הכשרה בפעולות צבאיות פרטיזניות נגד פורעים.

 במהומות תרפ"ט (1929) פעל כמפקד בהגנת חליסה בחיפה, ואח"כ כמפקד ההגנה בקיבוץ גשר ובנהרים.

 היה ממארגני "הפועל" ומפעיליו.

 ב-1932-1930 השתלם בפאריס בתעופה, באשר "לארץ נחוצים כוחות טכניים", והחל להגות בארגון "קלוב התעופה" והקמת מוסך קואופרטיבי מודרני. חבר המרכז של הליגה לידידות ישראל-ברית המועצות (משנת 1954: תנועת הידידות ישראל-ברה"מ) ואחד מפעיליה ודובריה.

 ערך ירחון טכני "טכניקה ומדע".

 עבד כמה שנים בסוכנות היהודית כמהנדס ואחרי הקמת המדינה נתמנה למהנדס תעשיה וחלקי חלוף, במשרד המפקח על התעשיה, עד 1958.

 בהוצאת "מערכות" יצא באוקטובר 1954 ספרו "מימי שמירה והגנה" - סדרת עלילות (336 עמודים).

 נפטר בבית החולים "דונולו" ביפו, כ"ז אדר א' תשי"ט (7.3.59) והובא לקבורות בחלקת חברי "השומר' בכפר גלעדי.

 ב-1958 בהוצאת הקיבוץ המאוחד - "כך התחלנו".

 צאצאיו (מאשתו הראשונה <persName>פנינה גלזר): אילה</persName> אשת <persName>אברהם אילני.</persName>

 (מאשתו השניה <persName>רחל </persName> בת<persName> מרדכי גדעוני)</persName> : אליהו, <persName>מאיה</persName> אשת <persName>משה ביטקובסקי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3545 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3545</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3546 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3546</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3547 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3547</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3548 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3548</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3549 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3549</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
