<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/764</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צינה חיה דיזנגוף</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרל"ב (1872) בז'יטומיר, בת ר' שלמה ברנר, רב מטעם בקונסטנטין-ישן פלך וואהלין. חונכה ברוח ההשכלה. בנעוריה היתה פעילה באגודות סטודנטיות ברוסיה וקרובה מאד לרעיונות הסוציאליזם.

 השכלה כפולה קנתה לעצמה ברוסיה ואח"כ בצרפת לאחר שבאה לשם בדי ללמוד. באחת הנשפיות שהיה עורך הנוער המהפכני בז'יטומיר נפגשה עם מאיר דיזנגוף, שהיה אז חייל ועבד בחיל המצב הז'יטומירי, ונפשה נקשרה בנפשו. אחרי שהשתחרר מן הצבא ויצא לארץ-ישראל דרך פריז. אחר שניתן לי הפקיד, להקים בית חרושת לזכוכית בא"י ע"י הברון, נישאה לו במצרים בשנת 1893, ויחד עמו באה לארץ ישראל.

 בית החרושת לזכוכית נבנה בטנטורה, מקום שומם לא רחוק מן הים והאשה הצעירה המפונקת לא

 רק שלא ערערה על כך, אלא גם עזרה על ידו במסירות, והתענתה בכל אשר התענה הוא.

 לאחר כשלון בית החרושת הנ"ל עברה עם בעלה לאודיסה ושם עבדה שכם אחד עמו לשם הפצת הרעיונות של "חובבי ציון" וישוב ארץ ישראל. כן השתתפה בקונגרס הציוני הששי כאורחת.

 בשנת תרס"ה עברה עם בעלה לארץ-ישראל על מנת להשתקע.

 בבואה ארצה (1905) היתה זמן-מה מורה לצרפתית בבית הספר לבנות. היתה עוזרת נאמנה לבעלה ולא חששה לכל קושיים, שבהם נתנסתה במשך חמש שנים רצופות עד שתל-אביב התחילה להבנות.

 בימי המלחמה, כשדיזנגוף הוגלה ע"י ג'מל פחה, לא נרתעה והלכה עמו בגולה ממקום למקום והיתה מושיטה עזרה ביד רחמניה לזקוקים ולסובלים.

 ביתה היה בית ועד לחכמים ואנשי מעשה, לאנשי התנועה והעבודה הצבורית. בתל-אביב היתה הרוח החיה של כל השכונה ואח"כ של העיר, ועמדה כל הזמן במרכז הענינים ויצרה אטמוספירה נוחה לעבודה צבורית.

 לא אהבה לצאת, כדרך הגבירות, לחוץ לארץ בימות הקיץ. רק בקושי גדול השפיעו עליה הרופאים בשנות מחלתה (חלתה במחלות קשות במשך שתים עשרה שנה!) לעזוב את הארץ, כדי להתרפא אצל רופאים גדולים בחו"ל.

 שנתים לפני פטירתה (תרפ"ח) חלתה והפעם מחלה רצינית ביותר שהזקיקה נתוח. אחרי נתוח שנעשה לה בפריז הוקל לה במקצת, אך כעבור זמן חזרה המחלה ולא הרפתה ממנה. לאחרי חבלי גסיסה ארוכים, הלכה לעולמה בה, שבט תר"ץ ונקברה בבית הקברות הישן בתל-אביב.

 לאות הוקרה על פעולותיה לטובת העיר נקרא הבכר ברחוב דיזנגוף על שמה בשם "ככר צינה דיזנגוף", ויצאה גם חוברת לתולדותיה בשם "לזכר צינה חיה דיזנגוף".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 764 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/764</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
