<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4336</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4337</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ציונה קרדונסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בנוה צדק, כ"ד תמוז, תרס"ב (29.7.1902).

 לאביה <persName>צבי הירש רבינוביץ</persName> (מראשוני הסוחרים ביפו, ראה כרך א', עמוד 146) ולאמה <persName>רסיה </persName> בת ר'<persName> נחמן צ'רנר</persName> (נפטרה בתל-אביב, ב' תמוז, תרס"ג).

 קיבלה חינוך מסורתי בגן הילדים, בבי"ס עממי לבנות של חובבי ציון בנוה צדק וגמרה (1921) את הסמינר למורות ולגנות ע"ש לוינסקי בנוה צדק. מוריה היו: <persName>י. ח. ברנר,</persName> ד"ר<persName> ניסן טורוב,</persName> ד"ר<persName> יצחק אפשטיין, י.</persName> <persName>לדיזנסקי, אשר ברש</persName> ועוד.

 בשנת תרפ"א (1921) נתקבלה כמורה בביה"ס פיק"א בראשון לציון. בעיקר למדה שירה. עשתה רושם רב בשלוות נפשה, בהליכותיה ונימוסיה.

 שנה לאחר כך לימדה בבי"ס האליאנס (כי"ח) בחיפה.

 נתגייסה נגד רצון הוריה לקריאה של הסתדרות המירים ומחלקת החינוך והתנדבה לצאת לבולגריה.

 תקופת כהונתה בת השנתיים בבולגריה היתה אחת התקופות המזהירות בחייה. הכניסה חיים בארגוני הנוער "המכבי" ו"השומר הצעיר". היתה עורכת קבלות שבת ומסיבות חגים, על אף האיסור מטעם השלטונות בבולגריה. היתה עורכת טיולים עם תלמידיה בחוצות סופיה הבירה, כשהשירה העברית בפיהם.

 היתה קנאית לשפה העברית, בזכותה נאם גם<persName> מ. מ</persName> <persName>אוסישקין</persName> עברית באספה ציונית בסופיה.


 עוררה את הורי התלמידים לעלייה לארץ, וחומר אנושי טוב התאקלם והתאזרח בא"י.

 בשובה מבולגריה יצאה בחופש הגדול לקשינוב, והשתתפה שם בכינוס מורים. שפת הנואמים היתה אידיש. הפגינה בנאומה את השפה העברית ובכל חום לבבה הביאה ד"ש מא"י.

 בשנת תרפ''ה (1925) חזרה לארץ ונתקבלה כמורה בבית-הספר "תלפיות" בתל-אביב ובו כיהנה 37 שנים, עד שפרשה אשתקד לגימלאות.

 היתה מקובלת ואהובה מאד על תלמידותיה. הצליחה לערוך הצגות תלמידים בביה''ס וחינכה מאות ואלפים תלמידים מסורים למולדת.

 בשנת 1933 נישאה למר <persName>שבתי קרדונסקי</persName> , עסקן רב הפעולות (ראה כרך ד', עמוד 2019).

 עם פרישתה מההוראה, ערכה סיור בחו"ל, ובשובה מצאה פורקן למרצה הלוהט בפעולות מסדר בנותברית ע"ש "הנרייטה סולד". ביחוד עזרה ללשכה לפיתוח גן-ילדים ושני מועדוני נוער בעג'מי שביפו, לילדי העולים החדשים ממשכנות העוני, במטרה - למנוע כניסתם או הוצאתם מהמיסיון אשר במרכז יפו.

 פעמים בשבוע היתה נוסעת שמה לעזור לילדים המפגרים בהכנת השעורים, היתה מנגנת לפניהם ועורכת מסיבות.

 היתה אוספת בגדים, ספרים וצעצועים למען הילדים מחוסרי אמצעים. היתה מביאה את ילדי המועדונים לחגיגות בית-ספרה, וכל זה בצנעה.

 בשנים האחרונות התמסרה כולה כמזכירה בלשכת "הנרייטה סולד" לעזור לזולת.

 השתתפה במקהלת הסמינר למורות וגננות שהתכוננה להופעתה בעצרת יובל החמשים לקיומו. בערב העצרת, י"ח תמוז תשכ"ג (10.7.1963), בחזרתה האחרונה של המקהלה, צנחה באמצע השירה, ושירת חייה נפסקה מיתת נשיקה.

 הובאה לקבורה בבית הקברות בקרית שאול בתל-אביב.

 צאצאיה :<persName> שצי </persName> (שמעון צבי)<persName> קידר</persName> (עובד בסוכנות היהודית כמדריך חקלאי), <persName>טליה </persName> אשת<persName> אברהם אביבי</persName> (ויונטה) (פקיד בבנק הלאומי לישראל בע"מ בת"א), <persName>עוזי קידר</persName> (פקיד ב"אמפה", ת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4336</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4337</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
