<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5617</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5618</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ציסו (משולם) אורנשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>דאראבן</placeName> (רומניה), כ"ד אדר א' תרס"ב (2.4.1902).

 לאביו<persName> חיים ליב אורנשטיין</persName> (ת"ח. קיבל סמיכות לרבנות. נבחר ליו"ר העיר) ולאמו<persName> סימה רייזל</persName> בת <persName>משה מרדכי יוסף ברץ.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי. בן שבע החל ללמוד גמרה. היה לו מורה פרטי שלימד אותו שפות: גרמנית, רומנית וצרפתית.

 בנעוריו היה פעיל בהגשת עזרה לחולים ולמוסדות סוציאליים שונים.

 בשנת תרע"ה (1915) היה פעיל בתעמולה ובאיסוף כספים עבור בניין הארץ וקק"ל.

 בשנת תרפ"ה (1925) היה מן הפעילים עבור קרן היסוד.

 היה חבר הוועד המרכז הארצי של הקק"ל וקרן היסוד.


 היה חבר הוועד הארצי של ההסתדרות הציונית ברומניה.

 היה פעיל וחבר בוועד לעזרת החלוצים להכשרה.

 בשנת תרפ"ג (1923) עבר לגלץ (עיר שבה גרים 28 אלף יהודים) והיה בין מייסדי "הפועל המזרחי". נבחר לציר לוועידה הראשונה של הפועל המזרחי בצ'רנוביץ (רומניה). בין מקבלי הצירים היו: ה"ה <persName>בויאר, זינגר, שפירא </persName> ועוד.

 בשנת תרפ"ה (1925) היה ציר לוועידה של המזרחי יחד עם הרב<persName> מאיר ברלין</persName> (בר-אילן) ז"ל.

 בשנת תרצ"ג (1933) נבחר כציר לקונגרס הציוני ברשימה עם המנוח דוקוטינסקי.

 בשנת תרצ"ה (1935) נשא לאשה את <persName>יטי </persName> בת<persName> יש</persName> <persName>ראל סימינוביץ.</persName>

 עזר לעולים בלתי ליגאליים רבים לעלות לארץ באניות שעסק בהם בהעברת סחורות.

 בשנת 1938 עסק במסחר כעצמאי בתבואה והיה שותף לבית חרושת למתכת ואלומיניום בשם "הכוכב" בעיר גאלץ.

 עד 1935 היה פקיד עם יפוי כוח אצל האחים לוינסון - יצואן אקספורט לתבואה לחו"ל. ביקר באיטליה מטעם ההסתדרות הציונית בגאלץ.

 היה ממייסדי בנק קרדיט.

 בשנים ת"ש (1940) תש"ה (1945) היה חבר פעיל במחתרת שפעלה למען עליה בלתי ליגאלית ועוד. נאסר כמה פעמים ונחקר ע"י המשטרה החשאית. היה רשום אצלם כיו"ר של "הפועל המזרחי", עסקן קק"ל, קרן היסוד וכו'.

 בשנים תש"ה-תש"ו (1945-46) היה סגן יו"ר ועד הקהילה בגאלץ. היה פעיל במחלקת הסעד ועוד.

 היה בין חברי הוועדה שנבחרה לקבלת פני אורחים: <persName>נחום סוקולוב, זאב ז'בוטינסקי,</persName> ולכל המנהיגים והשליחים שביקרו בגאלץ.

 קיבל ממרכז ההגנה ע"י משרד הבטחון בישראל את אות ההגנה עבור פעולתו במחתרת בחו"ל.

 ב-ט' תמוז תש"י (24.6.1950) עלה עם בני משפחתו לארץ והתיישב בכפר-סבא.

 בתשי"ג (1953) נתקבל במשרד הדתות כמבקר, אירגן ועדות רבות דתיות במעברות, מחסני תשמישי קדושה וספרי תורה.

 בשנת תשי"ג (1953) נבחר לחבר המועצה הדתית עד שנת תשכ"ב (1962).

 היה בכפר סבא מהמייסדים של "קופת מלווה" של הפועל המזרחי.

 בשנת תשכ"ב (1962) התיישב ברמת-גן.

 נבחר לחבר המועצה של סניף הפועל המזרחי ממפלגה דתית, נבחר כיו"ר הסניף ברמת שקמה רמת-גן.

 חבר ועד הבניין של בית הכנסת "שבת אחים".

 בארץ עסק כמנהל חשבונות, אפסנאות ומשק.

 כיום בגמלאות.

 צאצאיו: <persName>סימה רייזיל</persName> אשת<persName> חיים מרקוביץ; חיים</persName> (רס"ר בחיל האוויר בצה"ל, נשוי <persName>לברכה</persName> (מורה) בת<persName> דוד ליכטיגשטיין </persName> (מהעלייה השניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5617</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5618</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
