<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3607</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3608 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3608</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה וולפסון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בגלוסק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה).

 לאביה <persName>שמואל חיטין </persName> (ת"ח ובעל צדקה) ולאמה

<persName>צביה </persName> בת<persName> שמואל זלמן וולפסון.</persName> גמרה גימנסיה רוסית בברינש בהצטינות מיוחדת, ואת הקורסים הפרבליים אצל <persName>יחיאל הלפרין</persName> באודיסה. נישאה לירחמיאל וולפסון (ראה בכרך זה).

 אחרי נדודים וסכנות נפשות במשך שנה, הצליחו לעלות לארץ בח' ניסן תרפ"ב (6.4.1922).

 עברו לכפר גלעדי. עבדה בשדה ביחד עם <persName>חיה שרה</persName> <persName>חנקין, קיילה גלעדי</persName> , אמה של <persName>אסתר בקר</persName> ועוד.

 אחרי שבעלה קיבל דלקת ריאות עברו לפתח-תקוה ועבדה בגן הילדים מיסודו של הרב<persName> יעקב ברמן</persName> ואח"כ בהנהלתו של הרב ד"ר<persName> יעקב אלישקובסקי.</persName>

 רכשו חלקת אדמה בכפר גנים ונטעו פרדס.

 בשנת 1928 עברו לתל-אביב. נתמנתה ע"י הגב' <persName>שושנה פרסיץ</persName> , ראש מחלקת החינוך של עירית תל-אביב, בתור מנהלת גן הילדים ג' אשר בגבול יפו-ת"א.

 בסוף 1923 העבירו את הגן, בגלל המאורעות ביפו, לרחוב קלישר בתל-אביב.

 הצליחה להפוך את הגן לדוגמה, והכניסה בו התלהבות חסידית ולאומית בין החניכים.

 ארגנה חגיגות: שבת, סדר פסח, חנוכה, פורים וחגיגות ימיי העצמאות.

 את הגן לדוגמה ביקרו: אשת הנשיא, ראש הממשלה, שרים, עסקנים וסופרים, והכל מלאים התפעלות משיטת החינוך בו.

 סופרים ומשוררים הקדישו שירים ותהילות לגן זה. פרופ' <persName>פישל שניאורסון </persName> פרסם מאמר מיוחד ל"פסיכולוגיה של אמנות הילדים" - לפעולותיה של צפורה וולפסון. בין יתר דבריו הוא כותב: הגן הזה הוא אחת היצירות הגדולות של הפדגוגיה העברית, שבה הצליחו טובי המחנכים, מתוך מאמצים חלוציים כבירים במשך שנים, להצמיח גידולי פלאים של החינוך המקורי הלאומי.

 החגיגות האמנותיות בגן הדתי שלה בתל-אביב, התפתחו במשך השנים כמפעל חינוכי, שיש בו מזיגה מפליאה של חינוך ואמנות לילדים. הסופר<persName> פנחס בן-עמרם</persName> כותב בספרו "מערכי לב'' (בעמוד 225) על גן זה: כאן פדגוגיה שאינה יונקת מן הספר, מן ההוראות, מן "השיטה": כאן זיו-הנפש הוא המאור, הוא המתווה דרכים, הוא הקובע את ה"מה" וה"איך".


<persName>ש שלום</persName> הקדיש כמה שירים לגן זה ולמנהלת שלו והמלחין<persName> יהויכין סטוצ'בסקי </persName> חיבר לשירים מנגינות.

 המשורר<persName> אברהם ברוידס</persName> הקדיש כמה שירים כנ"ל.

 ארגנה - שהילדים יגישו תשורות לחיילים נכים בשיתוף פעולה עם הועד למען החייל.

 עוד בשנת תש"ט היתה הראשונה שארגנה בגן שלה; הדלקת נר לקיבוץ גלויות.

 בין התלמידות שלה - המזמרת<persName> חנה אהרוני</persName> ועוד.

 היא ובעלה, מראשוני "חוג הרמב"ם" בתל-אביב.

</p>
<p>

 תוספות: 

 (ראה ערכה בכרך עשירי, עמוד 3607)

 עוד בנעוריה גילתה נטייה לפדגוגיה. בגומרה לימודיה בבית-ספר תיכון, השתלמה בוורשה בסמינריון לגננות מיסודו של המחנך הנודע<persName> יחיאל הלפרין</persName> (ראה ערכו בכרך א') יחד עם שחקנית "הבימה" <persName>חנה רובינה</persName> , הסופרת האידית<persName> קדיה מולודובסקי </persName> ועוד.

 בסיימה את הסמינריון עסקה במקצועה בגננת

 עברית בעיירת-הורתה גלוסק שברוסיה הלבנה.

 במלחמת העולם הראשונה עברה לבוברויסק ושם טיפלה בילדי הפליטים. בשל תלאות המלחמה והמחסור עקרה עם שתי אחיותיה הקטנות לליפצק (מקום מרפא ברוסיה, פלך טמבוב), מקום מגוריו של דודה.

 עלתה לארץ עם בעלה<persName> ירחמיאל וולפסון </persName> (ראה ערכו בכרך י' ובכרך זה) בשנת 1922.

 עבדה בכפר-גלעדי בחקלאות, בסיקול אבנים ובעבודות חלוציות אחרות.

 ב-1923 עבדה כמחנכת בירושלים אצל משפחת <persName>ד"ר י. ל. מגנס </persName> (לשעבר הרקטור הראשון של האוניברסיטה בירושלים).

 ב-1924 עברה לפתח-תקוה וסודרה בהמלצתו של המפקח על רשת גני הילדים בא"י, <persName>יחיאל הלפרין</persName> . כמנהלת-גננת בגן-הילדים הדתי "נצח ישראל''.

 ב-1928 הועברה לתל-אביב על-ידי הרב <persName>ד"ר</persName> <persName>יעקב אלישקובסקי</persName> (ראה ערכו בכרך ג') מנהל מוסדות החינוך "נצח ישראל", כגננת מחוננת ב"גן הילדים ג' " (רח' קלישר 28) מטעם "המזרחי" ומאז ממשיכה לעבוד בגן זה (מבני עדות שונות), 40 שנה ללא הפסקה, בהתחבבה בשל מסירותה ונאמנותה וכשרונותיה הפדגוגיים על מאות רבות של חניכיה, שביניהם מצויים לא מעטים, הידועים בעולמנו הציבורי, הספרותי והאמנותי.

 ל"גן" שלה יצאו מוניטין בקרב מחנכים, סופרים, משוררים, אמנים ואישים בעלי-שם, הרוכשים לו אהדה, כגון: <persName>ש. שלום, א. ברוידס, לוין-קיפניס, צבי</persName> <persName>שארפשטיין, ד"ר יום-טוב לוינסקי, פרופסור פישל</persName>


<persName>שניארסון</persName> , המורה לטבע <persName>יהושט מרגולין</persName> , הצ'לן <persName>יואכים</persName> <persName>סטוצ'בסקי, פרופסור דוד שור, דוד כהן</persName> , הרב<persName> ד''ר</persName> <persName>ש. ז. כהנא, גולדה מאיר</persName> , עוד ועוד.

 משוררים ומלחינים הקדישו במיוחד ל"גן" הזה שירים ומנגינות, המושרים בפי הילדים.

 העתונות מעלה על נס את הגן. הסופר<persName> פסח</persName> בן-עמרם (ראה כרכים ד' וי"ג) כותב, בין היתר, בעתון "על המשמר" (30 בינואר 1951): "...ראוי הוא גן-ילדים זה שידובר בו, שיספרו עליו. - - - ברי לי, שגן זה תופס אחד המקומות הראשונים בשורת המעשים והמפעלים, שהננו מבקשים להוציא להם מוניטין, בעשותנו אותם נושא להערכתנו החמה והנלהבת. - - - מה סוד השקט והשליטה העצמית, המציינים את הגננה,<persName> צפורה וולפסון</persName> , גם בעבודתה הרגילה בימי החולין, עד כי גנה היה למעין הרמוניה המשרה שלוות-נפש ומנוחה על כל בואו ? - - - כאן פדגוגיה שאינה יונקת מן הספר, מן ההוראות, מן ה"שיטה". כאן זיו-הנפש הוא המאור הוא המתווה דרכים, הוא הקובע את ה"מה וה"איך" !"

 המשורר <persName>ש. שלום</persName> אומר במכתב למשרד החינוך: "...ה"גן" שלה (צ. וו.) לא ראיתי כמותו בישראל. באהבת ישראל עמוקה, בחוש אמנותי מיוחד במינו, בבקיאות עשירה בכל מכמני היהדות יודעת היא, בעזרת בעלה הצנוע, ליצור מעין מקדש מעט ל"תודעה יהודית" למען ילדי הגן..."

 השתתפה עם חניכיה, כגן-ילדים יחיד, בין שאר מוסדות חינוכיים, בקבלת-הפנים, שנערכה בבית "הבימה" לכבודו של נשיאה הראשון של מדינת ישראל, <persName>ד"ר חיים וייצמן,</persName> בביקורו הראשון בתל-אביב כנשיא.

 מועדים בישראל ומאורעות לאומיים נחוגים בגן בטקסים מיוחדים בעלי אופי אמנותי-חינוכי, המעוררים ענין רב וחוויה עמוקה בין הורי הילדים ואוהדי הגן, המתרשמים והנהנים מהם. הטכס לסיום הגן בשנת תשכ"ז היה קשור בנצחונה המזהיר של ישראל ב"מלחמת ששת הימים" (כ"ו באייר - ב' בסיון תשכ"ז, 10-5ביוני 1957), שבה הביס צה"ל את מדינות-ערב, אשר כיפו עלינו מלחמה. הטכס היה גם מוקדש ליום-הולדתו ה-60 של המשורר<persName> א. ברוידס,</persName> מידידי הגן, שנכח בחגיגה, ועשרות הפעוטים קיבלוהו בחיבה, דיקלמו ושרו משיריו.

 על החגיגות האמנותיות בגן זה כותב פרופסור <persName>פישל שניארסון</persName> במאמרו "לפסיכולוגיה של אמנות הילדים" (הופיע כתדפיס מיוחד) : "...החגיגות בגן הדתי של צפורה וולפסון התפתחו במשך השנים כמפעל חינוכי, שיש בו משום מזיגה מפליאה של חינוך ואמנות לילדים. - - - הגננת וולפסון, שהיא בלי ספק אמן בחסד (בשדה אמנות הילדים) משחקת יחד עם הילדים כאחת מהם, היא הרוח החיה, היא מפעמת ומלהיבה את הילדים ומביאה תכופות איתם ואת עצמה להתעלות אמנותית.- - הקישוטים רבי-התוכן שעל הכתלים, התפאורה והתאורה המגוונת משרים עליך מרוח היום. - - 

 ההתפעמות הלבבית מגיעה לשיאה בריקודים, המעוררים ומביעים אצל הילדים התלהבות וגם אצל המבוגרים".

 בגן נמצא אולם מיוחד בו מיוצג אוסף מעניין של עבודות הילדים. כל מאורע לאומי-ישובי בעל חשיבות היסטורית מודגם באופן מוחשי בכיור ובציור, מעשה-ידי הילדים.

 ב-1961 היתה חייבת לפרוש מעבודתה לגימלאית, אם-כי שהיא עוד מלאה תנופה וחיים. בשל קשריה הנפשיים עם הגן לא יכלה להיפרד ממנו, התמידה בעבודת-הקודש שלה, שנתאפשרה הודות להתערבותם של אנשי-שם ולהמלצותיהם.

 בשנת תשכ"ז (1967) עשתה את העבודה בגן בהתנדבות גמורה.

 חברה בלשכת "אהבת ציון" שעל-יד המיסדר "בנות-ברית", באגודת "ידע-עם", בחוגים ללימוד רמב"ם, תנ"ך, אגדה וספרות.

 מ. המפל

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3607</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3608 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3608</bibl>
            <bibl>Volume: #16 ,Page: 4997 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4997</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
