<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2196</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2197</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2198</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה סלעם-קמנצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בכפר באקיש, ליד סקווירה, פלך קיוב, אוקראינה, ו' אב תרע"א (1911), לאביה <persName>חיים</persName> (מצאצאי השל"ה הקדוש ; ראה כרך ד', עמוד 1901) ולאמה <persName>בת-שבע</persName> בת<persName> משה סגל</persName> .

 מגיל שנתים נתחנכה על-ידי אמה, כי אביה נסע לארגנטינה ומשם עלה ארצה, ובשנות מלחמת-העולם א' והמהפכות והפרעות באוקראינה גדלה תוך געגועים לארץ-ישראל ולאביה העובד בה.

 ב-1921 עלתה ארצה עם אמה והמשפחה, ובהיות אביה עובד אז בתפקידים שונים בגדוד העבודה במגדל, התחילה היא את לימודיה בבית-הספר בכפר-גלע

 די, כבת קבוץ מנותקת מההורים. באביב 1922 הועבר אביה לפלוגת הגדוד בירושלים, העביר שמה את משפחתו וצפורה המשיכה את לימודיה בביה"ס למל. ב-1927 עברה עם המשפחה לתל-אביב. עזרה להוריה בעבודה במשק פרות ובעופות בשטח שהיה אז מחוץ לעיר (שטח בית "הבימה" כיום) והוסיפה ללמוד זמןמה בשיעורי ערב בגימנסיה פרטית, וחלק ניכר מזמנה הפנוי הקדישה לפעילות בהנוער העובד. נפגשה עם חבר מהדרך לארץ-ישראל והחליטו לבנות יחד את חיי עתידם, ובינתים הוסיפה למשוך בעול הכבד של חיי ההווה. ושוב גבר בה הרצון ללמודים, ובתור חברה פעילה בהנוער העובד למדה שנתיים בביהמ"ד למורות "מזרחי" בירושלים ורכשה ידיעות רבות ביהדות, אך האוירה שבמוסד ההוא לא היתה לפי רוחה. ב-1930 הפסיקה את לימודיה, חזרה לת"א ובשיעורי

 ערב בגימנסיה פרטית גמרה בשנה וחצי מחלקות ו'-ז'.

 בגלל קשיים חמריים במשפחה יצאה לעבודה שכירה, מקודם בקטיף בפרדס ליטוינסקי ואח"כ בביתהחרושת "לודזיה" והשתלבה בשותפות גורל ורגש עם צבור העמלים במלחמתו המעמדית. הקדישה הרבה מזמנה לטובת "האגודה לעזרת חולים כרוניים" והצליחה לרכוש לה חברים רבים בין פועלי בתי-החרושת.

 עצובת רוח היתה בחייה הפרטיים, אך בחיי החברה השתדלה להשרות עליזות מסביבה, וביחוד עזרה בהזכרת ניגונים לדורשיהם, ואת הגיגיה העצובים, הפיוטיים והפילוסופיים היתה שומרת לעצמה ביומן שניהלה.

 זמן מועט לפני התאריך שנועד לחתונתה נכותה קשה ואחרי עשרה ימי יסורים בבית- החולים נפטרה בת"א, י"ב טבת תרצ"ג.

 במלאות שנה למותה הוצאו בדפוס קטעים מיומנה בחוברת קטנה והוריה יסדו על שמה מחלקה מיוחדת לנוער בספרית ברזילי בבית-ברנר בת"א ואמה נטלה על עצמה את העבודה במחלקה זו לזכר בתה.


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2196</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2197</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2198</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
