<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/611</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 612 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/612</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה (פאני-פייגה) קלוזנר</persName>

</head>
         <div><p> בת ר' אריה ויירניק. -נולדה בי"א בניסן תרל''ד בקונסטנטין-ישן - פלך ווהלין (אוקראינה). מוצאה מרבנים מפורסמים, שעלו בשעתם לירושלים ומתו שם. - אשתו של הפרופיסור יוסף קלוזנר.

 קיבלה חינוך כללי ולאחר שסיימה את חוקלימודיה בגימנסיה ממשלתית יצאה להשתלם בחוץ לארץ באוניברסיטה שבהיידלברג, במחלקה למדעי הטבע, ולמדה שם שנתיים.

 עם הפרופ' קלוזנר, שעתיד היה להיות בעלה, נפגשה בהרצאה אחת שלו על הקונגרס הציוני השלישי, והרצאתו עשתה עליה רושם עמוק. אחר ההרצאה ניגשה למרצה והודתה לו מקרב לבה בעד העונג הרוחני, שגרם לה בהרצאתו היפה. ומאז היו נפגשים יותר ויותר ושוחחו על הספרות, על היהדות ועל הציונות. הפגישות הלכו ותכפו, ונסתיימו בזה, שבראש חדש אייר תרס"א 10.IV.1901() הוחגה חתונתם ברוב פאר באודיסה.

 באותו פרק זמן נעשתה ציונית נלהבת והיתה יושבת-ראש ב"בנות ציון" שבאודיסה, שנוסדה ע"בתיה לויצקי אחותו של הפרופ' נחום סלושץ ועלידה.

 אחר חתונתה נתקשרה לפרופ' קלוזנר בלב ונפש ולא נפרדה ממנו אפילו לזמן קצר. היא היתה מבקרת את הרצאותיו ואת האסיפות, שבהן הופיע בנאומים, בועידות וקונגרסים - לכל מקום הלכה עמו והיתה "הכוכב שלו על דרכי-חייו". אפילו להרצאותיו באוניברסיטה העברית, למרות גילה המכובה היתה באה תמיד' יושבת על ספסל-הסטודנטים ושומעת מתוך קשב


 רב את שעוריו בספרות העברית ובהיסטוריה ישראלית.

 היתה עסקנית ציונית ידועה. היתה נשיאת "בנות ציון" באודיסה, חברה פעילה בנשיאות של "האגודה הציונית העיונית" שם, והשתתפה בתור צידה בקונגרסים הציונים החמישי, התשיעי והעשירי.

 בפעם הראשונה בקרה בארץ ישראל ביחד עם בעלה בשנת 1912, ובחנוכה תר"פ (דצמבר 1919) באה עם בעלה להשתקע בארץ.

 בארץ-ישראל טיפלה בבעלה והשתתפה בכל עבודתו הצבורית והמדעית, ושימשה לו מקור השראה וכוחיצירה ועידוד בימים כתקונם ומקור נחמה בימים קשים. ואין ספק, שבטיפול זה היה לה חלק לא קטן באוצרות הגדולים, שהעניק לספרות ולתרבות העברית הפרופ' יוסף קלוזנר. ואולם היא היתה גם פעילה מאד במובן הצבורי. היתה חברת ועד "בית העם" בירושלים, נשיאת "בנות-ברית" במשך שלש שנים, חברת הועד של "בית הספר לבנות" בירושלים, חברה בועד של "בית הספר הלאומי לילדות" בירושלים, חברה בועד של נשי ברית הציונים הכלליים.

 כמו-כן היתה אחת מן המיסדות של "התאחדות הנשים העבריות לשווי זכויות", צירה של אספת הנבחרים השניה והשלישית. מלבד זה היתה תמיד מפיצה שקלים ומתרימה לטובת הקרן הקיימת לישראל ועסקה בהפצת הלשון העברית, שלמדה אותה על בוריה כשכבר היתה בשנות-העמידה.

 פירסמה כמה מאמרים בעתונות היומית והחדשית (האשה) על "התאחדות הנשים לשווי זכויות". חלתה זמן קצר, וביום כ' בסיון תש"ה מתה בלא ייסורים ממושכים ונקברה בבית העלמין בירושלים כשאחר מיטתה הלכו אלפי מכבדים ומוקירים. על שמה יוקם בית חולים בנתניה ע"י מרכז קפת חולים לעובדים לאומיים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/611</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 612 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/612</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
