<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4886</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4887</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4888</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4889</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4890 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4890</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה (פגיה) המפל</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בז'יטומיר, שברוסיה, אוקראינה המערבית (במלחמת העולם השניה נפלה העיר לידי הגרמנים, שהשמידו שלושת רבבות יהודיה), בשנת תרע"ד 25.2.1914().

 לאביה<persName> מרדכי גויכראך</persName> (מתלמידיו של ראשהישיבה "אור תורה" בזוויהיל, ר' יואל שארין, הנודע בכינויו "העילוי מפולטאבה". היתה זאת

 ישיבה מרכזית בווהלין, שנמשכו אליה בחורים אף ממרחקי ליטא ורוסיה הלבנה) ולאמה<persName> חוה</persName> בת <persName>ליפא נולמן</persName> (חוכר יערות, חסיד נלהב, ממקורביו של הבעש"ט).

 הוריה ואחיותיה נשמדו בשואה על-ידי חית הטרף הנאצית ; שני אחיה, <persName>אברהם ויעקב גויכראך,</persName> ניצלו, בבורחם לרוסיה, ולאחר המלחמה הגיעו לישראל וסודרו בעבודה ממשלתית.

 ב-1924 עברה עם משפחתה, לאחר תלאות רבות, לרובנה, קהילה גדולה בווהלין, שהיתה ספוגה רוח ציונית ותרבות עברית. במלחמה נמחתה העיר כליל על שלשים אלפי יהודיה מעל פני-האדמה בידי אנשי-בליעל.

 בעיר-הורתה (ז'יטומיר) למדה בבית-ספר רוסי ממלכתי, ברובנה - בגימנסיה של "תרבות" ושם נמרה חוק-לימודיה. בקיאה בתנ"ך ומצויה אצל הספרות העברית הקלאסית הישנה והחדישה.

 כתלמידה הצטרפה לתנועת הנוער הציוניתהחלוצית "גורדוניה''. פעילה בהסתדרות זו ברובנה, ניהלה קבוצות של חניכות, חברת ההנהגה המקומית והגלילית, מדריכה בתנועה כולה, נואמת ומרצה בערי פולין ועיירותיה, צירה בכינוסיה של "גורדוניה". נמנתה עם הפעילים ב"החלוץ", בליגה למען ארץ ישראל העובדת, ב"תרבות" ובקרנות הציוניות.

 נתנה יד להקמת תנועת הנוער "ויתקיניה", שעל-יד מפלגת העבודה הציונית "התאחדות" בפולין, ושימשה כמדריכה בסניף הרובגאי. ב"ספר הזיכרון רובנה" (600 עמודים), שנכתב כולו עברית, בעריכת <persName>אריה אבטיחי </persName> (1957), בו מצטיירת עיר יהודית רבת-מעש ושוקקת חיים לאומיים ושמדפיו נשמע בכי-תמרורים על הובלתה לטבח בידי פריצי-אדם טמאים, בפרק על ''ויתקינה", אמור בין היתר: "...זמן ממושך שימשה צפורה גויכראך - המפל (ממדריכות "גורדוגיה") מדריכה של "ויתקיניה" בסניף המקומי ובסביבה, והיתה שם הרוח החיה עד עלותה לארץ. לזכותה ירשמו הרבה כיבושים של


 "ויתקיניה" בחבל הווהליני". בספר זה היא מעלה גם צרור זכרונות מימים עברו ברובנה, ברשימה מתחת לכותרת: "בהתנדב הנוער".

 ב-1932 יצאה להכשרה של "גורדוניה" בעיירה ווישליצה (מחוז קילצה) והיתה שם מורה לעברית.

 באוקטובר 1933 עלתה לארץ ישראל והצטרפה לקבוצת "גורדוניה" בהרצליה, שהתאחדה שם (1934) עם הקבוצה הוותיקה הנודעת <persName>"משמר השרון"</persName> , אשר עברה כעבור זמן-מה להתיישבות בעמק-חפר.

 בינואר 1934 נישאה <persName>למרדכי (מוטק) המפל</persName> (ראה ערכו בכרך החמשה-עשר, בו חיבר מספר ערכים בחתימת <persName>מ. ה</persName> .). בקיץ של אותה השנה יצאה את הקבוצה ועברה <persName>למגדיאל</persName> (כיום:<persName> הוד</persName> <persName>השרון) מקום</persName> שם בנה חותנה <persName>אברהם המפל</persName> (ראה כרך ט"ו) בית גדול (שתי קומות, אז הראשון במושבה) ונטע פרדס, המעובד על-ידי בעלה עד היום.

 במגדיאל נכנסה לשורות ההגנה, עברה קורס לעזרה ראשונה והיתה ברבות הימים מדריכה ב"מגן דוד אדום" מתוך התנדבות. פעילה בסניף המקומי של מפא"י, בארגון אמהות עובדות, חברת הועד למען החייל ובועדת התרבות שעל-יד ועד המושבה, פעילה במגבית ההתגייסות וההצלה. במלחמת השחרור היתה אחראית לאחת התחנות של עזרה ראשונה במגדיאל, שסבלה רבות מהתנפלויות הערבים הסמוכים לה (קלקיליה).

 פעילה בקליטת "עלית הנוער" מניצולי השואה ובקליטת העליה התימנית במושבתה.

 בגלל סיבות משפחתיות עברה עם בני-ביתה לגור בתל-אביב (1949) ובמקום מגוריה החדש השתלבה בחיי הציבור ופועלת במוסדות שונים.

 שימשה כמנהלת מחלקת החברות של מפא"י במחוז ת"א, חברת המזכירות והמועצה של המפלגה בסניף ד' בת"א, פעילה ב"ארגון אמהות עובדות", חברת ה"החברה לחקר המקרא".

 ניהלה שנים אחדות חוג לתנ"ך בכרם התימנים מטעם מח' התרבות של מועצת פועלי ת"א. בשבועון "הפועל הצעיר" (גליון 44-43 משנת 1964) פורסמה רשימה על אותו החוג, בה אמור בין היתר: "אם יש את נפשך לדעת, להתבשם ולחוש את טעמו של עונגשבת, לך בבוקרה של שבת לכרם התימנים, לחוג התנ"ך של ארגון אמהות עובדות. - - - זהו חג, חגה של המורה <persName>צפורה המפל</persName> , אשר שנתיים משקיעה מלהט נפשה ומסירותה לחברות כרם התימנים".

 חברה פעילה באגודה הישראלית לפולקלור ולאתנולוגיה "ידע-עם".

 פעילה ב"מגן דוד אדום", במוסדותיו ובועידותיו. מנהלת קבוצות רבות בהגשת עזרה ראשונה, וביחוד צוויינה לשבח בשל הדרכתה של עשרים ושלשה אלמים-החרשים, חברי אגודת "אחא" מוכי-הגורל, שעמדו בהצלחה בבחינות הסיום וקיבלו את סמל העתודאים (1955). מחוסר אפשרות להרצות לפני משתתפי הקורס, נמסר להם רוב החומר העיוני בדפוס

 והתלמידים למדו אותה בשקידה. החניכים רשמו את שאלותיהם ומדריכתם השיבה עליהן בכתב, בהדגמות מעשיות וב"שפת" מימיקה, והחניכים פיענחו את תנועות-ידיה ומבע-שפתותיה. כל העתונים העלו על נס את הקורס הזה כמיוחד במינו וחסר-תקדים, וגמרו את ההלל על המדריכה והמשתתפים. לפי בקשת העתון היומי "יידישע צייטונג" כתבה מאמר גדול, בשם "חרשים-אלמים לומדים עזרה ראשונה" וכן פירסמה רשימה על אותו הנושא בבטאון אגודת חרשים-אלמים "דממה", בהם היא מספרת את רשמיה וחוויותיה מהקורס הזה, שזכה לתהילה.

 משמשת כיו"ר של הועדה הארצית להסברה ויחסי ציבור ב"מגן דוד אדום".

 השתתפה בעלוני מפא"י, לעתים ב"הפועל הצעיר" וב"דבר לפועלת". בסיורה בפולין (1938) כתבה בעתון "זאגלעמביער צייטונג", הוותיק בעתונים אידיים בפולין שהופיע בבנדין (1911-1939), סידרת מאמרים על האשה הארצישראלית בבניין הארץ וחלקה ב"הגנה".

 צאצאיה: <persName>דליה</persName> , אשת <persName>משה דומנקביץ</persName> (יליד זגירז', שליד לודז' בפולין):<persName> עדו</persName> (מוסמך אוניברסיטת ת"א, מורה ומחנך, רעיתו<persName> שרה </persName> בת<persName> דב</persName> <persName>ושושנה טיקולסקי) ; אברהם (אבי</persName> , סטודנט האוניברסיטה בירושלים, עיבר את שמו המשפחתי: <persName>מעפיל).</persName>

 נכדיה:<persName> סמדר (מדי)</persName> , איתן.

 הערכים בכרך זה, החתומים בראשי-תיבות מ. ה., נכתבו בידי בעלה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4885</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4886 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4886</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4887 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4887</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4888 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4888</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4889 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4889</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4890 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4890</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
