<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1947</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1948</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה יודילוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בוארשה, פולין, ט"ו אב תרל"ב (31.7.1872), לאביה<persName> אהרן מרדכי פריימן </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1435) ולאמה <persName>מרים </persName> לבית <persName>אנגלשר.</persName>

 עלתה לארץ עם כל בית אביה והגיעו ליפו ביום ט' סיון תרמ"ב. ביום הולדתה העשירי הונח היסוד


 למושבה ראשון לציון, שאביה היה ממיסדיה ומעשרה ראשוניה. למדה בבית-הספר הראשון שיסד אביה בחצרו (סוכת מחצלאות על גבי קרקע של חול עמוק) ואח"כ בבית-הספר לבנות של המושבה.

 ביום ה' אלול תר"ן נישאה לאחד ממוריה, <persName>דוד</persName> <persName>יודילביץ</persName> (ראה כרך ב', עמוד 570), ומאז היתה לו שותפת נאמנה בסבל ובמשאת-נפש. לדרישתו הנהיגה בביתה את הדיבור העברי בקביעות - דבר שהיה נדיר בימים ההם, ונתנה את חלקה כעקרת-בית מארחת למרות קשיי החיים - לרבים שבאו לביתם (חוקרי תולדות הישוב שמצאו חומר רב בארכיון של בעלה, חובבי השפה העברית וספרותה, עולים חדשים וכו'), ונשאה בלי תלונות את סבלה בנדודים ובמחסור.

 בתר"ס הוזמן בעלה להיות מורה בביה"ס של הקהלה היהודית בקאהיר ולקח את משפחתו עמו, ובראותו כי הכוונה היתה למלמד-דרדקי לפי הנוסח הישן חזר עם משפחתו אחרי ימים אחדים.

 כשנסע בעלה לפאריס השאיר אותה לחצי שנה עם הילדים במחסור בבית הוריו ברומניה.

 אח''כ באו שנות נחת יחסית כשבעלה עבד כמזכיר ועד המושבה. היתה פעילה ב"אגודת אוהבות שפת עבר" (אז עוד היתה השפה זקוקה לאהבה מיוחדת, כי עוד לא הכתה שרשים טבעיים בכל שטחי החיים), ובתרנ"ב היתה גזברית בועד שיסדה האגודה להצבת זכרון לדבורה בן יהודה (הועד נקרא "ועד ציון אוהבות שפת ציון" ויתר חברותיו היו <persName>רבקה לובמן-חביב ונחמה פוחא</persName> <persName>צ'בסקי)</persName> .

 ב-1906 יצא בעלה לנהל את סניף "כרמל מזרחי" באלכסנדריה של מצרים וב-1909 יצאה אליו עם הילדים ועם הארכיון של החומר לתולדות הישוב, שכבר אז הכיל הרבה כתבים ודברי דפוס והיה זקוק לטיפול מסור והשגחה מעולה, והיא נשאה בעול התפקיד הזה כל ימי בעלה.

 באלכסנדריה היה ביתה בית ועד ליהודי ארץ-ישראל שעברו דרך מצרים, ובשנות מלחמת-העולם א' פעלה רבות לעזרת הפליטים והגולים מהארץ. שם, באלכסנדריה, אבד בנה <persName>ישבעם</persName> בטביעה בים.

 בסוף תרפ"ד חזרו לארץ והספיקה להגיע לראשון לציון ביום קבורת אביה (ג' אלול תרפ"ד).

 בארץ המשיכה להשתתף בכל עבודה צבורית ולאומית, וביחוד בעזרה לבעלה בניהול הארכיון ובהכנה ובהדפסה של ספרו המונוגרפי הגדול "ראשון לציון" וסעדה אותו עד יומו האחרון.

 צאצאיה: <persName>יפת, ישבעם</persName> ז"ל (טבע בימה של אלכסנדריה, ביום כ"ג סיון תרע"ד), <persName>עמוס, חובב, חירם,</persName> <persName>שם, חשובה </persName> אשת<persName> יוסף פרנקל, יושבעת</persName> אשת <persName>ישעיהו</persName> <persName>וינר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1947 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1947</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1948 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1948</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
