<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4241 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4241</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4242</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4243</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה (פאני) בלנק</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בכסלו תרס"ח (28.12.1908) בעיר סיקורון בבסרביה.

 לאביה<persName> ישעיהו וקסלר</persName> (סוכן ברכבת, חובב ציון נלהב) ולאמה <persName>בתיה </persName> (עסקנית ציבורית חשובה, שנתפרסמה במעשי חסד וצדקה (ראה כרך שלישי עמוד 1450).

 מאביה ירשה את אהבתה העזה לציון ומאמה העסקנית את הנטיה לעזור לזולת. כאמה כן היא התמסרה בכל חום לבה לעבודה סוציאלית שלא על מנת לקבל פרס.

 בהיותה בת 5 היגרה עם הוריה לבראזיל והתישבו בריו-די-ז'ינרו, בה שהו שש עשרה שנה.

 שם נישאה לצעיר מהחלוץ-הציוני,<persName> אהרן בלנק</persName> (צלם-אמנותי).

 כבר בגיל 11 עזרה פאני ליד אמה בעבודות הסעד. כשיסדה אמה בבראזיל את "התאחדות נשים יהודיות", שמטרתה היתה לעזור לפליטים היהודים שברחו מרוסיה הצארית, מילאה הילדה פאני תפקיד נכבד בהסתדרות זו. היא היתה מופיעה בנשפים ובמסיבות בשירה ובדקלום, שהכנסותיהם היו קודש לעזרה לפליטים.

 הפליטים היו מגיעים בעירום ובחוסר כל, והיה צריך באמצעים רבים כדי לעזור להם בלבוש, במזון ובדיור ראשוני. לכך התמסרו האם בתיה ובתה פאני.

 מתוך מגמה לעלות לארץ ישראל ולעבוד בשדה הטיפול הרפואי, למדה את מקצוע אחות רחמניה, ובהיותה מוסמכת כאחות, עלתה בשנת 1927 עם הוריה ובעלה לארץ, והתישבו בשכונת מונטיפיורי, כשזו היתה בראשית יסודה, רחוקה מהעיר ותנאי החיים בה היום קשים. כאן התגלתה באישיות מרכזית בעבודות הסעד. הצטרפה לשורות ההגנה, ובאחות מוסמכת היא

 מגישה טיפול רפואי על כל סוגיו לנפגעי המאורעות.

 כששכונת מונטיפיורי נמצאה במצור, מוקפת פרדסי הגרמנים של שרונה, והערבים ירו מהם על השכונה בלילות, עשתה לילות כימים בתחנת ההצלה במקום.

 בשנים ששכונת מונטיפיורי, סבלה מהשטפונות, עסקה בהגשת עזרה בלבוש ובמזון למשפחות מנפגעי השטפונות שרוכזו במועדון "ויצ"ו" במקום.

 את עבודתה כאחות החלה אצל ד"ר<persName> גלילי,</persName> רופא ילדים, בטיפול בילדים חולים. נהגה לשבת ליד מטות חולים נצרכים לילות שלמים ללא קבלת שכר.

 כשפתחה המחלקה לעזרה סוציאלית בועד הקהילה העברית של יפו ות"א, שמנהלה היה המשורר<persName> יעקב</persName> <persName>רימון,</persName> מרפאה בהנהלתו של ד"ר <persName>יעקב פרנד,</persName> עבדה במרפאה זו בהתנדבות, בהגשת טיפול רפואי חינם לחולים עניים. כן עזרה בהתנדבות ליד ד"ר <persName>צבי גליקר,</persName> רופא ועד הקהילה, בשכונת מונטיפיורי בתל-אביב, בזריקות, במסג'ים, בתחבושות וכו' בחינם לחולים נצרכים.

 בתקופת לוחמי המחתרת נגד המשעבד הבריטי, עבדה ללא לאות, בהגשת טיפולים רפואיים ללוחמים הפצועים


 שהובאו לתחנת ההצלה המסותרת שבשכונה, תמיד ראו את<persName> פאני </persName> נחפזת בדרכה, וידעו שהיא ממהרת להגיש עזרה לחולה עני.

 כשיסדה אמה את "ארגון נשים לעבודה סוציאלית" ו"גמילות-החסד" שעל ידו בשכונת מונטיפיורי, היתה פאני מן הפעילות בהם. אף היא נאמה, היתה מכתתת רגליה לועד הקהילה ולעירית ת"א, להיות לפה לנזקקים לעזרה. בהיותה סובלת ממחלת לב אנושה והרופא אסר עליה כל התאמצות, לא שמה לב למצב בריאותה הרופף ונענתה תמיד לכל קריאה.

 בשנת 1958 נסעה עם בעלה לבראזיל, להתראות עם אם-בעלה ובני ביתה, ולשוב לישראל משאת נפשה, ולא זכתה. נפטרה בנכר ממחלה ממארת ביום ט' טבת, תש"ך (9.1.1960).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4241 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4241</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4242</bibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4243</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
