<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1409</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>צפורה הומינר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בקובנה, ליטא, בשנת תרנ"ב (1892), לאביה הרב<persName> אברהם הלוי </persName> (ראש השוחטים בעיר, גדול בתורה ועסקן צבורי) ולאמה <persName>חיה רייזה</persName> (נכדת הגאון רבי

<persName>יענקל</persName> חריף). נתיתמה מאמה בילדותה ונתחנכה על-ידי אביה ומורים פרטיים. הרבתה לפעול בילדותה ובנערותה לעזרת העניים, ביחוד באספה כסף וחלות לחלוקה בערבי שבתות, ולמען עניי ארץ-ישראל.

 בת 17 עלתה ארצה והיתה כשנה וחצי בבית אחיה הרב<persName> יוסף צבי הלוי</persName> , ראב"ד ביפו וכיום בקהלת יפו ות"א, וגם ביפו המשיכה בפעולות החסד, כמו בקובנה.

 נישאה להרב<persName> שלמה</persName> בן הרב והעמקן ר' <persName>שמואל</persName> <persName>הומינר</persName> מברזין (ממיסדי השכונות מאה שערים ובית יעקב ובית-היתומים דיסקין, (ראה כרך ב', עמוד 596), שהיה שו"ב בירושלים, בחדרה וברחובות. עזרה לבעלה בפעולותיו לטובת הצבור וביחוד בהשפיעה על נשי רחובות בעניני מעשי חסד, חינוך הילדים ברוח התורה שמירת הכשרות וכו'.

 חזרה עם בעלה ומשפחתם לירושלים וממשיכה גם שם בפעולות לטובת עניים ונצרכים, והכל בהצנעלכת. ביחוד הגדילה לעשות לטובת עניי ירושלים בעת הרעב והמצוקה הגדולה בשנות מלחמת-העולם הראשונה.

 צאצאיה: <persName>שרה, פנחס</persName> הי"ד (נהרג ביריות חיילים בריטיים בלכתו ברחוב בירושלים לביקור חנוכה אצל קרובים, כ"ו כסלו תש"ז), <persName>אליהו, שמואל, חיים, חנה</persName> אשת שמואל סלומון.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בירושלים, כ"ז חשון תשכ"ח (30.10.67) (ראה כרך שלישי, עמוד 1047)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1409</bibl>            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
