<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3366 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3366</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>קדיש קדיש</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>אוזורקוב</placeName> (פולין) בשנת תרס"א (4.1.1901).

 לאביו <persName>קלמן</persName> (סוחר ועסקן ציוני וחבר העירית בעירו) ולאמו <persName>פרידה</persName> בת<persName> דוד זליג </persName> (אשת חיל, והרוח החיה בהנהלה בית המסחר).

 קבל חנוך מסורתי, גמר בית ספר תיכוני בלודז ובבית הספר הטכני בדאנציג.

 היה פעיל בתנועת צעירי ציון ובתנועת הנוער הלומד.

 לאחר גמר מלחמת העולם הראשונה השתתף בארגון ההגנה העצמית נגד הפורעים בלודז והסביבה ורכש בשבילה את כלי הנשק הראשונים.

 בשנת 1920 עלה לארץ. עבד בפועל במושבות בגליל העליון ובכבישי טבריה-צמח.

 בשנת 1922 היה בין מיסדי מועצת פועלי טבריה, (אז מועצת הפועלים הרביעית בארץ), ונבחר כמזכירה הראשון ומלא תפקיד זה במשך השנים 1922-1924.

 בתקופה זו לקח חלק פעיל במלחמה על מנוי ראש עיריה יהודי לעירית טבריה ונתמנה המנוח<persName> זכי אלחדיף</persName> כראש העיריה, כמו כן לקח חלק פעיל בהכשרת התנאים למסירת זכיון חמי טבריה לחברה יהודית.

 בשנים 1924-1948 היה מנהל עבודות של המשרד הקבלני הקואופרטיבי של פועלי ת"א ושל סולל בונה. ניהל עבודות במצרים, סוריה, לבנון, עירק ואיראן. הקים בנינים רבים במקומות שונים בארץ ביניהם בתי המשטרה<persName> טיגר,</persName> בית חולים שויצר בטבריה, הוילה של לורד <persName>מלצ'ט</persName> במגדל, בנין הדואר בתל אביב, גשר על וואדי מוסררה, מחנות צבא ומאות בנינים אחרים בכל חלקי הארץ.

 משנת 1949 עובד במשרד הבטחון,

 היה חבר אספת הנבחרים השניה מטעם אחדות העבודה. ומשנת 1948 חבר ועדת השמאות של עירית תל אביב. בשנת 1957 בחרה בו מועצת עירית ת''א כיושב ראש ועדת השומא.

 חבר ופרסם מאות מאמרים על המזרח התיכון בעתונים יומיים "דבר" ו"הדור" ובשבועונים ב"בטרם" ו"הפועל הצעיר".

 בשנת 1925 נשא לאשה, את רחל בת זאב פכטהולד, (עלתה לארץ 1920. מהמרצפות הראשונות ופעילה בתנועת הפועלות בארץ).

 בנו:<persName> אורי (רופא.</persName> בוגר ביה"ס לרפואה בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3366 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3366</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
