<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 354 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/354</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/355</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/356</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>קדיש יהודה סילמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה בוטרימאנצי, ליטא, כ"ה כסלו תרמ"א.

 לאביו<persName> אברהם שמעון</persName> , מורה, סוחר ולמדן (בצעירותו

 נקרא בשם<persName> קדיש לייב</persName> , ואחרי מלחמת-העולם הראשונה החליף את השם הגלותי לייב ליהודה). למד ב"חדר" ובישיבת סלובודקה ורכש השכלה כללית בלימוד פרטי בתורת "אכסטרן" (תלמיד-חוץ, המתכונן לבחינות באופן פרטי). יסד בנעוריו עתון שבועי בשם "הקול", ובישיבה הורה עברית לחבריו בחשאי. החל לכתוב בעתונות העברית מבחרותו (ב"המליץ" בשנת 1899 - ומאג בכל העתונות העברית). היה מורה בבית-הספר העברי הראשון "יהודיה" בווילנה, מורה ומנהל ב"חדר מתוקן"בהומל, והיה מראשוני המורים, שהנהיגו את הוראת. השפה בשיטת "עברית בעברית".

 בתרס"ז עלה ארצה והיה במשך שנתים מורה בבית-הספר לבנות ביפו. באותו הזמן השתתף בחיי הצבור והחברה של הישוב החדש ואף ביסוד שכונת "אחוזת בית" (היא תל-אביב), וההומור שלו הכניס רוח עליזות לתוך ענני הדאגות והקשיים של בוני העיר העברית. בתל-אביב היה מזכיר מרכז המורים.

 עלה לירושלים, השתתף ביסוד הגמנסיה העברית

 בהנהלתו של<persName> שלמה שילר</persName> ולימד בה קרוב לעשרים שנה. בתקופת "מלחמת השפות" היה מראשי הלוחמים נגד המגמה הגרמנית של חברת "עזרה" ולמען הקמת רשת של מוסדות-חינוך עבריים ברשות לאומית. בימימלחמת-העולם הראשונה היה מורה בבית-הספר הריא


 לי בחיפה ואח"כ חזר ירושלימה. השתתף ביסוד שכונת "בית הכרם" (לפי הצעתו נקרא שם זה על השכונה) זבנה בה את ביתו. היה יו"ר ועדת התרבות של השכונה, חבר הועד ואח"כ חבר המועצה שלה. בשנותיו האחרונות היה מורה בביה"ס העירוני לבנים

 (בהנהלת ר'<persName> יוסף מיוחס</persName> ) ואח"כ בבית-הספר לבנות ב' בעיר העתיקה, ואף בשנות המהומות היה הולך שמה לעבודתו בלי פחד. עסק בצרכי צבור ותרבות כחבר הנהלת בית העם בירושלים וחבר ואח"כ נשיא לשכת הבונים החפשים "רשב"י" ע''ש רבי שמעון בן יוחאי.

 נתחבב על הקהל בנאומיו, בנימת-ההומור הקולעת שבהם. בדיחותיו ואימרותיו השנונות, שהשמיע מעל במות ציבוריות, ב"משפטים פומביים" ובכינוסים, היו מפורסמות בכל חוגי הישוב. גם בכתביו הצטיין בהומור טוב, אך גם בבקורת ענינית ושקולה. כתב מאמרים, פיליטונים, סיפורים, שירים כמעט בכל כתבי-העת העבריים בארץ ובחו"ל. היה חבר קבוע במערכת "הארץ" בראשיתו ואח"כ ב"דואר היום". קרוב ל-20 שנה היה ;הכתב הארצישראלי של "הדואר" הניו-יורקי, וב"העולם", בעת הופעתו בחו"ל, היה מפרסט בקביעות רשימות מארץ-ישראל בשם "מכתבים אל אח''. ספריו: "לכו נרננה" (קובץ שירי-עם אר"יים ומתורגמים מאידית) ; מונוגרפיה על חיפה בסדרת "לנוער" של הקק"ל, בהוצאת "אמנות"; "סנסנים" - קובץ סיפורים, בהוצאת "מצפה"; "עברית חיה", ספר לימוד השפה העברית לעולים; סיפורים לילדים בהוצאות שונות בארץ ובחו"ל; היה חבר שותף ליעקב פיכמן בעריכת "הארץ לילדים" שפירסם בו שירים, סיפורים, חידות ושעשועי ילדים לרוב. חיבר מחזות: "החשמונאים הקטנים" (הוצג מ-1908 מאות פעמים בבתי ספר בארץ ובחו"ל); "מגלת אסתר" (הוצג ב"אהל"), "ויהי בימי אחשורוש", "מרדכי והמן" ועוד... תרגם סיפור לנוער בשם "דם ודין" מאת ריבקינד (הוצאת "דביר"), ואת המחזות "אלישע בן אבויה" ו"האלהים, האדם והשטן" מאת יעקב גורדין, "המשיח האילם" מאת ד. פינסקי, "מזל טוב" מאת שלום עליכם (כל אלה מאידית) בשביל "הבמה העברית" ביפו. יצר את טפוס כתב-העת ההומוריסטי ועסק בעריכתן ובהוצאתן של חוברות פריודיות הומוריסטיות לחגים בשם "ליהודים". בשנת תרפ"ג הוציא, ערך והדפיס בדפוס שלו בירושלים שבועון ספרותי ומדיני בשם "אספקלריה" שהגיע עד כ' גליונות. השתמש בלמעלה מ-50 פסיבדונימים, מהם הידועים ביותר: ליבבתיני, מקסימי, מרניני, אשנב, בן שמעון, רבי קלונימוס, רס"י, בן אש, שמשון השני, הדוד, ד. י, אברבנאל...

 נפטר בירושלים, ט' כסלו תרצ"ח (13.12.37).

 אשתו <persName>אסתר</persName> , לוחמת לזכויות האשה, נאמנה ללשון העברית ולהקנייתה, עסקנית ציבורית מסורה, פעילו בעניני תרבות בירושלים ובבית הכרם עד ימיה האחרונים. נפטרה בירושלים, י' שבט תש"ג. צאצאיו:<persName> ימימה</persName> אשת הסופר שרגא קדרי; <persName>אברהם</persName> (גנן, בוגר מקוה ישראל);<persName> ראובן</persName> (מוסמך למדעי הרוח

 מורה, סופר וחוקר לשון); <persName>פיוטה</persName> (מורה) אשת צבי

 פלשנר (מנהל ביה"ס ביבנאל);<persName> שולמית</persName> (מורה) אשת המשורר משה בסוק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 354 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/354</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/355</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/356</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
