<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2322</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2323</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2324</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2325</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>קולונל אליעזר מרגולין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבלגורוד, חבל הדון, רוסיה, בשנת תרל"ה תרנ"ה) והיה אחיו של <persName>הד"ר מ. מרגולין</persName> , עורך האנצי(1875), לאביו יוסף מרדכי (נפטר ברחובות, ט"ו בטבת קלופדיה "ברוקהאוז" הרוסית. נשלח ללמוד בחדרים, אך לא חיבב את הישיבה השקטה על הספרים והרבה להשתובב ולהלחם יחידי בנערים רוסים שהעליבו אותו בגלל יהדותו, כי מהחומש ומסיפורי הנביאים נודע לו, שלפנים לא היו היהודים מהנעלבים ואינם עולבים, והשתוקק להיות באותה ארץ רחוקה, בארץ-ישראל, בה היו היהודים גבורים ואמיצים, ושם יוכל להיות מפקד על צבא עברי, שינקם מאויבי עמו.

 ראשית משאלתו ניתנה לו בהיותו בן שמונה עשרה. אז עלו אתו הוריו לארץ-ישראל - לנחלה שרכשו להם ברחובות (כרמי ענבים ושקדים), לבל יגויס בנם החסון לצבא הרוסי, והתערו בחיי המושבה ואביו אף נבחר לועד שלה.

 בפי חבריו במושבה נקרא "לאזאר", כי כולם אהבוהו. בשנת תרנ''ח מתו אביו ואמו בשבוע אחד וכל עול המשק נפל על כתפיו של העלם הצעיר, ובגלל "משבר

 היין", שדלדל לפתע את מקור הכנסות הכרומים נאבק בקשיים על קיומו. אז יצא לאוסטרליה ויסד לו משק שם. השתתף ביסוד מיליציה עממית של צעירי המקום ונבו..

 כשפרצה מלחמת-עולם א' גויסו המיליציות לצבא בה לקפיטן. האוסטרלי, וחלק מצבא האימפריה הבריטית, והוא נש

 לח לחזית גליפולי, הצטיין במעשי גבורה והועלה לדרגת מייג'ור. שם קיבל גדודו את האספקה על-ידי אנשי גדוד נהגי הפרדות של מתנדבי ארץ-ישראל העברית, אך קשרים הדוקים לא נוצרו בינו, - קצין החזית, ובין אנשי שרות ההובלה.

 אחרי שנפצע קשה והועבר לבית-חולים באנגליה שמע בעת החלמתו על גדודי מתנדבים יהודים של לונתמנה למפקד הגדוד ה-39 של קלעי המלך (גדוד המתנדבים מאמריקה), הועלה לדרת לט.-קולונל ונשלח עם הגדוד למצרים ואח"כ לארץ-ישראל ופיקד עליו בכיבוש


 מעברות הירדן מצפון ליריחו (יחד עם הגדור ה-38 של המתנדבים היהודים מאנגליה בפיקודו של הלט.קולונל <persName>פטרסון</persName> ) ובכיבוש<persName> רמת-המצפה </persName> (א-סאלט בערבית) שבערב הירדן ושימש שם זמן קצר כמושל צבאי של העיר.

 בגדודו הנהיג סדר ומשמעת מתוך יחסי חברות בין קצינים לטוראים, כנהוג בצבא העממי של אוסטרליה, בניגוד למשטר הקפדני של שררה קצינית יתרה ששרר בצבא האנגלי. נתחבב על אנשיו והצליח להפיק מהם את המכסימום של מאמץ ואומץ, לא בהטלת מרות יתרה אלא במופת אישי.

 אחרי סיום המלחמה ושחרור רוב המתנדבים היהודים מעבר לים נתמנה למפקד הגדוד של מתנדבי ארץ-ישראל, שנקרא "הגדוד הראשון ליהודה" ולפי התקוות שתלו בו אז נועד להיות גרעין ראשון של צבא עברי של מדינה יהודית במסגרת הקיסרות הבריטית.

 כשפרצו המהומות ביפו, ב-1.5.1921, והערבים זממו להחריב את תל-אביב בעידודם של נרגנים אנגלים אויבי תקומת ישראל. התיצב עם אנשיו להגנת תל-אביב ואף נתן פקודות להביא נשק ממחסני הצבא בשביל ההגנה, וכן פקד - בתוקף דרגתו הגבוהה - על קצין אנגלי שאינו תחת מרותו לשחרר קבוצת חלוצים שעצר על שלא הבינו את פקודתו באנגלית להתפזר.

 את כל הדברים האלה עשה הוא והקפטן יפה, לפי הוראות הגנרל <persName>דידס</persName> , המזכיר הראשי של הממשלה, שהיה אוהד הציונות.

 אך המפקדה העליונה, שלא אהדה את מטרות הציונות והיתה מעונינת לתת יד חפשית יותר לפורעים הערבים כדי להוכיח ש"התושבים היציבים" מתנגדים לכניסת "ההמהגרים הבולשביקים" (החלוצים היהודים), רגזה מאד על התערבותו של "קצין בריטי" גבוה לצד היהודים. הוא הוזמן אל מפקד הדיביזיה ושם הוגד לו שהוא ואנשיו עברו עבירה חמורה מאד בהתערבם בלי פקודה בסכסוך המקומי שבין הילידים והמהגרים והפיקוד על הגדוד העברי נלקח ממנו ונמסר לקצין אנגלי. הוא התפטר מהצבא, ובנשף הפרידה עודד את אנשי הגדוד, כי למרות כל הנכלים וההכשלות-בזדון סוף-סוף תהיה הארץ לישראל - וחזר לחייו האזרחים באוסטרליה.

 נפטר בסידני (אוסטרליה), ז' טבת תש"ד (3.1.44). לפי צואתו הובא ארונו לקבורה במושבה רחובות ביום א' שבט תש"י (19.1.50).

 על שמו נקרא "ארגון מרגולין" להתישבות, של בוגרי בית"ר וחיילים משוחררים מהבריגאדה העברית, שעלו על הקרקע בלב השרון, בין נתניה וכפר יונה, ביום י' אב תש"ח (15.8.1948), וקראו לכפרם (על שם ד"ר <persName>מכס נורדאו) נורדיה</persName> - כפר בית"רים..

 ב"יד-אליהו" בתל-אביב נקרא רחוב על שמו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2322 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2322</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2323 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2323</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2324 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2324</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2325 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2325</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
