<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4218</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4219</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>קלמן (קלמנס, קרל) אלפרן</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ב אלול תרס"ו (12.9.1906) בווילנא (רוסיהפולין-ליטא).

 לאביו <persName>אברהם</persName> (שהתיחס על משפחה עתיקה מטרוקי, שלפי המסורת המקומית היו אבות-אבותיה ראשוני וילנא היהודית) ולאמו <persName>מטל'ה</persName> בת<persName> חיים כץ</persName> .

 למד בחדר, בישיבה, בבית-ספר "תרבות" בהנהלת


 הרב<persName> ישראולב,</persName> בוגר "גמנסיה אפשטיין" בוילנה וסיים טכניון של "אקון" והוסמך למהנדס מכונות.

 תוך לימודים התכונן בהכשרה חלוצית ובקיץ 5.8.1925 עלה לארץ.

 בנסיבות הימים ההם לא נמצאה לו עבודה במקצועו. נכנס לגרעין ההכשרה של קבוצת רמת הכובש, שחנתה

 אז בגבעת השלושה בפתח-תקוה, וכשאילצתו מחלה כרונית קשה, מנגעי החלוצים בימים ההם, לעזוב את המקום, ומכתבי-ההמלצה לאישים חשובים בארץ לא הועילו למצוא לו סידור קבוע, עבד זמן-מה במקצועו בהשגחה על התקנת המכונות בקולנוע שליד קפה לורנץ ביפו, ואח''כ בסלילת כבישי אלנבי ופתח-תקוה ובבנין ביתההסתדרות הישן ברחוב אלנבי. ומשאילצוהו המחלות לחדול מהעבודה הקשה, התחיל לעבוד עבודה קרובה למקצועו - בתור עוזר לנהג בהובלת משאות. משעבר ב-1927 את הבחינה וקיבל רשיון-נהיגה, רכש לו מכוניתנוסעים מהודרת, הצטרף למשרד-הנסיעות "קדימה" ועסק בעיקר בהסעת תיירים.

 כחבר ההגנה עשה בעת מהומות 1929 שרותים חשובים ומסוכנים בהובלת נשק ואנשים לחברון, למוצא ולשכונות הקיצוניות של ירושלים, ופעם אף "שכח" את ידיעתו באנגלית ועיכב אתו ברחוב יפו את קציןהמשטרה הבריטי שעצר את מכוניתו, כדי שבינתים יספיקו חבריו בהגנה להעביר נשק בהמשך הרחוב. גם כששירת לפני המהומות זמן קצר בתור נהגו הפרטי של המופתי-לשעבר<persName> עארף פחה אלדג'אני</persName> השתמש בקשריו לשרת את ההגנה בידיעות מועילות.

 בשנת 1933 נשא לאשה את <persName>יפה</persName> בת <persName>שמעון בור.</persName>

 אחרי המהומות נתקבל לעבודה במשרד הביטוח של <persName>אלתר לוין </persName> (ראה כרך ב', עמוד 920), "איגוד ארצישראלי בע"מ". בעתות חירום המשיך לשרת במשמר האזרחי ועבר קורס בהג"א.

 פעיל בתור אח בלשכות "שרון" ו"אביב" של הבנאים החפשים.

<persName>בנותיו; מתי</persName> אשת <persName>ליאונל לובר</persName> (מפיק סרטים), <persName>ניבה</persName> (היתה סגן בצה"ל, משתלמת באוניברסיטה בלוסאנג'לוס בקליפורניה. לומדת כלכלה ושפות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4218</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4219 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4219</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
