<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2345</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2346</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>קר-אל (קארל) סלומון</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>היידלברג</placeName> (גרמניה), י"ח חשון תרנ"ו (13.11.1897), לאביו<persName> חיים-הרמן </persName> (סוחר) ולאמו<persName> לאה</persName> <persName>יוליה </persName> בת <persName>לימן מרקס.</persName>

 אחרי גמרו בי"ס עממי וגימנסיה ב<placeName>היידלברג</placeName> ולמד מוסיקה בשיעורים פרטיים ובאקדמיה למוסיקה בהיידל ברג, למד באוניברסיטאות היידלברג וברלין פילוסופיה

 שפות, היסטוריה ומוסיקה. נוסף לכך השתלם באקדמיה לאמנות בברלין Meister Klasseורכש לו ידיעה רבה בהשכלה אוניברסלית וידיעה ויכולת מרובה במוסיקה בתור זמר (באריטון), פסנתרן, אורגאניסט, קומפוזיטור ומנצח מפי גדולי המקצועות הללו.

 נשא לאשה את<persName> אסתר יהודית</persName> (זמרת ופדגוגית) בת <persName>רודולף מילר.</persName>

 בפעם הראשונה הופיע בפומבי כמנגן במגרפה (אורגאן) ב-1915 ב<placeName>היידלברג</placeName> וכמנצח על יצירות באך ב-1916. מ-1920 פעל כמנצח, מלוה בפסנתר, קומפוזיטור. זמר ודרמטורג בבאדן-באדן, האמבורג וברלין. חיבר מוסיקה ליותר מ-50 הצגות מוסיקליות ועוד יצירות שונות, ביניהן האופרה "דוד וגלית" לתיאטרון-בובות (הטכסט מאת אלברט בר), יצירה ראשונה לשידור ברדיו האמבורג ב-1926, ואת האורטוריה "קול קורא" Der Ton על טכסט של ארנולד נאדל. יצירה זו נתקבלה על-ידי המומחים לביצוע בחגיגות מוסיקליות בגרמניה

 בקיץ 1933, אך בינתים עלה היטלר לשלטון והיצירה נפסלה בגלל שייכותו של מחברה לגזע היהודי.

 אז פנה עורף לגרמניה ובאותה שנה עלה ארצה ישראל, בה אין פוסלים ידיעה וכשרון בגלל גזע יהודי, השתקע בירושלים ועבד בהוראת מוסיקה באוניברסיטה העברית, בקונסרבטוריון הא"י ובבתי-ספר שונים. ארגן מקהלה ותזמורת קאמרית וביצע, בין השאר, את "יפתח" לקריס-מי ואת "יהודית" למוצארט (בעיבוד לפי התרגום העברי של המשורר<persName> פראנקו מנדס</persName> בן דורו של<persName> מוצארט.</persName>

 בדצמבר 1935 ערך בירושלים את הקונצרט הראשון שהיה כולו מוקדש למוסיקה יהודית. באותו חודש נתמנה מטעם השלטון המנדטורי למנהל מדור המוסיקה של רדיו "קול ירושלים" ובמשך השנים פיתח אותו למוסד חשוב לתרבות המוסיקלית בארץ. ביחד עם המנצח הבריטי <persName>קרופורד מקוניר,</persName> אז מנהל תחנת הרדיו בירושלים, יסד ב-1937 את המקהלה וב-1938 את התזמורת של "קול ירושלים". ב-1940 ערך את ביצוע "עבודת הקודש" <persName>לארנסט בלוך</persName> (בעברית) בהשתתפות כוחות יהודים, ערבים ואנגלים. הקדיש מרץ רב להתפתחות המוסיקה העברית בשידורים, ובכסלו תש"ז ערך חודש המוסיקה


 העברית בשידורים, עודד את הקומפוזיטורים, אסף חומר מסורתי ועיבדו בעצמו או הזמין עיבודים ובכך יצר ספריה מוסיקלית עשירה ויחידה במינה. בחורף תש"ח היה בא מביתו שבכפר העברי נוה יעקב למלא את תפקדיו על אף הסכנות - עד שמשטר ''תוהו ובוהו" שיצר השלטון הבריטי המתפורר הפסיק את הקשר עם הישובים העברים בצפון ירושלים.

 ב-9 במאי 1948 הלך יחד עם חבר עוזריו לעיני הצלפים הערבים לבית השידור שברחוב מליסנדה, הוציא את הספריה המוסיקלית והציל אותה בשביל שרות השידור הישראלי. לא כן ספריתו הפרטית העשירה, שהכילה אוצר יקר של ספרים בכל ענפי המדע וכתבי-יד של חיבוריו במוסיקה - אותה לא יכול להציל כשהוכרח לפנות את המקום עם רעיתו ועם כל התושבים היהודים, בעת שכוחות ה"הגנה" ראו הכרח לנטוש את הכפר.

 בחדשים האחרונים של השלטון הבריטי ובתקופת המצור על ירושלים היה יו"ר הנהלת שרות השידור העברי בירושלים והמשיך בתפקיד זה בירושלים הנצורה אחרי קום מדינת ישראל, וביולי 1948 הועבר כממונה על "קול ישראל", כדי לנהל את התכניות המוסיקליות ולהשתתף בעבודה הארמונית של שידורי "קול-ישראל", ומעון ניתן לו אח"כ בבקעת אונו (בכפר וילהלמה) בין שאר המפונים מנוה יעקב.

 יצירותיו בישראל: סינפוניאטה (1933), "עלי באר" לתזמורת כלי מיתר (1937), "הסביבון" וריאציות על שיר חנוכה לסופרן או כינור בלוית תזמורת (1941), סויטה על נושאים יוניים לתזמורת או לשני פסנתרים (1943), "שיר המות" למקהלה ולתזמרת (1944), סויטה על שירי ז'ון דון, למקהלה ותופים (1946), "עם ישראל חי" - 8 זוטות לפסנתר או לשלישית מיתרים (1947), קונצ'רטו לפסנתר ולתזמורת (1947), פרטיטה לכלי מיתר (1948), "ירושלים" קונצרטינו לפעמוניות ולתזמורת (1948), "שני שירי תהלה" בלוית פסנתר או תזמורת (1949), "אדון עולם" (1949), נוקטורן וריקוד לפסנתר (1949), סימפוניה "לילות בכנען" (1950), אריה לכינור ותזמורת או פסנתר (1950).

<persName>עיבודים</persName> גראנד דואו (שוברט) פתיחה "המכבים" (רובינשטיין), "יהודית", אורטוריה (מוצרט), סינפוניאטה (דבוז'ק), קונצרטו לצ'לו (הנדל), קונצרטו לאבוב (היידן), ואריאציות על נושא של פגניני (בראמס), 6 פרילודים קוראליים (בראמס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2344</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2345</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2346</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
