<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3522 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3522</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3523</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3524</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ר' שלמה המאירי (מזרחי-ארוזני)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, י"ז תמוז תרנ"ג (1893).

 לאביו <persName>מאיר מזרחי-ארזוני</persName> ולאמו <persName>אסתר </persName> בת<persName> רחמים</persName> <persName>מזרחי.</persName>

 אביו<persName> מאיר</persName> , בגיל י"ג נמלט ברגל מפרס, לאחר שנאשם שם ע"י השלטונות האנטישמיים בהתנכלות לחייו של רודן פרסי שהתעמר ביהודי המדינה. הצליח להגיע לא"י (1906) בלווית אמו<persName> לאה,</persName> והתישבו בצפת).

 קבל חנוך מסורתי. ובמרוצת הזמן למד בכוחות עצמו והפך לבקי בתורה ובהלכה ול"בעל קורא" מוצלח.

 בשנת 1913 נשא את<persName> פרידה </persName> בת <persName>יחזקאל כהן-ניסן.</persName>

 יצא בגיל צעיר מאוד לעבודה, מחמת המצוקה הכלכלית של המשפחה. את פרנסתו הוא מצא בייצור גבינות

 מיוחדות - בנצלו לצורך זאת את כמויות החלב העצומות שהתבזבזו בעשרות כפרי הסביבה. היה מחלוצי הייצור של ה"גבינות הצפתיות" הנודעות לשבח - העשויות ככרות כחושים של גבינה מלוחה. את הגבינה ייצר במו ידיו, בעזרת אשתו,<persName> פרידה</persName> , מטעמי כשרות.

 עשרות שנים כתת רגליו בישובי ההר בגליל, בהופכו את ייצור ה"גבינה הצפתית" לחוקת לחמן של משפחות רבות בעיר.

 בהיותו בודד בכפרים הערביים, המציא לעצמו, בגיל י"ג, שיטת כתב מקורית ביותר - הן אותיות והן ספרות חשבון, באמצעותן ניהל שנים רבות בהצלחה את חשבונותיו המסובכים. "תורתו" זאת שינה גם לרבים אחרים תושבי הגליל.

 בזכותו הפכה ה"גבינה הצפתית" לשם דבר בארץ וגם מחוצה לה.

 הביא לאירגונם של כל הייצרנים הרבים באזור, בפתחו להם שיטת יצור המונית ומשוכללת, לפי כל הכללים ההיגיניים.

 על אף עמלו במלאכה - לא שבת מלימוד התורה.

 כ-18 שנה שימש גבאי ביהמד"ש של האדמו"ר מאוזריטש זצ"ל בצפת. צעד "מהפכני" זה, כשבן העדה המזררחית אחראי לבית-כנסת אשכנזי (בהתחשב בהלך הרוח העוין ששרר באותה תקופה בין שתי העדות במקום) היה בבחינת רבולוציה בחיי הפרט והכלל בצפת. מה גם שביהמ"ד הנ"ל ששרד לפליטה לאחר הרעש הגדול שפקד את צפת בתקצ"ז (1837) (לפי האגדה חזה האדמו"ר

 מאוזריטש, בעל המקום, את בוא הרעש ובזכותו ניצל בית-המדרש על כל חוסיו) נחשב למקודש ביותר על העדה האשכנזית. בתשט"ז עמד המקום הקדוש בסכנת התמוטטות, והוא גייס את אונו והונו, וקומם הריסותיו של המקום, בשוקדו לקיום מסורתו המפוארת.

 בעקבות כך העתיק המנוח את מקום מגוריו ל"רובע האשכנזי". היה זה תקדים רב-חשיבות למיזוג העדות עוד לפני כ-15 שנה והתקבל בחיבה בקרב העדה האשכנזית.

 עקב קשריו המסועפים עם ערביי הסביבה, שימש כמודיע חרוץ ונאמן לארגוני המחתרת. האצ"ל שאב


 באמצעותו אינפורמציה רבה וחשובה, בעיקר בשנים 1940-1948 בגבור רדיפות הבריטים נגד אנשי המחתרת והתרבות הסכנות מצד האוכלוסיה הערבית העויינת. בפרק זמן זה העמיד את ביתו הפרטי בצפת לפעולותיה השונות של המחתרת באזור - לאימון בנשק, להתארגנות ולתיכנון והדרכה. באחד החיפושים הפתאומיים בצפת היה המנוח נאלץ, באישון לילה, לפרק במו ידיו בסכנת נפשות ממש, למעלה מ-300 פצצות פרימיטיביות, שהוסתרו ע"י האצ"ל בביתו, ולהטילן, ליתר בטחון, רסיסים-רסיסים לבור מים עמוק - מחוסר מקום בטוח להסתרתן.

 בתש"ח - הציעו לו ידידיו הערביים לנטוש בעוד מועד את צפת, למען הצלת המשפחה מטבח קרוב בטוח, אך תשובתו להם היתה נועזה - "אנו מאמינים בנצחוננו, עצתי לכם לברוח..."

 גם בימי פרעות הדמים של שנת 1920, 1929 ו-1936 לא נטש את צפת על אף המנוסה ההמונית של התושבים. הוא שידל את בני המשפחה הרבים להשאר בעיר המקובלים, על אף ההרס והפגיעות הרבות בנפש שהסבו הערבים לבני משפחתו. טרח רבות להשגת פיצויים ואפשרויות קיום לכל הנפגעים בימי הפרעות.

 ב"מבצע קדש" לא מש מידו ספר התהילים, ובהיוודע לו על נצחון צה"ל פרץ בבכי מרוב התרגשות.

 סמל הצניעות והענוה היה. סייע בכספו לשיקומם של עולים רבים. עשרות עניים, ברובם עולים, נתמכו על ידו בסתר. חזקה היתה עליו למכור מדי שנה את "ארבעת המינים" במחירים סמליים בלבד, כדי לאפשר גם לעניי המקום ליהנות מן המצוה.

 כונה בפי התושבים בשם "אבו-נעים".

 עד ימיו האחרונים דחה את קבלת הקצבה של בטוח לאומי, כדי "לא לנצל את כספי האוצר". וחי עד יומו האחרון מיגיע כפיו בלבד.

 נפטר בצפת, י''ז תמוז תשי"ח (5.7.1958).

 צאצאיו: <persName>פרחה</persName> אשת מצליח <persName>יאיר </persName> (חיפה),<persName> יצחק</persName> ז"ל, <persName>נעים</persName> (צפת), <persName>לאה </persName> אשת <persName>יעקב מזרחי</persName> (מחנה יהודה, ליד תל-מונד), <persName>יפה</persName> אשת <persName>מנשה קדמי</persName> (ת"א),<persName> מאיר</persName> (צפת), <persName>יחזקאל</persName> (ראה בברך זה),<persName> גבריאל </persName> (צפת), <persName>אסתר</persName> (צפת).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3522 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3522</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3523 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3523</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3524 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3524</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
