<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3618</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3619</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ר' יצחק דראגונסקי</persName>

</head>
         <div><p> תשע שנים לאחרי יסוד גדרה - כששאלת בתיהמגורים נפתרה כבר, גם שאלת המים ככר ירדה מעל הפרק - אבל בזמן אשר עוד חישבו את המטעים באלפי גזעי גפנים נטועים, ולא באלפי דונמים, ואף לא במאות - ואת הבקר במושבה ביחידות ראשים. בזמן אשר כל נפש-מישראל יקרה היתה כעולם מלא, הקדחת, מחלות העינים וכל תחלואי מצרים אשר שם עוד לא קורא עליהם - הפילו חלליה מכל עבר - ובכל זאת לא היה שרות רפואי מסודר בכל יהודה והשרון - ורופא מוסמך לרפואה ישב רק בראשון לציון. רק אז עלתה על דעתם של חובבי-ציון, שגם גדרה הרחוקה מראשון-לציון מסע כארבע שעות בדרך משובשת חולות בקיץ, ובימי חורף גשומים - סוגרת היא ע"י הואדי, נחל שורק, כיריחו בשעתה - שגם היא זקוקה למוסד סאניטרי.

 ואז, רק תשע שנים לאחרי יסוד המושבה, נאמר ב"אחיאסף", משנת תרנ"ד, בדו"ח שנדפס בו בחתימת <persName>יהושע ברזילי-אייזנשטאדט</persName> על גדרה : "הועד הפועל השיב חובש שהוא גם הרוקח,<persName> וטוב שהוא גם המורה</persName> לעשרת הילדים שהגיעו לחנוך" (י"א סיון תרנ"ד - 1894).

 דראגונסקי, החובש המומחה הזה, שהיה צריך להחזיק בגדרה בשני כתרים. כתר-רפואה וכתר-תורה היה יהודי רוסי מאחת העירות הקטנות והנידחות שם. אדם


 שקט ונוח, שאמנם התמצא במקצת באותיות הזעירות, אף גם להוט היה אחרי החזנות בימי חול. אבל ספק גדול הוא אם עניני הרפואה והתרופות נהירים היו לו. ולמרות זאת לא שימש מורה לילדי בית-הספר, אבל בכתר-רפואה - בתור חובש ורוקח - כיהן. אם כי ר' <persName>יעקב שלמה</persName> <persName>חזנוב</persName> הבילו"יי, הטיל ספק גדול במומחיותו זו, ולאות לספקנותו כינהו בשם-התואר "קליסטירניק" - ("חוקנאי"). זה שמו וזה זכרו בגדרה עד היום הזה. והוא גם לא איכזב את השערת ספקנותו של <persName>חזנוב</persName> . כי מימיו נשארו בגדרה כמה עיורים ובעלי מומים אחדים.

 הוא בא לגדרה עם זוגתו <persName>"קונה"</persName> , חשוך ילדים. והאהבה לילדים נתבטאה אצלם בטפול בתרנגול ובעז. ואחר כך באחד מילדי המושבה. וכשעמדו ילדי המושבה, יחד עם ילדי הערביים השכנים - בתור, מדי יום ביומו, כמו שקראו לזאת אז "למשוח" את העיניים או לקבל את מנת שמן-הקיק, היה גם התרנגול מקבל את מנתו והציגבוישינקע - בכנוי החבה שלה - לא כל שכן. וכשהיה מהלך ברחוב לבוש חלוק המשי שלו רב הגונים וקפלוש הקטיפה חבוש לראשו - "לטיל" את העז, והיא רצה אחריו מקפצת ומכעכעת לפרקים - היה הוא מתכופף מתחת לאחד מעצי התות הענפים, נשען בכפות ידיו על ברכיו, ומזמין את ציגבושינקע לעלות על גבו, מבלי חוס על חלוק המשי שלו. וזו אינה מחכה שיפצירו בה קופצת על גבו וטורפת מעץ התותים את העלים הרכים והרעננים, ורק לאחר שהיא ממלאה כרסה, היתה חוזרת מקפצת ארצה, ושניהם - הוא ועזו ממשיכים בטיול להנאתם.

 הוא עשה בגדרה כשנתיים, ובשנת התרנ"ו (1896) עזבה, ויתישב בירושלים, ובמקומו בא לגדרה החובש ר'<persName> אברהם רופמן </persName> (ראה כרך ג', עמוד 1147) אשר עשה במושבה כשבע שנים ועזבה. ור'<persName> יצחק </persName> חזר לדוכנו ב-1903. אמנם כבר הפעם מלמפרע רק בתור משמש בכתר-רפואה בלבד, ועשה במושבה עד 1909, ושוב חזר ר'<persName> אברהם רופמן </persName> לגדרה.

 והוא ואשתו<persName> קונה </persName> עזבו כבר, אחת ולתמיד, את גדרה ועברו לירושלים. בשבתם במושבה אספו פרוטה לפרוטה ושלמו בעבור שני מקומות בבית מושב זקנים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3618 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3618</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3619 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3619</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
