<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3377 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3377</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3378 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3378</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ראובן דוד (רוברט קסלמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט' תמוז תרמ"א (1881) באודיסה, רוסיה.

 לאביו<persName> יצחק</persName> ולאמו <persName>שיינדל.</persName>

 למד בחדר עברי ובבית-ספר למסחר באודיסה.

 ב-1901 נשא לאשה את <persName>בת-שבע</persName> בת <persName>נחום שטיינברג.</persName> <persName>מאודיסה.</persName>

 ב-1901 יצא לארצות הברית. עבד ולמד באוניברסיטה של ניו-יורק והוסמך לרואה חשבון (,C.P.A.,F.A.A.P.A. )Certified Public Accountantפתח משרד רואהחשבון בניו-יורק והתחיל לעבוד במקצועו.

 ב-1912 הצטרף להסתדרות ציוני אמריקה, וכשנבחר <persName>לואיס ד. ברנדייס</persName> בראשית מלחמת העולם הראשונה לנשיאה, ולמילוי המשימות הגדולות שהזמן גרמן דרש "אנשים, כסף ומשמעת", התנדב <persName>קסלמן</persName> לסעיף הראשון, ובמשך שלש שנים פעל בהתנדבות (ואף בהזנחת עסקיו הפרטיים) כמנהל החשבונות וכחבר הועד המנהל של

 הסתדרות ציוני אמריקה ונתן ממרצו ומזמנו לפעליה הכבירים שבאותה תקופה (עזרה להצלת הישוב בארץ, הפעולה המדינית למען הצהרת בלפור, הגדוד העברי, "הדסה" ועוד), ונשאר ידידו ומקורבו של<persName> ברנדייס </persName> לכל ימיו. היה מדריך הנוער העברי ב"יהודה הצעיר" בארה''ב. ארגן את המשרדים של ההסתדרות הציונית בארצות אי


 רוסה. השתתף כציר בקונגרס הציוני ה-15 ובועידות ציוניות שונות.

 בתשרי תרע"ט (1918) עלה לארץ כמבקר ראשי של ועד הצירים (ההנהלה הציונית) לארץ-ישראל, ונוסף לכך הוטל עליו מטעם ועד הצירים לבקר מזמן לזמן בישובים בגליל ולדאוג ליעילות הגנתם. מ-1921 עד 1926 עבד בשרות הממשלה המנדטורית כמנהל חשבונות ראשי במחלקה לעבודות צבוריות, ואח"כ יסד משרד לבקורת חשבונות, שניהלו בשותפות עם אחיו בשם <persName>קסלמן את קסלמן.</persName>

 המשיך בפעילות לאומית וצבורית בתור אח במיסדרים של הבנאים החפשים ובני ברית, וביחוד עשה רבות לפיתוח כפר-הילדים מאיר שפיה.

 פרסם מאמרים רבים באנגלית במקצועות שונים בחתימת Ardeekay(ראשי התיבות של שמו), ובעברית את הספר "עקרוני בקורת החשבונות" (הראשון במקצוע זה בעברית), עם הקדמה מאת <persName>א. ז. הופיין </persName> (הוצאת "מצפה", תרצ"'ב).

 כל השנים חבר ההגנה.

 נפטר בירושלים, ח' אדר תש"ב (25.2.1942).

 בתו:<persName> חנה</persName> אשת ד"ר<persName> יוסף ירושלמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3377 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3377</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3378 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3378</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
