<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2212 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2212</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2213</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ראובן שוארץ (מאנשי "נילי")</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ה (1885) בזכרון יעקב, לאביו<persName> חיים</persName> דב ולאמו <persName>שרה </persName> בת <persName>אהרן אהרנסון </persName> מבאקאו שברומניה (היתה אחותו של <persName>אפרים פישל אהרונסון),</persName> מחלוצי המושבה וממיסדיה.

 למד בביה"ס בזכרון יעקב ואח"כ השתלם בדרך חליפת מכתבים בידיעות המסחר וניהול חשבונות ובשפות אנגלית וצרפתית ועבד כמה שנים בפקידות מסחרית באנגליה ובמצרים, אך הוסיף לינוק משרשי חייו במולדת ובין משרה למשרה בנכר היה בא הביתה.

 בתרע"ד נשא לאשה את לאה בת <persName>אלתר אלברט</persName> מזכרון יעקב והשתדל לבסס את עתידו בארץ אם כי כבר התרגל לאורח החיים ולהידור בלבוש כנהוג בעולם הגדול.

 במלחמת העולם א' נענה להסברות קרוביו<persName> אהרן</persName> <persName>ושרה אהרונסון,</persName> הצטרף למחתרת "נילי" במטרה לשחרר את הארץ מהדיכוי הטורקי ולהבטיח עתיד חפשי לישוב ותקומת מדינת ישראל על-ידי ברית-שותפות עם מעצמות המערב. אמנם לבו ניבא לו רעות, ולא פעם אמר כי עוד לא מאסו בחייו וברצונו לחיות עוד למען שני ילדיו הקטנים, ושרה היתה מוכנה לשחררו מהשרות המסוכן מאד. אך לבו לא נתנו להחלץ ולהשאיר את האחרים בסכנה, וכך נשאר והמשיך לשרת את עניני המחתרת בזריזות ובכושר עד שגורל כולם השיג גם אותו.

 כששמו הטורקים מצור על המושבה במוצאי יום טוב ראשון של סוכות תרע"ח (1.10.1917) כדי לתפוס את "המרגלים הבוגדים" של חבורת "נילי", ציית ראובן לפקודתה של שרה, התחמק מהמושבה והתחבא בין הרי הסביבה. משלא מצאוהו הטורקים, תפסו את חותנו ועינוהו שימסור את חתנו. לשמע זעקות הכאב של החותן, שהיה אהוב עליו כמו אב, וצעקות "ראובן, ראובן, איך ?", שהגיעו אליו מהמושבה, לא יכול עוד להתאפק, חזר אל המושבה ומסר את עצמו בידי החוקרים המענים.

 ארבעה ימים דשו את בשרו בחדר העינויים בזכרון יעקב ואח"כ כשבועיים במנזר שהפך לכלא בנצרת. חסן בק הענק היה מכה אותו בכל כוחו עד שהוא עצמו התעייף, וגם במכשירי עינוי מודרניים יותר ניסו לסחוט ידיעות מפיו, אך לשוא. אפילו תחנונים והבטחות


 לא יכלו להוציא מפיו. גופו היה מרוסק ברובו, כפי שמצאו אח"כ הקברנים מטבריה ש"טיהרוהו" לפני הקבורה, אך רוחו לא נשברה.

 בבוקר יום ז,' חשון תרע"ח מצאוהו תלוי במשקוף החלון בחדר כלאו בנצרת. לפי סברה אחת תלוהו המענים אחרי שיצאה נשמתו בעינויים וביימו את התאבדותו לבל יענשו בשל הריגתו, ולפי השערה אחרת התאבד כדי להשתחרר מהעינויים.

 נקבר ליד עפולה וביזמת מר <persName>דוד שטרנברג</persName> , המשפחה וחברי "נילי" הועברו עצמותיו ביום ג' כסלו תרפ''ו לבית העלמין בזכרון יעקב.

 בניו <persName>: עמנואל, עשהאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2212 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2212</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2213</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
