<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1836</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1837</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1838</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ראובן שרייבמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכפר קומראט, בסראביה, רוסיה, כ"ד ניסן תרס"ג (21.4.1903) לאביו <persName>משה </persName> (סוחר) ולאמו <persName>צפורה</persName> בת <persName>יצחק גוטרמן</persName> (עלו ארצה ב-1932). למד בחדרים מפי מורים עברים מוסמכים בבית, בגימנסיה ומשפטים באוניברסיטת יאסי. אחרי המהפכה הרוסית ב-1917 היה פעיל בתעמולה ציונית ולאומית בין חבריו הגימנזיסטים ובתעמולת הבחירות לאספה המכוננת הכל-רוסית. הצטרף ל"צעירי ציון" וב-1920 היה בועידתם הארצית הראשונה לכל רומניה ובועידה הארצית של ציוני בסראביה. היה פעיל במרכז "צעירי ציון" ברומניה והשתתף בעתונים "ערד און ארבעט", "דער איד" ו"אונזער צייט" בקישינוב.

 ב-1924 נשא לאשה את <persName>אניטה </persName> בת<persName> יעקב צוקרמן</persName> ילידת אודיסה. בחורף תרפ"ה עלה לארץ עם קבוצת חלוצים מב

 סראביה. עבד בבנין בחיפה ואח"כ ביבוש בצות גוש הקישון. השתתף בהקמת הנקודות של ישובי החסידים "עבודת ישראל". "נחלת יעקב" ו"חרתיה" ואח"כ ביבוש הבצות של חרבג', מקום יסוד הכפר המשותף למתנחלי הנקודות הנ"ל - הוא<persName> כפר חסידים</persName> , ומטעם המחלקה להתישבות נבחר גם הוא להתנחל בכפר זה, עבד במשקו, השתתף בחיים הצבוריים ובהדרכת הנוער שבמקום.

 ב-1930 הוזמן למשרת מזכיר מועצת פועלי כפרסבא. ניהל את הענינים ונלחם למען עבודה עברית וב-1934 ישב חדשים אחדים בבית הכלא המרכזי בירושלים, ביחד עם<persName> קוזלובסקי ובנקובר</persName> , באשמת ניהול המלחמה למען עבודה עברית. אחרי זה הועבר לתפקיד דומה ברחובות והתנחל במושב-העובדים הסמוך גבתון. השתתף בחיי צבור הפועלים בענינים מקומיים ומרכזיים, היה ציר ועידות ההסתדרות הכללית וההסתדרות החקלאית, חבר המרכז החקלאי, חבר מועצת ההסתדרות וסגן-חבר בועד הפועל של ההסתדרות, ציר ועידות מפא"י וחבר מרכזה עד היום, חבר תנועת המושבים וציר בועידותיה וציר בקונגרס הציוני הכ"א. פרסם מאמרים ורשימות ב"הפועל הצעיר" וב"דבר".


 ב-1943 הוזמן לתפקיד מזכיר מועצת פועלי ירושלים. פעל למען שיפור מצבה הכלכלי של ירושלים וביצור מעמד העובד העברי בה, יסד את חברת "חלמיש" לעידוד המשק הקואופרטיבי והשתתף ביזמה ובמעשה להרחבת הפעולה המשקית של ההסתדרות בעיר בענפים שונים. השתתף כציר בקונגרס הציוני הכ"ב, העלה בו את בעיות ירושלים ובהשתדלותו נתקבלו החלטות למען פיתוחה הכלכלי.

 חבר ההגנה מאז בואו ארצה ומשתתף פעיל בה בימי מהומות, חבר מפקדת מחוז הדרום ואח"כ חבר מפקדת ירושלים עד להקמת צבא ההגנה לישראל.

 בתקופת הטרור הבריטי היה חבר ועדת המצב שליד קהלת ירושלים, ובימי המצור ומלחמת השחרור חבר ועדת ירושלים (הרשות המרכזית בראשותו של ד"ר <persName>דב יוסף)</persName> ; אחראי על גיוס כח האדם למשק ולהגנה ולעניני הבטחון הפנימי; ארגן בשליחות המוסדות העליונים את משטרת ירושלים העברית והיה אחראי לקיומה עד להכללתה במשטרת מדינת ישראל. פעל להקמת עיריה עברית עצמאית לקראת חיסול השלטון הבריטי בעיר; נבחר כחבר המועצה העירונית הזמנית באפריל 1948 ומינואר 1949 הנו סגן בפועל של ראש עירית ירושלים.

 בפברואר 1949 נבחר לכנסת הראשונה. התפטר מתפקיד מזכיר מועצת פועלי ירושלים, ומאז התמסר בשני תפקידיו - בעיריה ובכנסת - בעיקר לפעולות למען ירושלים ופיתוחה הכלכלי.

 בנותיו:<persName> בנימינה</persName> אלמנת <persName>עמוס פינק</persName> הי"ד (יליד ת"א, חניך ביה"ס החקלאי כדורי, מפעילי העלאת המעפילים, נפל בחזית עין כרם ביום כ' תמוז תש"ח ונשארה אחריו בתו<persName> תמר</persName> בגיל חדשים), <persName>יעל </persName> (חברה בקבוצת צרעה אשר בכביש הגבורה),<persName> חוה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1836 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1836</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1837 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1837</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1838 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1838</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
