<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1556</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1557</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1558</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1559</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1560</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1561</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1562</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1563</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1564</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1565</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1566</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1567</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1568</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1569</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1570 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1570</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1571 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1571</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ראובן יוסף פייקוביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בגרודנה, רוסיה-פולין, בשנת תרל"ו (1876), לאביו <persName>יהושע צבי</persName> (סוחר בחמרי בנין, מחובבי ציון) ולאמו <persName>רחל.</persName>

 ר' יהושע צבי. נתן לבניו חינוך מסורתי בחדרים ובישיבה, ועוד מילדותם שינן להם שהם לא יהיו חיילים לצאר הרוסי, אלא עובדי אדמה בארץ הקודש. כשהתעתד חתנו להגר לאמריקה, שידל אותו שיסע אתו לארץ-ישראל ושם יקנו אדמה ויכינו להם משק. אחרי חיפושים וטלטולים מצאו הזדמנות לקנות חלק מהשטח הנמצא כיום בתוך נס ציונה. הזקן השאיר את חתנו בארץ והוא חזר לגרותה להמשיך עוד שנים אחדות במסחרו ולשלוח כסף לפיתוח המשק ואח"כ יבוא עם כל ביתו אל המנוחה ואל הנחלה. החתן מעל בשליחותו, מכר את הקרקע

 והודיע לחותנו שהפליג לאמריקה. הזקן בא בתרנ"ב עם שני בניו -<persName> שמואל וראובן יוסף </persName> וניסה להציל את נחלתו. הדבר לא עלה בידו, אך הבנים נשארו אזרחי הארץ ולא שרתו בצבא ניקולאי.

 הנער <persName>ראובן יוסף </persName> (בן 16 היה אז) נתגלה כבןחיל כבר בצעדיו הראשונים בארץ. כחדש "ירוק" לא ידע את "מנהג המדינה" לפחד מהערבים ולימד אף את הצעירים המקומיים להלך בלי פחד בין הערבים הזועמים על שרפרפיהם בבתי-הקפה בסימטאות העיר העתיקה של יפו. כשיצא לעבוד בהכשרת הקרקע לנטיעת כרמים ברחובות הוציא מתחת ידו תפוקה גדולה משל הפועלים המבוגרים ואף קיבל שכר יומי גדול משלהם (ששה גרשים במקום חמשה). אח"כ עבד בראשון לציון ולפי הוראות<persName> יהושע אוסובצקי,</persName> מנהל פקידות הבארון, נשלח עם אביו ואחיו לראש פנה.

 ארבעה ימים נסעו בשיירה אל הגליל העליון, ברכיבה על חמורים. בגליל נתפסו על-ידי חיילים טורקיים כ"בלתי-לגליים", הובאו לכלא צפת ובהשתדלות מנומקת בשלמונים שוחררו. בהיותו בצפת התלקחה בו חמתו למראה יהודים עומדים ליד הדואר (ממתינים למשלוחי נדבות) ומתכווצים בפני פרחח ערבי המתעלל בהם בזריקת אבנים עליהם. הוא התנפל על הערבי ולימדו לקח במכות נאמנות ורדף אחריו לתוך השכונה הערבית.


 גם בראש פנה נזדמן לו "לחנך" לדרך-ארץ ערבי שהשתולל וגידף את היהודים ברחוב המושבה והיהודים ישבו בבתים ושתקו. מאז המהלומות המאלפות שהנחית לאותו ערבי והכריעו ארצה נתפרסם כגבור צעיר וכל בנות המקום העריצוהו, ואחת מהן נישאה לו בשנת תרנ"ד. זו היתה<persName> חיה</persName> בת <persName>אלתר שווארץ</persName> מצפת (מ"קדמוני" המתישבים ב"גי-אוני'', הוא הכפר הערבי ג'עוני, עוד לפני בוא העולים מרומניה ומשבאו ב-1882 הצטרף אליהם להתישבות בראש פנה) היא היתה לו רעיה ועוזרת נאמנה כל ימיה, עד פטירתה בכפר תבור ביום תרפ"ה (12.1924 ), בעבודה בבית ובמשק, בנשיאת התלאות והסכנות בגבורת נפש ובחינוך ילדיה לאופי, לחובה ולמסירות.

 המשיך בעבודתו בראש פנה במשק חותנו (שלמרות היותו צפתי לא נמנה על מקבלי ה"חלוקה" - הקיצבה מאת פקידות הבארון) ואצל הפקידות וראה ברכה בעמלו.

 בסביבת המושבה כבר ידעו הערבים את שמע גבורתו והתיחסו אליו בכבוד. אך בלכתו לפעמים לבדו בדרכים רחוקות בגליל העליון והתחתון היו נטפלים אליו ערבים בחשבם אותו לשלל-הפקר שנפל בידיהם, אולם התנהגותו האמיצה לימדה גם אותם דרך-ארץ.

 הצטרף למיסדי המושבה מחנים, השקיע מכספו ויצא ראשון לעלות על האדמה, לעבדה ולשמרה. פעם נטפל אליו במחנים ערבי וניסה להציק לו. מוכה ופצוע נישא הערבי הביתה בידי בני כפרו, מבלתי יכולת לשאת את רגליו. היהודים במחנים חששו להתנפלות-נקמה, אך הערבים לא העיזו לנסות, רק מסרו את עלבונם לדינא דמלכותא. השופטים קיבלו במקצת את טענת הנאשם פייקוביץ, שעשה מה שעשה מתוך הכרח להתגונן, אך "למען ישמעו וייראו" קנסו אותו בכל זאת ברבע לירה... הוא העיז לשאול אותם, מה ייעשה בכסף, והם פרטו לו: חלק למוכה, חלק להוצאות, וחלק... לא ידעו מה לומר, והוא הבין שאותו חלק יוציאו לשתית קפה אחרי המשפט. אך החלק שניתן למוכה לא הועיל לו בהרבה, כי אחרי חדשים נפח את נפשו.

 משנכשל הנסיון במחנים ונתבשלה תבנית ההתישבות הוכרח לעזוב את המקום בלי כסף ובלי נחלה. יצא ב-1905 לנסות את מזלו באמריקה. אך כאיש האדמה והחופש לא יכול להסתגל לחיי עבדות לדולר ולאימת יום המחר, ובכלל לא יכול לחיות בארץ נכריה, ואחרי זמן קצר חזר ארצה.

 באותו זמן יסדה פקידות יק"א (שנקראה אח"כ פיק"א) בכספי הבארון<persName> בנימין רוטשילד</persName> את המושבה מסחה, היא כפר תבור בגליל התחתון והציעה לו נחלה שם, ובאין ברירה הסכים והלך עם עוד שלשה אנשים לאדמה שנגאלה מחדש כתוספת להגדלת המושבה מסחה והיא אדמת הג'פטליק ואם אג'בל. הג'פטליק היה שייך לבידוי זרח ועל אדמת אם-אג'בל קיים היום הקיבוץ "בית קשת". השטח הזה מרוחק

 למעלה מששה ק"מ מכפר תבור. בצאתם לזריעה אחרי גשמי היורה, נתקלו בהתנגדותם של שכנים רעים, בידואי ערב א-זבח, שנודעו כאנשיהפקר עזי-נפש שגם אנשי השלטון וכוחותיו לא נחשבו בעיניהם. אך הפעם התנגשה פלדה בפלדה, ובסוף למדו גם הם להכיר את ראובן יוסף, וביחוד אחרי שעמד נגדם (בתחילה לבדו ומשגדלו בניו והגיעו לגיל 15-13- גם עמהם) וסיכל את נסיונותיהם לשוד ולהעלאת עדרים על השדות, ואף הניסם ורדף אחריהם עד לתוך מחניהם. לפי דעתם היתה גבורתו גדולה מדי בשביל יהודי, ומאחר שגם מושלמי או נוצרי איננו, כינוהו בתואר "א-נסרי", על שם הנוציירים, תושבי ג'בל א-נוציירה שבצפון-סוריה, בעלי דעת משונה, שנודעו גם כלוחמים אמיצים.

 בכפר תבור עבד הוא ובניו בשקידה ופיתח את משקו בלי קבלת תמיכות ותקציבים מאת הפקידות. היה ברוב השנים חבר ועד המושבה ובשנים הקשות של מלחמת-עולם א' גם ראש הועד. בתפקידו זה נאסר בין יתר עסקני המושבות בעת שנתגלה הקשר של מחתרת "נילי" והשלטון הצבאי הטורקי חשד כל יהודי בבגידה ובריגול.

 קודם לכן, בראשית המלחמה, גויס לצבא הטורקי ושרת בו בדרגת סרג'נט בגדוד שהשתתף בנסיון לכבוש את מעבר תעלת-סואץ ולגרש את הבריטים ממצרים. סמוך לפני ההתקפה בא לבקרו בנו <persName>משה,</persName> שהיה אז קצין בצבא הטורקי. לכבוד הביקור קיבל שחרור ליום-יומים מהשרות. בינתים נצטוה הגדוד להתקדם אל התעלה, וכשהגיע שעתו של האב-הסרג'נט לחזור לשרות הצטרף לשרידי הגדוד שנשארו בחיים ונסוג עמהם לאזור באר-שבע. בתקופה מאוחרת יותר בא בנו מרדכי, עזר לו "להפרד" מהצבא והחזירו בעגלה לכפר תבור. אח"כ המשיך בקשריו עם השלטונות כנציג אחראי של הכפר והצליח לקיים עמהם יחסים טובים.

 בראשית השלטון הבריטי הוסיף לעמוד על משמר מושבתו נגד התנפלויות הערבים הקרובים והרחוקים, ופעם יצא אף נגד כנופיה גדולה של שוסים מעבר הירדן, ששדדו את העדר של הכפר. באותו קרב נפל <persName>חלל משה קלימנטובסקי</persName> ושנים נפצעו קשה, ביניהם <persName>נחמן קרניאל וצבי,</persName> בנו של ראובן יוסף שבא הביתה שותת דם ורוכב על סוס שלקח בכוח מאחד השוטרים הערבים, שבא לעזור ליהודים - כביכול. ואחרי שנה החלים מפצעו. ימים אחדים אחרי הקרב אמרו ערביי הסביבה לעבור בתוך הכפר ב"פנטזיה" של חתונה. יצא ראובן יוסף לקראתם ברובהו ובעמידתו האיתנה הכריחם לעבור בשבילי עקיפין מחוץ לכפר.

 גם נגד ראש הפקידות של חברת פיק"א התיצב בעמידה איתנה והצליח לרככו ולהשיג ממנו עזרה לאכרי הכפר, שיוכלו לחדש את עיבוד משקיהם אחרי שנהרסו בשנות המלחמה בשל הנגישות והלקיחות הרבות של השלטון הטורקי.


 לעת זקנה נשאר גלמוד בכפר, כי רעיתו הלכה לעולמה וכל צאצאיו הסתדרו במקומות אחרים, ומשלא יכול עוד, בגלל מחלה וחולשה, להתקיים בכוחות עצמו, העביר אותו <persName>יגאל</persName> , בן-זקוניו, לקיבוץ גינוסר שהוא חבר בו. ואם כי יגאל עצמו חי מחוץ לקיבוץ, בתור אלוף בצבא ישראל, מוחזק שם הזקן בכבוד ובחיבה, מכין ספר זכרונות ומרבה לכתוב חרוזים ופזמונים, הנקראים בכל חגיגה ומסיבה של הקיבוץ.

 בגלל זקנתו לא יכול להשתתף במלחמת שחרור המולדת בפועל, אך מפעם לפעם -הרגיש צורך לכתוב לבנו עצות לטובת הניצחון, והבן התחשב בהן במדת האפשרות. אחרי שהבן ניהל בהצלחה את כיבוש באר-שבע שלח לו האב מכתב דחוף אל מפקדתו, בו כתב, על סמך בקיאותו בשבילי הנגב מעת שרותו בצבא במלחמת-העולם א', שלמען בטחונה של באר-שבע הכרחי לכבוש גם את ביר-עסלוג'... ועל אותו מכתב רשם הבן המפקד אל קצין-המבצעים שלו: "מלא-נא את בקשת אבא..." והבקשה נתמלאה לשמחת כל ישראל.

 צאצאיו: <persName>משה אהרן</persName> (המנהל הכללי של רכבות ישראל), <persName>מרדכי</persName> (יו"ר המועצה המקומית בבנימינה), <persName>צבי </persName> (לשעבר חבר מועצת העיר נתניה, כיום מוכתר נתניה ומנהל מחלקת הגנים והנטיעות של העיר), <persName>אליאב</persName> (מנהל תחנת הרכבת בחיפה),<persName> דבורה</persName> אשת <persName>פנחס הרשקוביץ</persName> (מנהל מחלקת הצרכנים בחברת החשמל בחיפה), האלוף<persName> יגאל אלון</persName> . (ערכים עליהם ראה בכרך זה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בטבריה, ט' כסלו תשכ"ג (6.12.62)

 והובא לקבורה בבנימינה

 (ראה כרך ד', עמוד 1569)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1556 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1556</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1557 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1557</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1558 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1558</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1559 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1559</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1560</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1561</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1562</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1563 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1563</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1564 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1564</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1565 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1565</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1566 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1566</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1567 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1567</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1568</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1569</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1570 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1570</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1571 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1571</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
