<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 750 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/750</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ראובן גולדנברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסובאלקי. פולין. בשנת תרל"ב (1872), לאביו ר' <persName>אליעזר,</persName> סוחר נכבד וחובב-ציון מסור. קיבל חינוך מסורתי ועברי-לאומי.

 בתרנ"א רכש אביו 250 דונם קרקע בחדרה באמצעות ר'<persName> יהודה דוד בוטקובסקי</persName> , שנסע ארצה בשליחות אגודת חובבי ציון בסובאלקי שהתארגנו לשם

 התנחלות בארץ וקנה את הקרקע מאת "אגודת קובנה" שהתקשרה עם <persName>יהושע חנקין</persName> .

 כחלוץ המשפחה עלה ארצה בתרנ"ג לשם הכנת המשק. כאן מצא את חברו מנוער <persName>נחמן שלמה</persName> , בן ר'<persName> יהודה דוד בוטקובסקי</persName> , שעלה לפניו גם הוא כחלוץ משפחתו, ושני החברים השתכנו בחדר אחד ב"חאן", בין יתר מיסדי חדרה, וסבלו יחד עמהם. את כל יסורי ההתנחלות במקום זה, שהיה מבורך בשפע של אדמה פוריה ומקולל בקדחת ממארת.

 תוך סבל המשיך לעבוד, להכשיר את הקרקע ולנטוע ולזרוע, ובמכתביו להוריו (שאחד מהם נתפרסם ב"המליץ" גליון 57 משנת תרנ"ג) עבר בשתיקה על יסורי המתנחלים וקרבנותיהם וסיפר רק בשבח המקום וסיכוייו הטובים לעתיד.

 בתרנ"ז עלו ובאו אליו אביו עם שנים מילדיו (אמו ויתר הילדים עלו בתרס"א).

 בקיץ תרנ"ח גברה מאוד הקדחת בחדרה ורבים היו חוליה וחלליה. אז התמסר הוא וחברו<persName> נחמן</persName> <persName>שלמה בוטקובסקי</persName> לטפול בחולים, להקל את יסורי הגוססים, לקבור את המתים ולנחם ולעודד את האבלים. כך התהלכו זקופי-קומה בין הנופלים והשוכבים עד שהקדחת הצהובה הפילה גם אותם. בעגלה אחת הובאו שניהם לבית-החולים היהודי ביפו, וימים אחדים אחרי מות חברו<persName> נחמן שלמה</persName> נפטר גם הוא ביום ה' אלול תרנ"ח ונקבר ליד חברו בבית-העלמין הישן מדרום ליפו (עג'מי).

 אחרי שהשלטון הצבאי במלחמת-העולם הראשונה גירש את כל התושבים האזרחיים, ובעיקר היהודים החיים ביפו ותל-אביב, גזר גירוש גם על המתים (פינוי בית-הקברות היהודי הישן שבעג'מי). אז הועברו עצמות שני החברים לחדרה, נקברו זה ליד זה ביום כ"ג אייר תרע"ז, ועל המצבה המשותפת שהוקמה על קברם נחקק הפסוק: "בחייהם ובמותם לא נפרדו".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 750 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/750</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
