<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/305</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 306 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/306</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ראובן כצנלסון</persName>

</head>
         <div><p> בן ניסן הכהן וזלדה-לנה (אחי אברהם, יוסף ורחל אשת זלמן רובשוב). נולד ב<placeName>ליל</placeName> הסדר שנת תר"ן (6.4.1890) בבוברויסק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה). חנוכו קיבל בחדר מתוקן, בגמנסיה הממשלתית בזלוטונושה ובבוברויסק. למד במכון למדעי


 המסחר בקיוב, באוניברסיטה בג'ניבה. עבר קורס בבית הספר לרפואות טרופיות ולהיגינה בלונדון. סיים לימודיו באוניברסיטת נפולי ב-1930 והוכתר בתואר ד"ר למדעי המדינה והחברה. מוסמך למדעי החברה בג'יניבה ולמדעי הכלכלה בקיוב. מנערותו פעיל בתנועה הציונית. בשנת 1906 חבר מפלגת ס"ס (ציונים טריטוריאליים) ובאגודות חובבי שפת עבר וחבר אגודת הסטודנטים הציונית "החבר" בקיוב. כחבר ההגנה נפצע בפוגרום בזלוטונושה באוקטובר 1905. בשנת 1914 נשלח מטעם המיניסטריון הרוסי למסחר לארצרת המזרח הקרוב. בזמן פרוץ מלחמת 1914-18 היה פועל בנין בת"א ופועל חקלאי ברחובות וכאן היה יו"ר ועד הפועלים. גורש מן הארץ בראשית

 המלחמה. התקרב לתרומפלדור באלכסנדריה והתנדב לגדוד נהגי הפרידות בגליפולי. עם פירוק הגדוד השתחרר בתואר סרג'נט מייג'ור. בשנת 1916 עזב את אלכסנדריה של מצרים ונסע לג'יניבה. כאן היה פעיל בהסתדרות הסטודנטים "השחר"- בשנת 1918 נושא לאה את הגברת בת-שבע לבית נגל. בשנת 1920 הוזמן ע"י הד''ר רובינוב, מנהל "הדסה", למנהל מחלקת הסטטיסטיקה. ב-1921 נבחר ליו"ר ועד עובדי "הדסה" ומזכירה. 1922-1930 סגן מנהל "הדסה".

 בזמן ההנהלה של ד"ר רובינוב, הנרייטה-סולד, ד"ר טננבוים, ד"ר מגנס, ד"ר גלוסטון בשנים 1925-26היה המנהל הזמני של "הדסה". בשנת 1931 יצר מפעל רפואי עממי למושבות ונעשה מנהל "קופת חולים עממית" מיסודה של "הדסה"- בתקופת שירותו וביחוד בתקופת מאורעות 1929 זכה להוקרה מטעם הסתדרות "הדסה" באמריקה.

 במשך 15 השנים האחרונות מלא תפקידים חשובים במפעלים צבוריים. משנת 1931 הצטרף להתאחדות ואח"כ לברית הציונים הכלליים. שמש חבר הועד המרכזי, המועצה הארצית ויו"ר הועד של ה"ברית" בירושלים. חבר הועד של הסתדרות "ישורון" בירושלים. פעיל במסיבות עונג-שבת ובזמנים שונים יו"ר סניף קה"י בירושלים, יו"ר של ארגון החיילים המשוחררים, חבר הוועדה המרכזית לטפול במשפחות החיי

 לים. סגן מנהל המפקד הממשלתי בשנת 1931 (היו''ר היד. מיסטר מילס), חבר ועד קהילת ירושלים, יו"ר הוועד המפקח של הגמנסיה העברית בירושלים במשך עשר שנים. פירסם מאמרים רבים והרצה הרצאות ונאם נאומים על שאלות צבוריות.

 משמש מנהל קופת חולים עממית משנת 1931, יו"ר המרכז לטפול במשפחת החייל והנוטר בירושלים משנת 1940, חבר ועד הקהילה מ-1933, חבר המרכז הרפואי לימי חרום, מרכז הליגה למלחמה בשחפת, הועד המנהל לבי''ח ע"ש שווייצר בטבריה, חבר המועצה הארצית של ברית הציונים הכלליים. נשלח לקפריסין לחלק מזון ומצרכים אחרים למעפילים שגורשו שמה מנמל חיפה באוגוסט 1946.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/305</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 306 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/306</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
