<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1348</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1349</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1350</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1351 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1351</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רבקה הוז</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בחרסון (אוקראינה), כ"ד כסלו תרנ"ג לאביה<persName> יעקב שרתוק</persName> (מחבורת הבילויים מקבוצת "שה"ו" - שיבת החרש והמסגר בירושלים (ראה את הערך שלו בכרך זה), ולאמה <persName>פניה </persName> בת יהושע לב מאודיסה.

 ב-1906 עלתה לארץ עם הוריה וביתם, ואז כבר דיברה עברית וניגנה בפסנתר. למדה זמן-מה בביתהספר לבנות ביפו. אח"כ היתה עם הוריה שנתים ומחצה בכפר עין-סיניה בהרי אפרים, ליד כביש ירושלים - שכם, שם חכר אביה טחנה ואחוזה, ועסקו בחקלאות, בטחינה ובגידול צאן. לרגל ההפסדים הכספיים עברה המשפחה לתל-אביב. היא למדה בגימנסיה "הרצליה", הצטינה בלימודים, בשירה, בנגינת פסנתר ובהצגות-החובבים של התלמידים. היתה פעילה באגודת-התלמידים "הדור הצעיר" לתרבות ולהש תלמות, ואחרי שרבים מהם נתפזרו בבתי-אולפנא גבוהים בארצות שמעבר לים היתה היא המרכזת והמקשרת ביניהם על-ידי מכתבים. גמרה את הגימנסיה ואת בית-הספר לנגינה "שולמית".

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה היתה מורה בטבריה ואח"כ ניהלה, יחד עם אחותה עדה את המעון


 ליתומי המלחמה בצפת, ובאותן השנים היתה פעילה בגרעיני ההגנה הישובית.

 אחרי המלחמה המשיכה להשתלם במוסיקה בארץ, בברלין ובוינה.

 נישאה<persName> לדב הוז</persName> , שהיה חברה בגימנסיה "הרצליה" ובפעולות הנוער הלומד באותה תקופה (ראה את הערך שלו בכרך זה, בעמוד 1337).

 בהיותה אתו בלונדון, לרגל שהותו כנציג הסתדרות העובדים וכמקשר עם ראשי מפלגת העבודה הבריטית, המשיכה להשתלם שם בבית-ספר גבוה למורי-מוסיקה.

 משחזרה ארצה עסקה - יחד עם ניהול הבית וחינוך שתי בנותיה - בהוראת מוסיקה בטעם ובכשרון פדגוגי-אמנותי ובהרצאות בתולדות הנגינה.

 יחד עם בעלה, גיסתה <persName>צביה שרתוק</persName> , בתה <persName>תרצה</persName> <persName>ויצחק בן-יעקב</persName> , נסעה לבקר בבית הסהר בעכו את 43 אסירי ההגנה ובדרכם חזרה, ביום כ"ט כסלו תש"א, נפגעה מכוניתם באסון-דרכים, בכביש הראשי חיפה - ת"א ונספתה יחד עם בעלה ויתר הנוסעים, ורק גיסתה חוה בורודובסקי נרפאה מפצעיה ונשארה בחיים. נקברה בבית הקברות הישן בתל-אביב.

 אחיה <persName>משה</persName> היה מנהל המחלקה המדינית של הסוכנות היהודית והיום שר-החוץ בממשלה הזמנית של מדינת ישראל (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 בנותיה : <persName>תמר, תרצה</persName> ז"ל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1348 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1348</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1349 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1349</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1350 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1350</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1351 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1351</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
