<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3745</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3746</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3747</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רב אלוף צבי (צרה) צור (צרטנקו)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר זסלב (רוסיה) בשנת תרפ"ג (1923). לאביו <persName>משה צרטנקו</persName> ולאמו<persName> אסתר</persName> בת<persName> שמואל.</persName>

 עלה עם הוריו לארץ בשנת 1925.

 גמר בי"ס עממי וגמנסיה "גאולה" בתל-אביב. שנה למד בביה"ס למשפט וכלכלה. עם תום למודיו עבר קורס

 מפקדי כתות בגבעת עדה וכפר מנחם, ואחרי-כן קורס למפקדי מחלקות שסיימו בשנת 1942.

 ב"שבת השחורה" בקיץ 1946, היום בו הטיל הצבא הבריטי מצור על ערי הארץ ומושבותיה ועצר את ראשי הישוב והבטחון, נאסר גם הוא בקבוץ אפיקים שבעמק הירדן. היה אסור כחדשיים במחנה הריכוז שהוקם אז ברפיה.

 לאחר החלטת או"ם על חלוקת הארץ, בנובמבר 1947, הצטרף לחטיבת <persName>גבעתי </persName> ובמלחמת העצמאות לחם נגד החילות המצרים בדרום הארץ. בראשית המלחמה כיהן כסגן המג"ד בגדוד, אח"כ נתמנה למג"ד<persName> בגבעתי,</persName> בגדודו יסד פלוגת ג'יפים אשר בראשה זנק לכיבוש המשלטים לפתיחת הדרך לנגבה.

 שתי תקופות בולטות במיוחד בדרכו, שעיצבו את דמותו כפי שהיא מוכרת כיום.

 הראשונה - זו תקופת צ'רה, איש-<persName>גבעתי.</persName> עוד<persName> בחד</persName> שים הראשונים של מלחמת העצמאות, נקרא צ'רה מפקד גדוד-3 של <persName>גבעתי</persName> , לעמוד בראש לשכת ההדרכה של החטיבה. פיתח קורסים למפקדי כיתות, לסיירים, לצלפים, לחבלנים, לשרטטים, ואפילו למדריכי אימון-גופני, טבחים ונהגים. במחצית אפריל 1948, בסיום שלבו הראשון של מבצע<persName> נחשון</persName> , נקרא לעמוד בראש גדוד-4 של החטיבה, והעברת השיירות הגדולות לירושלים כבר נעשתה בהבטחת גדוד. ימי סיום המנדט התקרבו, החטיבה נקראה לכבוש


 את מרחב הדרום לקראת ההתמודדות עם הצבאות הערביים האדירים. גדוד-4 השתתף במצור על יפו, ואחר-כך בכיבוש הכפר בשיט ומבצע <persName>ברק</persName> , יחד עם גדוד-2 של החטיבה. במסגרת אותו מבצע כבש גדודו את הכפר בטאני שרקי, דרומית לגן-יבנה. ערב הכרזת המדינה עבר הגדוד לגזרה המערבית של הדרך לירושלים וכבש את הכפרים אבו-שושה ואל-קובאב. החלה הפלישה המצרית לעבר תל-אביב, שוב הופנתה החטיבה לדרום. במרחבה נמצאה משטרת עיראק-סואידן שנכבשה קודם לכן על ידי כוחות ערביים חצי-סדירים. בשתי ההתקפות הראשונות על המשטרה השתתפו, בצד גדוד-3, גם אנשי גדודו.

 נשא לאשה את<persName> רחל</persName> לבית <persName>שטרן.</persName>

 בסוף מאי 1948, נכנסו המצרים לאשדוד. ועוד בליל הראשון הוטרדו על ידי כוחות <persName>גבעתי</persName> , בהם פלוגה מגדודו. לאחר מכן גייסה החטיבה כוחות ניכרים להתקפתה הגדולה שעמדה להתבצע בשלושה מאמצים, כאשר הוא מפקד על המאמץ הצפוני. הכוחות יצאו אור ל-2 ביוני, אולם הוכרזה ההפוגה הראשונה והכוחות נקראו לחזור. המצרים לא כיבדו את ההפוגה, תקפו את נגבה, וכתוצאה מכך יצאו כוחות החטיבה לתקוף את אשדוד. הכוח בפיקודו סבל אבידות, נאלץ לסגת. היה בין אחרוני הנסוגים. היתה תחושה רגעית של כשלון, אולם זו נדבדתה לחלוטין אחרכך. האוייב, בסכמו את קרבותיו בשנת 1948, ציין את ההתקפה על אשדוד כקרב שבלם את התקדמותו לעבר תל-אביב והיה, למעשה, נקודת מפנה במערכה.

 באה ההפוגה השניה. באותם ימים הוקמה במסגרת גדודו, יחידת-הסיור החטיבתית הראשונה שעתידה היתה להתפרסם בכינויה <persName>שועלי שמשון</persName> . לאחר שהפרו המצרים את ההפוגה, עברה<persName> גבעתי</persName> להתקפת-נגד. פלוגה מגדודו כבשה את הכפר עיראק-סואידן, אך נאלצה לסגת ממנו, מאחר שמצודת המשטרה כרם נכבשה. גדוד-4 הצטרף אז לגדוד-3, שכבש את עבדיס וסייע לו להחזיק במקום.

 אחר-כך באה ההתפקה המצרית המכרעת על נגבה. ההתקפה נהדפה, אולם המצרים נאחזו במשלט 105. היה הכרח לכבוש חזרה את המשלט במהירות האפשרית. מפקד גדוד-4 שלח פלוגת חי"ר, אשר תקפה את המשלט והצליחה להיאחז בפאתו בלבד. אז חש צ'רה המג"ד, לעזרת הפלוגה בראש הג'פים של <persName>שועלי שמשון</persName> והכריע את הקרב. כיבוש הגבעה 105 מידי המצרים, שמפקדה היה רב-סרן ג'מאל עבד-אל-נאצר (היום ראש ממשלת מצרים) שנפצע מאש הג'יפים. על פעולה זו זכתה פלוגתו בתואר "שועלי שמשון". זה שינה את פני הדברים בחזית. מכאן ואילך לא פסקו הפעולות, מכיבוש בית-עפה ומשלטי הצומת עד לכיבושה של חוליקת, שפתח את הדרך לנגב.

 זו היתה תקופת <persName>גבעתי</persName> בדרכו.

 בשלבים האחרונים של קרבות מלחמת העצמאות הוטלה עליו הקמת חטיבה שהוא מונה מפקדה. בתום הקרבות נתמנה ראש המטה הראשון של פיקוד הדרום וב-1951 יצא לארצות-הברית להשתלם בתורת המינהל הציבורי. אולם מרדכי מקלף, שנתמנה רמטכ"ל בשנת 1953, קרא לו לחזור ולעמוד בראש אגף-כוח-האדם במטה הכללי, והיתה זו התקופה הבולטת השנייה בדרכו.

 כראש אכ"א בא במגע עם כל בעיותיו של החייל. הנהיג תכניות קידום מפורטות לקצינים ולחוגרים בשרות סדיר ובמילואים, ביסס את הסימול המקצועי, פיתח את ההכשרה הטרום-צבאית, הנהיג גיוס תקופתי של אנשי מילואים ויזם את פרסום חוק השיפוט החדש וחוק הגימלאות למשרתי קבע. הנהיג את מתן תעודות שיחרור לחיילים בתום שירות החובה וקבע פקודות ברורות בענין מעמדן, ייעודן תפקידיהן ותנאי-שירותן של החיילות.

 תקופת ראשות אכ"א נסתיימה באפריל 1956, עת נתמנה לאלוף פיקוד המרכז, ובסיום הקרבות במבצע<persName> קדש</persName> היה גם מרחב רצועת עזה כלול בתחום פיקודו.

 בינואר 1958 נתמנה סגן רמטכ"ל וראש אגף המטההכללי, אולם בהמשך אותה שנה אושרה בקשתו והוא יצא להשתלמות יסודית בצרפת, כסטודנט באוניברסיטת<persName> סורבון</persName> ובמספר קורסים צבאיים. בתקופה זו ערך סיור מקיף במדינות שונות באפריקה, בעיקר באלו המקיימות יחסים הדוקים עם ישראל.

 עתה עוד בטרם מלאו לו 37 שנה, הגיע לפסגת דרכו הצבאית, עם התמנותו לתפקיד רמטכ"ל, ביום י"ג בטבת תשכ"א (1.1.1961).

 צאצאיו :<persName> גבע, גדעון, דן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3745 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3745</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3746</bibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3747</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
