<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2597</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2598</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רב אלוף מרדכי מקלף</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ח טבת תר"פ (19.1.1920).

 לאביו <persName>אריה ליב</persName> הי"ד (ראה כרך א', עמוד 382) ולאמו <persName>בתיה חיה </persName> בת ר' <persName>יחיאל צ'מרינסקי</persName> מותיקי הישוב הישן בירושלים).

 בי"ח אב תרפ"ט מצא מחסה בביתו של ברוזה במוצא,

 בשעה שבני משפחתו נרצחו. ראה הפרטים בערך אביו, בכרך א', עמוד 382).

 קבל חינוך מסורתי, בביה"ס תחכמוני וגילה נטיה חזקה להנדסה. ובשנת 1938 סיים לימודיו בביה''ס הריאלי בחיפה ועבר ללמוד בטכניון העברי. משסיים את שנת למודיו הראשונה בטכניון (בהנדסה) הצטרף אל פלוגות הלילה המיוחדות של וינגייט בעמק יזרעאל. בסוף 1940 התגייס לצבא הבריטי והיה לקלע מצטיין. לאחר שירות קצר כטוראי נשלח לבית ספר לקצינים - הראשון לעשרת בתי הספר -אותם סיים בהצלחה בזמן שירותו, וביניהם בית ספר גבוה לטאקטיקה. עלה לדרגת מייג'ר (רב-סרן). היה קצין מצליח ואהוב על אנשיו ומפקדיו גם יחד. עם הבריגאדה היהודית השתתף במשך חדשיים בקרבות על נהר סאניו באיטליה נגד דיביזיה הצנחנים הגרמנית הרביעית.

 בשלהי 1946 השתחרר מן הצבא הבריטי.

 נשא לאשה את<persName> אורה</persName> בת <persName>אברהם פפר.</persName>

 התיישב בפרדס חנה. לא עבר זמן רב ונקרא לשירות ב"הגנה" כמפקד גדוד חי"ש בחיפה.

 עם פרוץ מלחמת השחרור השתתף בקרבות והיה קצין ביחידה שכבשה את חיפה.

 ביום ההיסטורי של נפילת העיר לידי כוחות ה"הגנה" ב-22 אפריל 1948 נשלח לייצג את מטה ה"הגנה" במשא ומתן על כניעת הערבים שנערך בעירית חיפה במעמד הגנראל סטוקוואל. עמד בראש מבצעים חשובים בגזרות שונות ועמד בראש הלוחמים בקרב על משמר הירדן, שהוא חושבו לקרב הגדול שלו. מבצע שני שלו כקציןמבצעים, היה מבצע "חירם" - מבצע הבזק שארך רק ארבעים ושמונה שעות והביא לשחרור הגליל המזרחי.

 לאחר הקרבות עמד בראש המשלחת הישראלית לשיחות שביתת-הנשק עם לבנון ועם סוריה, ומיד לאחר שסיים את תפקידו הדיפלומאטי נתמנה לתפקיד במטה הכללי.

 עם התמנותו של רב אלוף<persName> יגאל ידין</persName> לתפקיד הרמטכ"ל (9.11.1949), נתמנה לסגנו וכיהן בתפקיד זה עד יום 7.12.52.

 בינואר 1952 יצא להשתלמות באנגליה ובארצות


 הברית וחזר באוגוסט אותה שנה. עם התפטרותו של רב אלוף<persName> יגאל ידין</persName> , נתמנה (7.12.1952) ראש המטה הכללי של צבא ההגנה לישראל.

 הגברת כוחו וכושר לחימתו של חיל-הרגלים היתה מן הפעולות הבולטות ביותר שלו. לאחר, ותוך כדי יעיל כל מסגרתו של צה"ל, הקדיש את מיטב מרצו לשיפורו ולהגברת כוחו של חיל הרגלים והוספת כוח אדם בעל רמה גבוהה. כן שופרו ויצבו תנאי השירות, וכתוצאה מכך נשתרר מוראל גבוה ביחידות הרגלים. בין שאר פעולותיו הבולטות, יש לציין את הנחת היסוד לחיזוק ההגנה המרחבית, את קירוב המטה הכללי אל יחידות השדה וקביעת תכנית בהירה לעבודת כוחות המילואים לשנים הקרובות, בהדגשת הכשרתם של המפקדים ובביסוס מסגרת החן, השרויה במצב של שיפור מתמיד.

 היות וקיבל על עצמו את התפקיד של הרמטכ"ל רק לשנה אחת, מתוך הפצרתו של ראש הממשלה, הגיש התפטרות, שהממשלה קיבלה אותה מתוך צער והוקרה, וביום כ"ט בכסלו תשי"ד (6.12.53) נתמנה במקומו האלוף <persName>משה דיין </persName> (ראה כרך ד, עמוד 1792) לראש מטה כללי.

 נתקבל כחבר הנהלת חברת החשמל לא"י.

 בנו: <persName>בן-אמיר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2597 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2597</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2598 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2598</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
