<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/359</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רבקה ליבוביץ (סברדלוב)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בפולטאווה, רוסיה, בשנת תרכ"ג (1863). אביה גבריאל היה איש אמיד, בעל בית מלאכה לחייטות ומחשובי הקהילה, גבאי ראשי בבית-הכנסת המקומי. הבית היה חדור אוירה דתית-לאומית מובהקת.

 אחיה אליהו עלה לארץ כבילו"יי ב-1882 ולאחר שנוסדה גדרה, עלתה גם היא, בסוף תרמ"ה. בתחילה ישבה בראשון-לציון ובראשית תרמ"ו עברה לגדרה. היתה האשה השלישית שבאה לכפר.

 מקום-דיור שימש לה - לול, אך העלמה בתהטובים לא התאוננה ונשאה בדומיה בתלאות יחד עם שאר המתישבים.

 בח' תמוז תרמ"ז באה בברית-הנשואין עם דוב אריאל (ליבוביץ) וילדה את הבן הראשון לגדרה. אביו קרא את שמו בישראל אביגדור (אבי-גדור), לציון המאורע בחיי המושבה.

 זכתה להיות בין מגיני גדרה. בשעת ההתנפלויות שהתנפלו הערבים על המושבה עמדה במבחן האש יחד עם חברותיה פאני חיסין, דינה שמעוני (שמעונוביץ) ושרה סגלוביץ. הן היו הנשים הראשונות שעמדו בשורות ההגנה על הישוב החדש.

 אשה חרוצה וסבלנית. בשקט למופת משכה בעול חיי-הסבל בגדרה הבילו"יית. המכשולים והצרות לא הרתיעוה ולא עוררו בקרבה הרהורי-חרטה על דרכה. אולם החיים הקשים נתנו בה אותותיהם ולאחר שילדה את בנה השני לקתה במחלת-עיניים ובאין עזרת רופאים מומחים נסתמאה באחת מעיניה. אח"כ חלתה במחלת כליות קשה ולמרות טיפולו של חברה ד"ר חיים חיסין הוכרחה לנסוע עם בעלה לבירות לבקש מרפא למחלתה ושם מצאה את מותה וקבורתה.

 נפטרה בט' אדר ב' תרס"ח.

 צאצאיה: הבנים<persName> אביגדור</persName> (היה זמן מסויים המהנדס

 הראשי של חברת "של" בארץ),<persName> אלישיב</persName> ז"ל (נפטר

 בגדרה בג' אייר תרצ"ח), <persName>יחזקאל</persName> (יושב בגדרה); הבת

 האחת<persName> לאה</persName> נשואה למורה דר. בירנבוים (היה מורה בגדרה ועתה מנהל ועד החנוך בקיפטון, דרום-אפריקה)

 והבת השניה,<persName> פנינה</persName> , נשואה ליצחק נמירובסקי (היה אכר בגבעת עדה ועתה תושב תל-אביב).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 359 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/359</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
