<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5463</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5464 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5464</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רוזה קפניס</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים בשנת תרנ"ד (1894).

 לאביה ר' <persName>ישראל דב פרומקין</persName> ז"ל (מעסקני היישוב הישן. מייסד ועורך העיתון "החבצלת". ראה את הערך שלו בכרך ראשון, עמוד 489) ולאמה <persName>ביילה</persName> בת <persName>אריה ליב כהן</persName> ז"ל (אבי <persName>אפרים כהן-רייס</persName> ז"ל, מנהל בתי הספר של חברת ה"עזרה" בארץ. ראה את הערך שלו בכרך שלישי, עמוד 1154 והאגרונום <persName>חיים</persName> <persName>(שארל) כהן-רייס</persName> ז"ל, ראה את הערך שלו בכרך שלישי, עמוד 1502).

 אביה התנגד שילדיו יבקרו (בימים ההם) בבתי


 ספר, לא חסך מורים פרטיים שלימדו את ילדיו בביתו. הצטיינה בין התלמידות בקורס מיוחד לגננות. הקורס היה בבית הספר לבנות של "חברת העזרה" ליהודי גרמניה. אחרי שסיימה את הקורס עברה לעבוד כגננת מוסמכת.

 כתוצאה ממלחמת השפות בשנת 1913 ע"י המתנגדים לבתי הספר הנ"ל שלמדו בו בגרמנית (וגם בעברית) עברה ללמד כמורה בבית הספר לבנות בכיתות הנמוכות, וזאת לרגלי מחסור במורים.

 בשנת תרע"ד (1914) נישאה <persName>לישראל קיפניס</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה).

 לאחר מלחמת העולם הראשונה עברה עם בעלה לחיפה, לנהל במשך שנתיים את בית היתומים מיסודו של הג'וינט (שהקימה בתי יתומים ויתומות בארץ) בחיפה ואח"כ בתל-אביב. שקדו יומם ולילה לטובת היתומים שהגורל התאכזר להם, ועשו כמיטב יכולתם למלא את מקום "האבא והאמא".

 לאחר שמוזגו המוסדות של חיפה ותל-אביב, ניהלו את המוסד בבית פיינגולד, שהיה ידוע בשם "בלה ויסטה" בנוה שלום ליד חוף הים. המוסד התקיים עד אמצע 1923. בפרוץ מאורעות הראשון למאי 1921 בנוה שלום נמצאו חניכי המוסד בחזקת סכנה גדולה. בהשתדלות ההנהלה של הג'וינט, פעל <persName>מ. דיזנגוף,</persName> ראש עיריית ת"א-יפו אצל הממשלה ביפו להעביר זמנית את היתומים מנוה שלום לת"א, והם שוכנו בבניין הגימנסיה העברית "הרצליה".

 חברה פעילה בועד אגודת בתי יתומים ויתומות תל-אביב (כיום ביד-אליהו ת''א) מיסודו של <persName>א. ל.</persName> <persName>בלובשטיין</persName> ז"ל.

 חברה בויצ"ו.

 עוזרת לכל נצרך.

 צאצאיה:<persName> יעקב</persName> ז"ל.

<persName>יעקב אבנר</persName> (ע"ש אחיו הנ"ל) היה נשוי <persName>לתמר</persName> בת <persName>אהרן קרון,</persName> מנהל ביה"ס בראשון לציון. ראה את הערך שלו בכרך י"א, עמוד 3854. י<persName>עקב אבנר</persName> נפטר בשנת 1942 במילוי תפקידו בגדודי הבפ"ס בצבא הבריטי).

<persName>דורון קיפניס</persName> (חבר קיבוץ "מעגן מיכאל" זה עשרים שנה). מאשתו הראשונה - <persName>בהירה</persName> בת <persName>חנה ודוד</persName> <persName>מערבי</persName> (ראה את הערך שלהם בכרך ט"ז, עמוד 4929) נולד לו בן - <persName>אבנר ישראל</persName> (קצין צנחן). מרעיתו השניה : <persName>עפרה</persName> בת ד"ר <persName>זקימו לומברוזו,</persName> רופא עיניים בקופת חולים הכללית ברמת גן, ולאמה <persName>לולו</persName> ממשפחת <persName>קטן,</persName> ממנה נולדו 3 ילדים: <persName>אביגיל,</persName> <persName>אביתר משה, צפרה.</persName>

<persName>עדה</persName> אשת <persName>סירל הורוביץ </persName> (ממנהלי בתי המסחר של "מרקס את ספנסר" בלונדון, בנו של העסקן הציוני <persName>פיני הורוביץ</persName> בלונדון. אמו היא רוז ממשפחת <persName>ג'ייקובס</persName> המפורסמת בגלזגו). להם שתי בנות: <persName>רות,</persName> <persName>נעמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5463</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5464 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5464</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
