<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/462</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/463</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 464 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/464</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רוממתי-עזר הורביץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעקרון, כ"ז טבת תרנ"ו (1896), לאביו ר' <persName>אריה ליב הלוי הורביץ</persName> , מראשוני המורים בארץ, ולאמו <persName>רבקה</persName> בת ר' <persName>חיים יוסף יפה</persName> , המטיף הידוע של חובבי ציון ברוסיה (שנקרא "המגיד מוועקשנה").

 קיבל חינוך מסורתי וכללי מאביו בעקרון ואח"כ בראשון לציון, ואחרי פטירת אביו - בבית-היתומים של "הועד הפראנקפורטי" בהנהלת הרב ד"ר<persName> אליעזר</persName> <persName>גרינהוט</persName> בירושלים ובבית-המדרש למורים של חברת "עזרה" הברלינית בירושלים.

 בתר"ע נתקבל לעבודה כפקיד במשרד הארצישראלי של ההסתדרות הציונית בהנהלת הד"ר <persName>א. רופין.</persName> אח"כ עבר לעבוד בבנק אפ"ק ביפו ועלה לדרגת מזכיר הבנק והיה מזכירם של המנהלים<persName> ז. ד. ליבונטין ואליעזר</persName> <persName>הופיין,</persName> ובראשית מלחמת-העולם הראשונה הועבר לזמן מה לסניף הבנק בעזה, כעוזרו של המנהל <persName>אברהם</persName> <persName>אלמאליח</persName> .

 הכניס שכלולים ושפורים שמושיים במונחים המקצועיים בעברית בענפי הבנקאות. בשנות המלחמה, כשנסגר הבנק, בתור "מוסד של האויב" (בגלל היותו רשום באנגליה) לקח חלק בסידורים שונים ל"פעולת מחתרת" של הבנק להגשת עזרת אשראי לישוב באופן "בלתי חוקי" בלי ידיעת השלטונות ובלי בטחון לעזרה משפטית, על יסוד האמונה בימים טובים יותר העתידים

 לבוא, וביתו היה באותם ימים קשים כעין בית ועד ולשכת מודיעין צבורית לתושבי תל-אביב.

 היה פעיל במכבי יפו - ת"א ובמשך כמה שנים היה בו חבר הועד ומזכיר פעיל ומוכשר שהנהיג סידורים ושיפורים ארגוניים. השתתף בארגון תחרויותהספורט השנתיות ב"חגיגה" העממית שנערכה בכל שנה בחול-המועד פסח ברחובות. היה חבר "הפועל הצעיר"


 וממארגני הקבוצה הלוחמת נגד פעולות המיסיון ביפו.

 בימי המצוקה הכללית בשנות מלחמת-העולם הראשונה היה פעיל בארגון בתי-תבשיל ובתי-תה להזנת רעבים ביפו-ת"א, ב"אגודת המלבושים" להלבשת ילדים עניים, ובכל המוסדות והמפעלים להקלת המצוקה ולחיזוק המצב המוסרי באותם ימים קשים.

 נשא לאשה את<persName> יונה </persName> בת אברהם<persName> יצחק ברנשטיין</persName> (מהגננות והמורות הותיקות בארץ).

 כתב מאמרים ופיליטונים ב"האור" וב"החרות" בימי מלחמת-העולם הראשונה, וגם אחרי המלחמה המשיך בכתיבה בעתונות, הצטיין בעריכת עתונים היתוליים ובהוצאתם והיה משרה רוח חיים ועליזות בפגישות חברים ובנשפים.

 נפטר בגיל צעיר, יומים אחרי הולדת בנו השני שנקרא על שמו, א' אלול תרפ"ה, ונקבר בבית-העלמין הישן בתל-אביב.

 צאצאיו: <persName>אריאל, רוממתי-עזר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/462</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/463</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 464 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/464</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
