<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1727 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1727</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1728 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1728</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1729 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1729</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל אבישר </persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים בשנת תרט"ז (1856) לאביה <persName>יחזקאל</persName> מזרחי ולאמה<persName> ריתה </persName> לבית חודירה (ממשפחה ספרדית עתיקה). נתיתמה בילדותה, נתחנכה. כבית הרב <persName>דוד חזן</persName> (רב ראשי בירושלים)

 נישאה לחכם, <persName>מאיר אבישי (אגא-בבה;</persName> ראה כרך א', עמוד 165) ועברה אליו לחברון.

 סבלה מנעוריה בדלקת הפרקים ותוך כך ילדה וגידלה בנים ועזרה לבעלה בעבודת הפרנסה כ"מאיסטרה'' מורה לבנות לפי הנוסח המסורתי הישן).

 על מדת אומץ-לבה, שהיתה נחוצה מאר בחיי היהודים בחברון, בין ערבים פראים ואכזרים, תעיד העובדה דלהלן:

 פעם בשכבה במכאוביה ביום ראש השנה ובעלה ובניה בבית הכנסת, נכנס אליה ערבי ובידו חרב שלופה, ולשאלתה השיב לה בכל הפשטות, כי נדר לשפוך דם יהודי וכעת בא לשלם בה את נדרו. היא לא התחננה אליו רק הודיעתו גם היא בכל הפשטות, כי בעלה מתפלל כעת בבית הכנסת בעד כל העדה כשליח הצביר ועוד מעט ויתקע בשופר, "ואתה, יא עבאס, אם תפגע י לא תמצא מנוחה כל ימי חייך". ואכן נשמע באותו רגע קול השופר מבית הכנסת הסמוך ועבאס המרצח נזדעזע ויצא בפיק ברכים.

 בהיותה כבת ארבעים קמה עליה "צרה" שאמה וכל סבתותיה לא ידעו כמוה ; לפתע חדלו שלשת

 בניה לשמוע את לשונה... בנה<persName> דוד </persName> (שהיה אז תלמידו של הגאון<persName> חיים חזקיה מדיני</persName> , בעל "שדי חמד", וכיום מורה ועסקן בירושלים; ראה עליו בכרך ב' עמוד 577) כינס בחג הסוכות את אחיו הצעירים ממנו (כיום המורים <persName>יחזקאל ורפאל)</persName> והשביעם להיות נאמנים לשפה העברית ולא לדבר בבית בשפה אחרת. האם קיבלה באהבה את ה"גזירה", ואחרי חדשים מעטים כבר דיברה גם היא בעברית חיה ועסיסית כמו נשי חברון בימי ישי אבי דוד.

 בשנת תרע"ב נתאלמנה מבעלה שנספה בתאונה ועברה לירושלים, אל בניה שלמדו שם, ביתה היה בית כינוס לתלמידים ולתסיסות הנוער העברי ועשתה


 כל מה שביכלתה להנעים לבאים בצל קורתה. למרות מחלתה לא חדלה מעסוק במצוות. אספה כספים ומזון ובגדים לנצרכים צבועים וחילקה להם בדרך כבוד ועודדה את באי ביתה בעזרה ובעצה ובדיבורים טובים ורבים שתו בצמא את שיחותיה ומשליה, מסיפורי המקרא ומהויות העולם. וכך האריכה ימים עם מכאוביה ועם מעשיה הטובים עד שהגיעה לזקנה מופלגת, לשנתה התשעים.

 נפטרה בירושלים, כ"ה אלול תש"ז (10.9.47).

 צאצאיה :<persName> מזל </persName> אשת <persName>אברהם הררי, דוד, יחזקאל,</persName> <persName>רפאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1727 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1727</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1728 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1728</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1729 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1729</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
