<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3382</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3383 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3383</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל גור (גרזובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בשנת תרל"ט (1879) בעיר טולצ'ה שבפלך דוברודז'ה, שסופח שנה קודם לכן מטורקיה לרומניה.

 לאביה<persName> מרדכי ניימן</persName> (ראה כרך א', עמוד 319) ולאמה <persName>שפרה שיינדל </persName> לבית<persName> ברגמן.</persName>

 בתרמ''ה עלתה לארץ עם הוריה וכל המשפחה, שהשתקעו בעקרון.

 למדה תחילה מפי מלמד שהובא מירושלים ואח"כ בבית-הספר של המושבה, שהמורה בו היה<persName> יהודה גור</persName> (אז <persName>גרוזובסקי)</persName> (ראה כרך א', עמוד 244). למדה גם צרפתית, כפי שהיה נהוג בארץ בבתי-הספר במושבות שנתמכו על-ידי הבארון<persName> רוטשילד</persName> , והשתלמה גם בתרבות, כללית, אבל בעיקר דבקה בתרבות העברית וקיימה בגופה את מצות החלוציות בעזרה בעבודות הבית ואף במשק השדה, כיאות לבת אכר. ביחוד היה תפקידה לטפל בתנור הצבורי של המושבה הקטנה לאפיה ולהטמנת חמין לכבוד שבת.


 בהיותה תלמידה מצטיינת ונערה פקחית וטובתמראה נבחרה מטעם ראש הפקידות הבארונית להישלח לפאריס, לבית-המדרש למורות של חברת כי"ח (אליאנס), כדי שתהיה אח"כ מורה וברבות הימים אולי גם מנהלת של בית-ספר. אך היא סירבה לעזוב את מושבתה ואת הארץ, ואף אביה אמר: "לא לשם כך הבאתי את ילדי לארץ, שישלחו אותם מכאן לפאריס".

 נישאה למורה ומחנכה לשעבר <persName>יהודה גור</persName> , כשהיה מורה ביפו.

 טיפחה את האינטלגנציה הטבעית שלה בספיגת ערכיתרבות נוספים כל ימיה וההמצאה יפה במעמדה החברתי העולה והולך עם עליותיו של בעלה בסולם החברה : מורה, סגן מנהל בנק אפ"ק בבירות, ממנהלי הבנק ביפו, סופר, איש מדע, מחבר ספרי לימוד וספרי עזר, וביתם היה מרכז חברתי ותרבותי-לאומי, ובמשך כל שנות חייהם המשותפים יצרה ושמרה בבית את האוירה הדרושה לו לעבודתו המדעית.

 השתתפה ביזמה ובמעשה יום-יומי גם בעסקנות צבורית. אחרי כניסת הצבא הבריטי לדרום הארץ ארגנה שרות הארחה לחיילים והיתה פעילה מאד בועדת הגיוס לגדוד העברי (גם שני בניה היו בין המתנדבים), וכן בהארחת חברי ועד הצירים ואישי הישוב שבאו להפגש עמהם בתל-אביב. בתור אם הגיעה אח"כ לקאריירה חברתית גבוהה ביותר, כשבתה<persName> הדסה</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1125) נישאה למר <persName>אדוין סמואל</persName> (כרך ב', עמוד 768) בנו של הנציב העליון "הראשון ליהודה".

 השתתפה ביסוד "אגודת נשים", וביזמתה יסדה האגודה בית-ספר למלאכה לבנות, בו למדו תפירה ומלאכתיד והשתלמו בתרבות ישראל (שפה וספרות עברית, תנ"ך וכו'). כן פעלה האגודה למען שויון זכויות אזרחיות לנשים ושיפור מעמדן החוקי, וכך הושגה שיתוף הנשים בבחירות לועד תל-אביב ובחירת נשים לאספת הנבחרים הראשונה. אז נבחרה <persName>רחל גור</persName> לועד תלאביב ופעלה לא מעט למען נקיון העיר ושיפורה. בתקופה מאוחרת היתה פעילה בויצ"ו והתמידה בגיוס דעת הקהל למען הכנסת החינוך החקלאי לתכנית הלימודים של בתי-הספר, ובמדת-מה נתמלאו דרישותיה.

 אחרי פטירת בעלה המשיכה בפעילותה הצבורית, עד אשר 

 נפטרה בביתה בתל-אביב, כ"א חשון תשט"ו (17.11.1954).

 צאצאיה:<persName> אסף</persName> (ראה כרך ז', עמוד 2800), <persName>הדסה</persName> אשת <persName>אדוין</persName> בן סיר (ואח"כ לורד), <persName>הרברט סמואל, עמיהוד</persName> , <persName>שי (ישעיהו), נחמה</persName> אשת<persName> יהודה אורנשטיין </persName> (מהנדס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3382 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3382</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3383 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3383</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
