<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4914 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4914</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4915</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל אלבינגר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בלודז' (פולין), בשנת תרנ"ח (1898). לאביה <persName>אברהם-אהרן ניסל</persName> (חסיד, איש אמיד, סוחר סיטונאי בפירות יבשים, שהביאם מחוץ-לארץ) ולאמה <persName>פייגה-רוזה </persName> לבית <persName>זילברגלייט </persName> בווארשה.

 בילדותה נתיתמה מאביה. אמה נספתה בשואה.

 קיבלה חינוך בגימנסיה פולנית והשתלמה באופן אכסטרני. למדה עברית וקסמה בדיבורה העברי, הערב לאוזן.

 ב-1921 עלתה לארץ. באותה השנה נישאה

<persName>למרדכי ישעיהו אלבינגר</persName> (המורה שלה לעברית בפולין, ראה ערכו בכרך זה) והשתקעו בטבריה, מקום-שם עבד בעלה כמנהל לשכת-העבודה וקופתחולים. ביתם שימש כבית-ועד לפועלי הגליל, וביחוד לחברי מפלגת "הפועל הצעיר", אליה השתייכה. מבאי-ביתם היו<persName> אהרן דוד גורדון, יוסף שפרינצק,</persName> <persName>צבי יהודה ועדה פישמן </persName> ואחרים מתנועת הפועלים.

 ב-1923 עברה לירושלים וכעבור שנה לחיפה, שם ניהל בעלה את קופת-חולים של מחוז חיפה. גם כאן פעילה ב"הפועל הצעיר", שרוב פעולותיה הארגוניות של המפלגה נעשו בביתה.

 בשלהי 1925 באה לתל-אביב וב-1932 השתקעה ב"שכונת-השכנים ב'" בתל-אביב ונרתמה בעול העבודה הצבורית: כינסה את נשי השכונה וקראה להן מתוך ספרים ועתונים, שוחחה אתן בענינים אקטואליים שוטפים, יסדה חוגים לתנ"ך, לתרבות ולידיעת הלשון העברית וגייסה לשם-כך מרצים ומורים מתוך התנדבות, בהשפעתה. עם קום ביתהכנסת בצריף השכונה, קיבלה את "עזרת-הנשים" תחת הנהלתה ויסדה בבית-הכנסת ספריה לילדי המקום ובתוך כתליו התנהלה פעולה תרבותיתהסברתית.

 בביתה הונח, למעשה, היסוד לארגון אמהות עובדות, בו מצאה פורקן לתחושתה החברתית, למרצה, לרצון ההתנדבות שלה, לאהבת האדם, שפיעמה את נפשה.

 במאורעות-הדמים בארץ (1939-1936) הועברו לשכונת-מגוריה פליטים ממקומות שונים, ומתוך דאגה לקיומם אירגנה את נשי השכונה בסידור מטבח ובהחשת כל עזרה חיונית וטיפול בילדים.

 בשנות המאבק של הישוב להפצת "תוצרת הארץ" פעלה במזכירות הוועד בתל-אביב.

 ב-1934 התנחלו על אדמת הקרן הקיימת לישראל במושב-העובדים "ביתן" ליד כפר-ויתקין שלושים מתיישבים עירוניים, ומתוך נטייה לחקלאות (בנה מבוגרי מקווה-ישראל) רכשה שם חלקת אדמה, ומעת-לעת עיבדה את פרדסה, אשר כעבור שנים מספר עבר לרשות אכרי המושב.

 בפרוץ מלחמת העולם השניה (1939) עברה קורס של עזרה ראשונה ב"מגן דוד אדום" והתנדבה לבית-החולים "הדסה".

 במלחמת הקוממיות טיפלה בפצועים, התחבבה עליהם ובשל מסירותה נקראה בפיהם "אמא".

 בשנות העליה הבלתי-ליגאלית טיפלה בעולים, בהגיעם לחופי-הארץ, דאגה לפיזורם במעונות-חברים ולסידורם והגישה להם כל סיוע.

 בעבודתה הנאמנה "לארגון אמהות עובדות" נחלצה לכל מיבצעיו רבי-ההישגים, ובתכונות-נפשה, בצניעות-הליכותיה ונדבת-לבה שימשה מופת לחברות רבות וזכתה להוקרתן ("רחל היתה אחת הדמויות היקרות וזכרונה שמור אתי" - מתוך מברק של


 רעיית הנשיא,<persName> רחל שזר</persName> , לארגון אמהות עובדות, לאחר מותה).

 השתתפה כצירה בועידות הפועלות וכן ייצגה את ארגון אמהות עובדות במועצת הקרן הקיימת לישראל.

 כל שנות חייה בארץ השתוקקה לדעת והירבתה ללמד, ועל-כן כונתה בפי מכריה, בשם "סטודנטית נצחית". לקחה חבל בחוגים לספרות ולתנ"ך, בהם היתה הרוח החיה ומשכה אליהם נשים רבות, למען לרוות מהמעיין הנצחי שלנו, מספר הספרים ומאוצרות תרבותנו.

 חברה פעילה בועד הארצי למען החייל, במפא"י, במועצת סניף ג' של המפלגה ובועדותיה.

 ניחנה בכשרון ביטוי בפה ובעט. רשימותיה הקצרות, שניסבו על ענינים חשובים במסכת-חיינו, פורסמו לעתים ב"דבר'', "דבר הפועלת", הפועל הצעיר" ועוד.

 ניסתה כוחה בחריזת שירים, שדיקלמה אותם במסיבות ואחדים מהם פורסמו בעלוני ארגון אמהות עובדות ובקובץ מוקדש לחברי כנרת, בני העליה השלישית, במלאת 25 שנה לעליתם.

 נפטרה לפתע בכ"ה סיון תשכ"ו (13.6.1966) והובאה לקבורה בבית-העלמין האיזורי בחולון.

 צאצאיה: <persName>יהודית </persName> (נפטרה באביב-ימיה),<persName> אברה</persName> <persName>מית ביננשטוק </persName> (תלמידה באוניברסיטת תל-אביב), <persName>אהרן</persName> (כיום שם משפחתו העברי: <persName>אלניר;</persName> חבר פלמ"ח, שירת בבריגדה העברית ובצבא-קבע של צה"ל בתפקידים בכירים, כעת מנהל אדמיניסטראטיבי של בית-חרושת "אמגת"; רעייתו -<persName> מלכה</persName> בת <persName>דוד הדר</persName> , מורה).

 נכדיה: <persName>מיכל </persName> (תלמידת האקדמיה למוסיקה עלשם רובין בירושלים), <persName>אמיר, אורית, גיורא </persName> (תלמיד הפנימיה הצבאית),<persName> עוז, איל.</persName> (מ. ה.)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4911 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4911</bibl><bibl>Volume: #16 ,Page: 4912 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4912</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4913 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4913</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4914 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4914</bibl>
<bibl>Volume: #16 ,Page: 4915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/16/4915</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
