<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4277</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4278</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל ויהושע בלשניקוב</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בצפת בשנת תרמ"ב (1882).

 לאביה<persName> עמרם הרצוג </persName> ולאמה <persName>אסתר </persName> בת<persName> יהודה ליב.</persName>

 בשנתה ה-5 נתייתמה מאביה. והאם עם 5 יתומים (3 בנים גדולים מרחל, היא ועוד אח קטן ממנה) ירדה למה שהיה אז הגרעין הראשון (בצורת חוה בשם "שושנת הירדן" על אדמת הבארון) של המושבה משמר הירדן, אל האחות הגדולה<persName> פיגה</persName> אשת<persName> הרשל שניידר,</persName> שהיו מהמתיישבים הראשונים. תנאי הדיור (בבקתות בנויות מעפר) והבריאות (מלריה וחוסר כל עזרה רפואית) היו למטה מכל רמה אנושית - כידוע מתולדות המושבה בראשיתק. שלושת הבנים הגדולים (נערים בגיל לימודים תיכוניים לפי תנאי זמננו) עבדו בשכר-יום בראש פנה וביסוד המעלה. והאם היתה מיילדת במושבה ובסביבה, ואף על<persName> רחל</persName> הקטנה הוטל עול העמל במשק הבית (יחד עם אחיה הקטן ממנה היו מביאים מים מהירדן בפח תלוי במוט על כתפי שניהם). בשנה הראשונה לקיום לימודי בית-ספר בבית-הכנסת לא נתקבלו הבנות, אבל מהשנה השנייה ואילך למדה גם היא, בין יתר הבנות.


 בשנת תרס"א (1901) נישאה ל<persName>יהושע בלשניקוב,</persName> נולד בדיניביץ, עלה לארץ בשנת 1893. בן לאחת המשפחות שהתנחלו שם לרגל הרחבתה הראשונה של המושבה בראשית שנות ה-90. הוא זכור כעובד שקדן ואמיץ בשמירה ובהגנה. זמן-מה שימש בתור רועה עדר המושבה, ולפני עלות השחר היה יוצא לתפקידו, מצוייד באקדוח טעון, תרמיל אוכל ותפילין. במלחמת-העולם הראשונה נלקח לצבא התורכי, ערק ממנו והסתתר שנתיים בירושלים. בעתות המהומות הגן על המושבה בגבורה וכן עמד מול הפולש הסורי במלחמת הקוממיות, על אף גילו הקשיש, ועד הרגע האחרון, לא נטש את עמדתו.

 נפטר במשמר הירדן, א' אייר, תשי"ד (4.5.1954).

 נוסף לחובותיה כאם וכעקרת הבית עמלה כל השנים יחד עם בעלה בקיום המשק ובמאמצים לפיתוחו. ניסו בשתילת טבק, בנטיעת פרדסים, בהתקנת בריכות דגים, בגידול ירקות. אבל מפאת המרחק וחוסר תחבורה ובדידות לא הצליחו, ורק על הפלחה היתה מחייתם ומשקם היה בין המעטים שהתנהלו בעבודה עצמית.

 עמדו באומץ מול האיומים והסכנות במהומות תרפ"ט ותרצ"ו-צ"ח ואת המקום לא נטשו. כך עמדו גם מול ההתקפה הסורית במלחמת הקוממיות, <persName>ורחל</persName> תובעת מההיסטוריה שתשפוט על השארת המושבה בלי הגנה מספקת. עם נפילת המושבה בידי האויב נלקחו בשבי היא ובעלה <persName>ואהרן</persName> בנה בין יתר שרידי התושבים ורבות עשתה בשבי - שארך קרוב לשנה עד שהוחזרו הביתה לעידוד רוח יתר השבויים והשבויות, ובהשפעתה המוסרית בדבריה אל שומריהם מנעה אותם מפגיעות בשבויים וביחוד בשבויות.

 היישוב נתחדש על אדמות "משמר הירדן", אבל משום-מה לא ראו השלטונות והמוסדות חובה כלפי המנושלים בידי האויב לשקם אותם במשקיהם, והזוג הקשיש הוכרח להתיישב ליד הבנים בנתניה, ורחל רואה נחת מבנים ובנות ונכדים ונינים. כן זכתה ב"שנת הראשונים" (תשכ"ג) בהזמנה למספר מופעים ולקבלת-פנים בבית נשיא המדינה בתור אחת מראשוני היישוב.

 צאצאיה: <persName>גיטיל </persName> ז"ל,<persName> אסתר</persName> ז"ל,<persName> יצחק אייזיק</persName> (רעיתו <persName>צפורה</persName> בת ר'<persName> דוד קליין</persName> מצפת),<persName> ישראל אברהם</persName> (רעיתו <persName>חנה</persName> בת<persName> אברהם ברוך מנדל-שקד), מלכה </persName> אשת<persName> ירוחם</persName> <persName>פרידמן, פנינה </persName> אשת<persName> בן-ציון סגל</persName> (מצפת),<persName> אסתר</persName> אשת

<persName>חיים ליטוביץ, אהרן</persName> (רעיתו <persName>אהובה </persName> בת<persName> גבריאל ש"ץ).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4277</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4278</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
