<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/416</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 417 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/417</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל ינאית (לישאנסקי) בן-צבי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בעיירה מאלין, פלך קיוב, אוקראינה, אייר תרמ''ו (1886), לאביה <persName>מאיר יונה לישאנסקי,</persName> שנהיה בארץ לחקלאי וגנן ולאמה <persName>שושנה</persName> (רייזל) לבית מורוז, ממשפחת ר' <persName>נחום מטשרנוביל</persName> , תלמיד הבעל שם טוב ואבי שושלת האדמו"רים לבית טברסקי.

 בילדותה למדה ב"חדר'' עברית. גמרה גימנסיה רוסית ולמדה שנה אחת באוניברסיטה בחוץ לארץ. ב-1905 השתתפה בתור צירה בקונגרס הציוני השביעי בבאזל מטעם ציוני מאלין. חזרה לרוסיה וב-1906 השתתפה בועידת פולטאבה ביסוד מפלגת פועלי ציון.

 ב-1908 עלתה ארצה ושינתה את שם משפחתה ל<persName>"ינאית"</persName> . חברה פעילה במרכז מפלגת פועלי ציון. השתתפה ביסוד הגימנסיה העברית בירושלים והיתה מורה בה. חברה במערכת "אחדות" ובועד "השומר".

 ב-1910 עלו אליה מהגולה אמה ואחותה בתיה (הפסלת), וב-1911 באו גם אחיותיה <persName>שרה </persName> (האחותהחובשת<persName>)ותמר</persName> ואביה, וכך התלקטה והתלכדה כל המשפחה בארץ. בשנות 1911-14למדה באוניברסיטה בנאנסי (צרפת), הוסמכה בתור מהנדס חקלאי ולפני פרוץ מלחמת-העולם הראשונה חזרה ארצה.

 בתקופת המלחמה התמחתה זמן-מה בתחנת-הנסיונות החקלאית בעתלית בהדרכת <persName>אהרן אהרנסון</persName> . ערכה והוציאה את הקובצים של פועלי ציון "בין הזמנים" (עם ד"ר <persName>ואלדשטיין)</persName> ו"על הסף" (בהשתתפות<persName> יעקב שטיינברג)</persName> . השתתפה זמן-מה בחיי חברי "השומר" ובעבודתם בגליל ובכפר תל-עדשים (אז: תל-עדס) בלב עמק יזרעאל, והיתה פעילה בארגון ההגנה מטעם "השומר", שבהתאם לצרכי השעה והסיכויים הגו אז ראשיו תכניות מרחיקות-לכת.

 בעת התנופה הראשונה של התקדמות צבאות הברית מחזית עזה-באר-שבע צפונה עד קו הירקון (בראשית חורף תרע"ח) היתה בחלק-הארץ שנכבש. השתתפה בארגון ההתנדבות לגדוד העברי הארצישראלי והיתה פעילה בועד הגדוד. עשתה תעמולה גם בעד התנדבות.


 החברות לגדוד-עזר של נשים, אלא שאפילו התנדבות הגברים נתקבלה בקשיים גדולים על-ידי המפקדה הבריטית.

 אחרי המלחמה, ב-1919, נישאה <persName>ליצחק בן-צבי,</persName> חברה ביסוד המפלגה ובהנהגתה ובפעולותיה, שבראשית המלחמה גורש מן הארץ בתור "נתין האויב" וחזר ארצה בתור חייל מתנדב בגדוד העברי מאמריקה. באותה שנה השתתפה ביסוד המפלגה החדשה "אחדות העבודה",

 שירשה בארץ את מקום "פועלי ציון" והותאמה לתנאי

 הארץ. התמסרה לארגון הפועלות ולהנהגת תנועתן והמשיכה בכך במשך עשרות שנים. ב-1920 יסדה מטעם מועצת הפועלות את המשתלה ליעור ליד תלפיות, ירושלים, כדי להכין שתילים ליעור הרי יהודה ולהכשיר את הנוער לחקלאות בירושלים. התגברה על קשיי הטבע (סלעים צחיחים, חוסר מים ועוד) ופיתחה את המפעל עד כי ב-1928 היה למשק פועלות וב-1933 לחות-לימוד לנערות.

 השתתפה בקונגרסים הציוניים (נוסף על הקונגרס השביעי, כנ"ל) התשיעי בהאמבורג (1909), ה-15, בוינה (1925) וה-19 בציריך (1935) כשליחת התנועה מארץישראל. השתתפה מטעם תנועת העבודה בועידת האינטר

 נציונל המקצועי הסוציאליסטי ובועידת הפועלות הבינלאומית (שתיהן בפאריס, 1926). ב-1927 ביקרה בשליחות תנועת הפועלות בארצות-הברית, שם ארגנה את ליגת החברות למען ארץ-ישראל העובדת וליגת נשים להקמת בתי חלוצות בארץ - מפעל שהתחילה בתעמולה למענו עוד ב-1924. ב-1943 ביקרה מטעם תנועת הפועלות בסוריה ובלבנון והעלתה משם בנות להכשרה בחוות הלימוד ובמשקי הפועלות.

 יצגה את צבור הפועלים באספות הנבחרים א'-ג'. השתתפה ביסוד הסתדרות העובדים הכללית ומוסדותיה ובהנהגתם.

 פרסמה מאמרים פובליציסטיים בעתון "אחדות" וחוברות בשאלות מדיניות בהוצאת "אחדות" בשנות 1908-10ובן מאמרים ורשימות על עליות על הקרקע, על דמויות העליה החדשה ורשמי מולדת ב"דבר", "דבר הפועלת", "העולם" ועוד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/416</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 417 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/417</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
