<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5440</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5441</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל זכאי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באובוליץ, פלך מוהילוב, בפורים תרמ"ו (1886).

 לאביה ר' <persName>אברהם הכהן אהרנסון</persName> , רבה של העיירה ולאמה <persName>ביילה-מרים</persName> בת ר' <persName>זלמן-יצחק אסנין</persName> , ראש ישיבה בליאדי.

 בילדותה עברו ההורים לקרוצי הסמוכה, עיירה שהרבנות בה עברה מדור לדור של בני המשפחה, חסידי חב"ד.

 מבית הוריה, שהיו מופלגים במידותיהם הטובות ירשה סגולות-נפש נעלות, יהודיות שרשיות. רוח הפרצים שסערה את הנוער היהודי בראשית

 המאה - ציונות וסוציאליזם - הגיעה גם לרוצ'י החב"דית. (אחד מבני קרוצ'י,<persName> אליעזר קונין</persName> שמו, סטודנט בברלין, היה ציר הקונגרס הציוני הראשון, ובן אחר של העיירה, בן דודה של רחל, <persName>אברהם</persName> <persName>רוזין</persName> , הוא <persName>א. בן-אדיר</persName> , היה מראשי המדברים בתנועה היהודית-הסוציאליסטית). רחל לא נקלעה לכאן ולכאן; דרכה היתה לפניה, לארץ-ץישראל. הפסיקה ולכאן; דרכה היתה לפניה, לארץ-ישראל. הפסיקה את התכוננותה לבחינות-בגרות. לאחר נישואיה <persName>לדוד</persName> <persName>זכאי</persName> (אז ז'כוביצקי) (ראה את הערך שלו בכרך ראשון, בעמוד 522), שהיה מורה בקרוצ'י בחדר מתוקן (עברית בעברית (יחד עם <persName>משה-דוד דראבקין</persName> , הוא <persName>דוד רמז </persName> (כרך ד', עמוד 1593). עלתה עם בעלה באלול תרס"ט, כשהם מלווים בברכות של האב הרב, אשר בניגוד לאדמו"רי חב"ד היה ציוני. בלב נכון עמדה בחבלי ההסתגלות לתנאי החיים החדשים, ולא עברו ימים רבים ואל צריפו הדל של המורה בקסטינה, היא באר-טוביה, (אז הישוב היהודי הדרומי ביותר בארץ), היו באים לפוש ידידים מהפועלים במושבות, ושולחנה של רחל על מפתו הלבנה, זכור אור פניה של


 עקרת-הבית, לרבים מבני העלייה השניה. עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) והצטרפות תורכיה אליה, היתה בין המגורשים לאלכסנדריה (חנוכה תרע"ה 1914) ובדרך הרת-סכנות הגיעה לימי הפורים לרוסיה (דויד שיצא שמה בחופשת הקיץ לבקר את הוריו לא יכול היה לחזור בעוד מועד מחמת חובת גיוס). השנים של תלאות המלחמה ומלחמת האזרחים, הרעב והמגפות עברו עליהם בדרום רוסיה (בעיקר בקרים) מתוך שאיפה להיות קרובים לים השחור, ביום שיוכלו לחזור הביתה. ובשבת הגדול תר"פ (1920) הם נכנסו לרחוב הרצל, אז היחיד בתל-אביב, כשהם רוקדים, והקול עבר "בכל תל-אביב רבתי": הז'וכוביצקים חזרו.

 בחכמת-לב בנתה ביתה (בירושלים ובתל-אביב) ובשכל טוב גידלה ילדיה. תומכת גורלו של בעלה ומחזקת את רוחו. מלווה בעירנות את כל ההתרחשויות בארץ ואיתנה ברוחה בימי רעה כבימי טובה.

 פעילה באירגון אמהות עובדות בשנותיו הראשונות. והבית, כאותו צריף בקסטינה (באר-טוביה), מלא תמיד אורחים וידיה מלאות עבודה, וכל שהיא עושה בחום-לבב וברוח טובה היא עושה. וכשבאו בני המשפחה - האם הזקנה, האחות (הרבנית לאנדרס ברמת-גן (ראה הערך של הרב <persName>שלמה זלקינד</persName> <persName>לנדרס</persName> ז"ל. בכרך י"ב, עמ' 3952) והאח, הסופר <persName>ז. י.</persName> <persName>אנכי </persName> (ראה כרך י"ד, עמוד 4536) ובני משפחת הדוד הרב<persName> שלמה הכהן אהרנסון</persName> , רבה הראשי של ת"א (ראה כרך א', עמוד 164), והורי <persName>דויד ואחיו</persName> (רופא השיניים <persName>אהרן ז'ובוביצקי)</persName> - היתה רחל להם מרכז לעצה ולסעד. והיא הרוח החיה, בשיבתה כבצעירותה, במסיבות המשפחה ובכל כינוס של שמחה, מלהיבה בשירה ובריקוד.

 ילדיה :<persName> יעקב </persName> (מהנדס ס/א, איש ההגנה ותע"ש); <persName>אברהם</persName> (מהנדס א/מ, איש חיל הים); <persName>חנה</persName> (מורה, מהמתנדבות לא.ט.ס., עתה פקידה בחברת החשמל), בעלה רב סרן <persName>בנימין צור</persName> , חבר רמת הכובש, ממתנדבי הבריגדה, מנהל גלי צה"ל).

 לה שבעה נכדים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5440 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5440</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5441</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
