<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 858 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/858</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 859 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/859</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 860 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/860</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 861 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/861</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/862</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/863</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 864 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/864</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 865 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/865</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחביה דוויק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבריה, כ"ה חשון התרנ"ט, לאביו החכם <persName>יוסף חיים הכהן דוויק </persName> (מורה לערבית בבתי-הספר של הבארון ויק"א במושבות הגליל) ולאמו <persName>רבקה</persName> בת<persName> מאיר ניניו </persName> מטבריה. למד בתלמוד-תורה הספרדי ואח"כ בביה"ס של חברת כי"ח (אליאנס) בטבריה. גמר ב-1914 וחזר לבית הוריו במטולה, שם הורה אז אביו.

 משפרצה מלחמת-העולם ב-1914 ואביו נלקח לשרת בצבא הטורקי מילא הוא את מקומו בהוראה בביה"ס במטולה. ב-1916 שוחרר אביו מהצבא בעד תשלום כופר והועבר עם המשפחה ליסוד המעלה ובנו רחביה עבד זמן-מה בחקלאות. בינתיים הגיע לגיל חובת הצבא וכדי להפטר ממנה הלך לעבוד בשרות משלחת מהנדסים גרמנים צבאיים ואזרחיים, שבאישור הממשלה הטורקית ובאספקתה מדדו ורשמו במפות את שטח בצות החולה לשם יבושן על-ידי משפחת סורסוק בתנאי זכיון, - ועובדי המדידות היו פטורים מהצבא. בשרות זה תרגמו הוא ויתר היהודים העובדים את הוראות המהנדסים הגרמנים שניתנו בצרפתית לעובדים הערבים, והיו שטים על פני החולה בדוברות גומא מכוסות קרשים ומונהגות במשוטי עץ ואף לנים בלילות באהלים במקומות העבודה.

 (בעת נסיגת הטורקים והגרמנים מן הארץ נארזו המפות והתכניות בכפר טבחה, כדי לשלחם בסירת קיטור לצמח ומשם ברכבת לאיסטנבול, אך לפי השמועה נפלו הארגזים בידי ערביי הסביבה והללו השתמשו בניירות של המדידות, עמל שנים אחדות, לאריזת

 מכולת, והמודדים הגרמנים, שאמרו לברוח דרך מטולה, נפלו ליד תל-חי בידי ערבים ששדדו מהם את כל רכושם ואף הבגדים מעליהם).

 אחרי סיום המלחמה ניסה לעבוד במשרות שונות מחיפה עד קנטרה, נכנס ללמוד בבית-ספר לטלגרף של הממשלה הצבאית בחיפה, וכשגמר והוצעה לו משדה בקנטרה סירב לקבלה והתפטר.


 ביום 20.8.1920 נכנס לעבוד כפקיד במשרד ספרי האחוזה בטבריה, והודות לידיעתו בשלש השפות הרשמיות ובמקצת גם בטורקית רכש לו במהרה בקיאות רבה בסידור עניני הקרקעות ותפס עמדה מרכזית במשרד. ב-1925 הועבר ליפו ועלה לדרגת סגן רושם הקרקעות וב-1934 נתמנה לרושם הקרקעות, היהודי הראשון במשרה זו ביפו. העתונות הערבית הקימה רעש נגד מינוי יהודי לראש משרד ספרי האחוזה, אך מאחר שניהל את העבודה בסדר וגם הנהיג בה שכלולים שככה הסערה במהרה.

 ב-1932 נשא לאשה את <persName>יהודית</persName> בת <persName>יונה פדרמן</persName> כשהוקם בתל-אביב ב-1936, בעקב המהומות הערביות, משרד מיוחד לספרי האחוזה של תל-אביב והמושבות העבריות שבמחוז, נתמנה הוא למנהל המשרד וב-1939 הועלה לדרגת רושם-קרקעות ראשי. היה חבר ועדת הערעורים למס הקרקעות הממשלתי לת"א והמושבות בראשות קציני המחוז ובשנות 42/ 1941 היה חבר בית-הדין לערעורים על הערכת מס הקרקעות העירוני בת"א.

 בתקופת שרותו הכניס שכלולים רבים בעבודה ועזר ככל האפשר לכל פעולה צבורית ופרטית, עזר לביצוע רישומי הקרקעות שנגאלו בידי יהודים ולסילוק המעצורים ככל האפשר. תחת ידו עבר רישום הקרקעות ומתן שטרי הבעלות על הקרקעות של בניברק, רעננה, הרצליה ויתר מושבות השרון ורבבות תעודות בעלות ליהודים על קרקע פרטית וצבורית.

 צאצאיו: <persName>אביבה, עדנה, יוסף חיים, עמיחי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 858 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/858</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 859 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/859</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 860 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/860</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 861 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/861</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 862 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/862</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 863 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/863</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 864 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/864</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 865 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/865</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
