<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1369</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1370</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רחל בן-גריון (ברדיצ'בסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ב-29 באפריל 1879 בעיירה וישטיטן (מחוז סובאלקי, על הגבול הקונגרס-פולני פרוסי) כבתם בכורתם של<persName> יעקב</persName> בן <persName>זאב-אליעזר רמברג</persName> (מו"ל עברי בורשה, שותף חברת "תושיה" ומחבר המלון "מלון עברי")<persName> ואיגה</persName> בת הרב<persName> אלחנן צבי לאפ </persName> (עסקנית בורשה ובתל-אביב).

 למדה בגימנסיה לבנות בורשה. עברית לימדוה ואת יתר אחיותיה ואחיה מורים פרטיים בבית. בת עשרים גמרה - מדרשה לרופאי שניים בורשה ונסעה להשתלמות לגרמניה. ביקרה באוניברסיטה בברלין (סטודנטית לפילוסופיה), שם הכירה את הסופר מיכה יוסף ברדיצ'בסקי - בן גריון ונישאה לו בשנת 1902. השתקעה אתו בברסלאו ועבדה שם כרופאת-שיניים עד


 שנת 1911. משם עברו לברלין, והיא שהיתה עוזרה המדעית-ספרותית של בעלה גם קודם לכן, התמסרה להלן אך ורק לתפקיד זה, שנעשה מאז ראשית וראשונה עבודת תירגום. את אוספי אגדת ישראל, אשר בעלה ליקט וערך אותם מתוך המקורות כמו שהם בצורת כתב-יד, - היא שתירגמה אותם לגרמנית, בה הופיעו בראשונה. בעיקר הם שני אוספים מקיפים: א) "אגדות היהודים" (מדרשים למקרא בחמשה כרכים, שהופיעו משנת 1912 ואילך ; ב) "באר יהודה" (ספורי מעשיות וספורי עם מימי הביניים והזמן החדש בשישה כרכים, שהופיעו משנת 1916 ואילך). חוץ משני האוספים האלה תירגמה עוד, בחלקם בחיי בעלה ובחלקם אחרי מותו, בעשרה ספרים שלו, ספרי כינוס ומבחר יצירתו, שמילאו ביחד תפקיד חשוב בחינוכו היהודי של הדור האחרון של יהודי גרמניה אשר לפני ימי הגזירה.

 בשנת 1921 נתאלמנה מבעלה. במשך 15 שנה, עד לעלייתה לארץ, היתה הדואגת הראשית לגאולת נחלתו הספרותית והמדעית. השלימה את שני ספרי הכינוס הנזכרים. הוציאה את ספרו הראשון במחקרי המקרא "סיני וגרזים" (תירגום לקוטי הפרשנות העברית, שבספר לגרמנית). בשנות היטלר הראשונות לקחה חבל בחיבור ספרי-אגדות לפעוטים ולתלמידים וערכה מהדורות חדשות של קובצי-האגדה של בעלה. גם תירגמה בראשונה מספוריו העבריים (עוד בימי חייו תירגמה מבחר סיפוריו שבאידיש). אף התרגום של מבחר ספורי מי"ב לרוסית (הוצאו לאור על-ידי שלמה זלצמן בברלין, 1923) הוא ברובו מעשה-ידיה. לגרמנית תירגמה מרוסית את הסיפור של טולסטוי וקוסטומאריב : "לאחר ארבעים שנה".

 בקיץ 1936 עברה עם בנה לארץ-ישראל. נסיעתה הראשונה לשם - ביקור אצל אמה -- היתה ב-1935. העבירה אתה את ספרית בעלה ואת כתבי-ידיו. את הספריה נדבה לעירית תל-אביב, שפתחה אותה בשנת 1947 כ"בית מיכה יוסף". בארץ עברה לכתיבה עברית (לרוב תרגומים, בקשר עם הכנת הוצאתו המלאה של עזבון בעלה).

 בנה היחיד: <persName>עמנואל בן-גוריון</persName> (ספרן "בית מיכה יוסף" וסופר).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בתל-אביב, ט"ו טבת תשט"ז (30.12.55) (ראה כרך ג', עמוד 1369)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1369 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1369</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1370 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1370</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
