<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3786 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3786</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3787</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ריכרד ליכטהיים</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ברלין</placeName> (גרמניה) בשנת תרמ"ה (16.2.1885).

 לאביו <persName>גיאורג ליכטהיים</persName> (מוצא ממשפחת יוהאן <persName>יעקבי </persName> והפרופ' ליכטהיים מקניגסברג. משפחתו היתה מתבוללת).

 את חינוכו קיבל בגמנסיה, ואחרי שסיים בה את חוק למודיו למד באוניברסיטאות ברלין ופרייבורג רפואה וכלכלה, בשנים 1910-1905, וסיים את חוק למודיו בקבלת תואר דוקטור לכלכלה.

 הצטרף לתנועה הציונית בהיותו סטודנט (1905). עבד במשך זמן ידוע במרכז הציוני ב<placeName>ברלין</placeName>. לציונות הביא את כל כשרונותיו כמארגן וכסופר. כתב על הרבה נושאים ציוניים והיה עורך ראשי של "דיוועלט'' בשנים 1913-1911, באותה התקופה שבציונות חלה תמורה, ובמקום הנהגת<persName> דוד וולפסון</persName> באה ההנהגה המעשית של <persName>וורבורג-צ'לינוב.</persName>

 אחרי הקונגרס הציוני הי"א יצא ממערכת ה"די וועלט"


 מכיוון שנמסר לו תפקיד חשוב יותר בקושטא בתור עוזרו של הנציג המדיני של ההסתדרות הציונית בבירת טורקיה - ד"ר <persName>אביגדור יעקובסון</persName> , כשרונו וחושו המדיני הבריא עשוהו ליועץ חרוץ, וכשבהתחלת מלחמת העולם הראשונה הוברח <persName>יעקובסון</persName> , בתור נתין רוסי, לעזוב את תפקידו, קיבל הוא את התפקיד הזה עליו. בתור הנציג המדיני של התנועה הציונית היה בתפקיד זה עד 1917. בשנים הללו, שהיו קשות מאד עבור הישוב היהודי בארץ ישראל, היה לו האושר להיות בין חמשה-ששה אנשים שבמרצם, פקחותם וקשריהם, הצילו את הישוב החלש והקטן מהרס גמור ומחורבן מלא.

 נשא לאשה את<persName> אירנה</persName> לבית<persName> הפטר.</persName>

 עם סיום מלחמת העולם הראשונה חזר לגרמניה. ובהיותו נתון ראשו ורובו לציונות ותפקידיה אחרי הצהרת בלפור, חיבר קונטרס, בשם "בנין ארץ ישראל היהודית". לא עבר זמן רב ונקרא ע''י<persName> ד"ר חיים ויצמן</persName> לבוא ללונדון ולקבל על עצמו את הנהלת מחלקת הארגון החדשה של ההנהלה הציונית שם ולפעול להקמתה של ההסתדרות הציונית העולמית, שנחרבה בשנות המלחמה במזרח אירופה.

 בשנת 1921, בקונגרס הציוני הי"ב, נבחר לאקסקוטיבה הציונית ועד 1923 עמד בראש מחלקת הארגון. בשנה זו התפטר ממשרתו, מפני חלוקי דעות, והצטרף לאופוזיציה הציונית, שהתגלמה אז בראשונה באישיותו של <persName>זאב ז'בוטינסקי.</persName>

 כשיצר<persName> ז'בוטינסקי</persName> את תנועת הצה"ר הצטרף בלב ונפש לתנועה זו. בשנת 1925 עלה לארץ והיה. עסוק ביסוד החברה "ללויד א"י-מצרי" וגם ניהל אותה, ומפני כך היתה השפעתו בצה"ר חלשה, ורק לאחר שחזר לאירופה נעשה אחד ממנהיגיה החשובים של התנועה הצהרי"ת, השתתף בשמה בכמה קונגרסים ציונים, נבחר לועד הפועל הציוני מטעם סיעת הצה"ר בשנים 1933-1929, וחיבר כמה קונטרסי תעמולה מוצלחים בשביל תנועת ז'בוטינסקי.

 בשנים 1930-1925 עסק גם בעבודתו המקצועית כמנהל חברות הביטוח בגרמניה, ואחרי עלייתו לא"ייסד יחד עם <persName>גיאורג הלפרין </persName> את החברה היהודית הראשונה לביטוח בארץ ישראל - "מגדל".

 בקשר עם הויכוח ע"ד היציאה מההסתדרות הציונית, והפילוג הגרוסמניסטי בה, עזב את הצה"ר וחזר לאט לאט, החל משנת 1935, לפעולה אקטיבית בהסתדרות הציונית. בשנת 1938 ביקר מטעם קרן היסוד בארצות הבלקן וסקנדינביה.

 בשנת 1939 נמסרה לידו לשכת הפרסום והעתונות של הקונגרס הציוני העשרים ואחד.

 אחרי הקונגרס הציוני הכ"א נשאר בג'יניבה למשך כל ימי המלחמה הזו בכוונה, כדי לקיים את הקשר הציוני בין ארץ ישראל והמרכזים הציוניים לבין ארצות אירופה הכבושה, ואת התפקיד החשוב והאחראי הזה מילא באמונה.

 ספריו: "תולדות הציונות בגרמניה", "שאר ישוב", "זכרונות ציוני מגרמניה".

 פרסם פרסומים וחוברות שונות. כיום, תושב ירושלים.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, ה' אייר תשכ"ג (29.4.63)

 (ראה כרך י"א, עמוד 3786)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3786 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3786</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3787</bibl>
            <bibl>Volume: #13 ,Page: 4357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4357</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
