<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4239 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4239</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4240 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4240</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רפאל קיטיגורודסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקריב-ראג (אוקראינה) בשנת תרמ"ה (12.4.1885). לאביו הרב <persName>אליעזר בן פנחס </persName> זצ"ל (מצאצאי מקאריץ. ראה כרך י"א, עמוד 3773) ולאמו<persName> דבורה</persName> בת הרב <persName>מרדכי</persName> <persName>הרצברג.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות ואצל רבנים ידועים: דודו הרב רפאל קיטיגורודסקי, דודו הרב אברהם, הרב בנימין ווייס מטשערנוביץ, הרב ר' שלמה הכהן זצ"ל. לימודי חול למד משונים.

 נעשה למורה בעיירה ע"י לבוב מטעם "תרבות".


 בשנת 1921 נשא לאשה את<persName> יהודית </persName> בת<persName> רבקה </persName> והרב <persName> רפאל קיטיגורודסקי </persName> (קבלה חינוך מסורתי. בפרוץ המל

 חמה העולמית הראשונה הגלו להונגריה. האם לא היתה בחיים, ועליה היה לכלכל את בני המשפחה. נתנה שעורים בעברית, תנ"ך וכו'. בגמר המלחמה חזרו לגליציה המזרחית. המשיכה ללמוד בבית מדרש ללימודי היהדות. אחרי נשואיה, עזרה לבעלה בכל מעשיו. בארגנטינה היתה פעילה בחינוך עברי, עבדה עבור הקהק"ל ונבחרה בהנהלתה הארצי. היתה פעילה בארגון הנשים "פאיוניר פרויאן" כאחת המנהיגות המסורות. זכתה לחזור עם בעלה והמשפחה לארץ, וכאן היא עומדת לימין בעלה בפעולותיו השונות).

 בשנת 1925 עלה לארץ עם בני משפחתו. יסד את קבוצת "היוצר" לכיבוש עבודה במושבה

 נס-ציונה.

 בשנת 1929 היה ממארגני קבוצת 21 חברים שבשנת 1933 יסדו את המושב "בית-עובד" וחתם על החוזה בין קרן הקיימת ו"בית-עובד". הקים משק למופת בביתעובד (לול, חלב ונטע גם פרדס, למרות שהקרקע לא היתה משובחת).

 באפריל 1936 נסעה אשתו לבקר את אביה בבואנוסאיירס בארגנטינה, ששם שירת כרב. פרצו בארץ מאורעות 1936. העבודה ביום והשמירה בלילות עשו את שלהם. חלה ולפי פקודת הרופא מרחובות נאלץ לצאת לחו"ל להחליף אויר ולנוח. השאיר את משקו בהנהלת אחיו <persName>פנחס </persName> ונסע לאשתו שנמצאה בארגנטינה. שם נתקבל כמורה בבית-ספר "יסוד הדת" לעדת הספרדים ללימודי תנ"ך, היסטוריה ועברית. כעבור שנתיים נתקבל בתור מורה ב"פאלקס פערבאנד", זה היה בית-ספר לעברית, תנ"ך, היסטוריה וידיעת הארץ, תחת פיקוח הפדרציה הציונית בארגנטינה.

 במשך הזמן עבר לעבוד כשותף בבית חרושת גדול של קרוביו בוילינטש בבואנוס-איירס, והצליח בשנת 1942 להקים בית חרושת לאריגה לעצמו.

 ארגן שם סניף לקהק"ל, ובית מדרש "אור יהודה" על שם הרב<persName> רפאל </persName> זצ"ל, בי"ס לאומי,

 היה פעיל ב"המגבית המאוחדת" כחבר הועד. הצליח להשפיע על שני חתניו הארגנטיניים (שנשאו את בנותיו בארגנטינה) לעלות לארץ- ובמקום 4 נפשות שעזבו את הארץ, חזרו 11 נפשות (נוספו: שני הבעלים ו-5 הנכדים).

 בשובם לארץ התישבו ברמלה והסתדרו בעבודה. פקיד ב"המשקם" ברמלה.

 צאצאיו:<persName> רבקה </persName> (מורה) אשת<persName> לייבל קפלן</persName> (אורג ברמלה), <persName>זיוה </persName> אשת<persName> מרדכי אלמן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4239 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4239</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4240 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4240</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
