<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4243</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רפאל הרשמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרכ"ח (1868) בסקראשוב שבפולין.

 לאביו <persName>זכריה</persName> (ממשפחת רבנים) ולאמו <persName>מילכה.</persName>

 למד בחדר עד שבגיל 10 נתיתם מאביו, שהשאיר אחריו 7 יתומים קטנים ללא מפרנס, והיה הכרח למסור את<persName> רפאל</persName> לנגר-אומן ללימוד המקצוע, בו עבד אח"כ כל ימיו.

 ב-1892 נשא לאשה את <persName>פרומה</persName> בת <persName>ישראל-מרדכי</persName> <persName>בטמן.</persName> (נפטרה בתל-אביב ב-1938).

 עם הופעת הציונית בראשיתה ראה בה פתח-גאולה לעמו ולעצמו והצטרף אליה. ב-1910 נודע לו מהעתון היהודי, שהאגודה הציונית "אחוה" מבסראביה יוזמת לקנות ברפיח אחוזה בת 40 אלף דונם בשביל התנחלות 30 משפחות, ושלח מחסכונותיו דמי קדימה על חלקה אחת, ולפי מסורת המשפחה הצליח להניע אנשים ממכריו שיעשו כמוהו. ולפי התכנית היו

 צריכים למסור את עיבוד הקרקע לאריסים, עד שתוכשר להתישבות הבעלים, ולעת עתה ימשיך כל אחד מהם בעיסוקו במקום מגוריו.

 ב-1911 עלה לארץ עם כל משפחתו, כי "לעת עתה" יוכל לעסוק במקצועו גם בארץ, וכשתגיע שעת העליה להתנחלות יהיה בקירבת הנחלה ויוכל להיות מראשוני המתישבים. בעקב התנגדות השלטון התורכי שבארץ והשלטון הבריטי שבמצרים לא אושרה הקניה, מטעמים פוליטיים, ודמי-הקדימה של<persName> רפאל הרשמן</persName> הלכו לאיבוד, כמו שאר הכספים שהושקעו בעיסקה.

 בינתים מצא לו כאן מחיה צנועה במלאכתו, ובמחיר כספו קנה לו בארץ זכות אזרח (ובמלחמת-העולם קיבל את הנתינות העותומנית, לבל יגורש כנתין-אויב( ולגדל בה דור של בנים ובנות, - ואת בנין הארץ שירת בעשיית מלאכתו ביושר ובנאמנות כל ימיו.

 נפטר בתל-אביב, י"א שבט ת"ש (21.1.1940).

 צאצאיו :<persName> שרה, שיינדל, ישראל-מרדכי </persName> (ראה כרך י"ב, עמוד 3077),<persName> צביה, זכריה </persName> (סופר, ראה כרך י"ב, עמוד 4037),<persName> דבורה, תנחום.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4243</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
