<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2192 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2192</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2193 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2193</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רפאל חיים הכהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשיראז, פרס, כ"ב כסלו תרמ"ד (1883), לאביו הרב <persName>אהרן</persName> ב"ר <persName>משה הכהן</persName> (שליח כוללות הספרדים מצפת בבוכארה וברוסיה) ולאמו<persName> חאנום </persName> בת הרב<persName> יצחק כהן</persName> <persName>חקאק</persName> .

 בשנת תרנ"א עלה ארצה עם הוריו והשתקעו בירושלים (כשעלו בתרנ"ב עוד יהודים מפרס והשלטון הטורקי גזר עליהם גירוש מהארץ, השתדל אביו בהצלחה להניע את ראשי היהודים לפעולה אצל ראשי השלטון - והגזירה נתבטלה).

 נתחנך לתורה ולחיי המעשה ומגיל צעיר התמסר לפעילות צבורית למען שילוב בני עדות המזרח בכלל ועולי פרס בפרט במערכת הישוב החדש, הבונה והנבנה. נבחר כציר לכנסיה הראשונה לבני ישראל בא"י, שנוסדה בועידת זכרון יעקב תרס"ג והיתה גרעין ראשון לארגון כולל של הישוב.

 בתרס"ד נשא לאשה את <persName>אמירה (בוליסה)</persName> בת <persName>רפאל גוז</persName> <persName>לאן.</persName>

 למד את מלאכת הדפוס ועבד בה. יסד בתרע"ב את <persName>דפוס</persName> <persName>רפאל חיים הכהן</persName> , שהנו אחד מבתי-הדפוס הותיקים והנודעים בירושלים, וזה שנים רבות מוציא הוא "לוח יום-יום",


 שהיה חלוץ הלוחות מסוג זה בארץ (לוח בעל פתק-תלישה מיוחד לכל יום, לשימוש בבתים ובמשרדים).

 במלחמת-העולם א' הציל רבים מגיוס לצבא הטורקי בתור "נתיני פרס". כשגרש השלטון הצבאי מירושלים לדמשק את כל היהודים נתיני פרס האמתיים והמדומים, ניסה רפאל חיים הכהן לבטל את הגזירה בהשתדלות מקומית, וכשזו לא הועילה פנה אל ה"קאימקאם אפנדי"

 (ראש רבני הממלכה העותומנית) באיסטמבול, הרב <persName>משה</persName> <persName>הלוי</persName> , ובעקב השתדלותו של זה בחלונות הגבוהים של "השער הגבוה" נשלחה משם פקודה להחזיר מדמשק לארץ את כל נתיני פרס.

 המשיך בפעילות צבורית. יסד חברת "אוהבי ציון" של בני עדתו, שבנתה בתי כנסת ויסדה את התלמוד-תורה הנקרא "אורח חיים'' על שמו. יסד את חברת "המרפא" לעזרה לחולים עניים. ממיסדי מרכז בעלי מלאכה ובנק הלואה וחסכון בירושלים. חבר אספת הנבחרים והועד הלאומי מראשית וער תש"ז. לזמן קצר היה חבר בועד בית חינוך עוורים. במשך שנים רבות היה חבר ועד העדה הספרדית ושופט במשפט השלום העברי בירושלים. כיום הנו יו"ר הוועד הכללי לעדת יהודי פרס בירושלים, חבר ועד קופת מזון ותמחוי, וחבר ועדת הבקורת למועצת עזבון בליליוס.

 אסף וחיבר והוציא את ספר השירים והפזמונים "שיר ושבחה" (נדפס בתרס"ג ובתרפ"א).

 צאצאיו :<persName> רבקה</persName> ז"ל (נפטרה י"א ניסן תש"ט), <persName>משה</persName> ז''ל (נפטר כ''ב חשון תש"ח), ד"ר<persName> אהרן </persName> (רופא), <persName>דוד</persName> (מוסמך למדעי הרוח באוניברסיטה העברית), <persName>שלמה</persName> (מוסמך כנ"ל ומורה),<persName> יוסף ושמואל </persName> (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2192 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2192</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2193 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2193</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
