<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/221</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/222</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/223</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רפאל מהודר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו בשנת תרמ"ח (1888) לאביו <persName>בנימין</persName> , ממשפחה ספרדית מיוחסת של רבנים ועסקנים, ולאמו <persName>רחל</persName> , בת ר' <persName>אהרן שלוש</persName> , ממיסדיו ובוניו של הישוב העברי ביפו. למד בילדותו בתלמוד-תורה ורכש את ידיעותיו הראשונות בשפה העברית. בהיותו בן תשע

 נתיתם מאביו. אז עברה אמו לגור בבירות. שם המשיך את לימודיו בבית-הספר של "אליאנס", השתלם בצרפתית ובלימודים כלליים, נכנס ללמוד במחלקה לרוקחות של האוניברסיטה הצרפתית, גמר בתור רוקח מוסמך ובתרס"ד חזר ליפו והחל לעבוד במקצועו. ביתהמרקחת שלו הצליח לרכוש את אהדת הרופאים והקהל, והוא עצמו כבש לו במהרה עמדה נכבדה, בצבור על אף גילו הצעיר, וביתו נעשה מקום פגישה לחברה הנאורה של יהודים, מושלמים ונוצרים בלי הבדל.

 בימי מלחמת-העולם הראשונה נתמנה לסגן-קונסול של ספרד ביפו ותודות למעמדו עלה בידו לא פעם

 לגשת אל השליטים העריצים ולהמתיק את רוע הגזירות והרדיפות על יהודים ולתת חסות ספרדית לכל מי שהייתה רק אפשרות כל-שהיא לקבל אותה.

 עם גירוש היהודים מיפו-ת"א יצא גם הוא עם משפחתו אל הגליל והקדיש את זמנו וממונו לעזרת הגולים והסובלים במושבות יהודה והגליל, ואחר-כך בטבריה ובדמשק, בכל המקומות היה מוכן תמיד לעמוד לימין הנרדפים והנדכאים ולחולים עניים ונצרכים נתן תרופות מבית-מרקחתו. גם בדמשק המשיך בהשתדלויות במשרדי השלטון לטובת מהגרים ומגורשים יהודים מארץ-ישראל, וביחוד הושיט עזרה חשובה לאסירים המדיניים בני ארצנו ושקד על ריפוי והספקת תרופות לאנשים שנוגעו במחלות בבתיהכלא.

 אחרי המלחמה חזר הביתה והמשיך בדרך החסד והעזרה.

 נבחר מטעם יהודי יפו לועד הקהלה המאוחדת, כציר אספת הנבחרים הראשונה. היה חבר בהסתדרות הרוקחים, אגודת צעירי המזרח וחבר במשפט השלום העברי. בהשתדלותו נוסדה האגודה הבינלאומית (של בני כל העדות שבארץ) של הרוקחים המוסמכים בארץ-ישראל, ובמשך שלש שנים היה נשיאה. קבל עליו להיות אפוטרופוס לאלמנות וליתומים.


 כשתקפה אותו מחלה ממארת נסע לפאריס להתרפא, אך כשהרופאים הודיעוהו כי ימיו ספורים, מיהר לשוב ארצה וממחרת הגיעו לביתו נפטר ביום כ"ב אב תרפ"ד, ונקבר בבית הקברות הישן בתל-אביב. הניח בת יחידה -<persName> דרורה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 221 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/221</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/222</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/223</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
