<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/435</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 436 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/436</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רפאל קוהן </persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר קיליה (דרום בסרביה), ט"ו אדר תרל"ד (1874), לאביו<persName> חיים מאיר הכהן ב"ר אבא</persName> . למד ב"חדר" בקיליה ואח"כ, כשעברו הוריו לגור בעיר רוסצ'וק (בולגריה), למד שם בבית-ספר יהודי-גרמני.

 בתרמ"ה עלה חיים מאיר קוהן ארצה עם שלשת בניו והתישב ביפו ואחרי שנה וחצי נפטר ונקבר ביים ט"ז שבט תרמ"ו בבית-הקברות היהודי הישן בשכונת עג'מי ביפו.

 רפאל קוהן נתקבל ללמוד במקוה ישראל, התמחה בחקלאות, ובעיקר בגפנים וביינות, בשנת תרנ"ב. באותה שנה, ב-1 באוקטובר 1892, נתקבל לשרות בפקידות <persName>הבארון רוטשילד</persName> כמומחה לגפנים ויינות ביקב זכרוןיעקב, שנוסד באותה שנה והתנהל על-ידי הפקיד הראשי <persName>בן-שימול</persName> . לאחר ששה שבועות נתמנה לסגןמנהל ומדריך בעבודות שנעשו במושבה הקטנה שפיה שליד זכרון-יעקב. שם נטעו אז גפנים ולבקשת הבארון נטעו גם אפרסקים, אלא שבגלל מחלה שפשטה בעצים. לא הצליחה נטיעה זו. כן ניהל שם את נטיעת החורשה וסלילת כביש פנימי, כי הפקידות הועידה את המקום לבית-הבראה בשביל אכרים ופועלים שנחלשו בעקב הקדחת. (שם היה אח"כ מוסד חינוכי "קרית ספר" ליתומי חללי פרעות קישינוב מיסודו ובהנהלתו של <persName>ישראל בלקינד</persName> . החורשה היתה מקום פגישות ואספות לאנשי "השומר". בתרע"ז-תרע"ח שימשה מקלט זמני לגימנסיה "הרצליה", שמוריה ותלמידיה גלו מתל-אביב בעת הגירוש הכללי. כיום נמצא שם כפר-ילדים מאירשפיה, מיסודה של ויצו הצעירה).

 בתקופת שרותו בשפיה ב-1897, נשא לאשה את <persName>רוזה </persName> בת <persName>אליעזר זאב</persName> (לופו)<persName> ניימאן,</persName> ממיסדי זכרוןיעקב.

 ב-1899 חזר משפיה לנהל עבודות אלה בזכרוןיעקב, אחרי שהיה צורך בעזרתו למר רוזנהק. ב-1903


 נתמנה לנהל את עבודות הבארון בחדרה. באותה תקופה השקיע מרץ רב בנטיעת יערות אקליפטוס בחדרה ובניהול שאר העבודות לשם יבוש הבצות, וכן בהשבחת הקרקע ב"בצת קאבארה" ובפרדס-נזלה. הראשון שהבין שיש לקבל הכנסה מעצי האקליפטוסים. עזר בהשגחתן של הקרקעות בבורג', מרח (גבעת עדה) ועתלית. ב-1905 נתמנה למנהל מחלקת החקלאות

 של יק"א במחוז השומרון ומ"מ מנהל האדמיניסטרציה בחיפה. בסמכותו זו עזר ב-1914 לקבוצה שהכינה את הקרקע ליסוד המושבה בנימינה, ובשנת 1920 סייע לשאר הקבוצות שהכשירו את הקרקע בגבעת עדה, בורג' וכו'.

 לווה את הבארון בכל חמשת ביקוריו בארץ וכמה פעמים נסע לפאריס ובקר את הבארון בעניני העבודה. ב-30 בספטמבר 1932 פרש מעבודתו בחברת פיק"א ויצא לפנסיה במלאת 40 שנה להתחלת שרותו, והתישב בתל-אביב.

 בתו הבכירה,<persName> רבקה</persName> , אשת<persName> יוסף קופרמן</persName> , סגן מושל מחוז יפו-ת"א (הנקרא "מחוז לוד") למושבות העבריות ; בתו<persName> בתיה</persName> אשת המהנדס<persName> אברהם פוגל</persName> , פקיר ראשי במחלקה הכלכלית של עירית תל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 435 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/435</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 436 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/436</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
