<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4481</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>רפאל ממן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצפת, כ"ה סיון תרס"ד (8.6.1904).

 לאביו <persName>מרדכי ממן</persName> (נכד לשני סביו שהיו אחים ושימשו בזה אחר זה כאבות בית דין בצפת) ולאמו <persName>שרה</persName> בת<persName> מרדכי ממן</persName> .

 קבל חינוך מסורתי וכללי.

 כל השנים חבר ההגנה.

 בשנת 1921 עם פתיחת בית הדאר העברי הראשון במושבה ראש פנה נתקבל לעבוד כפקיד. משם עבר לצפת בתפקיד סגן מנהל. בתקופת כהונתו זו, ארעו המאורעות בשנת 1929 בארץ. ביום השחיטה המרה בצפת הצליח להציל כ-20 יהודים שנמצאו בבית הדאר בזה שסגר את הדלתות בזמן ההתקפה בפני

 הפורעים, על אף התנגדותו הנמרצת של מנהל הדאר הנוצרי דאז, שדרש בכל תוקף להוציאם מפחד שמא יבולע גם לו בגללם.

 בשנת 1924 נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת <persName>אריה שפינר.</persName>

 בשנת 1930 הועבר כמנהל הדאר במושבה זכרוןיעקב, בה הוא מכהן עד היום.

 היה חבר ועד ההורים של ביה"ס וגן הילדים במשך 10 שנים רצופות במושבה. בשנים הקשות במובן כלכלי במושבה, היה צורך להשפיע ולשכנע הורים שיש צורך ללמד ילדים וגם לשלם שכר לימוד, דבר שלא קל היה לעשותו בימים ההם.

 היה יו"ר ועדת התרבות וארגן מופעים תרבותיים במושבה. ערך מסיבות עונג שבת, הגדיל את הספריה הצבורית ומגביות למיניהן, בהן יצאו לו מוניטין בהצלחה פעל לטובת מגבית יהודי רוסיה הרעבים,

 מגבית ההתגיסות וההצלה, כופר הישוב, מגן דוד אדום, חנוך עוורים בירושלים, שי לחייל ועוד.

 בשנים האחרונות יזם בניית בית כנסת לעדה הספרדית שבנינו עלה כ-50.000 ל"י רובו ככולו מתרומות תושבי המושבה ללא הבדל עדה שתרמו בעין יפה. כדרכו מימים ימימה ממשיך הוא לנהל את כל הענינים הקשורים בביהכ"נ והוא גם החזן של בית התפילה.

 נשיא לשכת בני-ברית "אדולף קראוס" בזכרוןיעקב.

 יו"ר ועד למען החייל בזכרון יעקב.

 צאצאיו:<persName> רבקה</persName> אשת <persName>ידידיה בלום, חנה </persName> אשת <persName>יוסף גראף, אבא ממן, רות</persName> אשת <persName>יהודה מור, אריה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4481 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4481</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
