<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1355</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1356</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1357</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1358</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ש. בן-ציון (שמחה אלתר גוטמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטלנשטי, ליד אורהיוב, פלך בסראביה, רוסיה, י"ג כסלו תרל"א (1870), לאביו<persName> חיים</persName> (סוחר ביינות) ולאמו <persName>מינצה</persName> . למד בחדרים, אצל מלמדים פרטיים ובבית המדרש. בגיל צעיר מאד נתעוררה נטיתו לכתיבה, ואחרי שפרסם ב"אידישער ביבליאטעק" של <persName>י. ל. פרץ</persName> בתרמ"ט ציור קטן באידית בשם "מיין חבר" (חברי), מצא את דרכו אל הספרות העברית והמשיך לפרסם ספורים וציורים ב"המליץ", ב"הצפירה" וב"לוח אחיאסף" ונודע כסופר עברי מובהק.

 נשא לאשה את <persName>רבקה</persName> בת<persName> עוזר ברלין</persName> (נפטרה בטבריה, י"ד שבט תר"ע, ובזיווג שני נשא את ד"ר<persName> בת</persName> <persName>שבע יונס</persName> , מהרופאות הראשונות ביפו ותל-אביב, ראה בכרך זה עמוד 1146).

 התחיל לעסוק במסחר ואח"כ מצא את דרכו בהוראה העברית והיה מהראשונים לשימוש בשיטה החדשה "עברית בעברית". בעבודתו נתקל בספרי-מקרא לילדים (כרסטומטיות), שתכנם מתורגם מחומר שצמח על קרקע נכרי ועל פי רוב גם חסר טעם כשלעצמו, ובכן חיבר בשביל תלמידיו שירים, ספורים, אגדות ומשחקים שונים, ואת החומר הזה הכניס לאחר זמן לספרים שחיבר <persName>ופירסם</persName> בשביל בתי-הספר העבריים בגולה ובארץ.

 ב-1898 פרסם את ספורו הראשון בעברית "החוש הששי" ב"השילוח" שבעריכת "אחד העם".

 ב-1899 הוזמן להורות ב"חדר מתוקן" של חברת "החנוך" באודיסה, בו הורו אז גם <persName>ביאליק ורבניצקי,</persName> וכך הגיע לחוג הסופרים הגדולים שהיו מרוכזים אז באודיסה, הושפע מהם והשפיע עליהם. התקרב <persName>לאחד</persName> <persName>העם</persName> ופרסם ב"השלוח", שיצא אז בעריכתו, כמה מיצירותיו הספרותיות המשובחות ("נפש רצוצה" ועוד).

 השתתף עם ביאליק ורבניצקי ביסוד הוצאת-הספרים "מוריה", ערך בה את המחלקה "לבני הנעורים" והשתתף עמהם בחיבור "ספורי המקרא", שהונהג בבתיהספר החדישים במקום החומש במקורו.

 יזם ביחד עם <persName>אלכסנדר זיסקינד רבינוביץ </persName> את הוצאת "אשכולות" להדפסת חוברות לילדים.


 ב-1905 כשהוזמן מטעם ועד "חובבי ציון" למורה בביה"ס ביפו, חיסל את עניניו באודיסה והפליג באניה ביום פרוץ הפרעות בעיר והגיע ליפו. והחל בהוראה בבית הספר לבנות של "חובבי ציון" ביפו בהנהלת <persName>מרדכי אזרחי (קרישבסקי)</persName> . המשיך בעבודה ספרותית פדגוגית וכללית. חיבר והוציא (ברוסיה) את שני הכרכים הראשונים של ספר-המקרא "בן-עמי", שתפס בשעתו מקום חשוב בין ספרי הלימוד בבתי הספר העבריים, ואת ספר הלימוד "במשעול".

 ניסה את יכלתו בכתיבת פואימות (בהשפעת "מגלת האש" של ביאליק) ופרסם את הפואמות "חזון הימים" או "רחל", "הלוויים", ועוד. ב-1907 נגש להוציא, בהשתתפות עם<persName> דוד ילין וח.א. זוטא</persName> את המאסף הספרותי-המדעי "העומר", שבשני כרכיו (4 ספרים) באו מטובי היצירות של גדולי סופרינו בארץ ובגולה (ביניהם גם אחד-העם במאמריו "הגיעה השעה"). חיבר והוציא את החלק השלישי של ספר-המקרא "בן-עמי".

 היה אחד מששים מיסדי שכונת "אחוזת בית" (הגרעין הראשון של תל-אביב) ובנה בה את ביתו.

 בתרע"ב ערך במשך חצי שנה את הירחון "מולדת" לנוער. כתב ב"הפועל הצעיר". בתרע"ד הוציא "הפועל הצעיר" שני כרכים מכתביו. באותה שנה הוציא את תרגומו ל"הרמן ודורותיאה" לגיתה. בסוף מלחמת העולם הראשונה ערך את ההוספה הספרותית "שי" לעתון "חדשות הארץ" שיצא בקהיר מטעם מפקדת צבא הכיבוש הבריטי בשביל הישוב העברי בארץ. אחרי המלחמה הצטרף להסתדרות "האזרח", שנוסדה ביזמתו של <persName>מאיר דיזנגוף</persName> , לשם הגנה על מעמדו וזכויותיו של האזרח הפשוט, שאין לו משען במפלגה השלטת בהסתדרות הציונית, וערך את הירחון "האזרח". השתייך לציונות הכללית המעשית, שלחמה למען הגשמת עיקרונותיה גם בבנין הארץ ובחיי הישוב וערך זמן-מה את השבועון "בוסתנאי" של התאחדות האכרים, שגם הוא דגל ברעיונות אלה.

 היה במשך שנים חבר ועד קהלת יפו - תל-אביב, זמן-מה חבר ועד תל-אביב וממלא מקום של דיזנגוף במקרים רבים לרגל העדרו, חבר פעיל בועד הלשון, חבר ועד "בית אחד העם" ובעוד אגודות שונות לעניני תרבות, ובשנת תרפ"ט השתתף בועד למען הכותל, שבראשו עמד הפרופסור<persName> יוסף קלויזנר</persName> .

 בתרפ"ב יצא לגרמניה, שהיתה אז מרכז להוצאתהספרים העבריות. שם פרסם את תרגומו ל"וילהלם טל" של שילר, "מכתבים לבני הנעורים" (5 כרכים, הוצאת "אמנות"), קובץ תרגומי שירים של<persName> היינריך</persName> <persName>היינה </persName> בשם "צלילים" (הוצאת "דביר''). בתרפ"ד חזר ארצה והמשיך בעבודתו הספרותית. חוץ משירים וספורים ומאמרים בעתונים ובירחונים למבוגרים ולנוער חיבר את המונוגרפיות על נס ציונה, גדרה, בני ביל"ו והכותל המערבי, שיצאו בספרית "לנוער" של הקהק"ל בהוצאת "אמנות", תרגם את הרומן ההיסטורי "בצאת ישראל ממצרים" לפ.<persName> ג. אברס</persName> (הוצאת "אמנות"), "ארץ אשכנז הגדה של סתו" <persName>להיינריך היינה</persName> (הוצאת "דבר").

 יזם והחל בעריבת "ספר תל-אביב" לתולדות העיר העברית הראשונה, שבגלל מחלתו ופטירתו לא הספיק לגמרו רק לכתוב בו שני פרקים לתולדות יפו: "מחורבן הבית עד ת"ר לאלף הששי" ו"משנת ת"ר עד יסוד השכונה היהודית הראשונה" - ושניהם נדפסו בשינויים בכרך הראשון של הספר שיצא בתרצ"ו בעריכת <persName>א. דרויאנוב</persName> .

 מיוזמי המוזיאון האמנותי ביחד עם מ. דיזנגוף. נפטר בתל-אביב כ"ז אייר תרצ"ב, ונקבר בביתהעלמין הישן.

 צאצאיו (כולם מאשתו הראשונה):<persName> יצחק</persName> ז"ל (אגרונום, מעורכי עתון הסתדרות האגרונומים בארה"ב. בנו<persName> דוד </persName> היה המכונן באניות המעפילים "בן הכט" ו"גאולה"),<persName> יעקב</persName> (מותיקי המורים בארץ ואח"כ מפקח על בתי הספר הכלליים), <persName>רחל</persName> אשת<persName> יהודה ווטנברג</persName> (ניויורק), <persName>נחום</persName> (צייר, יוצר תחריטים ועיטורים וסופר), <persName>עוזר</persName> (מפעילי שורות הבטחון, מזכיר התאחדות בעלי בתי הדפוס).

 על שמו נקראו שדרות ש. בן-ציון בתל-אביב וחברת "דביר" החליטה להוציא את כל כתביו בכרך אחד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1355 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1355</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1356 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1356</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1357 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1357</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1358 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1358</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
