<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1938 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1938</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1939 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1939</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>ש. פריץ הבילויי (ליפשיץ)</persName>

</head>
         <div><p> זהו כל מה שנתברר בנוגע לשמו, אחרי השואה ושיקולים בין הרשימות השונות של שמות חברי ביל"ו. על כל פנים ידוע, שהוא נולד וגדל ברוסיה, ואל הארץ הגיע ב-29.7.1882 באניה הרוסית "לאזארוב" תור "חבר מהלשכה הראשית של ביל"ו בקושטא", כלומר "ציר", ובהנהגת הקומונה של הבילויים בבית אנטון איוב ירש את מקומו של ציר אחר, שנודע בשל תקיפותו בכינוי "הגנרל'', אשר עוד קודם לכן עזב את הארץ יחד עם <persName>ישראל בלקינד </persName> וחזר אל הלשכה ראשית לאיסטמבול.

 הציר החדש, פריץ בשמו המקוצר, לא היה "גנרל", אבל תקיף היה גם הוא עד להרגיז. אך כפי הנראה הבין מאליו, שבמשטר דמוקרטי של אידיאליסטים שוחרי חופש לא תתכן התנהגות כזו, ולכן הציע ש"על הצירים לספר בכל יום ששי לשבוע על מעשיהם במשך השבוע" - כלומר: למסור דין וחשבון לחברים.

 ואכן אחרי אחד מביקוריו בירושלים סיפר לחברים כי בנקאי ירושלמי מסויים מוכן להלוות לבילויים סך


 2000 רובל ב-12 אחוז, לשלם בשלשה שיעורים במשך שנה אחת. ונוסף לכך הציע הציר פריץ שהחבורה תלוה ממקור אחר עוד 1600 רובל ולרכוש בסכום הכולל 500 דונם קרקע בראשון לציון ולהתחיל בעבוד, ואז יהיה להם פתחון-פה לבוא בדרישות לעזרה אל חובבי ציון ואל העולם היהודי בכלל, כדי לסדר להם משק, כי רק דרישה המסתמכת על התחלה ממשית זכאית לצפות לאוזן קשבת אצל הזולת. אולם בעוד החברים מעיינים בהצעה חזר בו הבנקאי מהבטחתו.

 כשבא<persName> קארל נטר</persName> למקוה ישראל ביום 30.8.1882, קוו הבילויים, שיהודי טוב זה, המסור בלב ונפש להחיאת שממות הארץ ושממות העם יחד, יהיה להם לעזר אם יפנו אליו. פריץ צינן את התקוות באמרו, שנציג כי"ח אינו יכול לסור מהדרך של ראשי החברה, המתנגדים להתישבות. אף-על-פי-כן החליטה החבורה לשלוח את<persName> ישראל בלקינד </persName> ואת <persName>פריץ</persName> בתור משלחת אל<persName> נטר</persName> , ומחשש שמא ידברו ברוחם הם, ברוח של חוסר אמון מראש, הוחלט לצרף עוד אחד למשלחת, שישגיח על לשונם, ודבר זה הרגיזם כמעט עד לידי התפטרות מהשליחות.

 אולם <persName>פריץ </persName> לא הגיע אל פני<persName> נטר</persName> , כי ממחרת נודע, כי החברים <persName>שמשון בלקינד</persName> ואחותו <persName>פאני</persName> הגיעו באניה ולא הורשו לרדת לחוף יפו, ואז נשלח <persName>פריץ</persName> לנסוע עמהם באניה עד פורט סעיד ולסדר משם את בואם בדרך היבשה. כשחזר כבר היה נטר חולה.

 אז כבר תלה פריץ (למפרע), תקוות בנטר ואת מותו ראה כסיבה ליאוש, ובין הנואשים שעזבו את החבורה ביום 25.9.1882 (כשבוע ימים לפני מות נטר) ואח"כ את הארץ, היה גם הוא. נמנה על השלשה שעלו באותו יום לירושלים, ומאז נעלם ועקבותיו לא נודעו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1938 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1938</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1939 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1939</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
