<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/344</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/345</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/346</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שאול חנא הכהן קוק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר גריבה, לטביה, כ"ז טבת תרל"ט לאביו הרב<persName> שלמה זלמן</persName> , מגזע הגאון ר' מרדכי יפה בעל ה"לבושים". למד בחדר ובישיבות, ושנים אחדות אצל אחיו הבכור, רבי<persName> אברהם יצחק</persName> <persName>הכהן קוק</persName> , והיה פעיל בחיבת ציון ובציונות הדתית ("מזרחי").

 אחרי שאחיו הגדול ורבו נבחר לרבה של קהלת יפו ועלה ארצה, עלה גם הוא והגיע ארצה ביום ד'

 תשרי תרס"ה. באותה שנה נשא לאשה את <persName>לאה</persName> לבית<persName> סלוצקי</persName> ן, אחות הנדבן<persName> א. מ. סלוצקין</persName> , והתחיל לעסוק במסחר, אך המשיך גם לעסוק בתורה ובחכמת ישראל ובצרכי צבור.

 מראשית פעילותו המסחרית ביפו קנה לו שם טוב בחוגי המסחר' עזר לרבים בעצה טובה, בהדרכה ובהמלצה ובגמילות-חסד למען ביסוסם הכלכלי בארץ, והפירמה שלו, הידועה כיום בשם ש. ח. קוק ושות' בע"מ מכובדת בחיי המסחר בעיר ובארץ.


 תוך הגותו בתורה ובחכמה השתתף בקובצים ובכתבי-עת תורניים ומדעיים שונים ופרסם (בחתימות ש. ח. קוק, שחק, ש. ח. שלמה שזילי) כשלש-מאות מחקרים והערות בענפים שונים של תורה וחכמת ישראל. יזם וקבע את תכנית הספרית התורניתהמדעית על שם הרמב"ם מיסודה של קהלת תל-אביביפו.

 השתתף ביסוד אגודת תורה וישיבת תל-אביב, בית המלאכה שליד הת"ת שערי תורה בנוה שלום ; ממיסדי אגודת בית וגן שבנתה את הקריה בית וגן (כיום בת-ים) מדרום ליפו ; חבר הנהלת ת"ת שערי תורה ; חבר הועד הפועל של אגודת "ידע עם". השתתף בתקופות שונות בניהול ועד הקהלת של ת"א ויפו, המרכז הארצי של המזרחי, בנק המזרחי, אשראי וחסכון של המזרחי; היה חבר ועד החינוך והועד המפקח על בתי-הספר הדתיים של הרשת הצבורית ופיקוח "המזרחי"). ניהל במשך במה שנים את לשכת העליה והעבודה של המזרחי בתל-אביב; בניהולו נוסד הגרעין הראשון של הסתד

 רות "הפועל המזרחי'' והוא שערך את תקנותיה הראשונות. פעל גם למען בית-הכנסת הגדול בתלאביב ומשתתף במוסדות ומפעלים שונים של תורה ומעשי-חסד.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, אור ליום ה' אב תשט"ו (24.7.55) (ראה כרך א', עמוד 345)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 344 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/344</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/345</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/346</bibl>
            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2970</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
