<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1718 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1718</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1719</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שאול גלילי (פורמן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלידה (פולין) בחנוכה תרע''ט (1918).

 גמר בית ספר תיכון למסחר ונכנס לעבוד כמנהלחשבונות בבית החרשת לנעלים "ערדל" בלידה.

 היה מראשוני הבית"רים במקום. בשנת 1938 הצטרף לתא האירגון הצבאי הלאומי שהתפשט אז בקרב בית"ר בפולין ועלה כמעפיל עם העליה שאורגנה אז על ידי האירגון בסיועו של <persName>אברהם סטבסקי.</persName>

 בבאו ארצה הצטרף לפלוגת בית"ר "נחלת יצחק" שבירושלים, עבד במחצבה של הפלוגה וכנוטר. ונודע כמי שאין מתחרה לו במסירות ובהתמדה בכל עבודה. אחרי פירוק הפלוגה גר בעיר העתיקה בחדר עם שני חברים מהתא של המחתרת. הדבר היה אחרי הפילוג שחל באירגון הצבאי הלאומי. <persName>שאול גלילי</persName> הלך עם יאיר (אברהם שטרן - ראה כרך שני, עמוד 1014) והצטרף ללח"י. בחדרם בעיר העתיקה הופתעו השלשה ונאסרו על-ידי המשטרה הבריטית, בגלל מחלה שוחרר לזמן מה ונאסר שוב. אחרי שהעצורים הועברו ממזרע ללטרון - הוא נבחר על ידם למפקח "סופרווייזר" האחראי בשם העצורים כלפי השלטונות. את תפקידו זה הוא מלא באחריות מושלמת, כי היתה זו תקופת חפירת המנהרה ודרושה היתה פקחות רבה וזהירות דיפלומטית עילאית כדי לא לעורר חשד אצל שומרי המחנה מההפתעה הצפויה להם באותו ליל 1 בנובמבר 1944 - הוא ליל בריחת העשרים (והוא ביניהם) דרך המנהרה, אשר חפרוה ששה חדשים. מאז נודע בכינויו <persName>ארנון.</persName>

 יומים אחרי הבריחה הגיע לשכונת עזרא (מאחורי שכונת התקוה) למרתף בו היה הדפוס הראשון של לח"י. בשם דפוס כנו אז את ההקטוגרף בו הדפיסו את "החזית", ירחון לח"י בעריכת ד"ר ישראל שייב (אז עוד בעילום שם). הוא נתמנה לאחראי לדפוס. ושוב נתגלה כמארגן מצוין. עד מהרה הוחלף ההקטוגרף בגסטטנר ואף מקום הדפוס נדד לחולון ומשם לרחובות. הוא עבד יומם וליל

 בכל עבודה, הדפסה, כריכה, הפצה. בתנאי המחתרת הקשים. אז היה זה מפעל פלאים.

 עד שבא אותו יום ובו נתפסו על ידי השוטרים שקים עם גליונות "החזית" ואף גסטטנר שהובל לתיקון. במקום הגסטטנר הותקן בית דפוס רגיל. 

<persName>ארנון </persName> עובר למחלקת ההדרכה. אחרי קורס קצר הוא מסוגל כבר להדריך בעצמו. משם הוא מועבר למחלקת הפעולות ומוכיח כי בכל מקום הוא מן הראשונים. הוא משתתף כסגן מפקד הפעולה בפיצוץ צומת הרכבות בלוד.

 נתמנה לאחראי על מחוז חיפה ונאסר ברחוב במקרה, בלכתו עם איש אצ"ל לרגלי תכנית משותפת. איש האצ"ל הוכר, שניהם נעצרו ורק בלטרון זוה על ידי מפקד המחנה


 מתוך השואה עם התמונה שפורסמה עלי יד המשטרה לאחר הבריחה של העשרים דרך המנהרה. חדש ימים בלבד הוא נמצא בלטרון ומתכן תכניות נועזות לבריחה. בליל 15 בדצמבר הוטל מצור על המחנה על ידי כוחות צבא בריטיים אשר באו להוציא חמשים וארבעה איש לשם הטסתם לאפריקה. <persName>ארנון</persName> התבצר בצריפו ופקד על התנגדות לאחר שהוציא בעזרת חברים בכוח את השוטרים שכבר הצליחו לחדור לצריף. במשך שעתיים החזיק מעמד. דלתות הצריף וחלונותיו נפרצו בכוח והוא הוצא.

 כנראה שהיה טעם עמוק יותר להתנגדותו המרה כי כעבור חודש נרצח באריתריאה על ידי שומרי המחנה הכושיים בפיקוד בריטי (17.1.1945). עצמותיו הועלו ארצה בי"ט באלול תש"ט יחד עם עצמות <persName>נפתלי לובנציק</persName> <persName>ואליהו עזרא חלילי </persName> שנרצחו אף הם בגלות אריתריאה. הובא לקבורה בכ"א באלול תש"ט בירושלים עירו, בבית הקברות בשייך-באדר.

 מכל משפחתו בחו"ל נותרו רק אחות ובנה (בארץ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1718 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1718</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1719 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1719</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
