<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שבתי קרדונסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה "ולגודולובה" פלך בלטה, אוקראינה, י' סיון תרנ"ט (יוני 1898) לאביו <persName>שמעון</persName> בר'<persName> יחיאל </persName> (משכיל וציוני מקוראי "הצפירה" דוברי עברית ממשפחת חסידים נלהבים, סוחר, יחד עם זה כחו רב בחשבון וב"צפנת פענח" תפיסה טובה בלמודי קדש וחולין גם יחד, מבין ראשוני המארגנים והמיסדים את ה"חדר המתוקן", ממיסדי טרוסטים ושותפיות בעירה ובערוב ימיו סוכן פירמות ידועות בקליש, לודז, ורשה וקישינוב. נפטר באודיסה ט' סיון תרפ"ב), ולאמו פיגא בת הרב הגאון <persName>ירוחם הכהן,</persName> אבד"ק מדובוסאר.

 הסב מצד האב רבי<persName> יחיאל </persName> ב"ר<persName> מאיר </persName> מ"חסידי טאלני" נצר לשושלת ה"רביים", ירא שמים ומלומדי תורה וזהר כל ימי חייו. סבו מצד אמו הרב <persName>ירוחם</persName> בן רבי <persName>שבתי</persName>

<persName>הכהן</persName> מוצאו מהש"ך, היה למדן מופלג בעל המחבר ספר "כהן צדק" הגהות על הש"ס לתרץ כל הקושיות של הגאון רעק"א ז"ל שנשאר בצ"ע הוא גם מחבר ספר שאלות ותשובות "התשבי" ספר גדול עפ"י סדר ד' חלקי השלחן ערוך בעניני ברור הלכות - יצא לאור בארצות הברית. כן חיבר באור נחמד ספר "בריש גלי" על סדר הגדה של פסח. אמו היתה מושפעת מאד מהאצילות הרבה של בית הוריה - שפע אהבה מסרה לבניה, מתה באודיסה (בת 49) בשנת 1924 <persName>בשל מאסר בניה עבור הציונות.</persName> וציון זה על מצבת קברה באודיסה נשאר חקוק עד היום.

 סגולות ההורים והסבים והשפעתם עמדו כדי להטיל עליו מהשראת הלב, החום והרגש של האם הטובה ומן השכליות ורגש ההשכלה והלאומיות של האב.

 למד ב"חדר מתוקן", בן שנתים - 100 מלים עבריות שגורות בפיו. בן שמונה למד תלמוד, בן עשר למד כבר שיעור עצמאי בתלמוד בעוד שבזמן הבר-מצוה חשבוהו לעילוי ושיהיה רב בישראל פנה ללמודי השכלה אקסטרניים, גמר תורת הנהלת ספרים ובגיל 15 עמד ברשות עצמו ועבד ולמד גם יחד. בשנת 1915 עבר יחד עם הוריו לאודיסה, ויחד עם אביו היו ממתפללי בית כנסת "יבנה" שם הושפע מאד מגדולי הסופרים<persName> מנדילה</persName> <persName>מו"ס,</persName> ביאליק,<persName> טשרניחובסקי, ד"ר, קלויזנר, דינבורג </persName> ועוד. משנת 1916 נכנס ל"צעירי ציון" בתקופת הח"ח <persName>חיים</persName> <persName>קוזירובסקי, ישראל סקבירסקי,</persName> המורה <persName>יעקב רבינוביץ</persName> (בארץ נקרא העו"ד<persName> יעקב בן מאיר</persName> הידוע)<persName> דוד בורובו</persName> , כיום בארץ העו"ד בר-רב האי חבר הכנסת)<persName> נחום ורלינסקי,</persName> <persName>יוסף פישר, ברוך וינשטין, אריה אלטמן ועוד</persName> . משנת 1918 בועד "החלוץ". בשנת 1920 נאסר יחד עם ד"ר<persName> יוסף</persName> <persName>ספיר</persName> לאחר הלשנה על בקורי השנים בשדות ההשקאה של "החלוץ" באודיסה בשליחות האיחוד של שני פלגי וחלקי החלוץ של צ"צ ושל צ"ס ; ישבו באשמה זו בג.פ.או. ובבית סהר המרכזי באודיסה - חדשים וחצי עד שהחוקר בטל את האשמה וויתר על משפט פומבי שצריך היה לשמש כהפגנה ציונית גדולה לגבי החלוץ.

 בשנות 1920 - 1923 תפש משרות גבוהות אצל הסוביטים היה מנהל קפה ממלכתית לקבלת מסי עשור מהאכרים במחלקה הפיננסית למחוז אודיסה וביריזובקה. פוטר בשל השתיכותו לתנועה לציונית, בעזבו את משרתו זו התמסר לעבודת המפלגה של צ"צ ונתמנה כאינסטרוקטור ומארגן מוסדות קואופרטיביים לאשראי לבעלי מלאכה יהודיים בעירות מחוז אודיסה. שטח צבוריותה של המפלגה בין ההמונים היהודיים הצטמצמה אז במוסדות מסוג של "התאחדות בעלי מלאכה", וע"י כך היתה אפשרות לעבוד בשטח הציוני בין העמלנים, ביתו - בית ועד לציוני אודיסה בזמן המחתרת ביחוד לצ"צ ול"או.ס.מ." חבר פעיל בועד המקומי של צ"צ והחלוץ ב"כ ב"תרבות". בשנת 1924 חיפושים בבית, לבסוף נאסר בבלטה בצורה דרמטית. הוזמן טלגרפית לועידה של האינסטרוקטורים של אגודות אשראי לבעלי מלאכה כאילו תתקים בבלטה ושם נאסר בג. פ. או הועבר ב"אטפ" לבית הסהר באודיסה, ישב שם כחדשים, השתתף באבסטרוקציה הגדולה בבית סהר בזמן שאסרו ציונים המונים והושיבו אותם בלי


 חקירה ודרישה, בקשר לאסון מותה הפתאומי של אמו קבל רשות ממרכז צעירי ציון לקבל את העליה לארץ ישראל כתחליף ליציאה לגלות סיביר.

 ביום 2.1.1925 הגיע ארצה יחד עם קבוצת צ"צ וצ"ס כ-120 במספר (באו בשני תאריכים).

 כנוי במחתרת בחו"ל, ובזמן הראשון בארץ: <persName>שבתי</persName> <persName>"בן-שמעון".</persName>

 בשנת 1932 נשא לאשה את<persName> ציונה </persName> בת ר'<persName> צבי רבינוביץ,</persName> סוחר ידוע מיפו (ראה כרך א', עמוד 146). אשתו מורה

 בבי"ס לבנות מזרחי תלפיות משנה הראשונה של הווסדו - 1925 עד היום.

 בבואו ארצה נכנס ישר למפלגת "הפועל הצעיר". היה מפעילי המפלגה. מני אז נמנה על ההסתדרות הכללית של העובדים בא"י, בזמן איחוד המפלגות לא הסכים לו מטעמים פרינציפיוניים ונשאר מחוצה לה עד הבחירות להסתדרות. היה בין מארגני הועידה של הבלתי מפלגתיים שהחלט להצטרף למפלגת מפא"י, בארץ פעיל מאד בשטחים כלכליים-פיננסיים ועבודה תרבותית ספרותית.

 ב-1928/29 המזכיר והרוח החיה - הנושא בעול של הועד למען האופירה הא"י מיסודה של ידידו מאודיסה המנצח <persName>מ. גולינקין.</persName> יחד עם חברי הועד הצבורי שהיה מרכב מה"ה<persName> מ. דיזנגוף, ח. נ. ביאליק, י. ל. גולדברג, דוד</persName> <persName>סמילנסקי וד''ר קוסילוב-סמילנסקי, ד"ר דוכן</persName> מירושלים. <persName>ד"ר ש. רוזנבאום</persName> (הקונסול הליטאי) ורעיתו, עזר בהרבה למר גולינקין בהשגת האמצעים לחדוש האופירה. בשנת 1935 רשם את חוג האופירה הא"י כגוף יורידי וצרף הרבה עסקנים לועד <persName>מר א. רושצ'וק, ב''צ ידידיה, ד"ר אמירא,</persName> <persName>ד"ר גרינברג </persName> (רופא שנים) ועוד.

 בשנת 1929 יסד ביחד עם המורה בבל ועוד חוג חובבי אמנות וספרות ושתף כחות תרבותיים טובים ביניהם נמנו <persName>ד"ר בן יהודה,</persName> המורה <persName>דוד מערבי, והלחמי.</persName> החוגים שנתקימו היו לספרות, לציור, למקהלה, לקונצרטינה, למשחק דרמטי ועוד. המטרה העקרית בטפול ובפתוח כשרונות של חובבים. עסקן ופעיל הרבה שנים במליאת ועד הארצי של קרן היסוד וקק"ל, חבר במועצת בנק לקרדיט גומלין, חבר מועצת קפת מלוה וחסכון של העובדים בת"א, חבר במרכז ברית פקוח של הקואופרציה

 האשראית בא"י. לאחר שנמצאו קבוצת עסקנים בשנת 1938/39 שהתחילו במפעל תרבותי חדש בארץ בייסוד גן-החיות בת"א, נתן גם הוא את ידו בפעילות ובעזרה צבורית לפתח ולשכלל את גן החיות בת"א שכבש לו מקום חשוב בארץ, מקום למוד, שמחה ושעשועים לילדי הארץ, בהנהלת החברה שהוא משתתף ופעיל בה, משתתפים : <persName>הפרופ. הנריך לוה, בכור שיטרית</persName> (שר המשטרה כיום), <persName>יוסף קופרמן</persName> (מושל המחוז),<persName> ד"ר א. לויט, שלמה יפה,</persName> <persName>ברוד גופר </persName> (מנהל הגן), האדריכלים <persName>יצחק רייך ול. לוסטיג,</persName> <persName>א. שטהן</persName> (מבקר הממשלה) נוסף לב"כ העיריה.

 הוא אחד מותיקי הפקידים בעירית ת"א, מזכיר כללי ומנהל של "קופת התגמולים" לפקידי העיריה משנת 1925, ואחד מהפעילים של המוסד. בין מניחי היסוד של ה.צרכניה" ו"מגורים" מוסד לשכון עובדי העיריה, עוזר הרבה בעצה והדרכה לכל הפונים אליו.

 עזר בהקמת קופות תגמולים במוסדות שונים. פרסם מזמן לזמן מאמרים בה"ארץ", הערכות מוסיקליות (ליאו ליוב ועוד). כותב לעתים קרובות ב"שערים" בטאון של העובדים בעיריה, וב"שורות" על נושאים מקצועיים, בטוח, פנסיה, בעיות שכון וכספים. מותיקי ההגנה 1932 - 1947.חבר מסור לתנועת העבודה, יחד עם זאת אינו מזניח את צבוריותו ועזרתו להמונים הרחבים במוסדות אזרחיים שונים, חביב על כל החוגים, בית מסורתי ונותן חנוך תורני לילדיו. ,

 צאצאיו: <persName>שמעון-צבי, טליה, עוזיאל (עוזי).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2018 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2018</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2019 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2019</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2020 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2020</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
