<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 988 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/988</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 989 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/989</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/990</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שבתי שפטיל מירנבורג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחסלביץ, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, כ"א אדר ב' תרמ"ה (1885), לאביו<persName> יצחק </persName> (תלמיד-חכם, נודע בבחרותו בישיבת וולוז'ין בתואר "העילוי מאמציסלב", מגדולי הסוחרים) ולאמו<persName> פיה </persName> בת ר'<persName> יעקב</persName> ואשתו <persName>ליפקה פריגוזין </persName> (שעלו ארצה לפני כ-70 שנה ומנוחתם בהר הזיתים בירושלים). למד בחדרים ובישיבות מיר וסלובודקה ובאוניברסיטת סאראטוב, והוסמך לסגן-רוקח, ועל סמך זה קיבל זכותישיבה ברוסיה הפנימית, מחוץ לתחום-המושב המוקצה ליהודים במערב הממלכה. התישב בסאראטוב, היה שם "סוחר ממדרגה ראשונה" ובעל-תעשיה והיה

 פעיל בתנועה הציונית ובענינים מקומיים של הצבור היהודי וביחוד בעזרה לפליטים היהודים ולסידורם, אחרי שנמלטו או גורשו מפלכי המערב במלחמת-העולם הראשונה והורשו לבוא לסאראטוב.

 ב-1918 נשא לאשה את<persName> רבקה </persName> (ד"ר לרפואה) בת <persName>נחום אברהם לדיזנסקי </persName> מסאראטוב. 


 עלה ארצה עם משפחתו בסוף תרפ"ד. השתתף בשנות, 1925/29 במפעלי "נועם" ו"רענן" (כיום ליבר) לתעשית שוקולדה והשתתף בפעילות ביסוד התאחדות בעליה תעשיה. ב-1929 יסד את הבנק לחקלאות ובנין (אגרובנק), פיתח את מפעל אגרות החוב של הבנק למשיכת הון פרטי לעזרה לפעולות שיכון והתישבות והפעיל את הכספים בפיתוח החלק הצפוני של תל-אביב, גאולת קרקעות רבות ממרכז העיר צפונה (שכונות הפועלים ה', ו', ט', י' ואחרות, שטח התערוכה ושכונת הסוקרים). שיתף פעולה עם <persName>יהושע חנקין </persName> בהקמת המושבות קדימה, מרץ ויקנעם, יסוד מפעלי השיכון בחולון (שכונת אגרובנק, קרית עבודה, ת"א המורחבת ועוד), ריכוז שטחים רבים ועבודות פיתוח נרחבות, מימון ועידוד למפעלי תעשיה ומסחר, מלאכה ותחבורה, הקמת מפעלי שיכון בקרבת חדרה ומושבות אחרות, הר הכרמל, ירושלים וחיפה. חבר הנהלת החברות "גאולה", "רענניה" ו"האוצר העברי" (מיסודו של י. חנקין) ובעוד מוסדות רבים. חבר הועד הפועל של האוניברסיטה העברית, יו"ר אגודת שוחרי האוניברסיטה בת"א, חבר הועד הפועל של הסתדרות הציונים הכלליים בארץ, הקים בתרומתו את מועדון הציונים הכלליים בת"א (רח' המלך ג'ורג' 33) לזכר אחיו המנוח<persName> דוד</persName> (עסקן ומחנך ציוני ומזכיר במחלקת החינוך של ההנהלה הציונית), ממיסדי העתון "הבקר" וחבר הועד המנהל של חברת "השחר" המוציאה אותו ושל הנהלת הוצאת הספרים "אומה ומולדת", ועוד.

 בנו:<persName> יצחק </persName> (למד באוניברסיטה העברית, בתכניון בחיפה ובאוניברסיטת קמברידג').

</p>
<p>

 תוספות: 

 בתש"ט החליף את שם משפחתו: מירון (ראה כרך שני, עמוד 989)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 988 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/988</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 989 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/989</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/990</bibl>
            <bibl>Volume: #3 ,Page: 1535 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1535</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
