<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5465</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5466</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שבתי (שפסיל) וולובלסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבריסק דליטא, ל' אדר א' תרס"ח (15.2.08).

 לאביו <persName>שמעון וולובלסקי </persName> (בריסק) ולאמו <persName>פסל'ה</persName> בת<persName> אריה</persName> (ליבל)<persName> וויינבוים</persName> הבית היה דתי וציוני, ונתנו חינוך מסורתי עברי לשלושת הילדים: <persName>שבתי,</persName> <persName>משה וחנה</persName> (אח"כ אשת<persName> ישראל הלפרין</persName> ז"ל, ראה את הערך שלו בכרך זה). בבית דיברו עברית. האב היה ציר בקונגרס הציוני הראשון והיה מתפאר עם הסמל שהביא עמו מהקונגרס (בבזל 31-23 באוגוסט 1897).

 כשפרצה מלחמת העולם הראשונה (1914) גרשו את תושבי בריסק לפנים רוסיה. כל המשפחות ה"וולובלסקים" (<persName>אהרן</persName> אביו של <persName>שלום וולובלסקי</persName> , ראה את הערך שלו בכרך שלישי, בעמוד 1514), הסבתא <persName>הינדה,</persName> עוד אח <persName>זאוול</persName> , כולם הגיעו לפנים רוסיה, אורשה, מוסקבה וסרטוב. רק אביו של <persName>שבתי</persName> הנ"ל נשאר תקוע בעיירה דרהוצ'ין. בשנת תרע"ה (1915) נפטרה מטיפוס אמו <persName>פסל'ה</persName> . נשארו 4 ילדים, אחת <persName>מרים</persName> בת 9 חדשים נפטרה גם היא. האב שהיה אז מחוץ לבית נסע שוב לבריסק לראות אולי אפשר כבר לחזור לבריסק. בדרך חלה בטיפוס. לפי פקודת


 הרופאים לא מסרו לו שאשתו נפטרה. בעזרת ידידים היו באים לביתם בכל בוקר לקחתו לבית הכנסת להגיד קדיש לזכר אמם. היות והימים היו ימי חורף ולשני הבנים, אומרי ה"קדים" היו רק זוג אחד של מגפיים, סידרו ביניהם, שאחד מהם הולך למניין הראשון וחוזר הביתה, ומוסר את המגפיים לאח השני הצעיר ממנו, וזה הלך למניין השני לומר קדיש.

 הרעב היה מורגש מאוד באותן השנים 1915-16. היה יוצא עם אחיו <persName>משה</persName> לשדות ללקט תפוחי אדמה. והאחות <persName>חנה</persName> , בת 4, היתה המבשלת... היו מגניבים מגנים שונים אגסים ותפוחים בכדי להתקיים.

 בשנת 1918, כשנגמרה המלחמה, והם נשארו 3 יתומים בלי בית, התעניינו בהם קרובים. את האחות סידרו בבית יתומים בקוברין,<persName> שבתי</persName> נתקבל בביתספר "תנובה" בקוברין ואכל ימים אצל קרובים רחוקים. והאח<persName> משה</persName> נסע לוולוצה, אצל דודתו (אחות אביו) והיה שם עד שנת 1926, עד שעלה לארץ. האב נשאר לבדו בדרהיצ'ין מבלי שנשא אשה שניה וחי רק על לימוד התורה ובתמיכת קרובים, בעיקר <persName>ממש</persName> פחת<persName> אורבוך.</persName>

 כשגמר את לימודיו בבית-הספר "תנובה" נתקבל כתלמיד בבית-ספר מקצועי לנגרות מטעם "אורט" שנוסד באותה שנה. היה מראשוני מסיימי הקורס (3 שנים).

 ב-15.5.1928 עבר לוורשה, עבד בנגרות ועשה חיל.

 נהיה חבר ב"החלוץ" וב-1929 נשלח להכשרה בקיבוץ "שהריה". כעבור זמן חזר לוורשה וניהל חוג מעפילים בשפה העברית.

 עלה לארץ ב-14.5.1934 ונשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת<persName> צפורה</persName> (פייגלה) בת <persName>אריה וויכוצקי</persName> , ולאביה <persName>אהרן</persName> <persName>יוסף פוטולסקי</persName> שהכיר אותה בקיבוץ הכשרה. ילידת פרוז'נה, פלך גרודנה - רוסיה (נולדה ב-1912). עלתה לארץ בשנת 1932, היתה מהראשונות שעלו ל"רמת הכובש", עבדה בכביש שסללו מירושלים לים המלח. עברה לת"א ועבדה אצל שאר בשרה <persName>אברהם</persName> <persName>ליפשיץ </persName> מחברת הובלה "המניע". היתה חברה פעילה בהגנה. תומכת במתן בסתר לנזקקים וביתה פתוח לכל קשי לב.

 בתל-אביב נעשה עצמאי, פתח נגריה. בשנת 1939 נשרפה הנגריה ועבד 3 שנים אצל גיסו המנוח ישראל הלפרין ז"ל (ראה את הערך שלו בספר זה, בעמודים 5448-49) בשוק החקלאי.

 אח"כ החל לסחור במכונות לעיבוד עץ, וממשיך בעסק זה עד היום.

 בשנת 1949, בגמר מלחמת העולם נודע לו שמשפחת אורבוך - ההורים ושתי בנות הגיעו מרוסיה והוכנסו במעברה "שער עליה" (קרובי המשפחה שתמכו באביו כנ"ל) ונוכח שהגיע בלי כל אמצעים, ואין ממהרים לסדרם, אירגן מגבית בין בני המשפחה בארץ ורכשו להם דירה בחולון. סידרו אותו בתור משגיח בבית-אבות בחולון. עבד שם כ-10 שנים ונפטר. הספיק לשלם את ההלוואה לקניית הדירה

 וכו'. כעבור 11 שנה נפטרה רעיתו. שתי הבנות התחתנו והקימו ביתם בישראל.

 צאצאיו: <persName>עמרם </persName> (מהנדס אלקטרוניקה); <persName>צפורה</persName> אשת <persName>מאיר</persName> <persName> ברנר</persName> (חרשתן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5465 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5465</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5466 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5466</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
