<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3519</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שבתאי אקרמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' סיון תרע"ד (23.5.1914) בקישינוב, בסראביה (אז ברוסיה).

 לאביו<persName> אפרים </persName> ולאמו<persName> בילה</persName> בת<persName> יצחק מאיר רעכליס.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי ולמד חזנות וזמרה מפי החזנים המפורסמים <persName>דוד רויטמן ומשה שטיינברג </persName> ומפי המלחין הנודע <persName>אברהם קליצניק</persName> (מחבר לחני-תפילה רבים).

 בגיל 16 עבר בראשונה לפני התיבה בבית הכנסת הגדול בקישינוב והוכר כחזן נעים קול ומיטיב-שיר, ומאז שימש בחזנות ולהשלמת הפרנסה החזיק גם מאפיה.

 ב-1940 נשא לאשה את<persName> דורה </persName> בת<persName> זכריה סיריס</persName> מקישינוב. 

 נפצע על-ידי הנאצים כשהשתלטו על בסראביה במלחמת העולם השניה. אחר-כך נמלט לרוסיה, ובהיותו שם בתור פליט התפלל ב-1945 בתור חזן בבית-הכנסת הגדול במוסקבה. אחרי המלחמה הצליח לחזור לרומניה ונתמנה לחזן קבוע בבתי הכנסת על שם הבארון רוטשילד ו"אהבת אחים'' בבוקארשט.

 אחרי שהשתלט המשטר הרוסי ברומניה עלה לארץ עם משפחתו ב-1950. מקודם עסק בתל-אביב במאפיה ואח"כ נתמנה לחזן קבוע בבית הכנסת "בית-אל" שברחוב פרישמן, ומשם הוזמן לחזן ראשי בבית הכנסת הגדול שברחוב אלנבי. היה פעיל בתנועת המזרחי.

 ב-1945 יצא לסיבוב קונצרטים לזמרה דתית ויהודיתכללית בערי ארה"ב ונתמנה לחזן בבית-הכנסת "בית אברהם'' בדטרויט. בטנור הדרמטי רב-הכח שלו נודע גם לקהל הלא-יהודי מהופעותיו המוצלחות ברדיו ובטל

 וויזיה בדטרויט. מופיע בזמרה ומשתתף בפעולות למען מדינת ישראל.

 כמה מתפילותיו הוקלטו בתקליטים.

 צאצאיו:<persName> לאה, אפרים.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3519 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3519</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
