<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2476</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2477 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2477</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שושנה אבן-שושן (שיינוק)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ביבנאל בכ"ז חשון תרע"ג (7 בנובמבר 1912). לאביה <persName>אליעזר</persName> בן <persName>אריה שיינוק</persName> ולאמה<persName> רחל</persName> בת <persName>משה ליפשיץ.</persName>

 האב, בן למשפחה ידועה ואמידה, בוילנא, נולד בשנת תרל"ט (1879). בן י"א עלה עם הוריו ארצה. ההורים רכשו את אדמות מחנים ואח"כ התאכרו במשמר-הירדן. לאחר שנות תלאה וסבל חלו בקדחת צהובה ונפטרו שניהם ביממה אחת. מצאו מנוחת עולמים בבית-הקברות שבמשמר-הירדן. אחרי פטירתם עבר אליעזר שיינוק, שעבד תחילה בראש-פינה ובסג'רה, למשק

 הוריו במשמר-הירדן. ב-1905 עברה המשפחה ליבנאל בגליל התחתון. מראשוני המושבה ופעיליה, וחבר הועד בה במשך שנים רבות. דמות נלבבת של איש עבודה ויצירה למופת. בכ"ז ניסן תרצ''ו (19.4.36), נפטרה


 רעיתו רחל. מאז הלך תמס בעצבונו, עד שתקפתו מחלה ממארת והכריעתו: בכ"ג אדר תש"א (23.3.41) נפטר, והוא בן 62, והוטמן בבית-הקברות ביבנאל ליד אשתבריתו רחל.

 למדה בהצטיינות בבית-הספר העממי ביבנאל, ואחרי כן בבית-הספר הריאלי בחיפה ובבית-הספר החקלאי לצעירות בנהלל. בראשית 1930, והיא בת י"ז, עזבה - מתוך התקוממות וקריאת-תגר על חיי השממון והריקנות של הנוער המושבתי - את המושבה ואת בית הוריה ופנתה לחיי קבוצה. היא מצטרפת לקבוצתהנוער "השדה" בראשון-לציון, שנוסדה זה מקרוב ומנתה כמנין בוגרים מבית-הספר החקלאי מקוה-ישראל, ופניה לכיבוש העבודה במושבה ולהכנת גרעין להתישבות עצמית. היא החברה הראשונה שהצטרפה לקבוצה זו ואף התערתה בה, וחיתה בה בנאמנות עד אחרון ימיה - משך 24 שנים.

 בקבוצה, בשנות היותה בראשון-לציון, ואף אחריכן, כשהקבוצה עלתה על הקרקע ויסדה את נקודתהישוב שדה-נחום בעמק בית-שאן - חיתה חיים של פעילות והשתתפות ערה בכל מפעלות הקבוצה, בכיבוש העבודה במושבה, בפיתוח משק-העזר ואח"כ ענפי המשק בהתישבות, בעבודות הטיפול והחינוך ובשירותים הציבוריים, במערכת ההגנה, בעיצוב דמות החיים החברתיים וסגנונם.

 נישאה <persName>לשלמה אבן-שושן</persName> (ממיסדי הקבוצה ומפעילי הביטוי הספרותי בקיבוץ המאוחד - ראה בכרך זה).

 היתה חברה, רעיה ואם למופת. אהובה ונערצה על כל יודעיה ומכיריה בישובה ומחוצה לו.

 ב-1941 חלתה במחלת לב, עברו עליה שנים קשות של יסורי גוף ונפש. ניתקה מהעבודה ומכל מנעמי החיים. רותקה למיטתה ונאבקה על החיים, כל השנים האלו, למרות היסורים שאין להביעם, נשארה ערה לכול - לשאלות החיים והתנועה, לספר ולצליל, לביתה הקיבוצי ולקנה המשפחתי, חולה ודוויה - היתה הרוח החיה במשפחתה וזרעה אורה רבה על סביביה.

 גבורת-נפשה במחלתה ועדינות רוחה קסמו לרבים. ויש מי מגדולי המשוררים, שהעמיק להתרשם מפגישתו אתה, אף העלה דמותה במרומז בספר-חייו.

 12 שנה נאבקה עם מחלת לבה. בליל-שבת, כ"א בחשון תשי"ד (30.10.1953) הוכרעה. בת 41 במותה. הובאה למנוחת עולמים בבית-הקברות בשדה-נחום.

 לזכרה הוקדשה חוברת שהופיעה בדפוס בהוצאת שדה-נחום ליום השלושים. כן הוקדשו לשמה ולזכרה כמה יצירות במקור ובתרגום.

 צאצאיה:<persName> שולמית</persName> (בצה''ל),<persName> חיים-דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2476 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2476</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2477 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2477</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
