<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2277</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה בן-שמעון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ח אדר ב' תרס"ה (5.4.1905) בסנה מדורירה שבחבל אמאזונאס בבראזיל לאביו<persName> יצחק</persName> (ראה ערכו המיוחד בכרך זה) ולאמו <persName>אסתר</persName> בת הרב <persName>יוסף בירדוגו,</persName> שהיה הרב הראשי ברבת שבמארוקו.

 ב-1908 עלה ארצה עם אמו וסבתו וב-1914 בא גם אביו להשתקע בירושלים. למד ב"חדר תורה תחכמוני" וגמר במחזור השני. המשיך ללמוד בגימנסיה העברית,

 בבי"ס למסחר ולפנקסנות והוסיף להשתלם על-ידי חליפת מכתבים בידיעות כלליות ומסחריות.

 בגיל 14 נתיתם מאביו והוכרח להקדים את יציאתו לחיי המעשה. בשנות 1922-25 עבד במשרדו של חלוץ

 העמילים היהודים וזקנם בארץ מר <persName>זאב (וילהלם) גרוס</persName> . הזקן הטוב גילה בו כשרונות והתמסרות לעבודה וקירב אותו גם לביתו והשלים את חינוכו לסדר ולדייקנות לפי האסכולה הגרמנית. משיצא זאב גרוס לחו"ל עבד עד 1926 כעוזר במערכת העתון "דאר היום" ואח"כ יצא לחיי עצמאות והתחיל עוסק במסחר ובביטוח.

 נשא לאשה את<persName> לאה</persName> בת <persName>משה בכ"ר ישעיה.</persName>

 היה במשך שנים סוכן לחברות-הביטוח "אוניון ג'נבה" ו"שוייצריה". ב-1942 יסד ביחד עם <persName>נתן צבי</persName> <persName>ויוסף עזריאל</persName> את המפעל לבנט - תעשית בירה בע"מ בנחלת גנים שברמת גן והיה אחד ממנהליו עד למכירתו ב-1947 לחברת תעשית בירה א"י בע"מ - ראשון לציון. כיום הוא פעיל בניהול החברות לביטוח "מנורה" ו"שומרון", חברה לנאמנות "מנורה", שיכון עממי חסידוף, בית-חרושת "אדיר" למברשות ומטאטאים והחברה לחקלאות תעשיתית בע"מ.

 מגיל צעיר נמשך לפעילות צבורית. מחבריה הראשונים ומפעיליה של הסתדרות חלוצי המזרח בירושלים, בנאי חפשי מאז 1925, עזר ביסוד לשכות רבות בארץ ובשנות 1939-40 היה נשיא לשכת "מצפה" בירושלים, וכן הנו אח בלשכת "ירושלים" של בני ברית. מאז 1941 חבר הנהלת בית החולים "משגב לדך" וכיום גזבר-כבוד בו. מאז 1947 חבר הנהלת בית זקנים וזקנות הכללי. חבר זה שנים רבות בהסתדרות הציונים הכלליים וחבר הועד והמועצה של סניף ירושלים בתקופות שונות. במלחמת המולדת היה פעיל ב"משמר העם" כמזכיר אזור מס' 5 בחבל מס' 4, וכחבר ועדת השיכון שליד ועדת ירושלים פעל רבות לשיכון פליטי האזורים המסוכנים שבעיר ובסביבה, היה חבר פעיל בועד המקומי של מלוה המלחמה ובועדה המקומית למען משפחות החיילים. למעלה משנתים שימש בכהונת חבר-שופט כנציג הצבור בבית הדין למניעת ספסרות והפקעת שערים בירושלים.

 צאצאיו:<persName> יצחק, רנה, אסתר-הדסה, וורדה-רוזה.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, אור ליום כ"ד שבט תשכ"ט (12.2.1969) והובא לקבורה בירושלים (ראה כרך חמישי, עמוד 2277)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2277</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5490</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
