<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3401</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3402</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3403</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3404</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה תמיר (ליפסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' אדר תרס"א (1901) בלוביץ' (פלך ורשה) שבפולין.

 לאביו<persName> יצחק גרשון ליפסקי</persName> (בן ר'<persName> חיים</persName> ונכד של ר' <persName>יחזקאל</persName> שהיה נודע בימים ההם בפולין בשם <persName>יחזקאל</persName> <persName>לוביצ'ר</persName> , מחסידי קוצק) ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>מרדכי באום.</persName>

 למד בחדר ובישיבת שדליץ עד פרוץ מלחמת העולם ב-1914. אחרי המלחמה למד בגימנסיה של ד"ר <persName>ברודה</persName> בלודז, וכשחזר הביתה בחופש הקיץ ב-1920, כשהצבא

 האדום עמד בשערי וארשה, נאסרו הוא ואחיו על-ידי השלטונות הפולנים בתור "אלמנטים חשודים", ובהשתדלות ד"ר <persName>שיפרזל </persName> וד"ר<persName> יצחק גרינבוים</persName> שוחררו אחרי ששה שבועות.

 בנובמבר 1920 יצא לבלגיה, התפרנס ממתן שיעורי עברית באנטוורפן ונבחר לועד המרכזי של פועלי ציון, וכשהגיעו הידיעות על מהומות מאי בארץ ארגן שם מגבית לרכישת נשק להגנה בשם "מפעל יוסף" (על שם<persName> יוסף טרומפלדור</persName> ). לרגל עלותו לארץ נתנו לו החברים שי כספי והמלצה שיקנו לו אקדוח בארץ.

 בספטמבר 1921 עלה לארץ מפריס עם קבוצת חברים שארגן. הצטרף לגדוד העבודה ועבד בסלילת כבי-שים טבריה-טבחה, עפולה-נצרת, בקרית שמואל בטבריה, בכפר גלעדי ומטולה במחצבות, בחצץ ובחפירה. היה בעזרה בקבוצות מרחביה וכנרת. הצטרף לראשוני עין-חרוד ועבד ביבוש בצות, ומאז התפלגות החברים השתקע כחבר בתל-יוסף ועבד בענפי-חקלאות שונים, בבנין, במרעה בקר וצאן ובמטעים וכו'.

 ב-1929 נשא לאשה את <persName>דבורה </persName> בת <persName>מיכאל וילנסקי</persName> מוילנה.

 היה חבר באחדות העבודה ומאז מיזוג המפלגות במפא''י. ב-1932 נדרש להשתתף בסמינר בן שלשה חדשים לפעילי מפא"י, התחיל בו בתור תלמיד וגמר בתור מנהלו.

 מ-1934 פעל שנתים בשליחות ההסתדרות והחלוץ בצ'כוסלובקיה. בקרפטורוס יסד הסתדרות "העובד" ופעל בכל המדינה ב"החלוץ", "העובד" ו"החלוץ הצעיר". בבחירת המועמדים לעליה העדיף משפחות מרובות ילדים. בקרפטורוס נרשמו אצלו לעליה חמשת אלפים משפחות, אבל לא הספיק להעלות אלא מאות. פעמים נאסר בצ'כוסלובקיה בעקב מלשינות. בקרפטרוס נאשם בניהול תעמולה לטובת הד"ר <persName>חיים קוגל</persName> ז"ל בבחירות לפרלמנט, ובמוראבסקה אוסטראבה נאשם בהוצאת צעירים לעליה בדרכונים מזויפים. כ-1935 נבחר מטעם ציוני צ'כוסלובקיה לקונגרס הציוני. משם נסע לפולין וליטא ופעל שם חדשים אחדים בשליחות, ובדרכי חזרה לארץ היה נוכח בועידה ציונית בברלין ושם השתדל בפני <persName>רחה פריאר</persName> (ראה כרך ו', עמוד 2668), שבמפעלה להעלאת נוער וילדים תכלול גם ילדים מקרפטורוס.

 אחרי כניסת הגרמנים לאוסטריה ב-1938 נשלח לפראג, לשם סידור העלאת יהודים ורכושם. אז עגנה על פני הדאנובה, בנקודת הגבול המשולש של אוסטריה (אז כבר גרמניה)., צ'כוסלובקיה והונגריה, ספינה קטנה מלאה פליטים יהודים ממחוז בורגנלאנד האוסטרי, ואף רשיון מעבר לא ניתן להם, וכך היו תקועים חדשים אחדים "שלא בעולם הזה", ללא חסות מדינה כל-שהיא וללא רשות להציג כף רגלם על היבשה או להמשיך את דרכם לאיזו ארץ שיורשו לעמוד על אדמתה. אז עזב <persName>תמיר </persName> את מטרת שליחותו והתמסר ליהודים אלה, ואחרי נסיעות ופניות שונות. ובהן גם נסיעה לארץ,


 נקנתה הסוכנות והשיגה להם באופן יוצא מהכלל רשיונות-עליה מיוחדים והוא העלה אותם לארץ.

 ב-1939 נשלח מטעם הסוכנות להונגריה לארגן עליה ב', אך הוא ויתר השליחים לא יכלו להשיג אז ספינה להסעת מעפילים על הדאנובה. בינתים נבחר מטעם ציוני הונגריה לקונגרס הציוני, וכשחזר משם לבודאפשט עם פרוץ מלחמת העולם הצליח להתקשר עם יהודי אחד ובספינתו "רודניצר" שלח שיירות מעפילים לארץ. המשיך בנסיעות ובטיסות בין אירופה וארץ-ישראל (פעם בשליחות קהלת בודאפשט לירושלים,

 להשיג סרטיפיקטים בשביל יהודים המוחזקים במאסר במוראבסקה אוסטראבה) בהשתדלות להוציא יהודים לעליה מגרמניה (אז עוד הסכימו הגרמנים להוציא מארצם את כל היהודים שאפשר להוציא, מפולין, מרומניה, מהונגריה ומסלובקיה). אך אחרי הצטרפות איטליה למלחמה נחסמו הדרכים, והוא נשאר בארץ ובעבודתו במשק.

 ב-1941 התגייס ליחידת נהגים בצבא הבריטי, ובדרכו חזרה מפרס העלה אתו יהודים מבגדאד, שהתחפשו במדי חיילים בריטיים. אח"כ שירת ביחידה עברית להובלה (וערך את עתונה "י. ע. ל.") באיטליה, טיפל באנשי שארית הפליטה ופעל ביחידת-הכשרה חלוצית, וכשביקר אצלם <persName>משה שרת</persName> ב-1944 הגישו לו אלבום בהקדשה "לשר החיצון העתיד במדינת ישראל".

 בסוף אפריל 1948, בהיות מלחמת השחרור בעיצומה, נשלח לנהל מגבית מאוחדת בבראזיל, פעל שם שנה בהצלחה ואף העלה אתו משפחות ורווקים.

 גם בארץ קיים מצות חלוציות בגוף ובממון. היה פעיל בהגנה, מגויס לנוטרות, השתתף בעליות לטירתצבי, שדה-נחום, חניתא וכו'. ב-1953 פעל שנה וחצי בתור מדריך מתנדב בכפר-ירוחם, כשהמקום היה בראשיתו על סף התתפוררות, ובתקופת פעולתו הבריא את המוראל של המתישבים, יזם וארגן מפעלים לפיתוח המקום וסדרי החיים בו והשאיר את המקום בתור ישוב מבוסס של תושבים מעורים בו. כמו כן הקדיש ימי חופשה מעבודה במשק לביקורים במעברות ובישובי עולים

 לשם העלאת המוראל וקידום ההתערות של האנשים בחיי הארץ. רבות פעל ופועל גם למען הקה"ק בארץ ובחו"ל בכל ענפי הפעולה (נטיעת עצים, ספר בר-מצוה, ספר הילד, ספר הזהב, תרומות בשמחות משפחתיות וכו'), וגם בתקופת שרותו בצבא באיטליה הרבה לאסוף תרומות עצים ונקרא בפי החיילים ואנשי שארית הפליטה באידית בכינוי "סוחר העצים". (כל השנים הנו חבר הועד הארצי של הקה"ק).

 אחרי רצח <persName>ארלוזורוב</persName> השתתף במפעל איסוף כספים לרכישת קרקע ולהקמת ישובים על שמו, ואחרי גזירת הספר הלבן נקרא לנהל בירושלים את המגבית המיוחדת לקה"ק כתגובה לספר הלבן וניהל אותה חדשים אחדים. ניהל את הפעולה למען קרן המגן בחיפה. לקראת יובל "הפועל הצעיר" נבחר לועד היובל ופעל כחודש ימים בריכוז פעולות הועד, עד שנקרא מטעם המשק הביתה לשמש מורה ומדריך לקבוצת עולים חדשים, שנשלחו ללמוד עברית והכרת הארץ באולפן שבתל-יוסף.

 גם בשליחות התנהג בחלוציות. שנים אחדות טיפל בהקמת "בית טרומפלדור" בתל-יוסף. את הכספים הראשונים אסף ממוסדות ומחברי גדוד-העבודה לשעבר, ועליהם הוסיף את הכספים שחסך מהוצאות אש"ל בשליחיותיו בחו"ל ובפעולות חוץ בארץ (כ-2000 ל"י) נוסף לכך 500 דולר שקיבל בתור שי אישי מיהודי בראזיל. טיפל גם בעיבוד התכנית ובפיקוח על הביצוע, וככל אחד מחברי המשק נהנה גם הוא מקיומו של המוסד הנאה בבנין הנאה שבכפרו. בכלל נותן לעסקנות את זמנו הפנוי, בערבים ובימי מנוחה, בלא להיבטל למענה מהעבודה במשק, ואף בשליחויות השתדל לקצר את זמן היותו מחוץ למשק. בהסתמך על דוגמת עצמו אכן רשאי הוא להטיף כדרכו בעל פה ובכתב בעד מסירות חלוצית כשרות העם והתנועה. רק פעם אחת ניצל מסע שליחות גם "לצורך פרטי". כשיצא בראשונה לשליחות באירופה, ב-1934, סטה מהדרך לפולין, חיסל את עסקי אביו והעלה לארץ את ההורים ואת כל ביתם, והנם כיום בארץ תשעה אחים ואחיות נשואים (מהם ארבעה בתליוסף) ולהם 26 ילדים.

 נרשם בספר הזהב, שתי פעמים בבראזיל ופעם אחרי גמר פעולתו בכפר-ירוחם, וגן בן מאה עצים נטעו על שמו חבריו ביחידה הצבאית.

 פרסם חוברת על תל-יוסף (תדפיס של מאמר בקובץ גדוד העבודה), רשימות רבות ב"הפועל הצעיר" ("משוט במעברות"), בעתוני הקיבוץ המאוחד ואיחוד הקבוצות והקיבוצים, ורבות מרשימותיו פורסמו גם בעתונות התנועה בחו"ל. לפני שנים הרבה לכתוב גם ב"דבר".

 היה ציר בכמה ועידות של המפלגה, ההסתדרות, וכינוסי התנועה הקיבוצית. בתקופות שונות ערך במשקו בתל-יוסף עתון חי ויומן המשק.

 רשימה ביוגרפית שלו הופיעה בקובץ שהופיע למלאות 40 שנה להפועל-הצעיר בעריכת<persName> יצחק לופבן.</persName>

 בנו<persName>: אליהו.</persName>


</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בלאביטש, פלך וורשא (פולין), א' אדר תרס"א (20.2.1901).

 לאביו<persName> יצחק גרשון ליפסקי</persName> (נכדו של רבי <persName>יחז</persName> <persName>קיהו לאוניטשער </persName> (מיושבי שולחנו של הרב מקוצק) ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>מוטל בוים</persName> (עלתה לארץ עם בני ביתה בשנת 1934, ונפטרה בי"ד באייר תשי"ג (29.4.1953).

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה, בגמנסיה העברית של ד"ר<persName> ברוידה</persName> בעיר לודז'.

 בדרכו לארץ בשנת 1921, שהה זמן מה בבלגיה, עסק שם באירגון הנוער הציוני וכן גם בהוראת הלשון העברית.

 באחד במאי 1921 הגיע מברק מן הארץ על הפרעות ביפו ועל הסכנה הצפויה לישוב העברי הקטן שהיה אז בארץ, חששו לגורל היהודים בא"י, ואז הציע לאסוף כסף לרכישת נשק להגנת היישוב. הצעתו נתקבלה והוטל עליו לארגן את המפעל. ההתלהבות היתה גדולה והורגשה נכונות לתרום. השתתף במשלחת אל המנהיג הציוני הבלגי<persName> יונה (ז'ק) פישר</persName> (ראה כרך י"א, עמוד 3750) ודרשו ממנו שההסתדרות הציונית תסייע למפעל. הוא טען, כי אין להכריז על מפעל כזה ללא אישור האכסקוטיבה הציונית בלונדון. טען בפניו, שהדבר הוא בלתי ליגאלי ואין האכסקוטיבה יכולה לאשר מפעל כזה. בסופו של דבר אירגנו בעצמם את המפעל, קראו לו "קרן יוסף" ע"ש <persName>יוסף טרומפלדור</persName> , הלכו מבית לבית ונענו בכל מקום בעין יפה. זה היה המפעל הראשון בגולה לרכישת נשק לארץ.

 מבלגיה נסע לצרפת - שם בפריז שהה כמה חדשים, אירגן קבוצת צעירים לעליה לארץ. בפריז נפגש גם עם כמה מנהיגים מתנועת העבודה בארץ <persName>(ברל כצנלסון</persName> ,<persName> מניה שוחט ויוסף ברץ </persName> שנסעו לארצות הברית למגבית למען בנק הפועלים). הם יעצו לו להצטרף בארץ לגדוד העבודה ע"ש יוסף טרומפלדור שנוסד לא מזמן על גדות הכנרת.


 יצא שם לאחוזה גדולה, בה עבדו אלפי פועלים מאיטליה, ספרד, פולין וכו', כשכירים, בתנאי שכר ודירה עלובים, הצטרף אליהם, עבד שם כמה שבועות.

 ב-15.9.1921 הגיע עם קבוצת חברים שאירגן.

 בשנת 1922 עבד בעין חרוד מטה ובתל-יוסף. חיו באוהלים, עבדו בייבוש ביצות, בנטיעת עצים, בסיקול, עקירת סדריות וכו'.

 לפי בקשת חברי קבוצת "כנרת", ששכנה אז על הגבעה ההיסטורית, להגיש להם עזרה לעונת העבודה הבוערת אחרי שרוב החברים הוותיקים של הקבוצה עברו למחנה של "גדוד העבודה" ע"י "מעין חרוד", הסכים להצטרף לקבוצת חברים שנשלחה לשם עזרה.

 כשחזר לתל-יוסף נשלח כעבור ימים אחדים עם קבוצת חברים לקבוצת "מרחביה", שבה היו משוחררי הגדוד העברי מאמריקה וביניהם החברה <persName>גולדה</persName> <persName>מאיר</persName> (כיום ראש ממשלת ישראל) והגישו להם עזרה בעבודות החקלאות.

 בשנת 1924 גוייס ל"גדוד עבודה" ע"ש <persName>יוסף</persName> <persName>טרומפלדור</persName> , לבוא לקבוצת "איילת השחר" (הקבוצה היתה אז קטנה מאד) לעזרת קבוצת הבנין, ויחד עם חברי קבוצת "אחוה" מליטה שחנו במחנה של אוהלים, בבניין הבתים הראשונים שנבנו מאבנים ואחרי שגמר את עבודתו חזר לתל-יוסף.

 בשנת 1929 נשא לאשה את <persName>דבורה </persName> בת ר' <persName>מיכל</persName> <persName>וילנסקי.</persName>

 נאבק כל השנים לחיסול הפער, למיזוג גלויות, לחיסול משכנות העוני, בעד איחוד התנועה הקיבוצית ואיחוד תנועת הפועלים, ליכוד העם ועמידה יחד כיאות לעם הנתון במלחמת דמים איומה ובפני תפקיד של בניין עם וארץ.

 היה פעיל במוסדות שונים בקיבוצו, אירגן פעם מגבית לחיסול המעברות במלאות 10 שנים לקיום המדינה.

 היה נוטר. השתתף בעליות לכל נקודות "חומה ומגדל". כל השנים חבר ההגנה.

 היה ציר בכמה קונגרסים ציוניים.

 בשנים 1934-35 פעל כשליח בצ'כוסלובקיה. במסגרת פעולה זו במרכז החלוץ בענייני ההכשרה. שבלטה במיוחד ברוסיה הקרפטית. שם עבר על פני כ-600 כפרים ועיירות, ביקר וחי אצל אלפי משפחות יהודיות במעונותיהם. אירגן אלפי משפחות אדוקים בדתם, מרובות ילדים לעליה לארץ. דאג להם לא רק לרשיונות עולים, אלא גם להוצאות נסיעתם ולסידורם בארץ. העלה אותם באניית משא, במרתף על טפם.

 בשנת 1938 נשלח שוב לצ'כוסלובקיה, הפעם אחר כניסת חילות היטלר לאוסטריה. תפקידו היה לזרז את היהודים לעלות לארץ ולהעביר ילדיהם והונם. נתקל בספינת גרר עם כ-100 עולים בבטנה קשורה לחוף נהר הדנובה, בגבול הונגריה. שום ארץ לא רצתה

 לאפשר להם להיכנס לתחומה. נלקחו בליל הסדר מבתיהם ושהו בגבולות הונגריה, צ'כוסלובקיה ואוסטריה כמה חודשים. אחרי טיפול רב הצליח להעלות אותם לארץ.

 בשנת 1932 היה בשליחות בבודפסט, בהיותו ציר בקונגרס הציוני בג'נבה בשווייץ (16-25.8.1936) מטעם ציוני הונגריה (בקונגרס הציוני הקודם בלוצרן ב-20/8-5/9.1935 היה ציר מטעם ציוני צ'כוסלובקיה).

 עם סיום הקונגרס הודיעו על פרוץ המלחמה העולמית השניה נגד היטלר. הצירים מהארץ חזרו מיד לישראל.

 הוא היה בין עשרת השליחים שנצטוו לחזור לאירופה. הוא חזר לבודאפסט. בחודשי המלחמה הראשונים היה היחיד כנציג מהארץ בארץ נייטראלית כהונגריה. היה קשור עם יהדות פולין שנכבשה, עם יהדות אוסטריה, צ'כוסלובקיה וגרמניה. קלט קריאות עזרה והעביר אותם לארץ. טיפל שם באירגון עליה בלתי-ליגאלית בסירה שנרכשה ע"י <persName>ד"ר ברוך קונ</persName> <persName>פינו,</persName> רופא עיניים (ראה את הערך שלו בכרך זה), שהיה בזמנו סגן יו"ר הסתדרות הציונית בבולגריה.

 שירת בצבא הבריטי לפי צו המוסדות הלאומיים במלחמה נגד הנאצים במלחמת העולם השניה. שירת גם בחיל הנהגים. היה בעיקר במלטה, מצרים, רודוס ואיטליה.

 ימים אחדים לפני יסוד המדינה נשלח לברזיל, שם יזם מגבית חירום לרכישת נשק. לפני שעזב את ברזיל אירגן קבוצת עליה לארץ ונסעו עמו לארץ.

 בחודשים יוני-יולי 1969 פעל בירושלים בגיוס לספר. עבר על פני משרדים, מוסדות ומפעלים. הפסיק העבודה לשעה, אחרי שכל העובדים התאספו ושמעו מפיו על הצורך להתנדב לשבוע לספר. בשתי אסיפות נוכחו: ראש הממשלה<persName> גולדה מאיר</persName> , שרים ראשי מוסדות ומפעלים. בין היוצאים לספר, כתוצאה מפעולתו, היו כמה שופטים, ראשי מוסדות ומפעלים וחברים מהשורה.

 כתב וכותב ב"דבר", "הפועל הצעיר", ספרות ובעתונות של ה"איחוד". מדי פעם הוא מפרסם גם בעתונים אחרים, כגון ב"מחיינו" (הוצאת משק תליוסף).

 פירסם ספר בשם, "פרקי שליחות" (50 שנות שליחות חלוצית בארץ ובגולה); חוברת בשם "הקיבוץ בחיי יום-יום" (בעברית - עם ובלי ניקוד. הופיעו בשפות: אנגלית, צרפתית, ספרדית וגרמנית. והם נפוצו בארץ ובעולם). התוכן בחוברת - הוא פרי נסיון חיים של 47 שנה בארץ בחיי קבוצה, עבודה, כפר, חקלאות, שיתוף ושוויון. עומד להוציא מהדורות ביפנית, רוסית, יידיש, רומנית, שבדית ועוד.

 ב-31 השנים האחרונות עבד במטע זיתים של 100 דונם שנשא באחריותו.

 הוא מטיף מזה ארבע שנים לגייס כספים לנטיעת "יער החלוץ". גייס למטרה זו כספים רבים.


 ב"מערכה" מפברואר 1970 (מספר 106) פירסם מאמר "מבצע לחיסול הדלות" (שנים רבות הוא דוחק בראשי המדינה לחסל את משכנות העוני. זמן רב הוא מבקש לבצע תוכנית כוללת לפתרון בעיית כאובה זו. לבקשתו הוא מגולל את תוכניתו בפני הקוראים.

 בנו: <persName>אליהו תמיר</persName> (רעייתו <persName>לאה</persName> לבית <persName>אטס</persName> , אחות של<persName> רחל אטס)</persName> .

 נכדותיו:<persName> מיכל, מירב.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3401 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3401</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3402 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3402</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3403 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3403</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3404</bibl>
            <bibl>Volume: #19 ,Page: 5642 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5642</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
