<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/662</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/663</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/664</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלום זוסיא חיותמן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפרילוקי, אוקראינה, כ"ג כסלו תרל"ו (1876), לאביו<persName> ישראל</persName> , מצאצאי רבי<persName> זוסיא מהוניפולי</persName> מתלמידי הבעש"ט ולאמו<persName> חנה</persName> , למד ב"חדר" ובשנתו ה-15, בשנת תר"ן, עלה ארצה עם משפחת אחיו<persName> יצחק</persName> (הוא<persName> יצחק</persName> <persName>חיותמן </persName> ממיסדי תל-אביב).

 באותו זמן גזרה הממשלה הטורקית לא להרשות

 כניסת יהודים מרוסיה ומרומניה לארץ-ישראל, וכשהגיע באניה לחוף יפו לא נתנוהו שלטונות הנמל לעלות על החוף וצווהו לחזור לרוסיה. אך הפועל-המשורר <persName>נח שפירא</persName> (מחבר השיר "יה-חי-לי-לי עמלי") ואחדים מחבריו הפועלים השתדלו והצליחו בעמל רב למצוא ספן ערבי, שבחשכת הלילה הגניב בסירתו את העולים ה"בלתי חוקיים" מהאניה לחוף עג'מי, וכך הוכנס הנער שלום זוסיא לארץ-ישראל.

 נשא לאשה את פרומה בת דניאל בנדל, מראש-פנה. יצא לבקש עבודה בראשון לציון והפקיד <persName>בלוך</persName> , מנהל המושבה ושליטה העליון מטעם <persName>הבארון רוטשילד</persName> , קיבל אותו לעבודה ומסר לו צמד סוסים לחרישה, ועד מהרה התמחה בעבודה בחריש, בעידור ובהוצאת היבלית. זמן-מה עבד גם ביקב. כשנתמנה אחיו<persName> יצחק</persName> בתרנ"ג לעוזרו של <persName>מאיר דיזנגוף</persName> ביסודו ובניהולו של ביתהחרושת לזכוכית בטנטורה, עבר גם הוא שמה. בימי יסוד המפעל היה שומר לילה ומשהחלה בו העבודה היה מהפועלים האחראים ביותר. עליו הוטל ללמוד מהמהנדס הצרפתי ומהפועלים המומחים שהובאו מצ'כיה את סודות המקצוע, והוא התמחה בזמן קצר בהכנת דפוסי החרם לעשית הבקבוקים ונשאר לעבוד בכך במקום הפועלים הזרים שחזרו לארצם. קדחת הבצות שבטנטורה תקפה את רוב הפועלים וגם הוא חלה פעמים בקדחת צהובה ותודות לטיפולו המסור של הד"ר <persName>הלל יפה</persName> , נשאר בחיים.

 אחרי סגירת המפעל בטנטורה עבר לעבוד כפועל בזכרון-יעקב, אך שינוי-אקלים זה לא הספיק לרפאותו כליל מחזרות הקדחת והרופאים יעצוהו לצאת לזמן-מה לארץ אחרת. הוא יצא לאמריקה אל אחיו <persName>משה</persName> , אך געגועיו אל הארץ לא פסקו, ואחיו יצחק, שהתנחל במטולה בין הראשונים, האיץ בו גם הוא במכתביו שיחזור ארצה. בתרנ"ט חזר ועבד כפועל בראש פנה ובמטולה, ובתר"ס קיבל משק במטולה באמצעות מר <persName>ספורטה</persName> , מנהל מושבות הגליל מטעם הבארון בראש-פנה. היה פעיל במשקו ובעניני הצבור במושבה ופעמים אחדות נבחר לועד, וכן היה פעיל בשמירה ובהגנה במטולה ואח"כ בתל חי. בתרס"ז יזם יחד עם עוד חמשה אכרים לנהל משק-שלחין שיתופי. לשם כך ביקשו וקיבלו מהפ


 קידות את אדמת "טאלחה" (שנקראה אח"כ בשם תל חי) ועבדו בה בשקידה וסבלו תלאות רבות מן הערבים, וביחוד מבני הכפר הסמוך אבילין (אבל בית-המעכה), שהיו גונבים וגוזלים מהם ופגעו גם בנפשות.

 הנסיון לא הצליח ובימי מלחמת-העולם הראשונה נמסרה האדמה לקבוצה אחרת שהצליחה בה יותר. אחרי המלחמה הוכרח לעזוב את המושבה בגלל מצבו החמרי הקשה. עבד בפקידות ביפו, בירושלים ואח"כ בתל-אביב.

 נפטר בירושלים, כ"ד אלול תש"ה.

 צאצאיו: <persName>רוחמה </persName> אשת משה ארואץ,<persName> ידידיה</persName> אשת מאיר כהני,<persName> אביה</persName> אשת אליעזר סגל,<persName> זכריה</persName> ,<persName> תחיה </persName> אשת ישעיהו כספי, <persName>אהבה</persName> אשת המהנדס ליב רוטמן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 662 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/662</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/663</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/664</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
