<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4083</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4084</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4085</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4086</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4087 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4087</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה גולדשטיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזלאטופלי (רוסיה) בשנת תרס"א (24.3.1901).

 לאביו<persName> משה מנחם גולדשטיין</persName> (מצאצאי הבעש''ט. ראה כרך י"א, עמוד 3849) ולאמו <persName>מילכה</persName> בת<persName> יהודה</persName> <persName>ליב ציון</persName> (מצאצאי משפחה מגולי ספרד שנתגלגלה למזרח אירופה).

 קיבל חינוך מסורתי.

 אחרי שאביו ירד מנכסיו, הפסיק את לימודיו, ובגיל 13, כבן הבכור במשפחה, נשא בעול כלכלת המשפחה ביחד עם אביו.

 בשנת 1915 עברה המשפחה (ההורים, 5 בנים ו-3 בנות) לגור בעיר שפולה, מקום מושבו של הסבא. שם החל <persName>שלמה </persName> לעבוד בתור פקיד בבית חרושת של סוכר.

 התקרב לתנועה הסוציאליסטית ע''י פועלי ביהח"ר. אירגן את הצעירים מבניהם בתנועה שנקראה "פרחי ציון". בשנת 1917 בימי המהפכה ברוסיה השתתף בפועל במהפכה. אירגן אז את ''צעירי ציון", האגף השמאלי שבתנועת הפועלים.

 משנת 1918 עד 1920 תמך יחד עם צ"צ בבית הספר העברי בשפולה.

 בשנת 1919 בפרוץ הפרעות על התושבים היהודים בערי אוקראינה, היה בין מארגני ההגנה העצמית בשפולה.

 בשנת 1920 נשא לאשה את<persName> זינה </persName> (זילפה) בת <persName>אברהם</persName> <persName>יצחק ואסתר גרינברג</persName> ילידת שפולה (היתה חברה פעילה ב"פרחי ציון" וב"צעירי ציון" בעירה, ועמדה תמיד לעזרת בעלה. בארץ ידועה היא רעית<persName>ו זינה</persName> כחברה בנשים ליברליות.

 יחד עם אשתו הצטרפו ל''החלוץ" והיו פעילים בתנועה.

 ב-15.11.1920 עזבו את עירם שפולה בדרכם לא"י. במאמץ רב עלה בידיהם לעזוב את הגבול ברומניה והגיעו לקישינוב. בעזרת מרכז ''החלוץ" העבירו אותם לבית החלוצים בקשינוב (ביתו של הנדבן <persName>בלבן </persName> הידוע). שם היה עליהם לחכות למרטפיקטים לעלייה לאיי, ולשם קיומם, חטבו עצים ועבדו בסבלות.

 הפליגו לא"י והגיעו לחוף יפו בראשון למאי 1921, ביום פרוץ המאורעות בארץ. מנעו מנוסעי האניה לרדת והאניה הפליגה למצרים. שם העבירו אותם למחנה הסגר. הבריטים במצרים דרשו להחזירם לרוסיה, בנימוק שהם קומוניסטים.

 במאמצים קשים הצליח ''ועד הצירים לא"י" לבטל את רוע הגזרה, והם הועברו כחוסר צרכי מזון באניית

 משא לקושטא (תורכיה). סודרו שם בכפר היהודי החקלאי ''מסילה חדשה". כעבור 3 חדשים עלו לארץ.

 בהמלצת אחיו<persName> אהרן </persName> (ראה בכרך זה, בעמוד 4034) שהקדימו לעלות לארץ, והיה חבר ב"גדוד העבודה" בראש-העין שע"י פתח-תקוה, נתקבלו בתור חברים ועבדו עם שאר החברים בבניין מסילת הרכבת מראש-העין לפתח-תקוה.

 חיי הגדוד - קומונה - לא מצאו חן בעיניהם. עזבו את הגדוד ועברו למושבה פתח-תקוה ועבדו בפרדסים. אתרי העונה עברו לתל-אביב והחל ללמוד מקצוע בניין ועבד בבניינים כפועל.

 בשנת 1922 הצטרפו לקבוצת פועלים מהעליות: השנייה והשלישית ויסדו את שכונת הפועלים הראשונה. קנו שטח קרקע ורשמו אותה על שם הקהק"ל וקראו לשכונה, "שכונת בורוכוב". החברים שוחררו מלשלם דמי חכירה (20 שנה).

 בנה צריף, והחל לבנות בניין, וכעבור שבע שנים (כ-1929) נכנסו לדירה עם שני בניהם שנולדו להם.

 היה חבר פעיל במפלגת "פועלי ציון". הוויכוחים מה עדיף - אידיש או עברית ? אילצו אותו לעזוב את חברותו במפלגה.

 בתקופה הנ"ל היה חבר בהנהלת שכונת בורוכוב.

 היה כין מייסדי בנק הפועלים "מסעד" בגבעתיים.

 בשנת 1930 החל לעבור בתור קבלן לבניינים. בנה את הבית הראשון של ראש הוועד הראשון של "עיר גנים" (רמת גן) ר' <persName>ישראל מלך שמרלינג </persName> ואת ביתו של ראש עיריית רמת גן <persName>אברהם קריניצי.</persName>

 בשנת 1931 עבר לשיטה חדשה בבניין. קנה אדמה ב''שכונת שינקין" ובנה בתים למכירה בתשלומים.


 בנה בתים בשכונת הרכבת ובשכונת פועלי הנקיון בגבולות רמת-גן.

 בנה מאות בתים ברמת-יצחק.

 חלקו גדול בבנין העיר רמת-גן והסביבה.

 השקיע מאמצים רבים להעלות לארץ את הוריו וחלק מבני משפחתו (ב-1934). באוגוסט 1938 יסד את החברה "האחים גולדשטיין" - משרד קבלני לבניין, רמת-גן בשותפות עם אחיו <persName>אהרן ונפתלי </persName> ומשפחותיהם. החברה נחשבת כאחת החברות הפרטיות מהגדולות בארץ. לה תעשיות משלה ובונה בניינים בכל חלקי הארץ.

 גאלו שטחי קרקע גדולים.

 הקימו חברה לבנין יחד עם אחת החברות של בנק לדיסקונט לישראל בע''מ, שמטרתה לבנות באיזורי פיתוח.

 כל השנים היה חבר פעיל בהגנה. בביתו נבנו סליקים למחסני נשק. היה מעביר נשק במכוניתו בכל ערב בגוש דן כשהסכנה אורבת לו. נתן חינוך עברי לאומי לבניו. שרתו בהגנה, בבריגדה ובמלחמת השחרור.

 הקים יחד עם אחיו בית כנסת בשם "אהל משה" לזכרו של אביהם ז"ל.

 בניו:<persName> אברהם</persName> (מהנדס),<persName> יהודה </persName> (טכנאי בנין).

 נכדיו:<persName> בנימין, עפרה, אלישע, עליזה, שמשון, ענתי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4083 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4083</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4084 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4084</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4085 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4085</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4086 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4086</bibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4087 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4087</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
