<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1471</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1472</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה זלמן יעבץ</persName>

</head>
         <div><p> לאביו<persName> ישראל איסר</persName> (אב"ד בערים פישטשץ והרובשוב בפולין. סבו ר' <persName>יוסף מאיר יעבץ</persName> , העתיק לאידית מדרש רבה, משניות, עין-יעקב, רש"י וחוק לישראל. מתיחס על הרב <persName>משה זאב יעבץ</persName> , אב''ד קהלת ביאליסטוק, מחבר הספרים: "מראות הצובאות" ו"אגו

 דת אזוב", שלשלת היחוסין שלו מגיעה עד המהר"ל מפרג) ולאמו <persName>פרידה סימה</persName> בת ר' <persName>יעקב אהרן אנטין</persName> , מקובל.

 נולד בקובל, פלך ווהלין (רוסיה), י"ט אב תרמ"ד.

 חניך החדר. את ידיעותיו בלמודי קודש רכש בחלקם הגדול מפי אביו הרב. השתלם בהשכלה כללית ובשפות אירופיות.

 נשא לאשה את <persName>צביה</persName> בת<persName> משה הורוביץ </persName> (תלמיד חכם, סוחר ועשיר גדול מלבוב, כעת בא"י, נכדתו של הרב <persName>יעקב מליסא </persName> והדור העשירי ל"חכם צבי").

 כשלושים שנה עשה בלבוב והצטיין שם כעסקן צבורי. ממיסדי (יחד עם הסנטור ד"ר מרדכי ברוידא (כעת בחיפה), א. מ. ליפשיץ (מנהל בית המדרש למורים בירושלים), משה קליינמן (עורך "העולם"), רפאל סופרמן (מורה בגימנסיה "הרצליה"), בית הספר העברי הראשון במקום, שלמדו ב- "עברית בעברית".

 היה מקוראי האספה הארצית של "העבריה" בגליציה, שהיתה מסועפת להסתדרות העולמית הראשונה להפצת הדבור העברי, שמרכזה היה ביפו.

 בשנות המלחמה העולמית הראשונה, הגר לוינה, בה הוסיף להשתלם בלמודיו. כתום המלחמה חזר ללבוב, ופעל לחדוש פעולותיה של הסתדרות "המזרחי" בגליציה המזרחית והיה אחד ממנהליה במשך שבע עשרה שנה. כן, שימש נשיא הועד המקומי של "המזרחי'' בלבוב. ציר הקונגרס הציוני השמונה עשר. כנשיא חברת "תקות-ציון בלבוב הצליח לפתח פעולות תרבותיות ניכרות. החברה רשמה אותו בספר הזהב של קרן הקימת לישראל. בהוסד בלבוב "אגודת בית ספר עממי ובינוני", שהיו לה בלבוב עצמה שלש גימנסיות,

 בית ספר עממי וגימנסיה עברית, היה הוא חבר הועד הראשון שלה, שבראשו עמד אז פרופ' ד"ר משה שור. עזר להקמת בית-ספר "מת"ת" (מציון תצא תורה) ובמשך שנים פעל ועבד להחזקתו וקיומו, ששימשה מכשיר בידי הסתדרות "המזרחי" ליסד ולנהל בתי ספר עברים, לפי תכניתה ושיטתה.

 בשנת תרפ"ט נבחר ליועץ הקהלה בלבוב וכשש שנים נשא על שכמו משרה זו.


 מאמריו העיוניים, נושאי רעיונות התחיה הלאומית, מחקריו ותגובותיו על בעיות-חיים יום-יומיים שונות, נתפרסמו ברוב העיתונים העברים והיהודיים בארץ ובגולה. כתיבתו מגוונת: פיוט, בלטריסטיקה, פובליציסטיקה, רשמי-מסע, דברים שבאידיאולוגיה, הערכות, מסות, דברי בקורת ועוד. בלבוב, ערך את הבטאונים : "בתקול" ו"המסלה".

 בשנת תרצ"ה עלה עם משפחתו לארץ והשתקע בתל-אביב. ממשיך בעסקנותו הצבורית ובעבודתו הספרותית.

 חבר המועצה הארצית של "המזרחי": חבר הועד הפועל של "מפעל התורה", סניף תל-אביב; מזכיר הכבוד של אגוד הסופרים הדתיים בת"א; חבר ועדת התרבות להפצת הדבור העברי; ממיסדי הגמ"ח ע"ש יצחק ורחל ברכמן, ליד בית-הכנסת "החשמונאים" ונבחר ליו"ר הכבוד שלה. מפקידיו האחראיים של בנק "המזרחי בת"א.

 צאצאיו:<persName> יצחק </persName> (אדריכל, השתתף בהתחרויות אדריכליות וקבל פרסים, אחד משני האדריכלים, שעל יסוד הפרס הראשון שקבלו, בנו את בית הנכאות לעתיקות היהודים על הר הצופים בירושלים), <persName>שמחה שמעו</persName> ן (מורה בגימנסיה "גבע" ובבית הספר למלאכה של המזרחי בת"א).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1471 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1471</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1472 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1472</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
