<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3592</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3593</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3594</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה צמח</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרמ"ו (1886) בפלונסק (פולין).

 לאביו<persName> אברהם </persName> (בעל אחוזה, מגזע בעל ''מגלה אברהם" ור'<persName> נתן נטע שפירא</persName> בעל "מגלה עמוקות'').

 למד בחדר ובבית-המדרש והשתלם בהשכלה כללית ובספרות העברית ובגיל צעיר נמשך לתנועה הציונית.

 בסוף 1903 היה החלוץ לבני פלונסק בעליה לארץישראל (אחריו באו משם<persName> דוד בן גוריון</persName> ואחרים, אבל הוא היה הראשון). עבד כפועל חקלאי במושבות וביקר

 בראשון לציין עם חלוצי העלית השניה, ויחד עמהם עבר את השלבים הראשונים של ההתערות בפועל באדמת הארץ ובטיפוח השאיפות המעשיות והרוחניות שבשילוב התחדשות האדם הישראלי והאדמה הישראלית. היה מזכיר אספת היסוד של מפלגת "הפועל הצעיר" וממחברי תכניתה בנוסח הראשון (ביחד עם <persName>אליעזר שוחט).</persName>

 ב-1907 השתתף ביסוד אגודת "החורש" ובחיבור תכניתה הראשונה (גם זאת ביחד עם<persName> אליעזר שוחט).</persName>

 ממיסדי "החורש" (עם <persName>אליעזר שוחט </persName> 1907).

 ב-1909 יצא להשתלמות בצרפת. למד ספרות ופילוסופיה בסורבונה בפאריס ואח"כ חקלאות בבית-הספר הגבוה לחקלאות בנאנסי, כדי להקדיש את ידיעותיו לפיתוח החקלאות בארץ. אך בגלל פרוץ מלחמת העולם ב-1914 לא יכול לחזור לארץ והוכרח לצאת לפולין. שם היה בשנות המלחמה מורה בגימנסיה "חנוך" בווארשה ועסקן בעניני ציונות ותרבות עברית.

 בשנים 1920-1918 היה מורה לטבע בבית-המדרש למורים עברים באודיסה ובחווה של "אורט" להכשרת חלוצים, ורק ב-1921 עלה בידו לחזור לארץ ונתמנה למורה לחקלאות במקוה ישראל. אח"כ בשנים 19231932 היה מנהל המחלקה להדרכה בתחנת-הנסיונות החקלאית של ההנהלה הציונית בתל-אביב.

 ב-1932 יצג את ארצנו בכנסיה החקלאית הבינלאומית ברומא. באותן השנים המשיך גם בפעילות צבורית והיה ציר בקונגרס הציוני הט"ו בבזל ב-1927, ובפעילות ספרותית ובקורת ספרותית וב-1929 היה חבר מערכת השבועון (אח"כ הירחון) הספרותי "מאזנים" (ועזר <persName>לביאליק</persName> ליסדו).

 בשנת 1933 הקים את בית הספר החקלאי הממשלתי

 "כדורי" לרגלי הר תבור ותרם הרבה להעלאת הרמה המקצועית והתרבותית העברית והכללית של החניכים. עמד בראשו כחמש שנים.

 כתב מאמרים בחקלאות, מסות ספרותיות, סיפורים ודברי בקורת בעתונות העברית בארץ ובחו"ל. בבקרתו עמד ללא משוא-פנים על משמר הטעם הטוב והאמת האנושית והאמנותית שביצירה.

 ספריו: "אליהו מרגלית" (רומאן 1919), "בארץ


 נוד" (מסות, 1924), "שבעה עשר ספורים" (1928), "תנחום מכפר ינוח" (מחזה, 1929). בשנת 1938 ראה אור ספרו "על היפה''. ב-1947 פרסם ספרו "הצחוק". משנת 1953 ערך את הרבעון "בחינות". בשנת 1952 ראה אור ספרו האוטוביוגרפי "שנה ראשונה" (ת"א) ובו תיאור של האוירה וההווי בישוב הא"י ב-1904.

 מספריו האחרים: "סיפורים מחיי הארץ" (ירושלים, תרצ"ט), "בימי מסה" (ת"א, תש"ה), "עבודה ואדמה" (ירושלים, תש"י). "אדם עם אחרים" (ת"א, תשי"ד), "מסה ובקורת" (ת"א, תשי"ד), "כתבים נבחרים" (ת"א 1956). וכן פירסם כמה חוברות מקצועיות בשאלות גידולי השלחין (בשיתוף עם<persName> נח נפתולסקי).</persName>

 בשנת 1957 קיבל פרס אהרונוביץ לספרות.

 בתו:<persName> עדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3592</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3593</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3594</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
