<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/777</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/778</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/779</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 780 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/780</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה ברסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביליסאבטגראד, פלך חרסון, דרום רוסיה, י' אב תרל"ד (1874), לאביו <persName>משה מרדכי </persName> ולאמו <persName>פאניה</persName> .

 קיבל חינוך יהודי בחלקו וגמר בית-ספר ריאלי רוסי.

 הצליח בעסקי מסחר וקבלנות וחשב את עצמו לאזרח רוסי מאושר, למרות הרדיפות והפרעות וזרמי ההגירה היהודית לאמריקה והעליות לארץ-ישראל.

 בגלל מחלת כליות צווהו הרופאים לבלות את חדשי החורף בארץ חמה. בחורף של שנות 1905 ו-1906 היה עם משפחתו במצרים וגם שם היו לו עסקי-מסחר גדולים. בחורף 1907 בא ממצרים לארץ ישראל לרגל עסקיו ולקח אתו את רעיתו לביקור במקומות הקדושים. אחרי הרושם המדכא שקיבל למראה הדלות והעזובה בירושלים עשה עליו טפוס היהודי החדש במושבות רושם מעודד ומיד החליט להשתקע בארץ עם משפחתו ולהיות לאכר. חיסל את עסקיו במצרים וברוסיה ועלה ארצה עם משפחתו.

 מקודם ניסה לרכוש לו נחלה ליד ואדי-חנין (היא נס ציונה), אך משביקר בגדרה והוקסם מהאקלים וה


 נוף ומהאידיאליזם של תושביה הביל"ויים החליט להשתקע במושבה זו וקנה את אחוזתו של הביל"ויי <persName>יוסף ליב ליס </persName> שיצא לאמריקה. הרחיב את חצרה, פרץ את הצורה המסורתית של חומת-הרפתות, הקים בנינים נוספים ובמרכז החצר נטע גינה. רכש קרקעות נוספים: את אדמת אום-חזין ממזרח למושבה ואת האדמה שממערב לה עד לנחל שורק (ואדי-צורר). לקרקעותיו המרובות והמפוזרות היה רוכב על אתון צחורה גדולה שקנה כשהיא מעוברת, וכשהמליטה עייר בכור ערך חגיגת פדיון פטר-חמור בסעודה גדולה "כיד המלך" לבני המקום ולמוזמנים מערי הארץ ומושבותיה וביניהם אף נכבדי כפרי הערבים השכנים חגיגה שזכרה חי בגדרה עד היום. משנגמל העייר נתן אותו במתנה לד"ר<persName> חיים חיסין</persName> ועל חמור זה היה רוכב במשך שנים רבות אל החולים לרפאם.

 משנתרבתה עבודתו בנחלתו הנרחבת נתרופפה בריאותו מאד ולפקודת הרופאים הוכרח לעבור לאורחחיים נוח יותר. מכר את נחלתו, ב-1913, <persName>לדב</persName> <persName>שפאק-לובזובסקי </persName> (קבלן צבאי עשיר מאירקוטסק שבא לבקר בארץ בהשפעת <persName>מנחם שיינקין</persName> והוקסם גם הוא מגדרה), ואחרי שנפרד בחיבוקים ובלטופים מכל עץ ועץ שבגינתו (כשנדמה לו כי אין איש רואהו) עבר עם משפחתו לתל-אביב.

 כאן יסד יחד עם<persName> י. ל. אבוהב, יהושע גולדפרב</persName> ועוה"ד <persName>אהרן מני</persName> מירושלים את החברה "קדמת הארץ" לרכישת קרקעות ליד הערים, לחלקן ולמכרן למגרשיבנין. זוהי החברה שגאלה את מגרשי בנק אפ"ק בדרומה של ת"א ואת הקרקעות של פארק בודראני ותל נורדוי. למראה מסירותו ומאמציו הרבים והמוצלחים בגאולת קרקעות הציע לו הד"ר <persName>א. רופין</persName> מטעם המשרד הארצישראלי של ההסתדרות הציונית משרה בתפקיד כזה במשכורת גבוהה. אך הוא סירב לצמצום פעילותו במסגרת צרה של פקידות. ב-1918 הציע לועד הצירים לרכוש את המושבה הגרמנית שרונה (בעת שבעליה היו מגורשים מצרימה כנתיניאויב, בפקודת שלטון-הכיבוש הצבאי הבריטי) במאה אלף לירות והוא עצמו היה מוכן להשתתף במחצית הסכום. אך ראש השלטון הצבאי חשש, כפי הנראה, מפני התחזקות יתרה של היהודים והמציא אמתלא למנוע קניה זו.

 במלחמת-העולם הראשונה הקריב הרבה מרץ, זמן וכסף לעזרת נפגעי המשבר והמצוקה, והיה מהמיסדים והעסקנים של החנות לממכר לחם בזול ומטבח-עם "אחוה", שכמה מנשי ת"א בישלו בו בהתנדבות ארוחות-צהרים, שקיבלו נצרכים במחיר פעוט. גם בעתות שלום הצטיין בנדיבות לב ויד, בעיקר במתן בסתר. עוד בהיותו בגדרה יצא פעם עם האכרים המוזעקים והמזוינים לגרש משדות הדורה את הבידואים, שהפכו את לקיטת ה"לקט" (מתנת-עניים שזכו בה לפי המנהג והחוק הישראלי הקדום) ל שדידת היבול, אך למראה לבושם הסמרטוטי ופניהם שהרעבין זועק מהם לא נתנו לבו לפגוע בהם וחזר עם רובהו

 אל המושבה מבלי להשתתף בפעולה. ושוב היה מעשה בבוגר הגימנסיה "הרצליה", שביקש ממנו עזרה. כספית לנסיעתו להשתלם בחו"ל, ובהיות אז כספו מושקע בקרקעות ובגלל המשבר היה קשה לו להשיג מזומנים המציא דרך מיוחדת במינה לרכישת, כסף. הוא עמד לנסוע עם אשתו לחו"ל לשם ריפוי וכבר היו להם כרטיסי-אניה למחלקה הראשונה, ובכן החליף את כרטיסיהם לכרטיסי מחלקה שלישית ואת ההפרש שקיבל חזרה נתן לאותו בחור.

 בהשפעתו בא ארצה אחרי מלחמת-העולם הראשונה אחיו צבי, שבנה את בתי-המלון "אלנבי" בירושלים, "הר הכרמל" בחיפה ו"פלטין" בת"א.

 נפטר בת"א, כ"א אייר תרפ"ג.

 בנותיו:<persName> מרים</persName> אשת המהנדס <persName>משה קופרמן</persName> בגבעתים,<persName> מלכה</persName> אשת המהנדס <persName>פסטרנק ויונה</persName> אשת הסוחר <persName>ליפין</persName> (שתיהן בקליפורניה), <persName>עמליה</persName> ז"ל (טבעה בימה של ת"א בנערותה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 777 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/777</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 778 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/778</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 779 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/779</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 780 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/780</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
