<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2216</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2217</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2218</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלום פוסטולסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>שידליץ</placeName> (פולין) ב-24.2.1894 (תרנ"ד), לאביו <persName>אייזיק</persName> (מחסידי גור), ולאמו <persName>גליקה.</persName>

 קבל חנוך תורני וגדל באחוזות סבא שלו בכפר, שם ספג לנפשו את האהבה לאדמה ולחקלאות. הראה נטיות מוסיקליות מילדותו, אך אביו התנגד בתוקף לשלחו ללמוד ולהשתלם במוסיקה אך הוא עשה מעשה נגד רצון אביו ויצא לורשה. התפרנס מכתיבת רשימות ונובילות בעתונות היומית באידיש ולמד בקונסרבטוריון מקצועות עיוניים במוסיקה ובפיתוח הקול. את לימודיו אלה לא סיים, כי בינתיים הצטרף לתנועת ה"חלוץ" ועלה ארצה בשנת 1920.

 מאז אין הוא נוטש את המחרשה. עובר גלגולי עבודה והתישבות רבים עם "גדוד העבודה", ממנחמיה דרך מג

 דל לעין חרוד, משם לעטרות ומשם למושב בית יצחק ליד נתניה.

 אהבת השיר ויצירת השיר מתווה בלי הרף את עבודתו עבודת האכר. מנגינותיו כובשות את הלבבות בטון החדש הארצישראלי שהוא מכניס למורשת המוסיקלית מן הגולה. התחיל בחיבור מנגינות לילדי הגן. שמו יצא לראשונה לתהלה במנגינה לשיחו של <persName>לוי בן אמיתי </persName> "שבלים פנימה". המנגינה הגיעה לאזניו של פרופ. רוזובסקי והוא הבחין בה את נפש האמן. הוא עודדו ועוררו להמשיך בכיוון השיר העממי. מאז הוא נעשה פופולארי מאוד. מנגינותיו נדפסות על גלויות ה"קרן קיימת לישראל", מושרות ב"הגדות" של פסח של הקיבוצים ובחגיגות הבאת העומר. מהשירים המפורסמים ביותר שלו הם : "קומה אחא", "אלף לילה ועוד לילה", "בחשאי ספינה גוששת'', "שאי תודה אדמת מולדת". 

 אם כי ידע באיזו מדה יונקת המוסיקה שלנו ממקורות הגלות, אם פולין או ליטא, תבע להלבישה לבוש חדש. ארצישראלי, שיהיה בו משמחתו ומתוגתו של העמל.

 יצירותיו פורסמו בחוברות של "המרכז לתרבות" של הסתדרות העובדים ובכל קובצי השירים שיצאו לאור. רבים משיריו עובדו למקהלה ולתזמורת ע"י<persName> שט</persName> <persName>רנברג, שלזינגר, רמב"ם, לוסטיג </persName> ואחרים.

 בשנת 1934 נשא לאשה את<persName> אלישבע </persName> בת <persName>אלברט לוי.</persName>

 רבות היו תכניותיו לפיתוח השיר העממי החדש. אך עבודתו הקשה במושב העובדים פרכה את כוחותיו. בשנים האחרונות חלה במחלה קשה והרבה ניתוחים עברי עליו. עוד ימים מספר לפני מותו כתב במכתב על תקוותו הרבה לחזור וליצור. אך תקוותו זו לא קמה, אף לא זכה לאסוף את כל מנגינותיו.

 נפטר ט' בתשרי תש"י (2.10.1949).

 בתו :<persName> גילה.</persName>


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2216 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2216</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2217 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2217</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2218 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2218</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
