<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/699</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/700</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה זלצפס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בוארשה, בשנת תרמ"ט (10.12.1888), לאביו <persName>מאיר</persName> , בעל תעשית כובעים, ולאמו <persName>חנה</persName> לבית <persName>ואכטל.</persName> קיבל חינוך יהודי וכללי ובעודו עלם צעיר הצטרף לאגודת "צעירי ציון" ואח''כ נטה לטריטוריאליזם (אלה היו ציונים שהתיאשו מהאפשרות להשיג את ארץ-ישראל בשביל עם ישראל, פרשו מההסתדרות הציונית ובראשותו של הסופר <persName>ישראל זנגוויל</persName> יסדו הסתדרות מיוחדת במטרה לרכוש שטח למדינה יהודית בכל מקום שהנו בעולם והאמינו שדבר זה יהיה אפשרי) והצטרף ל"מפלגת הפועלים היהודים הטריטוריאליסטיים".

 בעת הפרעות והרדיפות שערך המשטר הצארי אחרי תבוסת רוסיה במלחמתה ביפאן ודיכוי המהסכה הרוסית הראשונה, יצא לפאריס ולמד שם שנים


 אחדות בליציאון הטכני על שם הקיסר שארל הגדול. גם שם היה פעיל בתנועה הטריטוריאליסטית והשתתף ב-1909 כציר מפאריס בועידתה בלונדון בראשותו של זנגוויל. היה מבאי ביתו של <persName>מכס נורדאו</persName> ובידידות עם <persName>אלכסנדר מרמורק</persName> וד"ר <persName>ויקטור יעקבסון</persName> , וספרן באוניברסיטה העממית היהודית.

 אחרי גמרו את לימודיו חזר לוארשה. נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> לבית<persName> טיטלמן</persName> . עסק בתעשית כובעים והלבשה וסיפק הלבשה ב-1914 לצבא הרוסי וב-1918 לצבא של פולין המשוחררת.

 הבשורה שהגיעתו במאוחר על הצהרת באלפור החזירה לו את האמונה בציונות ובשנת 1920 חיסל את עסקיו בוארשה ועלה ארצה. בנה בקבלנות את בית-ההסגר ביפו ואח"כ יסד ביפו תעשית הלבשה, ובמקום הבגדים המוכנים שהיו מביאים קודם לכן ממצרים סיפק הוא הלבשה מתוצרת הארץ לגדוד העברי (בעזרתו של הקולונל <persName>מרגולין </persName> ז"ל) ולקיבוצים שונים. אחרי מהומות אביב 1921 פתח סניף לעסקו בנוה שלום שנודע בהספקת תלבושת שלמה לחלוץ במחיר אחיד של לירה אחת. השתתף ביסוד המרכזהמסחרי ביפו, בנה בו את הבנין הראשון לתעשיה והשתתף בניהול עניני המרכז-מסחרי כחבר הועד שלו עד היום. ב-1922 השתתף ביסוד שכונת תל-נורדאו ובביתו שבנה על שפת הים היו מועדון "מנורה". מועדון הציידים (בראשותו של המנוח עוה"ד<persName> מאיר</persName> <persName>פרבשטיין)</persName> ובו נעשו ההתחלות ליסוד להקת "אהל". ב-1930 השתתף ביסוד תל חיים, וכן השתתף ביסוד בית היתומים ע"ש <persName>בלובשטיין</persName> והנו חבר בהנהלתו עד היום.

 יסד ומנהל בית-חרושת לאריגים וב-1938 יצא לדור בבית שבנה לו ברמת-גן והתמסר לפעולה צבורית כחבר המועצה המקומית, מנהל בה את המשק ומחלקת אספקת המים, יו''ר הועדה לעזרה סוציאלית והועדה להערכת המסים ובשנות מלחמתהעולם השנית היה יו''ר הועד המקומי למען החייל. פעיל בארגון בעלי הבתים. בנו: <persName>אברהם</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 699 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/699</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 700 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/700</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
