<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1277</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה בעהם</persName>

</head>
         <div><p> נולד בסולוקי, פלך קובנה, ליטא, בשנת תר"מ (1880), לאביו ר' <persName>מרדכי זלמן</persName> (תלמיד-חכם, סוחר גדול, מראשי חסידי חב"ד בסולוקי ואח"כ בחארקוב) ולאמו <persName>טובה</persName> . בן שלש עבר עם הוריו והמשפחה לחארקוב. שם למד ב"חדר" יחד עם אחיו<persName> אריה</persName> (הוא הד"ר <persName>אריה בעהם</persName> ז"ל, מיסד מכון פסטר בירושלים, ראה כרך א', עמוד 180). למד בבית-ספר תיכוני בחארקוב ובו בזמן עסק הוא ואחיו בפעילות ציונית נמרצת להפצת הרעיון ולארגון המוני היהודים לתנועה הציונית. לשם כך יסדו "חוגים" (תכסיס שהיה מקובל ברוסיה בכל תנועה בלתי-כשרה בעיני השלטון, שלא הרשה ליסד אגודות פומביות למענה). אריה היה מלהיב את ההמונים בנאומיו בבתי-הכנסת וכדומה והוא נטל עליו את עול העבודה הארגונית, ואחרי יסדם את החוג הציוני הראשון יסדו גם אגודת "בוני ציון''.

 כשלמד הנדסה באוניברסיטה בבלגיה יסד שם את אגודת הסטודנטים הציונים "חרות" ועמד בראשה ומשך אליה רבים מבחורי ישראל, שאלמלא זו היו מתמסרים לשחרור עמי רוסיה או ל"תיקון העולם" ומתנכרים לגורל עם ישראל ועתידותיו.

 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת <persName>הלל קורובקור</persName> (ציוני ותיק ומפורסם ברוסיה).

 ב-1914 עלה ארצה יחד עם אחיו ד"ר <persName>אריה</persName> , אמו ואחותו <persName>שפרה</persName> והיה לעזר לאחיו בהנחת היסוד למכון פסטר.

 בראשית מלחמת-העולם הראשונה הוגלה מצרימה בין יתר נתיני רוסיה. אחרי המלחמה חזר ארצה ונתמנה למורה למתימטיקה בגימנסיה העברית בירושלים בהנהלת<persName> שלמה שילר.</persName> משלא מצא סיפוק בהוראה עזב את הגימנסיה למרות הפצרות שילר שישאר. התמסר לעזור לאחיו בפיתוחו והחזקתו. של מכון פסטר ונטל עליו את עול העבודה האדמיניסטרטיבית, ויחד עם אחיו נשא את סבל המכון, שהשלטון הצבאי ואחריו האזרחי הצר את צעדיו, לבל יתבלט בארץ מפעל-בריאות ציוני שתועלתו הגדולה ברורה לכלל התושבים, והמוסדות הלאומיים באדישותם מנעו כל עזרה ממנו עד שהוכרח להתחסל.

 היה פעיל גם לטובת הקה"ק בירושלים, אך בהיותו ציוני נאמן ביותר לא יכול להסתגל לעסקנות צבורית במסגרת מפלגתית.

 נפטר בירושלים, ח' אב ת"ש (12.8.1940). בניו: ד"ר <persName>הלל</persName> (רופא, חניך אוניברסיטת ליאון, צרפת; היה רופא צבאי במלחמת העולם השניה. ואח"כ נשלח מטעם "הדסה" להתמחות בארצות הברית בריפוי שחפת), <persName>טוביה</persName> (מתלמד באנגליה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1277</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
