<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2630</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2631</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2632</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה (קפלן) קפלנסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בט' באדר תרמ"ד(1884) בביאליסטוק שבפולין. לאביו<persName> נחמן</persName> (סוחר) ולאמו<persName> שרה</persName> בת <persName>אהרן שלמה</persName> <persName>שפירא.</persName>

 למד בחדר ובבית-ספר עממי ואח"כ בגמנסיה, והיה מהפעילים בין הנוער הלומד היהודי בעבודה ציונית ובהשתלטות בשפה ובספרות עברית.

 כשגמר את הגימנסיה ונסע ב-1903 ללמוד בפוליטכניון בוינה, חיפש ומצא מיד דרך להתקרב אל <persName>הרצל</persName> <persName>וליהנות</persName> ממאור פניו ומרצון התקומה של עם ישראל הקורן מדמותו ומפעלו, ואחרי פטירת <persName>הרצל</persName> ב-1904 פרסם באידית קונטרס לזכרו ובמשך כל שנות לימודו ושהותו בוינה, עד 1912, כשהוסמך שם למהנדס, היה עורך בכל שנה בכ' בתמוז אזכרה פומבית למנהיג ושקד על צורתה ורמתה הרוחנית שתהיינה ראויות לזכרו של המנהיג הדגול.

 עוד בשנה הראשונה להיותו בוינה ארגן שם את הזבנים בבתי-המסחר היהודים לאגודה ציונית-סוציאליסטית, שעם הפעולות לשיפור מעמדם החמרי ותנאי שכרם ועבודתם ישתלבו גם בעבודה הציונית. בינתים קמו התארגנויות דומות גם בגליציה, בפולין וברוסיה, וכשם ש<persName>דב בורוכוב</persName> וחבריו גיבשו את ההתאגדויות


 הללו בממלכת הצאר להסתדרות או למפלגה כוללת בשם "פועלי ציון", כך עשה הוא פעולה דומה באוסטריה, היינו בעיקר בגליציה ואגב גם בוינה, שהיה בה צבור ניכר של "אוסטרים" יוצאי גליציה, וכשהתכנסה ב-1906 ועידת היסוד של פועלי ציון באוסטריה, בהשתתפות <persName>בורוכוב</persName> ואחרים מראשי התנועה ברוסיה, נבחר <persName>קפלנ</persName> <persName>סקי</persName> למנהיגה, וב-1907 היה מראשי הפעילים ביסוד הברית העולמית של פועלי ציון אך עם כל הוקרתו לאביה הרוחני של התנועה, <persName>לבורוכוב</persName> , לא נמנע מלחלוק עליו בעניני הרעיון, ובניגוד לסוציאליזם הציוני של<persName> בורוכוב</persName> , שראה את הציונות בעיקר כצורת הגדרה לאומית של הפועל היהודי במלחמתו לשיפור עתידו בארץ מגוריו, היה <persName>קפלנסקי</persName> בעד ציונות סוציאליסטית, היינו בעד הכנת עתידו של העובד היהודי בארץ היהודים על יסוד משטר סוציאליסטי, אך בלא להתעלם מצרכי הפועל היהודי בתנאי ההווה במקומות מגוריו.

 ערך את הבטאון של פוע"צ באוסטריה, "דער יידישער ארבייטער", שיצא מקודם בגרמנית ואח"כ באידית בקראקוב, וכתב בקביעות גם בשבועון "די וולט, שהיה העתון המרכזי של ההסתדרות הציונית העולמית, וכן כתב במרוצת השנים מאמרים רבים בעברית, באידית, ברוסית, בגרמנית ובאנגלית בעתונים של פועלי ציון, הציונות והסוציאליזם העולמי.

 נבחר בראשונה כציר לקונגרס הציוני השמיני (האג, 1907) כנציג פועלי ציון ומאז השתתף בכל הקונגרסים עד ה-19 כנציג תנועת-העבודה הציונית בצורותיה הארגוניות השונות. בלט כפרלמנטרי מובהק בויכוחים, בהרצאות ובעבודת הועדות, נבחר לתפקידים מרכזיים בהנהגה הציונית עד שבאחרונה הגיע לכהונת סגן נשיא הועד הפועל הציוני.

 כשהוצע להנהלה הציונית לכונן בארץ את נקודתהישוב הקואופרטיבית הראשונה לנסיון, לפי שיטת אופנהיימר, היינו את קבוצת מרחביה, וההנהלה לא יכלה לקבל את ההצעה מחוסר אמצעים, נטל קפלנסקי על עצמו לאסוף את הכספים הדרושים בין חברי פוע"צ בגליציה, ועשה והצליח, והתנופה שהחלה למען יסוד מרחביה המשיכה ביצירת "קופת פועלי ארץ-ישראל"

 (קפא"י), שנוסדה ב-1910 לגייס אמצעים מהפועלים היהודים בעולם לתמיכה במוסדות העזרה העצמית של הפועלים בארץ (לשכת עבודה, קופת חולים, מטבחי פועלים, ,ספרות ותעמולה וכו'), וגם ליצירת קופה זו תרם <persName>קפלנסקי</persName> את מיטב פעילותו.

 מ-1907 וער 1932 (שנת איחוד פוע"צ ו"התאחדות") היה חבר המשרד של ברית פוע"צ העולמית ומנציגיה באינטרנציונל הסוציאליסטי. תוך פעילותו בתנועה ובהופעות רפרזנטטיביות (זכורות לחבריו מוינה הרצאותיו באולם המיוחד של הפוליטכניון על בעיות העם היהודי והעובד היהודי בפני קהל של סטודנטים ואנשי הצמרת התרבותית של יהודים ולא-יהודים, הרצאות שהצטיינו ברמתם הגבוהה מבחינה עינינית ולשוניתסגנונית כאחת) הספיק גם להמשיך את לימודיו, אף כי בקצב אטי, עד כי ב-1912 הגיע לגמירתם ולקבלת הדיפלומה בתור מהנדס.

 ב-1912 בא ארצה בעניני הפעולות של קפא"י ונתמנה למורה למתימטיקה ולפיסיקה בגימנסיה "הרצליה" בתל-אביב קיים קשרים מטעם הברית העולמית עם ראשיה וחבריה של התנועה בארץ ועזר בהנחת היסודות למפעלי קפא"י ומוסדות צבור הפועלים.

 ב-1913 המשיך בהוראה בגימנסיה ואמר להתמסר להוראה בטכניון, שהחלו לבנותו בחיפה ושאחרי נצחון ה"מרחיבים" על ה"מצמצמים" נועד להיות ברמה של בית-ספר תיכון ממש... אלא שבינתים פרצה "מלחמת השפות" ופתיחת הטכניון נתאחרה.

 באותה שנה, 1913, נתמנה <persName>קפלנסקי </persName> למזכיר לעניני ההתישבות בלשכה הראשית של הקה"ק, שמושבה היה אז בהאג שבהולנד, התמיד בכהונתו זו עד שנת 1919, ובהיותו בכל שנות מלחמת העולם הראשונה בארץ נייטראלית השתמש באפשרויות של חופש הפעולה והתנועה לרכישת עזרתה של תנועת הפועלים הבינלאומית לענין הציוני. השתתף בועידות האינטרנציונל הסוציאליסטי בסטוקהולם ובהאג, שייצג את צבור הפועלים היהודי במגמה לאומית ושיכנע אישים בצמרת האינטרנציונל בדבר הצדק שבתנועה הציונית ובדבר הצורך לאפשר את הקמת "הבית הלאומי" היהודי, שתווצר בה חברה על יסודות חדשים של צדק סוציאלי ולאומי.

 להסברת תביעות אלה לדעת הקהל בעולם פרסם ב-1915 בגרמנית את ספרו "היהודים במלחמה" ("הספר האדום"), באותן ועידות קשר קשרים גם עם נציגי תנועת העבודה הבריטית ובשנות 1921-1919, בהיותו מנהל הועד לכספים וכלכלה של ההנהלה הציונית בלונדון השתמש בקשרים הללו כנציג מדיני של פועלי ציון כלפי תנועת העבודה הבריטית.

 בועידת לונדון של ההסתדרות הציונית העולמית ב-1920 בלונדון ייצג את תביעות תנועת העבודה הציונית, כמו בקונגרסים, להתישבות קיבוצית על אדמת הלאום ולהלאמת הקרקע בארץ-ישראל. ב-1923 פרסם


 בגרמנית את ספרו על "בעיות ההתישבות בארץ-ישראל".

 נשא לאשה את<persName> גרטרוד</persName> בת <persName>שלמה מנהיים.</persName>

 ב-1924 נבחר לחבר ההנהלה הציונית בירושלים כמנהל מחלקת ההתישבות ואז חזר ארצה לישיבת קבע.

 ב-1928 הוטל עליו התפקיד של מנהל המועצה הגלגלית של הסתדרות העובדים בארץ.

 בשנות 1931-1929 שוב היה חבר ההנהלה הציונית בלונדון ושוב השתדל להחיות לטובת הציונות וההתישבות בארץ את קשריו עם ראשי מפלגת העבודה הבריטית לשם השגת עזרה מדינית מהם נגד המגמות העוינות. שבמשרד המושבות הבריטי. באותה תקופה פרסם ב-1930 באנגלית את ספרו על "התפתחות הבית הלאומי היהודי" וב-1931 בגרמנית את ספרו "מציאות ואפשרויות".

 ב- 1932 נתמנה למנהל הטכניון בחיפה. זה היה כשהחליט הועד המנהל להעלות את המוסד מבית-ספר מקצועי גבוה לבית-אולפנא ברמה אקדמאית להכשרת מהנדסים בכל שלבי הלימוד עד הגמירה והדיפלומה. לכך לא היו אמצעים כספיים וצוות ומנגנון מדעי במדה הדרושה, אך הועד המנהל החליט, שעם ישראל אינו יכול לתאם את סיפוק צרכיו לקצב הגידול האטי והכרחי לקפוץ "קפיצת נחשון" למשימה שלמעלה מהיכולת, כדי שהקפיצה תכריח את העם להגדיל את היכולת ולמנוע את הנפילה חזרה, כפי שנעשה הדבר בהקמת נקודות-ישוב בלא שיהא כסף מספיק לביסוסן התקציבי, ואח"כ בא הביסוס אמנם בצרות ותלאות הרבה, אבל בא. זוהי השיטה, בה ניהל <persName>קפלנסקי</persName> לפנים את מחלקת ההתישבות, ובה ניהל מעתה את הטכניון, ועל אף כל הקשיים והמחסורים התפתח המוסד וגדל עם גידול הישוב וצרכיו בכוחות טכניים מעולים.

 ב-1934 הוציא באידית את קובץ מאמריו, שפרסם בשפה זו בעברו הפוליטי לפנים, בספר בשם "חזון ומציאות", וב-1950 יצא ספר זה בעברית בהוצאת "ספרית פועלים".

 אחרי הפילוג במפא"י הצטרף למפלגת הפועלים המאוחדת (מפ"ם) ועמד בראש הליגה לידידות ישראלברית-המועצות. בשנים שקדמו ליסוד המדינה היה חבר בתנועה לשיפור היחסים בין היהודים והערבים.

 הועד המנהל של הטכניון העניק לו את התואר דוקטור-כבוד.

 נפטר בחיפה, כ"ח בכסלו תשי"א (7.12.50) ונקבר במרחביה (שהיה מיוצריה).

 צאצאיו:<persName> רפאל, שלומית</persName> אשת <persName>ע. ברזני.</persName>

 על-יד בנין הטכניון קראו על שמו "רחבת קפלנסקי". בשבט תשי"א, בהוצאת מחלקת ההסברה של ההסתדרות, יצא לאור "פנקס קטן", בו הובאו קוים לדמותו ורשימות מחבריו, כוללות את דברי האזכרה שהושמעו בועד הפועל של ההסתדרות ביום 24.12.50.

 בהוצאת הטכניון הופיעו לזכרו "מאספים מדעיים".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2630 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2630</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2631 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2631</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2632 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2632</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
