<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/297</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 298 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/298</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/299</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלום לבונסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקאראפצ'יאב, מחוז סקווירה, פלך קיוב, (אוקראינה), י"ג ניסן תרל"ז (1877), לאביו ר' <persName>משה</persName> , שנקרא "קאראפצ'יבר" (מגדולי חסידי סאדיגורה-בויאן, למדן, בעל אחוזות וטחנת-מים גדולה, שותפו וידידו של ר' <persName>ישעיהו גינזבורג,</persName> אביו של<persName> אחד העם)</persName> ולאמו <persName>בתיה</persName> לבית <persName>בילוצרקובסקי</persName> . קיבל חינוך תורני בבית

 אביו (אחד ממוריו היה ר' <persName>דוד ארטנבורג</persName> מברדיצ'ב, מחבר הפירוש "תהלה לדוד" על המשנה). שקד עוד מילדותו על קריאת הספרות העברית החדשה ובן 17 הצטרף לאגודה ציונית חשאית.

 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת <persName>לוי צדוק קרצמן מוורני</persName> <persName>גורודוק</persName> . עסק במסחר גדול ביערות ובתבואות והיו לו טחנות במקומות שונים באוקראינה. היה מורשה ועד חובבי ציון האודיסאי בסקווירה, יו"ר ועד הקהלה, ממיסדי הבנק היהודי לאשראי הדדי, שופט עירוני ממשלתי וסגן ראש העיר, חבר ועדת הגיוס הממשלתית. ממיסדי הסתדרות הציונים בסקווירה ופעיל למען הציו

 נות במחוז. השתתף עם <persName>ש. אניסקי ויואל אנגל </persName> במשלחת לאיסוף חומר אתנוגרפי יהודי במחוז. השתתף בועדה בנשיאותו של הרב<persName> שלמה אהרנסון</persName> בקיוב להכנת הסניגוריה על היהדות נגד עלילת הדם במשפט-בייליס הידוע. היה ממקורביהם של גדולי האישים בציונות ובספרות העברית ברוסיה: <persName>אחד העם, ביאליק, טשר</persName> <persName>ניחובסקי, ז'בוטינסקי, מנדלי מוכר ספרים, אוסישקין,</persName> <persName>דיזנגוף</persName> ועוד.

 במלחמת-העולם הראשונה היה פעיל בועד העזרה לפליטים היהודים ממחוזות-הספר, חבר שלטון העיר בתקופת ממשלת קרנסקי (בין מהפכת פברואר למהפכת אוקטובר ב-1917), ובתקופת מלחמת האזרחים והשלטון הצבאי עזר לאלופי אנשים ושבהמלטם מתוך ההפיכה עברו דרך סקווירה לגבולות פולין ורומניה ורבים מהם עלו ארצה.

 בתרפ"א עלה גם הוא ומשפחתו, ואחרי חודש של טלטולי דרך הגיעו בערב פסח ליפו, ומיד אחרי הפסח נפצע במהומות מאי 1921 ושכב חולה כחודש ימים.

 ב-1922 השתתף עם גיסו<persName> יחיאל רבינוביץ</persName> ועם <persName>מנדל חנקין</persName> ביסוד בנק "אשראי" והיה חבר הנהלתו כל זמן קיומו. היה המנהל הראשון לסניף התל-אביבי של "הטחנות הגדולות" שבחיפה, מיסד הסינדיקט של יצרני המצות ומנהלו במשך שנים. חבר הועד של


 חברת "גאולה" ומבוני השכונה שיסדה (כיום רחוב גאולה). השתתף ביסוד הסתדרות הציונים הכלליים בארץ והעתון "הבוקר". השתתף בעסקנות ובעזרה כספית במפעלים לאומיים וצבוריים.

 בניו: ד"ר <persName>נחום, אברהם.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, כ"ט סיון תש"ז (17.6.47) (ראה את הערך בעמוד 298)


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/297</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 298 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/298</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 299 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/299</bibl>
            <bibl>Volume: #1 ,Page: 527 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/527</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
