<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/147</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה גרין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביפו, ג' חשון תר"מ (1879), לאבי<persName>ו יעקב,</persName> יליד יפו, אחיהם הבכור של האחים גרין, בעלי הפירמה י. גרין ושות' במצרים ובארצנו.

 קיבל חינוך יהודי ב"חדר" והכשרה לחיי המעשה והמסחר בבית-הספר של כי"ח ביפו. אח"כ היה עמילמכס בנמל יפו ויצר קשרי ידידות עם הערבים ופקידי השלטון שכיבדוהו.

 בשנת 1922 יזם את בנין האניה "החלוץ" ביפו שתהיה גרעין ראשון לצי מסחרי עברי להובלת מטען והבאת עולים והשקיע הרבה מרץ בהתחלה זו, שאם

 כי לא הצליחה בשעתה שימשה פרשת-בראשית לימאות העברית שהתפתחה לאחר זמן.

 בשנת 1924 גאל שטח-קרקע גדול דרומית-מזרחית ליפו, מדרום לכביש ירושלים, על מנת לכונן שם שיכון עברי. בנה לו שם בית והתישב בו יחידי והקים צריף בשביל בית-כנסת. כששאלו אותו, לשם מה צריף זה? - היה משיב: "כאן יהיה ישוב וצריך

 להכין קודם כל בית-כנסת ליהודים שיהיה להם מקופ להתפלל בו". במשך שבע שנים שמר על המקום יחידי, מכר מגרשים והקים עליהם צריפים, אך הקונים פחדו לבוא ולהתישב "במדבר", בסביבה ערבית רחוקה מהעיר העברית. בשנת 1933 התחילו להתישב על אדמת "שכונת גרין", הנקראת עד היום על שמו, ואחרי שנה-שנתים החלה להתפתח גם שכונת אגרובנק. וכך, הודות ליזמתו ולהתמדתו העקשנית ברעיונו, נוצר הגרעין להשתכנות העברית בדרום ולעיר העברית החדשה מדרום ליפו, המגובשת כיום במועצה המקומית<persName> חולון</persName> . גם בת-ים מתפתחת באפשרויות מוגדלות הודות לגידולה של קרית-חולון בשכנותה, וחלומו של גרין בדבר איחוד בת-ים וחולון לעיר עברית גדולה מדרום ליפו מתקרב להתגשמותו.

 המשתכנים הראשונים בשכונת גרין היו מדלת העם, וגרין קבע להם תנאים נוחים מאד (תשלום לאגדול בהתחלה ותשלומים חדשיים קטנים), כדי שגם מחוסרי אמצעים יוכלו לרכוש להם מגרש ובית.

 נפטר בתל-אביב י"ח תשרי תש"ג ונקבר בנחלתיצחק.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 147 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/147</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
