<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/111</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/112</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה ידידיה</persName>

</head>
         <div><p> (לשעבר:<persName> זלנפרוינד</persName> ). - נולד בעיר סנטש, הונגריה, בשנת תרל"ה (22.1.1875), לאביו הרב <persName>אלעזר זאב</persName> <persName>הכהן,</persName> שהיה שו"ב ומו"צ בקהילה זו ואח"כ דיין בקהילה הגדולה שבעיר סגד (סגדין) בהונגריה (תחת רבנותו הראשית של המלומד הנודע ד"ר<persName> עמנואל</persName> <persName>לב</persName> , חוקר שמות הצמחים שבתלמוד). מצאצאי הרב בעל "שמן רוקח", הש"ך ועוד דורות של רבנים.

 קיבל חינוך יהודי בהדרכת אביו וחינוך כללי בבתי-האולפנה של הקהילה והעיר. עוד בבחרותו נתן את דעתו על היסודות הציוריים שבאות העברית והחל לפתח ולסגנן אותה באופן חפשי, ותוך חיפושיו אלה נוצרה בידיו אורנמנטיקה עברית מקורית. כדי


 להביאה לידי גילוי שימושי בעיטורים ובקישוטים, השתלם בבתי-מדרש שונים למלאכת-אמנות בהונגריה, בצרפת ובאיטליה. צייר טפוסים חדשים של האות העברית, עסק בגראפיקה אמנותית, וכמו שצייר-אמן מביע רעיונות בציור דמויות, כך עלה בידו להשתמש בצורות מסוגננות של האות העברית אף להבעת רעיונות וסמלים. הפעיל את סגנונו בעיטורי ספרים ותעודות אמנותיות, בעבודות עץ, באריגה וצביעת

 אריגים, בפיתוח באבן ובמתנות לקישוט כלים ותכשיטים והתאמן בכל המלאכות הללו כדי לשלוט היטב בחומר שהוא צר לו צורה עברית. כשבנתה קהילת סגד את בית-הכנסת הגדול, אחד הבנינים המפוארים ביותר בין בתי-הכנסיות באירופה, מסרה לו את כל עבודות הקישוט של הבנין: ציורי קיר, תיכון צורת הנברשות וארון-הקודש ומלוי החלונות בזכוכית צבעונית. יצירותיו פורסמו בעתונות היהודית בהונגריה, וביחוד בירחון הספרותי-האמנותי "עבר ועתיד" (בהונגרית) של ד"ר<persName> יוסף פטאי,</persName> וכך הגיעו גם לארצנו והשפיעו בשעתם על חניכי "בצלאל" ועובדיו, והם המשיכו לפתח את האורנאמנטיקה העבדית בשימוש בצורת האותיות, עד שסגנון זה נעשה לנחלת הרבים. בפעולתו זו בהונגריה תרם את חלקו לרכישת לבות היהודים רמי המעלה באמצעות היופי האמנותי לאהדה ולהוקרה לקניני היהדות והתחיה הלאומית, ובחוגים של אנשי אמנות יהודים ולאיהודים שמשו פעולתו והופעתו תעמולה למען הציונות והיהדות.

 ב-1921 עלה ארצה עם כל משפחתו והתישב בירושלים, ולאחר כמה שנים עבר לתל-אביב ואח"כ לשכונת בורוכוב. בארץ המשיך בפעולתו האמנותית, היה מקשט ומעטר ספרים, צייר והוציא הגדה של פסח, אלף-בית לתינוקות; חוברת "קשוט עברי"; "אלף-בית - דוגמאות לרקמה" (הוצאת "אמנות"), "משלבות - מונוגראמות עבריות" (הוצאת "אמנות"), "חד גדיא", חמש מגלות בעיטורים וציורים. מגילת אסתר שצייר וקישט נקנתה על-ידי עירית תל-אביב ושמורה במוזיאון העירוני.

 עבודותיו הגראפיות מפוזרות במאות ספרים וכתבי עת וכן במגילות-כבוד שנמסרו מטעם מוסדותינו לאישים חשובים, כגון: לבלפור, לאיינשטיין וכוי. בשנים האחרונות עיטר כמה ספרים שיצאו בהוצאת "עם עובד". בהוצאה זו נדפס (בתש"ה, בספריה "לילד") ספרו "סבא אלף-בית".

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 111 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/111</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 112 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/112</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
