<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2013 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2013</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2014 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2014</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלום קסאן (קזרנובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> דור ששי לר' שניאור זלמן מלאדי, בעל ה"תניא", אבי תנועת "חבד" בקרב החסידים.

 נולד ב<placeName>ירושלים</placeName> בחג השבועות תרס"א (1901) לאביו ר' <persName>לוי יצחק קזרנובסקי</persName> בן <persName>אליעזר שמעון</persName> ז"ל (ממייסדי מושב זקנים וזקנות המאוחד ב<placeName>ירושלים</placeName> ומנהלו, ממיו


 חסי חסידי חב"ד בחברון, ירושלים ויפו) ולאמו <persName>פרידה</persName> בת ר'<persName> אריה צבי פרומקין</persName> ז"ל (אחיו של ר' <persName>י"ד פרומ</persName> <persName>קין,</persName> בעל ה"חבצלת". ראה כרך א', עמוד 489).

 למד בחדרים ובישיבת עץ חיים, סיים את חוק למודיו בבית-הספר למל, בית המדרש למורים, ובית-הספר

 למשפטים ב<placeName>ירושלים</placeName>. משנת 1920 ועד 1928 - סגן מנהל משרד הטאבו ביפו וב<placeName>ירושלים</placeName>. בשנת 1928 יצא לאמריקה והשתלם באוניברסיטה של שיקאגו במדעי הרוח, חינוך ומשפטים והוכתר בתוארים B. .Ph ו- . A .M

 לימד במדרשה ללימודי היהדות והיה מנהל בית הספר התיכון העברי בשיקאגו.

 בשנת 1935 חזר ארצה, הצטרף למשרדו של עורךהדין מרדכי עליאש ב<placeName>ירושלים</placeName> והורשה לעבוד כעורךדין בשנת 1937. בספטמבר 1937 נתמנה לשופט-שלום בחיפה ובשנת 1942 הועבר בכהונה זו לתל-אביב ומשנת 1946 ועד היום מכהן כשופט בבית-המשפט המחוזי בתל-אביב.

 פעיל בעבודה צבורית ותרבותית. בהיותו בחיפה, יסד שם בשנת 1938 (יחד עם ד"ר יצחק ברור ראה כרך ג', עמוד 1271) את המוסד "תנ"ך לעם", היה בו בין המרצים הקבועים ועמד בראשו עד שעבר לתל-אביב. בחיפה היה גם יו"ר הסניף של אגודת שוחרי האוניברסיטה וחבר בני-ברית בלשכת הכרמל. בתל-אביב הוא חבר המועצות של אגודת שוחרי האוניברסיטה העברית, של קרן הקימת ולידע-עם. חבר בלשכת בני-ברית שער-ציון והיה נשיאה בשנות תש"ותש"ז (7- 1946). יזם וממייסדי לשכת "יצחק ילין" בני ברית (על שם ידידו המנוח <persName>יצחק ילין</persName> , ראה בכרך זה עמוד 1967), ונבחר לנשיאה הראשון. משנת תש"ט; סגן הנשיא הגדול (הארצי) של מיסדר בני-ברית בישראל (הנשיא הוא הפרופיסור א. ה. פרנקל, ראה בכרך זה עמוד 1995). נבחר בשנת 1950 לנציג בני ברית בישראל לועידה התלת-שנתית של המיסדר העולמי בוואשינגטון.

 חבר באגודה האמריקאית למשפט בין לאומי (המרכז בוואשינגטון), וחבר באקדמיה האמריקאית למדעי המדינה והחברה (המרכז בפילדלפיה).

 פירסם בשנת 1934 בשיקאגו, ספר (באנגלית) על "המלים באיוב שאין להן אח במקרא", ושורת מאמרים במקצוע המשפט והחינוך - וביניהם על השופטים העליונים באמריקה, בראנדייס וקארדוזו (שהכירם באופן אישי) - ב"הדואר" (אמריקה), הארץ, פלשתיין פוסט, הפרקליט (ירחון של הסתדרות עורכי-הדין בישראל), חקרי עבודה (רבעון ליד ההסתדרות הכללית של העובדים העברים בא"י), מולד (בהוצאת מפלגת פועלי א"י), הרבעון האמריקאי למשפט בין-לאומי (אנגלית, בוואשינגטון).

 ב-1927 נשא לאשה את <persName>חוה </persName> בת <persName>זאב ומרים דושקין</persName> (אחותם של הכנר ש. דושקין מניו-יורק וד''ר אל. דושקין, לשעבר מנהל החינוך היהודי בניו-יורק ועתה פרופיסור לחינוך באוניברסיטה העברית ב<placeName>ירושלים</placeName>). מפקחת ברשת בתי-הספר העבריים בניו-יורק. יסדה ב<placeName>ירושלים</placeName> ובתל-אביב את המגרשים למשחקי השעשועים לילדים מטעם הדסה וקרן גוגנהיימר.

 צאצאיו: <persName>ירדן, נעמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 2013 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2013</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 2014 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/2014</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
