<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5404</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5405 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5405</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5406</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה בן-ישראל (גלפר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ברסט-ליטובסק</placeName> (פולין), כ"ח תמוז תרס"ח (27.7.1908).

 לאביו<persName> ישראל גלפר</persName> ולאמו <persName>מאטל</persName> בת <persName>אליעזר</persName> <persName>לייזרוביץ</persName> (הסבא שלה היה ר' <persName>אליעזר לייזרוביץ,</persName> המגיד המפורסם מברסט-ליטובסק, מטיף לאומי, סירב כסא רבנות שלא לעשות תורה קרדום לחפור בו.

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בגמנסיה עברית בעירו.

 לפני עליתו לארץ עבד כפקיד במשרד הארץישראלי בוורשה ואירגן קבוצות הכשרה חלוצית שרבים מחבריה עלו לארץ.

 במרץ 1926 עלה לארץ כחלוץ.

 עבד בסלילת כבישים ובייבוש ביצות בכברה.

 עבד שנים אחדות בעתלית ואחר כך בכרכור.

 היה בין החוצבים הראשונים יחד עם<persName> יצחק לנדוברג</persName> (אח"כ<persName> אלוף יצחק שדה</persName> ), ראה את הערך שלו בכרך שלישי, עמוד 1377) בחצבו בהרי שומרון ע"י עתלית בסביבות טירה, למצוא אבן מתאימה לבניין נמל חיפה.

 בשנת 1930 יסד את "ספרית הבלש" ולפי עצתו של<persName> זאב ז'בוטינסקי</persName> בחר בתור גבור העלילות אישיות ידועה בארץ ; היה זה <persName>דוד תדהר</persName> שבאותה תקופה עזב

 את משטרת המנדט בה שירת כקצין וכמפקד המשטרה של העיר החדשה בירושלים.

 מטרת "ספרית הבלש" היתה לפתח את רוח ההרפתקנות בקרב הנוער וכן להמציא לו חומר קריאה מושך ומלהיב בשפה קלה ושוטפת. הוא כתב את מרבית הסיפורים שהופיעו וקבע לו כחוק כי העלילה תהיה תמיד מבוססת על המצאות מדעיות ללא גרויי מין וללא תיאורי זוועה שברצח.

 "ספרית הבלש" הצליחה למעלה מן המשוער ודור שלם של נוער חונך על מעלליה.<persName> חיים נחמן ביאליק</persName> , <persName>אביגדור המאירי, אשר ברש</persName> ורבים אחרים חיזקו את ידיו נוכח התקפות מני רבים, אשר שללו את ערכה של ספרות עממית זו. במרוצת הימים נוכחו מחנכים רבים להכיר בטוב הצפון בספרות הבלשית מסגנונו והחלו מנצלים את סיפוריו הבלשיים לשם לימוד.

 הסופר <persName>דניאל פרסקי </persName> הכתיר בשעתו את <persName>שלמה</persName>

<persName>בן-ישראל</persName> " כ"אבי הספרות העממית".

 בשנת 1932 נשא לאשה את <persName>בת-שבע</persName> לבית <persName>אייזנ</persName> <persName>הורן</persName> (נפטרה בתל-אביב, כ"ט אב, תרצ"ד, 10.8.1934) ובזיווג שני נשא בשנת 1935 את<persName> טינה </persName> בת<persName> יצחק צבי</persName> <persName>שילעווסקי (שעלל)</persName>

 היה ממייסדי "העתון המיוחד" - בטאון לרפורטג'ה - יחד עם<persName> אביגדור המאירי, אלכסנדר זאובר</persName> <persName>וד"ר אברהם מטמון-כהן.</persName>

 ערך את העתון עד 1934 כאשר "עתון מיוחד" הפך ליומון בעריכת<persName> מאיר גרוסמ</persName> <persName>ן וברוך וויינשטיין.</persName>

 עבד ב"דאר היום" בירושלים בתור ריפורטר ראשי. נשלח כסופר נודד לחוץ לארץ ל"כיסוי" קונגרסים ציוניים ואירועים אחרים.

 תרם לבמה הזעירה "כל הרוחות" מחזות ופזמונים. מחזהו "הגאפיר האמיץ יחיא" הוצג בכל רחבי הארץ בהצלחה רבה.

 החל מימי המאורעות ב-1936 עבד כעוזרו של סופר ה"ניו-יורק טאימס" בקהיר,<persName> יוסף לוי</persName> (ראה את הערך שלו בכרך ט"ו, בעמוד 4738), ולפי עצתו של זה


 ובעזרתו נסע ביולי 1939 לארצת הברית להשתלם בעתנאות. נרשם באוניברסיטה בבוסטון.

 בינתיים פרצה מלחמת העולם השניה והוא נשאר באמריקה, הביא לשם את אשתו ושתי בנותיו, עסק בהוראה עברית.

 החל משנת 1942 החל לעבור בעתון "בוסטון גלוב" בתור פרשו לענייני המזרח התיכון.

 ב-1945 נשלח ע"י העתון לסיור בארצות ערב ובארץ ישראל ואח"כ ליווה את "ועדת החקירה האנגלו-אמריקאית".

 ב-1947 נשלח ע"י העתון ללונדון לדווח על "ועידת השולחן העגול" שסידר ארנסט בווין, שר החוץ הבריטי דאז.

 סייר באירופה המזרחית והיה העתונאי הראשון שהצליח לחדור למחנות הריכוז בקפריסין.

 היה הראשון שפרסם את ההסכם שנחתם בין <persName>עבדאללה</persName> לבית האשימי <persName>לבריטים</persName> להכתירו למלך על עבר הירדן והיה אורחו של <persName>עבדאללה</persName> ברבת עמון ובשוני, לאחר שזה חזר מביקורו בלונדון.

 בשנת 1947 עבר מן העתונות האנגלית אל העתונות האידיש והצטרף לצוות העורכים של ה"פורברטס" בניו-יורק, שם הוא עובד עד היום כסופר העתון באו"ם וכן כעורך חדשות חוץ.

 מאז 1950 עבר מבוסטון לניו-יורק ומשמש כפרשן מדיני בתחנת הראדיו של ה"פורברטס" WEVD בניו-יורק. מספר המקשיבים לסקירתו השבועית מגיע למאות אלפים והנו נחשב לחשוב בין הפרשנים המדיניים ביחוד בכל מה שנוגע למדינת ישראל והמזרח התיכון.

 מבקר בישראל מדי שנה ולפעמים פעמים בשנה בכדי לעמוד בקשר הדוק עם ההתפתחויות הפוליטיות וההתקדמות הכלכלית והחברתית.

 בימי מלחמת סיני וכן במלחמת ששת הימים שידר ישירות מישראל לניו-יורק על המתרחש.

 ב-1966 סייר ברוסיה הסובייטית וסידרת המאמרים שכתב "ביקור אצל יהדות ללא תקוה" הופיעה בתרגום אנגלי בהוצאת "הועד היהודי האמריקאי" בתור הרפורטג'ה החודרת והטובה ביותר מכל מה שנכתב באחרונה על מצב יהודי ברית המועצות.

 פרסם מאות סיפורים בלשיים בעברית ובאידיש, חלקם הופיעו בהוצאת ה"היינט" בוורשה לפני חורבן יהדות אירופה והשאר ב"פורברטס" ובעתונים אחרים באמריקה הדרומית.

 רבים מסיפוריו תורגמו לשפות לועזיות. פרסם גם סיפורים לנוער.

 ספריו: "קורותיו המוזרים של דני מור" (סיפור לנוער על עשרת השבטים) הופיע בארץ בהוצאת א. מוזס ובאנגלית (שתי מהדורות) בהוצאת ברמן האוז, ניו-יורק); "הבית הארור" (עברית)! "אות הנקם" (בעברית ובאידיש בהוצאת "שחף" תל-אביב, 1963; "העשרים והאחד" ועוד.

 הפסיבדונימים בהם השתמש:<persName> א. בן-שבע, דוד</persName> <persName>יעקבי, א. חבקוק, שלמה נ. גלפר, ד"ר ט. של, א.</persName>

<persName>השונמי, שלמה יזרעאלי, בן לארשי, שבי.</persName>

 בנותיו: (מאשתו הראשונה - נולדה אחרי פטירתה) <persName>בת-שבע אשת שי קופילוביץ </persName> (גרים בהרצליה. ילדיהם : <persName>אזי, ריקי, נילי, והילי) ;</persName>

 מאשתו השניה: <persName>שולמית אשת יהודה דב רינס</persName> (גרים בניו-יורק. ילדיהם: <persName>דניאל ותמיאלה).</persName>

 אחיו העתונאי<persName> יעקב גל-גלפר</persName> (ראה את הערך שלו בכרך ה', בעמוד 1551) נפטר בתל-אביב.

 אחיו<persName> דוד גלפר</persName> (תעשיין), גר בתל-אביב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5404 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5404</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5405 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5405</bibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5406</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
