<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3302</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3303 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3303</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3304 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3304</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3305</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה מוריאל (מאירוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ד (6 לנובמבר 1904) בריגה (לטויה).

 לאביו<persName> צבי </persName> בן <persName>יעקב מאירוביץ </persName> (ראה בכרך זה) יליד מוהילוב; עיר מחוז ברוסיה, של פלך מוהילוב שברוסיה הלבנה (אביו היה בעל תעשיה וקבלן, והיה ידוע כעסקן פעיל, נדבן אשר תמך במפעלים צבוריים עברים וציונים ברחבי רוסיה, במקומות שבהם גר ואותם בקר לרגלי עסקיו. הוא גם היה פעיל בתנועה הציונית ואחד מחלוצי וממארגני "תנועות אחוזות" (יו"ר אחוזת "שיבת ציון" וכו') המכוונת לעלית המעמד הבינוני מרוסיה לארץ ישראל. השתתף בועידה השביעית הכל-רוסית של ציוני רוסיה בלנינגרד (פטרוגרד) בשנת 1917 והיה בין אסירי הועידה הציונית במוסקבה בשנת 1920) ולאמו <persName>אסתר</persName> בת <persName>הלל רפפורט </persName> (אזרחית כבוד של העיר ריגה).

 נמשך עוד מילדותו לחוגי האינטליגנציה הרוסיתעברית והיה חדור רוח ציונית, שאת נציגיה פגש בבית אביו ודודו <persName>(בוריס</persName> בן<persName> יעקב מאירוביץ</persName> שהשתייך לחוגי המהפכנים הרוסים, גמר אוניברסיטה בברלין ובברן, היה בגרוש לסיביר לפני מלחמת העולם הראשונה ומספר שנים גר בג'נבה כמהגר, ומת בגירוש לצפון סיביר ב-1938).

 הושפע ע"י רעיונותיו המהפכניים, שבשילוב עם האידיאלים הציונים החלוציים שספג מפי אביו, הניעו אותו עם בואו לארץ להגשימם ע"י הליכה לכפר והסתגלות לחיי עבודה חדשים.

 בהיותו בן 13 הצטרף לתנועה הציונית ונעשה לעוזרו הטכני של אביו בתנועה "אחוזות", גר עם הוריו בריגה, וילנה וויטסבק ולאחר זאת במוסקבה. למד בבית ספר תיכוני בויטסבק וגמר בית ספר תיכוני במוסקבה. עוד לפני שסיים את למודיו התיכוניים ארגן בויטסבק אגודה ציונית של צעירים ולאחר זאת ארגון של מתלמדים "החבר". למד שנה בפקולטה למדעי הטבע באוניברסיטה במוסקבה ועבר לפקולטה למדעי החברה והכלכלה, שגמר והוסמך ע"י הפקולטה הזאת בתחילת שנת 1924. לחק חלק פעיל בחיי הסטודנטים ובהפגנות למען אוטונומיה של האוניברסיטה במוסקבה. השתתף בועד הסטודנטים ע"י הועד הצבורי למען הרעבים שנוסד בשנת 1921 ושבראשו עמדו פרופ'<persName> פרוקופוביץ,</persName> גב' <persName>קסקובה,</persName> ההיסטוריון הידוע <persName>אלכסנדר קיזבטר</persName> ואחרים (שגורשו מרוסיה בשנת 1922).

 השתתף באופן פעיל באסיפות מחאה של הסטודנטים


 בעת מותו בשנת 1921 של איש המדע והאנרכיסט הידוע הרוזן<persName> פיוטר קרופוטקין</persName> והעלה יחד עם גב' סימיונובה, סטודנטית מאותה הפקולטה, זר פרחים על קברו בשם הפקולטה למדעי החברה והכלכלה של האוניברסיטה המוסקבאית. (גב' <persName>סימיונוב</persName> היתה מזכירתו של <persName>מלנקוב</persName> בתקופה שלאחר מלחמת העולם השניה). השתתף בהפגנת הסטודנטים למען חופש המצפון והמחשבה לאחר אסיפת אזכרה ל-10 שנים למות הסופר הרוסי הנודע לייב <persName>טולסטוי </persName> שהתקימה במוסקבה בשנת 1920 באולם הקונסרבטוריה הגדולה ברחוב ניקיטסקאו ורק במקרה לא נאסר אז. עוד בהיותו סטודנט, לפני שהוסמך ע"י האוניברסיטה המוסקבאית, עבד במכון לחקר כלכלי בהנהלתו של פרופ'<persName> קונדרטיאב</persName> שע"י מיניסטריון הכספים במוסקוה.

 היה פעיל התנועה הציונית ברוסיה ובמיוחד בתנועה ובארגוני הנוער הציוני והחלוצי. היה חבר הועד המוסקבאי של ההסתדרות הציונית שבה השתתפו פרופ' <persName>צבי</persName> <persName>בלקובסקי, סעדיה גולדברג</persName> וד"ר <persName>א. ביכובסקי.</persName>

 היה יו"ר ארגון המתלמדים "החבר" בויטסבק ; חבר ועד "החבר" במוסקבה וחבר הועד המרכזי של ארגון ציוני של הנוער המתלמד "החבר". היה בין היוזמים והלוחמים בועידה התשיעית של "החבר" בלנינגרד בינואר 1924, בעד אחוד כל ארגוני הנוער הציוניים וגם המגשים של אחוד הסתדרות "החבר", "הסתדרות" ו"קדימה" לארגון ציוני אחד י. ו. או. ס. ס. - הסתדרות המאוחדת של הנוער הציוני ברוסיה, ונחשב לאחד ממנהיגיו.

 סייר ברחבי רוסיה, אוקראינה ובילרוסיה כמארגן ותעמולן. טיפל בהוצאות פרסומים ציונים רבים בלתי ליגליים, השתתף בועדות של ארגוני הנוער הציוני במוסקבה ובלנינגרד והיה גם קשור לתנועת "החלוץ" הבלתיליגלית שבראשה עמד <persName>שמואל שניאורסון </persName> ז"ל.

 היה בין המוציאים לאור (1922) את העתון הליגלי ברוסית "הסטודנט העברי" והיה מפרסם באופן בלתיליגלי (יחד עם<persName> מקס נמצאבי,</persName> סגן אלוף שנהרג בשנת 1949<persName> ומרק פייגין</persName> שנהרג בשנת 1947) על גסטטנר חומר לתעמולה ציונית וגם פרסם מספר חוברות וביניהן

 של <persName>י. בן צבי </persName> על ארץ ישראל והוא גם כתב הקדמה לחוברת זו, שבה הציג לפני הנוער הציוני במחתרת את המחבר. היה בין מיסדי "החבר הצעיר", ארגן (יחד עם מר<persName> נחום לוין,</persName> כעת חבר הכנסת) מספר נשפים באולם המוזיאון הפוליטכני (האולם הגדול של הקונסרבטוריה) על נושאים אמנותיים וספרותיים, בהשתתפותם של אמנים וסופרים בעלי שם (אחד מהם היה בחסותו של מר <persName>לונצרסקי.</persName> שר ההשכלה העממית באותו זמן) שהתפרסמו ומשכו קהל רב, מבלי שמי שהוא (אפילו בחוגים ציוניים) ידע שהענין אורגן וההכנסה מופנית לקופת ההסתדרות הציונית "החבר". עמד בקשר תמידי (שנמשך גם בארץ) עם פרופ'<persName> דוד שור</persName> שהיה עוזר ומגן של הציונות במוסקבה ולפי עצתו יזם ועד לאוסף חומר לספריה הלאומית בירושלים והיה יושב ראש שלו. מסר למשלחת ההסתדרות<persName> (ד. בן- גוריון ויהודה קופלביץ)</persName> שבקרו במוסקבה בשנת 1923, בעת תערוכת החקלאות, את גליונות עתון "פרבדה" (בטאון של המפלגה הקומוניסטית) מכל שנות הופעתו - דבר שהיה יקר המציאות ונמצא רק במספר מועט של אקסמפלרים אף ברוסיה עצמה - אולם אוסף זה לא הגיע לארץ. עם בואו ארצה מסר לספריה הלאומית דו"חים סטנוגרפיים על כל ועידות המפלגה הקומוניסטית וגם ספר על הציונות, שהוצא ע"י המטה הראשי של המשטרה ברוסיה לפני המהפכה. נאסר פעמים מספר במשך השנים 1920-1924 ובשנת 1924 לאחר מאסר ברכבת בדרך ממינסק ללנינגרד וישיבה בבית הסוהר במינסק, נידון לגירוש לסיביר לשלש שנים, ופסק-דין זה הוחלף אחרי-כן לגירוש מרוסיה.

 הגיע ב-2 לספטמבר 1924 לארץ עם קבוצת צעירים וצעירות שאתם היה אסור לאחרונה. בתא מבודד שבו ישב בעיר מינסק בזמן המאסר האחרון חבר הימנון האסירים (מנגינת "ארץ מולדת") שבאותה התקופה שרו לוחמים ציונים צעירים ברחבי רוסיה, בארגוני הנוער הציוני ובמקומות הגירוש, ונחשב להימנון הנוער הציוני.

 בכינוס הארצי של יוצאי ההסתדרויות של הנוער הציוני ברוסיה, שהתקיימה בתל-אביב ב-1924, דרש המשכת העבודה למען הציונות הרוסית והגשמת האידיאל החלוצי ע"י הליכה לכפר. הוא גם אירגן עם עוד מספר עסקנים, ציונים צעירים, <persName>נחום לוין, דב טובבין</persName> (כיום שופט מחוזי בחיפה)<persName>,דב גרבר, מנחם ריבלין, אחים</persName> <persName>אלכסנדר</persName> והעו"ד<persName> שמואל פישילב, אריה צנציפר, </persName> משלחת בחוץ-לארץ לארץ של ההסתדרות המאוחדת של הנוער הציוני שפתחה פעילות ניכרת של ארגון, הסברה ותעמולה ועזרה לציונות הרוסית והיה פעיל בה בשנים 1924-1930.

 השתתף יחד עם <persName>מנחם ריבלין </persName> במשלחת בשם ההסתדרות המאוחדת של הנוער הציוני ברוסיה בקונגרס הציוני ה-14 בוינה בשנת 1925 וגם ייצג אותה בקונגרס ה-15 בבזל בשנת 1927. היה אחד מפעילי הנוער שבמלחמה עבור הציונות הרוסית בשנים 1924 עד 1931 באספות שונות בפריז והעתונות, החל במאמר הראשון שלו שפורסם ב"דבר" "על ציונות רוסיה שנשכחה".


 השתתף כנציג הסטודנטים העברים מרוסיה בכנס עולמי של הסטודנטים בוינה בשנת 1925.

 עם בואו לארץ נמנע עם אלה שהלכו מיד למושבה ולכפר "לכבוש עבודה" והצטרף לפי המלצתו של<persName> בנימין</persName> <persName>וסט,</persName> חבר מרכז ה"חלוץ" ברוסיה ל"חבורת הדרום" בנס-ציונה - רחובות ועבד בפרדסים, בכבישים (כביש נס-ציונה רחובות ועוד) ובמחצבות. עבד זמן-מה בנסציונה כפועל בודד ואחר-כך המשיך את עבודתו החלוצית כפועל בדגניה א'.

 אם-כי הסתגלותו לחיי עבודה לא היתה קלה, הוכיח כי פועל עברי שוה לפחות ביכלתו לפועל ערבי וקראו לו, בחפירת בורות ונטיעת פרדסים חדשים : "טרקטור". עבודה זו הטביע את חותמה על גישתו לבעיות סוציאלוית וקשרה אותו קשרים נפשיים עם רעיונות רבים הקשורים בתנועת העבודה בארץ.

 בהיותו פועל חקלאי היה פעיל בהסתדרות העובדים הכללית בתקופה זו, ולחם בעד מזוג רעיון מדינה עברית ותנועת עבודה ונגד פילוג בין <persName>ז'בוטינסקי </persName> לבין תנועת העבודה. לחם בעד איחוד הכוחות שמצא את ביטויו, בין יתר הדברים, בהתנגדותו ליציאת הרביזיוניסטים מ"החלוץ" ובתמיכתו בהסכם בין<persName> ז'בוטינסקי-בן-גוריון</persName> . בשטח המדיני היה באותו תקופה בין התומכים הפעילים ברעיון הקולונל <persName>וודז'ווד</persName> לקביעת ארץ-ישראל לדומיניון בריטי.

 עם בואו לארץ הצטרף ל"הפועל הצעיר" והיה בין מיסדי קבוצת העמלנים אחרי שנת פעילות ב"הפועל הצעיר". בקבוצת פועלים-רביזיוניסטים בנס-ציונה ניסה למצא מיזוג בין שאיפותיו הפוליטיות והסוציאליות.

 בשנת 1928 יצא לפריז להמשיך בלימודים וגמר את הפקולטה למשפטים בסורבונה בפריז. הוא גם למד בפריז בבית ספר גבוה למדעי המדינה והתמחה ביחסים בין-לאומיים ותחוקת עבודה בין-לאומית.

 בצרפת המשיך בפעולה ציונית ריביזיוניסטית. נבחר במרכז ברית "הצה"ר" בצרפת שבראשה עמד ד"ר <persName>ז. טיומקין</persName> והיה נציגה במועצה העולמית של המפלגה. צורף למערכת העתון "רזסוייט" (שערכו הראשי היה <persName>ז'בוטינסקי)</persName> והתחיל להשתתף בה שלא על מנת לקבל פרס עוד בשנת 1927 והמשיך להיות חבר המערכת וסופרו הקבוע עד שנת 1934. במאמרים רבים שפרסם בו לחם בעד הרעיון של המדינה המבוססת עם האיש העובד ועקרונות הצדק הסוציאלי.

 בשנת 1929 היה פעיל בפריז בועד הציבורי בראשותו של<persName> הלל זלוטופולסקי </persName> שהוקם בקשר למאורעות שהתרחשו בארץ באותה שנה.

 לפני פרוץ מלחמת העולם השניה היה פעיל בתנועה הז'בוטינסקאית בארץ ובחו"ל. אם הפילוג בקטוביץ הלך עם <persName>ז'בוטינסקי</persName> על אף התנגדותו ליציאת "הצוה"ר" מהסתדרות הציונית הכללית. מלא שליחויות מדיניות מיוחדות בפריז, לפי בקשתו של<persName> ז'בוטינסקי</persName> וביקר מספר פעמים במשרד החוץ הצרפתי.

 אם חוזרו בשנת 1933 לארץ הקדיש את רוב זמנו עד פרוץ מלחמת העולם השניה לעניני המפלגה הריביזיוניסטית ו"העובד הלאומי". היה בין מיסדי הסתדרות

 העובדים הלאומים וחבר הועד הפועל שלה. חבר מרכז "הצוה"ר" ומזכיר ראשי של המפלגה בשנת 1933-1934.

 היה פעיל בפעולת ה"הגנה" בזמן משפטו של <persName>סטבסקי</persName> וארגן בשנת 1934 בפריז ועד להגנתו בהשתתפותם של אישים בולטים בעולם המדיני והספרותי שבצרפת. נפגש בפריז בקשר עם ענין זה גם עם נציגי הדת הקטולית והאורתודוססית.

 ארגן יחד עם <persName>נחום לוין</persName> את הבחירות בארץ לקונגרס של ההסתדרות הציונית החדשה שהתקימה בוינה בשנת 1935.

 בשנת 1936-1937 היה מנהל "קרן תל-חי" בארץ ובין יוזמי בנין "מצודת זאב" וחבר הועידה הראשונה שלה (יחד עם <persName>חיים בלילובסקי </persName> ומהנדס <persName>משה עמי-עז).</persName> היה בין מיסדי "מכון ז'בוטינסקי".

 פעמים נפצע קשה בארץ: בפעם הראשונה ע"י הערבית ע"י בני ברק ב-3.1.25 בהלכו ברגל מתל-אביב לפתח-תקוה לישיבה של משלחת מחוץ-לארץ של ההסתדרות המאוחדת של הנוער הציוני ברוסיה, ובפעם השניה ב-13.1.34 בזמן התנפלות פועלים על העובדים הלאומיים של בנין ויס בחיפה.

 בשנת 1938 נשא לאשה את <persName>עליזה</persName> (בוגרת גמנסיה הרצליה) בת<persName> אבא למברג</persName> (מסוחרי חומרי בנין הותיקים בת"א).

 משנת 1940 הקדיש את רוב זמנו לעניני עבודה במסגרת התאחדות בעלי התעשיה והשקיע הרבה עמל בגיבוש אירגוני ועצוב אידיאולוגי של גישת נותני עבודה לבעיות עבודה שונות. כמנהל מחלקת העבודה של התאחדות בעלי התעשיה עיצב את דמות המדיניות של נותני עבודה בשאלות יחסי עבודה וגם פרסם מאמרים רבים על נושא זה בעתונות בארץ ובחוץ-לארץ.

 השתתף מטעם התאחדות בעלי התעשיה בועדות שונות המשותפות להסתדרות לסוכנות ואחר זאת לממשלת ישראל. היה חבר בית דין ממשלתי לבוררות חובה בשנות מלחמת העולם השניה והיה חבר הנהלת המכון לפריון עבודה והיצור ובין מניחי היסוד למועצות פריון עבודה והיצור. היה בין אלה שעבדו חוזים קולקטיביים ראשונים במדינה. השתתף כחבר המועצה הראשונה לבטוח לאומי.

 בשנת 1949, לאחר שמדינת ישראל הצטרפה לארגון העבודה הבינלאומי בג'ניבה, מונה מספר פעמים כחבר משלחת ישראל והשתתף בועידות בינלאומיות ובישיבות מועצת המנהלים של משרד העבודה הבינלאומי. בועדות אלה טיפל בכמה שאלות פוליטיות ומסר דו"ח לנציגינו בפריז ובלונדון וגם למשרד החוץ.

 בשנת 1955 שימש סגן מנהל כללי במשרד המסחר והתעשיה בירושלים, והתענין במיוחד במחקר שווקים, חוזים מסחריים בין ישראל ומדינות זרות ובעיות ייצוא בכללן. דרש הקמת חטיבה נפרדת לסחר חוץ במקום אגף היצוא בחטיבת התעשיה, בטול פסט-טרייד (ותר מסחרי) והקמת חטיבה מיוחדת למעמד הבינוני, שיכלול עניני מלאכה וכו', שבחלקם מבוצעים ע"י משרד המסחר והתעשיה.


 בשנת 1955/56 היה מנהל מחלקת ההסברה וקשרים בינלאומיים ומחלקה להגנת תוצרת הארץ בהתאחדות בעלי התעשיה.

 לפני פרוץ מלחמת העולם השניה היה פעיל בתנועה הז'בוטינסקאית אולם אחרי מות <persName>ז'בוטינסקי </persName> בשנת 1940 התרחק מפעולה מפלגתית ועם הקמת המדינה לא התתייך לאף מפלגה עד לשנת 1953 שאז הצטרף למפלגת הציונים הכללים, במטרה להפגין את הצורך בריכוז הלאומי של כל הכחות הציוניים המפוזרים במפלגות אזרחיות שונות, לשם הקמת מפלגה עממית ליברלית אחת.

 ביקר מספר פעמים בארצות אירופה שונות לשם לימוד בעיות תנאי ויחסי עבודה ונחשב בארץ כאחד המומחים ובעל נסיון רב בשטחים אלה.

 יזם מספר מפעלים תעשיתיים בישראל, שבהם הוא משתתף גם כיום.

 עוד בהיותו סטודנט בפריז התענין בבעית העמים האפריקאים וביניהם ליבריה וסייע בשנים האחרונות להתקרבות ליבריה לישראל. בשנים האחרונות הציע למשרד החוץ ולחוגים כלכליים שונים, תכנית פעולה המכוונת להידוק היחסים בין ליבריה, אפריקה המערבית לבין ישראל, ואף ביצע חלק מתכניות אלה.

 החל משנת 1956 משמש כקונסול ליבריה בישראל.

 בשנת 1956/57 ביקר שלש פעמים בליבריה ובארצות אחרות באפריקה המערבית, כגון סירה-ליאונה, גאנה ניגריה ומושבות הצרפתיות ופעל לשם התקרבות ארצות אלה מבחינה פוליטית וכלכלית לישראל.

 בנו: <persName>אביתר צבי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3302 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3302</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3303 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3303</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3304 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3304</bibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3305 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3305</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
