<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3135</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3136</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלום פנחס כהן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרכ"ח (1868) בפוניבז שבליטא.

 למד בחדר ובישיבה, נודע כ"עילוי" והוסמך לרבנות. השתלם גם בהשכלה כללית ובשפה האנגלית. כמו רבים מיהודי ליטא בימים, שמחוסר מחיה במולדתם יצאו לארצות האנגלו-סכסיות, יצא גם הוא בבחרותו לאנגליה, שלח ידו במסחר והחל רואה סימני הצלחה וחסך לו רכוש-מה.

 בשמעו על יסוד מושבות חדשות בארץ-ישראל החליט כי גם מקומו יהיה בין מחיי הארץ וישובה ובתרנ"ב (1892) חיסל את עסקיו, נטל עמו את צרור כספו ועלה ארצה. תחילה התאמן והתמחה כפועל בעבודות חקלאיות במושבות רחובות, גדרה וחדרה. אח"כ התנחל בפתח תקוה, קנה קרקע ונסע כרמי גפנים ושקדים ופרדסים, וכל ימיו שקד על עבודת משקו לכל ענפיו ופיתוחם וניסה את יכלתו אף בגידול זנים חדשים.

 נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בת ר'<persName> דוד קנטרוביץ</persName> (מצאצאי הגר''א מווילנא, ממשפחת הפרופ' <persName>בוריס שץ)</persName> ואחותם של<persName> ניסן ואבא קנטרוביץ</persName> , מראשוני רחובות (ראה כרך ז', עמודים 2940 ו-2943), ואף היא יד לה בבנין רחובות, כאשר מזוינת במקל בידה התיצבה יחד עם חברותיה נגד הג'נדרמים של השלטון הטורקי, כשבאו להרוס את הבתים הראשונים שנבנו ברחובות בלי "רוכסה" (רשיון), והניסו אותם (נפטרה בפתח-תקוה, כ"ד טבת תש"י-13.1.1950).

 נתן מזמנו ומתבונתו גם לישוב סכסוכים בין תושבים ולעסקנות צבורית מסורה ונאמנה כסגן יו"ר המושבה ויו''ר הועד החקלאי בפתח תקוה.

 ברכישת קרקעות ובנטיעת כרמי שקדים על גבעות השרון השתתף ביסוד כפר-סבא ועין-חי (כך נקרא לפנים ישוב זעיר על הגבול הדרומי של המושב כפר-מל''ל שנוסד לאחר זמן). השתתף בגאולת אדמת מזכרת הרצל שליד פתח תקוה, ביסודה ובנהולה של חברת "השקד" לשיווק פרי מטעי השקדים, היה מיוזמי וממיסדיו של בנק קופת מלוה חקלאית בפתח תקוה, ממיסדי חברת "אוסם" ומנהלה, מיוזמיו וממיסדיו של בית-הספר התיכון החקלאי הראשון בפתח-תקוה.

 נפטר בפתח תקוה, ב' שבט תרצ"ב (10.1.1932).

 צאצאיו:<persName> אביתר</persName> (חקלאי ופרדסן בפ"ת. בניו:<persName> שלום</persName> (קצין צבא וחקלאי):<persName> ניסן (</persName> מלחין וחבר אגודת הקומפוזיטורים והמחברים);<persName> מתתיהו</persName> (חקלאי מומחה, מוותיקי


 אגודת "האורז". בניו:<persName> שלום </persName> - קצין צבא ואיש קיבוץ, <persName>יעקב</persName> - חבר קיבוץ, אברהם, דני); <persName>אברהם</persName> (מזכיר קופת מלוה חקלאית בפ''ת, מוותיקי ההגנה ומפעילי מכבי. בתו: <persName>רחל).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3135 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3135</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3136 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3136</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
