<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3506 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3506</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלום קרישפין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר סליבין שבבולגריה, אדר תרע"ג (17.3.1912).

 לאביו<persName> יצחק בכור קרישפין </persName> ולאמו <persName>רחל </persName> לבית<persName> אשכנזי.</persName>

 התחיל ללמוד בבית-ספר יהודי בבולגריה, בו לימדו גם עברית.

 ב-1924 עלה לארץ עם הוריו, גמר בית-ספר עממי בתל-אביב ואחר-כך יצא לעבודה.

 היה בקבוצה הראשונה של מייבשי הביצות בנתניה בהווסדה. אחר-כך עבד בפרדסי פתח תקוה והסביבה בתור נגר, ובאחרונה פנה למקצוע הפחחות והשתלם בו ושיכללו.

 ב-1935 נשא לאשר, את<persName> בוקיצה</persName> בת <persName>ברוך חרמון.</persName>

 היה הראשון בארץ שפיתח את מקצוע הפחחות לייצור כלי-בית וכלי-כביסה מודרניים, ועם גידול הביקוש לתוצרתו גדל היקף הייצור בבית-מלאכתו לתעשיה המעסיקה עובדים במספר גדול.

 ביחד עם תעשיינים אחרים, שהיו זקוקים לשטח נרחב לפיתוח מפעליהם, השתתף ביסוד אזור התעשיה על שם אריה שנקר בבני-ברק. שם בנה את בית החרושת הראשון, בשם "ש. ב. קרישפין - פעמון בלי, לפחחות ולגלוואניזציה, ובכך נתן יד לפיתוחה היצרני והכלכלי של בני-ברק. רכש ציוד למיתקן לגלוואניזציה חמה בארץ, ועם התרחבות הצריכה בעבודות אלה הביא מיתקן אמריקאי חדיש לגלוואניזציה חמה של לוחות-פח שלמים, סלילים לבתי-קירור וכל מיני עבודות הדורשות גילוון חם, והצליח לספק תוצרת העולה בטיבה על התוצרת המובאת מארצות-חוץ.

 כל השנים היה פעיל בהגנה.

 לאות הוקרה לפעליו למען פיתוח בני-ברק נטעו חורשה בשטח שני דונמים שנקראה "גן שלום" על שמו.

 נפטר בתל-אביב, כ''ח מיון תשי"א (1.6.1951).

 צאצאיו: <persName>רחל, שמחה, ברוך.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3506 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3506</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
