<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1291</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1292</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1293 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1293</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1294 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1294</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1295 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1295</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1296</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1297</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1298 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1298</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה ילין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, י"ח אייר תרל"ד (1874), לאביו <persName>יהושע ילין</persName> (מעסקני ירושלים, בן ר' <persName>דוד ילין-טביא</persName> שעלה מלומז'ה.) ולאמ<persName>ו סרח</persName> בת ר' <persName>שלמה יחזקאל יהודה</persName> (מעולי בגדאד, מהמשפחה הנכבדה<persName> יהודה</persName> הקשורה במשפחת<persName> ששון</persName> המפוארת. ראה כרך שני, עמודים ,706, 567 וכרך שלישי (זה) עמוד 1172).

 קיבל חינוך תורני ואח"כ למד בביה"ס של כי"ח (אליאנס) ובביה"ס למל, ובן 17 נסע לאיסטמבול ללמוד משפטים, בהיות הישוב זקוק ליודעי-משפט שיוכלו להתיצב בשמו ולהגן על עניניו בפני השלטונות ובתי-המשפט. אחרי למדו את השפה הטורקית בליציאום המלכותי "גלטה סריי" נתקבל למחלקת המשפטים של האוניברסיטה ("מכתב אל-חקוק"), ובאותן השנים הידה יועץ ומדריך לכל חובבי ציון ועסקני הארץ בעברם בדרכם מרוסיה לארץ. אחרי גמרו לימודיו השתלם באוניברסיטת ברלין בשיטות המשפס האירופיות ועסק בפעולות תרבותיות בחוגים של


 חובבי ארץ-ישראל והשפה העברית והופיע בנאומים עבריים בצבור.

 בתרס"א חזר ארצה כעורך-דין מוסמך (היהודי הראשון בארץ בעל דיפלומה טורקית ממשלתית במקצוע זה) היודע עברית, ערבית, טורקית, צרפתית, אנגלית וגרמנית. נתמנה לעורך-דין של חברת יק"א, ישב שנים אחדות בחיפה ובטבריה והגן על עניני החברה והישוב במשפטי קרקעות, שהיו מסובבים מאד במשטר הטורקי.

 כשנוסדה "הסתדרות יהודי ארץ-ישראל" בראשית תרס"ד לפי החלטת ה"כנסיה" (האספה המכוננת) באלול תרס"ג בזכרון יעקב, נתמנה למזכירה וליועצה המשפטי, באותו הזמן תרגם ופרסם בדפוס בעברית את כל החוקים בנוגע למס היבול (ה"מעשר'') לתועלת האכרים העבריים. בועידת היסוד של הסתדרות מורי ארץ-ישראל, שהתכנסה גם היא ליד האסיפה הנ"ל בזכרון יעקב, נבחר אף לעורך-דין של הסתדרות המורים ואף היה חבר בה בשנותיה הראשונות. וכשנתבעו ראשי הסתדרות המורים לדין, בעקב מלשינות, בעת האספה הכללית השלישית, בירושלים, לימד עליהם סניגוריה בהצלחה.

 משנתבטל המשרד המרכזי של הסתדרות הישוב חזר לשרותו המשפטי בחברת יק"א, התישב בבירות וייצג את החברה בפני השלטונות הגבוהים של הפלך ובית-הדין לערעורים בעניני קרקעות ועוד, הדף בהצלחה ערעורים ותביעות של מתנכלים לבעלות היהודית על קרקעות בגליל והשיג אישורים לקניות קרקע שרכשו יק"א ואחרים.

 בשבתו בבירות התמסר לפעילות צבורית בארגון העדה היהודית, יסוד גן-ילדים עברי בתמיכת חברת "עזרה" הברלינית, יסוד ועד "ביקור חולים", חידוש פעולת לשכת בני ברית, ועוד, וכן במתן עזרה משפטית בהתנדבות ובמסירות ליהודים מקופחים חסרי אמצעים.

 נשא לאשה את<persName> חנה</persName> בת אחיו פרופ' <persName>דוד ילין</persName> (ראה כרך שני, עמוד 569).

 כשניתנה הקונסטיטוציה הטורקית בתרס"ה (ה"חושמה", לפי <persName>א. בן-יהודה,</persName> ובערבית ה"חוריה", ז"א; החרות), היה הוא מראשי הנואמים בטורקית ובערבית באספות פומביות וחגיגות על האושר והאחוה וההתנערות שהמשטר החדש יביא לכל עמי הממלכה, בנוכחות שרי השלטון וקהל רב מכל העדות. אז פרסם בשפות שונות חוברת בדבר הצורך לבטל את משטר ה"קאפיטולאציות" שהגביל את הרבונות הטורקית אף בעניני משטרה ומשפט ביחס לנתינים זרים (אף כי רק הודות למשטר זה יכלו היהודים להתקיים קיום אנושי בשלטון הטורקי-הערבי הרקוב והמושחת). ואכן למרות ה"שויון" לא הועמד לבחירה לבית-המחוקקים אף כי היה ראוי ומוכשר לכך מכל

 הבחינות, וגם במשטר החדש היה עליו לעמול הרבה בהגנה על זכויות היהודים ושלומם האישי. כך, למשל, הוטל עליו להשתדל, ובהצלחה, למען שחרור אסירי מרחביה, שנאסרו אחרי ההתנפלות של אנשי הכפר שונם (סולם) על הנקודה. וכן בעד ביטול גזירת השלטון להפסיק את העבודה בבנית התכניון העברי בחיפה, וכן היה עליו להגן בעתונות הערבית על הישוב נגד מאמרי השטנה שהדפיסו אויביו הרבים. מאמצים רבים השקיע בהשגת זכיון ליהודים על חמי טבריה, כדי לפתחם למרחצאות-מרפא משוכללים לפי דרישות הזמן. מפעם לפעם הוסיף להרצות לפני הנוער היהודי בבירות על תולדות ישראל ודברי ימי טורקיה ועל מצב היהודים וספרותם בתקופת הזוהר בספרד, ועוד. אך מותו הפתאומי שם קץ לפעילותו.

 נפטר בבירות, י"ז אב תרע"ב.

 בנו: <persName>יונתן</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1291 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1291</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1292 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1292</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1293 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1293</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1294 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1294</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1295 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1295</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1296 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1296</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1297 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1297</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1298 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1298</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
