<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1743</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה זלמן ריבלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, ט"ו אב תרמ"ד (1884), לאביו <persName>יוסף</persName> (ר' יושעה ריבלין הנודע; ראה כרך א', עמוד 492) ולאמו <persName>מרים</persName> בת הגאון והצדיק <persName>ר' משה פיזיצר </persName> (ראה כרך א', עמוד 113).

 למד בת"ת ובישיבת "עץ חיים", במכון לחזנות של הפרופ'<persName> אידלסון,</persName> אצל החזן <persName>אייזנר</persName> , ועוד. בתרס"א נשא לאשה, את "הדסה" בת ר' <persName>שניאור</persName>

<persName>זלמן ריבלין</persName> (מהענף החב"די שהסתעף ממשפחת ריבלין הפרושית לפני ששה דורות במדינת רייסין - רוסיה הלבנה).

 עסק כל שנותיו בעניני הצבור של הישוב הישן כמנהל בועד הכללי "כנסת ישראל", יו"ר ועד כולל רייסין, מיסד ומנהל בית היתומות הכללי (הנקרא כיום על שם ויינגארטן), חבר ועד העיר ליהודי ירושלים, מזכיר ומנהל בפועל בחברת "בנין הישוב", יסד חברת "עלית שבטים" לבנין בית כנסת מרכזי גדול לכל עדות ישראל בירושלים. בביקוריו באנגליה פעל למען יסוד לשכת "משה מונטיפיורי" בלונדון ולשכה במנצ'סטר לאגודת "אחוה" העולמית, השפיע על יהודים רבים באנגליה בשיחות ובנאומים למען התורה והדת ולהתארגן בחברה לרכישת קרקעות בארץ ולהשתתף בבנינה. כחזן ראשי בירושלים זה למעלה מחמישים שנה יסד בתרס"ב

 ביחד עם הפרופ', אידלסון את המכון והמקהלה "שירת ישראל" ומנהלם מאז, חינך דורות של יודעי חזנות למאות ולאלפים, שרבים מהם תופסים משרות נכבדות בארץ ובתפוצות. חיבר ספר-תוים "שירי שלמה'' לחזן, רציטטיבים לתפלות כל השנה (ירושלים, תרצ"א), ואוסף נעימות עממיות לזמירות ולתפלות כל השנה במיזוג הזמרה של יהודי אירופה ועדות המזרח. גם בעתונות עשה תעמולה לקביעת זמרת-קודש בין-עדתית אחידה. כתב בעתונות גם בעניני צבור שונים.

 בתרפ"ה חיבר מלון עברי - אנגלי - אידי גדול. כותב בשנים האחרונות ספר תולדות הישוב האשכנזי בירושלים מעת עלית תלמידי הגר"א בשנת תקס"ט בהנהגת סב-סבו הגאון ר'<persName> הלל</persName> משקלוב ועד היום.

 צאצאיו : <persName>יוסף יצחק</persName> (מנהל החברה הא"י לנאמנות ופיננסים בת"א, מפעילי הנהלת-הסתדרות הציונים הכלליים), <persName>משה</persName> (עו"ד בת"א), <persName>אברהם </persName> (פקיד), <persName>שמואל</persName> (פקיד, היה רב צבא במלחמת-העולם),<persName> חיים</persName> (סוחר), <persName>אשר</persName> (מורה, היה מפקד בהגנה), <persName>דוד</persName> (עתונאי),<persName> יוכבד</persName> אשת <persName>ישראל הוכשטיין</persName> (מנהל מחלקת תיירות), <persName>חיה </persName> אשת העו"ד <persName>ישראל פלדמן.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בירושלים, י"ב ניסן תשכ"ב (4.4.62) (ראה כרך ד', עמוד 1743)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1743</bibl>            <bibl>Volume: #12 ,Page: 4122 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4122</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
