<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/153</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/154</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/155</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה הלוי רוהלד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ה אייר תרל"ה (1875), לאביו <persName>שמואל</persName> בן הרב <persName>נפתלי יצחק</persName> , ראש וראשון לשוחטים בעדה האשכנזית בירושלים, מגזע הגאון ר'<persName> שבתי כהן</persName> בעל הש"ך, לאמו חנה בת הרב <persName>שלמה</persName> בן הגאון חנוך הניך הלוי שושן מקאלוואריה, מחבר ביאור רשב"ח על הרמב"ם.

 למד אצל מופלגי גדולי תורה כמו הרב יעקב בן ישראל זלניר, הרב הירשל בן אברהם איצא (חתן הרב מוני זילברמן), הרב דוד הכהן שותק (מתלמידי הרב

 י. ל. דיסקין) ועוד. וזמן מה למד בבית מדרשו של הרב נפתלי הרץ הלוי בעת שבתו בירושלים, לפני שנתמנה לרב ביפו והמושבות, וקבל ממנו הדרכה והשפעה.

 התענין בצרכי צבור עוד מגיל צעיר ובשנת


 תרנ"ב הוציא את העתון "מוריה" שיצאו ממנו בסך הכל שלשה גליונות.

 להזמנת ר'<persName> יצחק אייזיק בן-טובים</persName> , גבאי ומנהל התלמוד-תורה "שערי תורה" ביפו, ירד ליפו ביום ט"ו אב תרנ"ו לשמש מזכיר המוסד הנ"ל. התמיד בשרותו זה 40 שנה.

 עבד ועמל להרחבת המוסד הזה ובמקום חמשה חדרים שהכיל המוסד בבואו, היה מספר החדרים בצאתו - שנים עשר, מלבד שלשה בתים שרכש המוסד, וקבל מהם הכנסת שכירות.

 בבואו ליפו כבר מצא כאן על כסא הרבנות את רבו מירושלים, ר' נפתלי הרץ הלוי, ולבקשת הרב החל לעזור לו בעבודות כתיבה של פסקי-דין במשפטים יכל מיני תעודות בקשר לחוג-השיפוט של הרבנות היפואית, שנתרחב ונסתעף מאד עם גידולו של הישוב העברי בעיר ובסביבה.

 על פי השתדלותו נוסד הבית דין בבית הרב קוק וקבל צביון של בית דין מסודר, העוסק בכל ענפי דין ודברים שבין אדם לחברו ובעניני צבור של כל ד,קהלות במושבות שביהודה והיה לגולת הכותרת לעדת יפו מקודם ואח"כ בצרוף תל-אביב. מאז משמש הוא כמזכיר, ואח"כ כמזכיר ראשי, של משרד הרבנות בתל-אביב עד היום ומוסמך לסדר ענינים בתפקידו של רשם ראשי בבית הדין בכל הדברים הנוגעים לעניני בית-דין וניסוח פסקי-דין בכל פרטיהם. בתפקיד זה מפליא זכרונו החזק בשמירת שמות ותאריכים מלפני עשרות שנים בקשר לענינים שעברו את טיפולו.

 למלאות לו 70 שנה, ביום כ"ה אייר תש"ה, נערכה מסיבה לכבודו מטעם ועד יובל מורכב מרבנים ואנשי-צבור וידידים אוהדים הוציאו לכבודו חוברת בשם "לך שלמה - קונטרס שמע שלמה". בחוברת ברכות מאישים וממוסדות, לקט קטן של חידושי תורד. ומונוגרפיה מפורטת על תולדותיו והתפתחותו של מוסד הרבנות הראשית לתל-אביב - מיצירות בעל היובל.

 לרגל יובל השבעים עטרוהו הרבנים הראשיים משה אביגדור עמיאל ויעקב משה טולידאנו והרב יוסף צבי הלוי בתואר "מורנו" לכבוד משרתו רבת האחריות ורבת השנים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/153</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/154</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 155 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/155</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
