<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1832 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1832</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה ארזי (טננבוים)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בזורינץ, פולין, י"א אב תרס"ב (14.8.1902), לאביו <persName>צבי</persName> (ראה בכרך זה) ולאמו<persName> מרים </persName> בת ר' <persName>משה</persName> <persName>רייכרט.</persName>

 נתחנך בגימנסיה העברית בלודז', השתתף בפעולות תנועת הצופים הציונית "השומר" (שהפכה אח"כ ל"השומר הצעיר") ובהכשרתה החלוצית, - ובשנת

 1920 עלה לארץ עם חברי הכשרתו באניה "טריאסטה", מהראשונות שהביאה עולים מאירופה אחרי מלחמתעולם א'.

 עבד בסלילת כביש עפולה-נצרת, כפועל בנין בת"א ואח"כ בניהול עבודות בנין וכבישים וניהל את בנית התערוכה הראשונה בתל-אביב. יצא לגרמניה, למד בפוליטכניון בפרידברג (במדינת הסן), גמר בהצטיינות וב-1928 הוסמך למהנדס בנין וחזר ארצה.

 נשא לאשה את<persName> גיזלה </persName> לבית<persName> ספיר</persName> (מצאצאי ר' <persName>יעקב אבן ספיר</persName> (ראה כרך בי, עמוד 559).

 עבד במקצועו ובמשך כמה שנים היה פקיד גבוה במרכז המחלקה לעבודות צבוריות של ממשלת המנדט בירושלים. פעל בעניני צבור ביחוד במכבי. היה נשיא מועדון האופנוע בארץ-ישראל, רכב בראש המשלחת הראשונה של רוכבי-אופנוע מא"י שסיירה ב-1931 בכל אירופה, במסע תעמולה למכביה, היה מזכיר כללי של המכבי בא"י בשנות 1932/36, חבר הנהלת שתי המכביות והשתתף בתיכנון אצטדיון המכביה, שוטר מוסף בשנות המהומות 1936/39, עמד בראש קבוצת כדורגל של מכבי א"י שביקרה ב-1939 באוסטרליה, ובמלחמתעולם ב' היה הפקח הראשי של הג"א בירושלים וחבר ועדת הבטחון הממשלתית למחוז ירושלים, חבר הנהלת אגודת "בית המכבי" בירושלים, ובזמן האחרון נשיא מועדון האוטומובילים והסיירות בישראל. גזבר-כבוד של הועד האולימפי הא"י וחבר הנהלת התאחדות אגודות הספורט לחובבים בא"י.

 במדינת ישראל נתמנה למנהל כללי של לשכת הקריה.

 פעל בהגנה משנת 1921, מילא תפקידים שונים ובעת מצור ירושלים היה קצין בעניני תחבורה במטה המחוז.

 כתב רבות בירחון המכבי, וכן בעתונות היומית, בעיקר בעניני ספורט. ערך את המדור הראשון לספורט ברדיו ירושלים מראשיתו ואח"כ היה מרצה קבוע ברדיו על עניני הספורט בעולם.

 בניו: <persName>אפרים, דן-אשר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1832 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1832</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
