<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/741</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 742 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/742</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה צופיוף</persName>

</head>
         <div><p> בן דוד. נולד בבוכרה, בחדש ניסן תרל"ו. בגיל צעיר שם אל המסחר פניו, ובכל אשר פנה הצליח. לראשונה בקר בארץ ישראל בשנת תרס"ב, וישב בה ירחים אחדים. מקץ שנתים חזר אליה על מנת להשתקע בירושלים. יסד ישיבה ע"ש אביו ז"ל, ולתכלית זו רכש עבורה ספריה תורנית עשירה. לרגל עסקיו

 הענפים במסחר אריגי משי, לא נתק קשריו עם בוכרה ארץ מוצאו, ומדי פעם נהג לבקר בה. בין הזמנים עשה באופן ארעי בסמרקנד. כל ימי שבתו בבוכרה נחשב לאחד הסוחרים ידועי שם בסחר האריגים. בית מסחרו הגדול נודע בכל חבל תורקסטאן. אחר המהפכה הרוסית, שבה הפסיד את רוב הונו, עלה לארץ בשנת תרפ"א, בהחלטה נחושה שלא לצאת ממנה עוד. מיד נתבקש ע"י זקני העדה הבוכרית בירושלים לקבל על עצמו את נשיאותה של זו, ולעמוד בראשה. בעת ובעונה אחת נמנה לאפוטרופוס כללי על כל נכסי ההקדש בשכונה, ומעט אחר זה כל צרכי הצבור הבוכרי התנהלו על ידו ברוב כשרון ותבונה. כדי להקל את עולן וסבלן של משפחות עניות, בנה להן בתי דירה, והשתדל להטיב את תנאי השכון בהם במדת יכלתו. כאחד מראשי מפעליו יצוין שכלול הישיבה "מדרש שלמה", המשמשת מרכז תר


 בותי לחכמי הבוכרים, ובה לומדים בקביעות זהר, ספרי מוסר וש"ס. כאביו ז"ל לפניו שהתמסר להדפסת ספרי דת, עשה גם הוא. בין פרסומיו יזכרו לטובה, בעקב הדפסתם הנאה: ספר תהלים "חוק לישראל", חומש "בית דוד ושלמה", סדור תפלה משוכלל הנושא גם הוא את השם הנ"ל ועוד.

 נפטר בירושלים, י"ב אלול תרצ"ו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/741</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 742 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/742</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 743 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/743</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
