<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1602</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1603</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1604</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1605</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1606</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1607</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1608 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1608</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1609 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1609</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1610</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1611</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1612 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1612</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה זלמן שוקן</persName>

</head>
         <div><p> נולד במרגונין, גרמניה, בשנת תרל"ז (30.10.1877), לאביו <persName>יצחק </persName> (סוחר, ממשפחה ותיקה בחבל פוזנא, שסופח לפרוסיה בעת חלוקת פולין ונשתמרה בו יהדות שרשית יותר מבשאר חלקי גרמניה) ולאמו <persName>חוה</persName> לבית הרמן.

 קיבל חינוך יהודי מסורתי וגרמני - כללי והשתלם בידיעות המסחר בגניזתו (לשעבר בגרמניה גנזן), ברלין ולייפציג.

 נשא לאשה את <persName>לילי לבית אהרמן.</persName>

 ב-1901 יסד עם אחיו<persName> שמעון</persName> בצויקאו שבסכסוניה בית-מסחר "כל-בו", שהודות לשיטתיות יעילה ברכישה, בארגון, בריכוז המכירה מצאו בו המוני התושבים את כל צרכיהם במקח השוה ובמינימום של טורח הגוף והעצבים. פיתח את המסחר בשיטה זו לתהליך מחושב ומתוכנן בדייקנות מדעית, הצליח לחבב על ההמונים את הצורה הזאת של הספקת צרכיהם ובמשך הזמן עלה מספר בתי-מסחרו לעשרות בערים הגדולות של גרמניה, והודות לשכלוליו המתמידים בהפצת הסחורות גדלו עם התצרוכת, היצור והתעסוקה ונעשה גורם חשוב בעולם המסחר והכלכלה בגרמניה, חבר נשי

 אות התאחדות בעלי בתי מסחר "כל-בו" ומאמריו בעתונות המסחרית בגרמניה נקראו בענין רב.

 תוך פעולתו המסחרית הענפה לא חדל מהתענינות ועיון בתרבות יהודית וכללית. אסף ממיטב היצירות הרוחניות והגה בהן ובמשך הזמן נתאספה בביתו שבצוויקאו ספריה גדולה של ספרים עבריים ולועזיים מן המובחר ואוסף של ספרים עבריים נדירים ויקרי-מציאות, ובהם גם טפסים יחידים באירופה.

 לפני מלחמת-עולם א' הצטרף לתנועה הציונית והשתדל להכניס גם לתוכה מהיעילות המחושבת שהנהיג בעסקיו הפרטיים. מאחר שבשנות מלחמת-עולם א' נבצר מהציונות בגרמניה לעסוק בפעולות ארצישראליות של ממש (חוץ מעזרה ותמיכה לישוב הקיים בארץ - מעשי שתדלנות ופילאנטרופיה), היה הצורך העיקרי בהכשרת הלבבות, ומשימה זו ביצע שוקן במידה רבה של התמסרות והצלחה ראויה לה כראש ועדת התרבות היהודית של הסתדרות ציוני

 גרמניה, בפעלו למען חינוך עברי והפצת ידיעת ערכי היהדות ההיסטורית והוקרתם. אחרי המלחמה מצא את מקומו גם בפעילות הכלכלית של הציונות העולמית כציר בקונגרסים ובועידות, חבר הועד הפועל הציוני וחבר המועצה הכלכלית והכספית של ההסתדרות הציונית העולמית, השתתף ברכישת קרקע חשובות וטיפל באופן מיוחד בגאולת מפרץ חיפה (עמק זבולון) שביצעה במידה רבה הודות ליזמתו. בדירקטוריון של הקהק"ל אך מעבודת התרבות לא הרפה. תוך שקידתו לספק להמוני הלקוחות הגרמניים כלי בית ומטבח, הלבשה והנעלה וכו' וכו' שקד גם לספק ליהודים קוראי גרמנית ספרים קטנים וזולים במחירם (אך בעלי ערך בתכנם ונאים אף בצורתם הפשוטה) על נושאים יהודיים שונים ("ספרית שוקן"), תמך בספרות עברית ובפרסומה בתרגומים לגרמנית, יסד ומחזיק בברלין ואחרי כן בירושלים את "המכון לחקר השירה העברית" (ספרות הפיוטים מימי הבינים), אסף חומר מדפוסים עתיקים ונדירים, כתבי-יד וצילומים של כתבי-יד, העסיק חוקרים בברירת החומר ועריכתו ופרסם ממנו בדפוס.


 אחרי ביקוריו בארץ ב-1922, 1925 ו-1926 עלה ב-1933 והשתקע בירושלים והעביר אתו את ספריתו הפרטית הגדולה בת 50.000 ספרים) ואת המכון לחקר השירה. יסד גם כאן הוצאת ספרים בעברית ותומך בדרך כבוד (תמורת עבודת יצירה) בסופרים ובחוקרים, שיוכלו להתמסר לעבודתם בלי דאגות הקיום ובלי דאגה שכתביהם יתעפשו מחוסר אפשרות להוציאם.

 כחבר חבר הנאמנים של האוניברסיטה העברית ובמשך 10 שנים (1935/45) יו"ר הועד הפועל שלה פעל רבות למען פיתוחה וגידולה בהיקף ובאיכות והקמת בניניה הגדולים (בית הנכות לעתיקות היהודים, בנין רוזנבלום, אולם וההתעמלות, בית המכון לחקלאות ברחובות ובניני המרכז הרפואי של האוניברסיטה והדסה).

 ב-1936 קנה את העתון "הארץ" <persName>מדוד כהן</persName> שעלה בעריכת בנו<persName> גרשום</persName> לדרגת אחד העתונים הגדולים והחשובים בארץ.

 אחרי מלחמת-עולם ב' פתח במפעל מו"לות חדש, שהוא בעצם המשכו של הישן; הוצאת "ספרי שוקן" באנגלית באמריקה כדי להפיץ את הכרת ערכי היהדות והיצירה העברית והיהודית בין יהודי אמריקה, כמו שעשה לפנים בגרמנית ליהודי גרמניה.

 צאצאיו: <persName>גרשום</persName> ('עורך "הארץ") <persName>תיאודור</persName> (באמריקה), <persName>חוה אשת הרצל רום</persName> (באמריקה), <persName>גדעון</persName> (מו"ל בישראל) <persName>מיכה</persName> (מהנדס בישראל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בשווייץ, ב' אב תשי"ט (6.8.59) גופתו הועברה לירושלים. (ראה כרך ז', עמוד 2894)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1602 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1602</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1603 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1603</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1604 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1604</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1605 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1605</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1606 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1606</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1607 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1607</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1608 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1608</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1609 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1609</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1610 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1610</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1611 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1611</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1612 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1612</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3885 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3885</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
