<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1172</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1173</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה יחזקאל יהודה (אבי משפחת יהודה בא"י)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבגדאד, בשנת תקע"ט (1819), לאביו ר' <persName>יחזקאל יהודה</persName> , מנכבדי העדה ועשיריה, ומתקצ"ה ואילך בכלכותה שבהודו, והשד"ר החוקר ר'<persName> יעקב ספיר</persName> שביקר שם בביתו בשנת תר"ך כתב עליו - בספרו "אבן ספיר", ח"ב, עמ' צ"ט - לאמר: "ראשון לכל דבר שבקדושה, חכם בתורה ותלמודי וירא ה' מרבים, עשיר מופלג נדיב רוח וטוב לב וצדקת פזרונו נודע לכל באי העיר הזאת ובגדאד וארץ הקודש").

 למד בישיבות בגדאד ובניסן תקצ"ד נשא לאשה את <persName>רימה (רינה)</persName> בת הגביר <persName>פרג' חיים</persName> בן <persName>עבדאללה</persName> <persName>יוסף</persName> (אחות <persName>פרחה</persName> אשת הגביר <persName>דוד ששון</persName> מבומביי', שהיתה אשה למדנית ופקחית, בקיאה בתנ"ך, עין יעקב וזוהר. בשפות עברית וערבית וקראה בהתענינות את העתונים העברים שהופיעו בזמנה.

 בשנת תרי"ד (ולדברי חתנו ר' <persName>יהושע ילין</persName> בספרו "זכרונות לבן ירושלים" - בשנת תרט"ז) עלה ארצה עם משפחתו- ארבעים יום נסעו בשיירה על גבי גמלים דרך המדבר מבגדאד עד חלב ונוסף לשכר הנסיעה שילם בעד כל יום שבת 25 כירי זהב (כ-140 פרנק'. למען תנוח כל השיירה ולא יוכרח לנסוע בשבת או להשאר בודד במדבר, ואחרי שנחו, שבועות מספר המשיכו את דרכם בשיירות אחרות, בחודש סיון יצאו מבגדאד ובחודש אלול הגיעו ירושלימה.

 מעזבון אביו היו לו בכלכותה בתים שערכם בימים ההם עלה ל-25.000 לי"ש והכנסותיו מהשכירות הספיקו לו לחיות בירושלים בעושר ובכבוד וגם לתת ביד נדיבה לצרכי צדקה למוסדות וליחידים.

 בבואו ירושלימה החל להשגיח על ישיבת "כנסת יחזקאל" שיסד אביו. בשנת תר"ד ובביתו הקצה חדר גדול לישיבה פרטית, בה החזיק עשרה תלמידי חכמים שישבו כל הימים ולמדו תורה, סיפק להם את כל פרנסתם ואף הוא עצמו ישב ולמד עמהם. בשנת תר"ב קנה בית ברחוב חב"ד, בנה עליו עליה והקדישה לישיבה ובית-כנסת ל"מכוונים" (מקובלים), היא ישיבת "חסד אל". בישיבה זו למדו גדולי החכמים בירושלים הלכה וקבלה, בה קיבלו גם מזון ולינה ורק לשבתות הלכה לבתיהם, והוא החזיק את הישיבה וסיפק את צרכי לומדיה וגם פרסים קבע ללומדים ולמתפללים בה, וכל זה מכספו הוא ומהכספים שאסף מאת קרוביו שבבגדאד ובהודו. גם אוצר גדול של ספרים וכתבים חשובים רכש לישיבה.

 ממנו הסתעפה משפחת <persName>יהודה </persName> בארץ, שעשתה רבות בבנין הישוב, ובהשפעתו גדלה העלית מבבל.

 פעל הרבה לישוב חילוקי הדעות והאינטרסים בין האשכנזים לספרדים בירושלים, תמך באנשים ובמוסדות מכל העדות ללא הבדל ואף התקשר בקשרי חיתון עם אשכנזים לשם קידום אחדות שבטי ישראל. תמך בכסף רב ובפעולות בבנין בית-הכנסת הגדול


 "תפארת ישראל" לעדת החסידים של כולל ווהלין ("ביהכ"נ של ניסן בק") בעיר העתיקה בירושלים.

 נפטר בירושלים בליל שמיני עצרת, כ"ב תשרי תרל"ב, ורעיתו נפטרה בירושלים, ז' חשון תר"ן.

 צאצאיו: <persName>שאול, בנימין, פרג' חיים, משה שמעון,</persName> <persName>יחזקאל, רבקה, שרח</persName> אשת <persName>יהושע ילין, מזל טוב </persName> אשת <persName>יהושע ציון </persName> ב''ר<persName> אברהם חיים הלוי, חנה כאתון</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1172 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1172</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1173 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1173</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
