<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/969</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/970</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/971</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 972 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/972</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 973 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/973</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 974 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/974</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 975 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/975</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 976 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/976</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה מאירסון</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר הישיבה הגדולה וולוז'ין, פלך וילנה, ליטה, כ' כסלו תרמ"ח (1887), לאביו <persName>שרגא</persName> בן <persName>אברהם</persName> ולאמו <persName>תמה </persName> בת ר' <persName>משה</persName> . למד בחדרים והצטיין מילדותו בלימוד הגמרא, נתחנך בהדרכת אחיו הבכור<persName> יוסף,</persName> שהיה מטובי התלמידים בישיבה הגדולה, ואחרי שנים מספר נכנס גם הוא ללמוד באותה ישיבה. נתיתם מאמו בילדותו, ארבעת אחיו הגדולים ואחריהם גם אביו יצאו לאמריקה ורק הוא ואחיו יוסף נשארו לומדים בוולוז'ין. אחיו החליט להשתלם לרבנות ונסע ללמוד ב"כולל" בקובנה, והוא המשיך ללמוד בישיבות שבעיירות בסביבת וילנה,

 ביניהן באושמיאנה. אחרי ארבע שנים נסע לאחיו להשתלם בהורודוק שליד ביאליסטוק אצל ידידו הרב <persName>ניסן ברוידה </persName> (מעוזרי הרב<persName> יצחק יעקב ריינס</persName> , מיסד ה"מזרחי"), ואז המשיך גם הוא ללמוד 4 שנים ליד אחיו בבית הרב הנ"ל. משנבחר אחיו לרב בבליצה הסמוכה ללידא נסע הוא לאושמיאנה, המשיך ללמוד ש"ס ופוסקים, השתלם במדעים כלליים, נתן שיעורים במדעי היהדות בבתי העשירים, התמסר לפעילות ציונית ולאומית בהפצת שקלים, איסוף כספים לקה"ק, הרצאות למען הציונות והלאומיות בבתי-הכנסיות, השתתף ביסוד חדר מתוקן וניהל שיעו

 רי ערב לנערות, בהם קיבלו מאות נערות ידיעה בשפה העברית ובספרותה, ובו בזמן המשיך את הקשרים עם אחיו הרב והיה נוסע אליו ללמוד ממנו תורה. 

 כשלחצו עליו בני משפחתו שיסע אליהם לאמריקה, החליט - וגם אחיו הסכים לדעתו שאם כבר יעזוב את רוסיה מוטב לו לעלות לארץישראל, כשאיפתו מנעוריו.

 בסוף תרע"ג עלה ארצה ובא ישר למושבה חדרה, בה, היו לו מכרים, ואחרי זמן מועט נשא לאשה את<persName> חיה לאה </persName> בת <persName>ברוך ובתיה שמואלזון</persName> מסמורגון, ממיסדי חדרה וראשוניה, דרי ה"חאן"(חיה לאה באה למושבה בעודה ילדה, גדלה וחונכה ב"חאן". נישאה לאכר נחמן רם, מראשוני ה"חאן" בחדרה ונתאלמנה. עזרה לאמה בהנהלת בית המלון הראשון במושבה. סבלה מפגעי הטבע ולקחה חלק פעיל בהקמת המושבה). התמסר לעבודת המשק של משפחת אשתו בחקלאות ובמטעים. נשא את חלקו בסבלות תושבי חדרה מהקדחת ומהרדיפות והגזירות בשנות מלחמת-העולם הראשונה, ואחרי המלחמה התמסר כיתר התושבים להבריא את המשק, שנפגע מהזנחות הכרחיות ומהחרמות וצרות אחרות בשנות המלחמה. עזר לעלית הבן ושלש הבנות של אחיו הרב ועזר לסידורם בארץ.

 כעבור שנים אחדות אחרי המלחמה החל לעסוק בצרכי צבור ונבחר לועד המושבה, ב-1927 נבחר לראש הועד, וכשניתן למושבה ב-1936 מעמד של מועצה מקומית נבחר לנשיאה ונבחר מחדש לכהונה זו והמשיך בה עד לבחירות בשנת 1945, כשקולו של נבחר "הפועל המזרחי" הכריע בעד בחירת איש הסתדרות העובדים הכללית לנשיא המועצה המקומית חדרה. בתשע-עשרה שנות כהונתו בראש המושבה פעל במסירות ובשקידה למען הבראת המקום ופיתוחו, סלילת כבישים, יסוד מוסדות ושרותים וניהולם, הקמת אינסטלציה לשאיבת מי-אגם בברכת


 עטה, הקמת בנינים צבוריים, עמידה על משמר עניני המושבה במגע עם השלטונות והמוסדות חישוביים והלאומיים, סיגול סדרי ההנהלה לתנאים של מועצה מקומית כדרישות החוקים והפקודות, וכל זה גם במצבים הקשים של פרעות ומהומות בארץ, המשבר בעקב מלחמת איטליה-חבש ומלחמת-העולם השנית. ברוב הזמן שרת את המושבה בלי קבלת כל תשלום, ורק בשנים האחרונות, משדרשה עבודת ההנהגה את כל זמנו ניתנה לו המשכורת לאדם שניהל את משקו במקומו. בתקופת כהונתו כנשיא המועצה התפתחה המושבה לאחד המרכזים החשובים בשומרון ומספר תושביה עלה מ-1500 נפש ב-1927 ל-8000 ב-1945. פעולתו הגדולה האחרונה בראשות המועצה היתה ביבוש הבצה הנרחבת של ברכת עטה מדרום למושבה. במשך שנים שאבו ממנה במשאבה את המים שנקוו בה בימות החורף, אך בשנת 1945 גאו המים כל-כך, שהמשאבה לא הספיקה להוציאם. ניהל משא-ומתן ממושך ומיגע עם שלטונות המחוז, הממשלה המרכזית ושלטונות הצבא והשיג את עזרתם למאמץ המושבה לסילוק מפגע זה אחת ולתמיד על ידי הנחת צנורות בטון, שבהם יורדים המים לנחל אלכסנדר, וממנו לים, ובכך, חדלה סכנת התחדשות נגע המלריה בחדרה ובסביבתה. בין יתר התפקידים הצבוריים שמילא: חבר פעיל בחבר המועצות המקומיות, במועצת אגודת "פרדס" א"י, במועצת התאחדות האכרים, במועצה הארצית של הציונים הכלליים, ממיסדי "חברת מיסדי חדרה" וחבר הנהלתה, חבר הנהלת הסתדרות החקלאים, ראש ועד בנין בית-הכנסת הגדול על אדמת ה"חאן" ופעיל בהתמסרות מיוחדת להקמתו, ראש חברת הגימנסיה בחדרה, חבר מועצת הועדים של קרן היסוד והקה"ק, ראש הועד של אגודת שוחרי האוניברסיטה, ראש הועד של מגבית ההתגייסות וההצלה, ועוד.

 פרסם מאמרים בעתונות בשאלות השעה ובעניני חינוך, רשימות הערכה לאנשי-צבור, ובזמן יובל החמשים ליסוד חדרה, שפעל רבות לעריכת חגיגתו בהידור ובהיקף רחב, פרסם מאמרים על המושבה בעבר, בהווה ובעתיד בעתונים "הבוקר", "הצופה" ו"הארץ".

 מששוחרר מהעבודה הרבה והקשה של הנהגת המושבה ממשיך הוא לפעול למען השלמת בנין ביתהכנסת הגדול, בועדה להוצאת ספר תולדות חדרה מטעם צבור החקלאים המקומי ובהקמת בית תרבות לזכר חברו המנוח<persName> צבי בוטקובסקי </persName> ז"ל.

 בנו: <persName>חיים </persName> (גמר בי"ס בחדרה, ביה"ס הריאלי "תחכמוני" בת"א והשתלם בלימודים באנגליה, כיום פיכן חברת "סוקוני ואקום" בחדרה; נשא לאשה את<persName> סגולה </persName> בת <persName>מאיר כספי,</persName> מנהל בנק אפ"ק בחדרה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בחדרה, ט"ז סיון תשכ"א (31.5.61) (כרך ב', עמוד 975)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 969 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/969</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 970 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/970</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 971 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/971</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 972 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/972</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 973 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/973</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 974 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/974</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 975 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/975</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 976 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/976</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3882 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3882</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
