<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4787</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4788 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4788</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה חיים בריטן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבאלטא (רוסיה), כ"ד טבת תרמ"א דצמבר (1881).

 לאביו <persName>אליעזר בריטן </persName> ולאמו <persName>בתיה</persName>

 קיבל חינוך מסורתי ב"חדר" ובישיבה סוחר בחומר בנין באודיסה.

 היה חבר ב"חובבי ציון" והיה פעיל בעניני צבור באמונה. 

 בשנת 1916 נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>ראובן</persName> <persName>שווארצמן.</persName>

 עלה לארץ בשנת 1919. אחרי שהבין שלא יוכל להשתלב כיהודי גאה במשטר החדש המהפכני אשר לא היה לפי טעמו.

 על אף גילו התערה חיש במקום: (עברית וערבית). באקלים וכו'.

 מיפו עבר לכפר סבא והיה מראשוני המקום שחזרו אליה להחיותה, אחרי שנהרסה במלחמת העולם הראשונה ע"י התורכים.

 נלחם עם המתישבים שהיו מעסיקים פועלים זרים. לא הואילו ויכוחיו עמם ועבר לדור בתל-אביב.

 בראותו שענף ההובלה בעגלות (עדיין לא הובאו מכוניות בפרט מכוניות משא) נמצא כעין מונופול בידי השכנים הערבים ביפו. אירגן את העגלונים היהודים, והעברת סחורות מהנמל והשוק המסחרי היהודי מ"שוק אל-דער" ביפו - לת"א. וכן למושבות ולירושלים.

 אירגן עולים חדשים למעגל העבודה כעגלונים


 במולדת, דאג למחסורם כאילו המדובר היה בילדיו הוא, וכך נהפך הוא למוסד הקיים בזכות עצמו.

 עבודתו במשך עשרות בשנים עם בעלי חיים השרישה בו תחושת אהבה ודאגה להם, ואף בשנים האחרונות לחייו, כשפגש בדרכו בעל חיים פגוע, היה מרפאו.

 פעם, כשהזדמן בשוק ברמלה לרגל עסקיו, ראה כמה מאות ערבים מוסתים מתרכזים כשבידיהם אלות (נבוטים), ואבנים במטרה לפרוע ביהודים שבאו לסחור בעיר. אף שידע היטב, שהם עלולים לרצוח

 בלי כל חמלה, לא התבלבל ולא היסס כלל, אלא זינק לקראתם יחידי, ובמלוא הדרו והופעתו, הניף את שתי ידיו למרום, וקרא: "אללה וואחאד, אכבאר" (אלוהים אחד, גדול). הערבים שהכירוהו וכיבדוהו על עוז רוחו, נעצרו דום, והחלו להתפזר, כשמבטיהם כבושים בקרקע...

 על אף היותו איש מסחר נוקשה, היה מוכר לכל, כבעל לב ובית פתוח. אמונתו הדתית העמוקה הביאה אותו לידי טיפוח העזרה ההדדית והפיכתה לדבר מרכזי בחייו. התמסר לענייני צדקה וחסד, ביתו היה פתוח לכל דיכפין. לא רדף את הכבוד והפרסום.

 את הלילות בילה בלימודי תורה, במשך 30 שנה לא החסיר את השעור אחר הצהריים<persName> בבית</persName> <persName>הכנסת הגדול</persName> , שם למד עם חבריו שעור בתורה.

 השאיר אחריו משפחה ענפה. ביניהם נינים ובני נינים. נפטר בת"א, כ"ג כסלו, תשכ"ו (17.12.65)

 צאצאיו: (מאמם חנה): <persName>שרה</persName> אשת <persName>שמריהו</persName> <persName>הרצנשטיין: טובה </persName> אשת<persName> ישראל לוין; דבורה</persName> אשת <persName>עקיבא זלינגר ; יהודית</persName> אשת<persName> אריה פייליק.</persName>

 מאמם<persName> צפורה: ראובן; שושנה;</persName> אשת<persName> שלמה</persName> <persName>אפרת; ציונה; בתיה </persName> אשת <persName>יעקב נוימן: יוסף;</persName> <persName>אסתר</persName> (אתי) אשת <persName>שלמה רדלר.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4787</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4788 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4788</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
