<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2576</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2577</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2578</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה (זלמן) וייספיש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ט (נובמבר 1908) בירושלים. לאביו <persName>יוסף זאב</persName> (חזן ומחבר קומפוזיציות חזניות בירושלים, בן ר' <persName>שלמה זלמן</persName> , שהיה למדן ועסקן נודע בישוב הישן ודור שלישי למשפחתו בארץ) ולאמו <persName>רחל לאה</persName> בת <persName>יהושע.</persName>

 קלט זמרה וחזנות מילדותו בבית אביו. למד בת"ת במאה שערים עד גיל 13, ומשנתיתם מאביו נתקבל לבית-הספר החקלאי במקוה ישראל ושימש בתור חזן בבית-הכנסת לתלמידי המוסד. בן 16 הוכרח ליטול עליו את עול פרנסת אמו האלמנה, חזר לירושלים ועבד בנגרות. הוסיף ללמוד ולהשתלם בזמרה ובחזנות, מקודם אצל החזן והמחבר ר' <persName>שלמה זלמן ריבלין</persName> ואח"כ למד קומפוזיציה, הרמוניה וקונטראפונקט אצל הפרופ' <persName>שלמה רוזובסקי</persName> , ובקולו, באס-באריטון אדיר ויפה, כבש לו מקום כזמר חביב על הקהל, הופיע כסוליסט במקהלה האמנותית הגדולה שארגן מר <persName>ירוחם ורדימון </persName> בירושלים (כיום מנהל בתי הקולנוע מוגרבי ואלנבי בתל-אביב). חיבר מנגינה ארצישראלית מקורית לשיר "עדרים" של <persName>אסף הלוי איש ירושלים</persName> , ובעזרת המנגינה נתחבב השיר על הקהל. 

 בעזרת <persName>עמנואל ילין</persName> ז"ל (בנו של דוד ילין) נערך לו קונצרט-סולו בירושלים, שההכנסה תוקדש להוצאות נסיעתו להשתלמות. והודות לכך נתאפשר לו לנסוע לגרמניה, ובעזרת אחיו <persName>אברהם אהרן וייספיש</persName> , שהיה אז תושב העיר ליגניץ, גמר את לימודיו בקונסרבטוריון בברסלאו, ואח"כ הופיע בערי גרמניה בקונצרטים ובתפילות כחזן בבתי-הכנסיות, ומנהלי הקונצרטים ניבאו לו עתיד מזהיר על במת האופרה.

 בגלל השתלטות ההיטלריזם בגרמניה הוכרח להפסיק את הופעותיו שם. חזר ארצה וערך סיבובי קונצרטים ותפילות בערים ובמושבות הגדולות. היה זמן-מה חזן בבית-הכנסת המודרני "אמת ואמונה" של יהודי גרמניה בירושלים. הופיע פעמים רבות בשירים ובפרקי חזנות ברדיו המנדטורי והישראלי וממשיך בכך עד היום, עובר לפעמים לפני התיבה, מופיע בערים ובנקודות-חקלאיות מטעם המרכז לתרבות של ההסתד


 רות לקרב את השירה העברית להמוני העם. חיבר למעלה ממאה מנגינות לשירים עבריים ועזר בקולו לחבבם על הקהל. כמה ממיטב מבצעיו הזמרתיים הוקלטו בתקליטים שנתחבבו על המוני היהודים בארץ ובתפוצות.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בתל-אביב, י"ז תמוז תשכ"ה (17.7.65) (ראה כרך ששי, עמוד 2577)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2576</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2577</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2578 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2578</bibl>
            <bibl>Volume: #15 ,Page: 4804 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4804</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
