<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/321</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה מוסאיוף</persName>

</head>
         <div><p> בן יעקב, נולד בבוכרה, ביום כ"ב בטבת תרי"ב. עלה לארץ בשנת תר"נ, בלוית אביו ז''ל ובני ביתו. בעמדו על צפיפות השכון בירושלים, ומתוך שאיפתו

 למרחביה, נמנה וגמר להקים שכונה חדשה בשביל יהודי בוכרה האמידים, שבעת ההיא החלו עולים קבוצות קבוצות להתישב בירושלים. הוא קנה שטח אדמה מצפון לעיר, בהשתתפות חברו הגביר יוסף חוג'אינוף, ועם הנחת היסוד לבנין השכונה הנ"ל, נקרא שמה "רחובות". בהשתדלותו נוסד גם ארגון עדתי מיוחד, שהוא נבחר לנשיאו. כל ימי שבתו בירושלים, במשך ל"ב שנה רצופות, הקדיש את מיטב עתותיו לצבור היהודים הבוכרים, דאג לצרכיהם, עודד את תנועת עליתם מחו"ל, ועשה הרבה לסדורם בעבודה מפרנסת. הוא יסד לו במעונו בית נכאת פרטי לעתיקות הארץ בו רכז באהבה ובשקידה כל חמר וחפץ השייך לתולדות העם, בכללם כלי זין קדומים, תכשיטים ומטבעות, ועל כולם ספרים עתיקים יקרי ערך, נדפסים וכתבי יד. הוא תמך בידי כמה מרבני ירושלים למען יתפרנסו בכבוד, סייע להוציא לאור את חבוריהם התורניים, הדפיס סדורי תפלה, מחזורים, לקט פיוטי קודש וספרי מעשיות. ברבעון "קרית ספר" שנה יא. עמ. 406 צוין, כי אוסף חשוב זה הכיל תר"נ ספרים נדפסים שונים, וכן רכ"ו כתבי יד, רובם ככלם בחכמת הקבלה.

 חלק נכבד מאוצרו הזה, בעיקר ספרי דת מודפסים, שו"ת ודינים וכיוצא בהם, העביר אח"כ לישיבה מיוחדת הנושאת את שמו, בה לומדים מחכמי

 הבוכרים, הנתמכים בקביעות מפירות קרן שהשאיר. ישיבתו זו התמזגה כעבור זמן עם ישיבה דומה אחרת, היא "מדרש שלמה", מוסד משותף ע"ש שני העסקנים הנעלים של עדת היהודים הבוכרים בירושלים - שלמה מוסאיוף ושלמה צופיוף.

 נפטר בירושלים, ח' ניסן תרפ"ב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 321 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/321</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
