<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1739</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1740</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1741</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה סופר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבלצי, פלך בסראביה (רוסיה), ב' טבת תרס"א (24.12.1900), לאביו ר' <persName>נח מרדכי </persName> (סופר סת"ם, מצאצאי ר' <persName>ליב שרה'ס</persName> , מחסידי חב"ד; נפטר בתל אביב, כ"ח ניסן תרע"ו) ולאמו <persName>רייזל</persName> בת ר' <persName>אברהם ברוך ברומברג</persName> ממוהילב הפודולית.

 בשנת 1907 עלה עם הוריו ליפו (נוה צדק). למד בתלמוד-תורה "שערי תורה" ואח"כ בישיבה הקטנה של הרב הראשי <persName>קוק</persName> ופעמים קיבל ממנו פרסים על הצטיינות בלימודים. ארגן את חבריו הנערים למלחמה כפרחחים ערבים וגרמנים שהיו מציקים ליהודים תושבי השכונות נוה צדק ונוה שלום, והמכות שספגו מהיהודים הכריחום להפסיק את תעלוליהם.

 בראשית מלחמת-עולם א' הצטרף לבני הנוער שעבדו בהתנדבות במטבח-העם בתל-אביב, שנועד להקלת מצוקת רעבונם של נפגעי המשבר הכלכלי. בעת הגירוש הכללי מיפו ות"א יצא לעבודה ולשמירה בפרדסים ובכרמים


 לראשון לציון ואחרי כניסת הבריטים התנדב בין הראשונים לגדוד העברי הארצישראלי ועלה בו לדרגת סמל. מהגדוד נשלח לשרות במשטרה הצבאית ביפו בתפקיד סמל אחראי ובתחומי שרותו עלה בידו למנוע ב-1920 התנפלויות ערבים על יהודים ולהעביר נשק לצרכי ההגנה.

 אחרי שחרורו מהגדוד עבד בתור מפקח סניטרי של עירית יפו, ובפרוץ מהומות הראשון במאי 1921 הצליח להגיע חי ושלם ממרכז יפו לת"א והתיצב בשורות ההגנה, היה בין 18 חברי הגדוד שקיבלו נשק וציוד ממחסני הצבא לפי הוראות הקולונל <persName>מרגולין</persName> והשתתף בהדיפת התקפות

 הערבים בפרברים. נאסר על-ידי קציני-משטרה בריטיים, סירב למסור להם את נשקו, נכלא במשרד בבנין הסראיה ביפו, הצליח להתחמק בעד חלון ודרך גגות ובחשכה חזר לת"א ולהגנה.

 כששקטה הארץ אחרי המהומות לא יכול לחזור למשרתו, כי הקפטן סקוט, המנהל הבריטי של עירית יפו, הזהירהו לבל יעיז להכנס עוד ליפו, משום שהערבים נדרו להרגו בשל פעולתו נגד הפורעים. להזמנת <persName>דיזנגוף</persName> נכנס לעבוד עם<persName> צבי רוזין</persName> (ראה כרך ג', עמוד 1402) באיסוף חומר וכו' מטעם הועדה העברית לחקירת מהומות יפו. בהיותו עד למעשי שוד ורצח שביצעו שוטרים ערבים לאור היום במדי השרות ובנשק ממשלתי, ללא הפרעה וללא אחריות משפטית לפשעיהם, עמד על הצורך הלאומי החיוני שבכניסת בחורים מישראל לשרות במשטרה, שגם בידי יהודים יהיה נשק ממשלתי בהיתר וסמכות וכה לפעול נגד פורעי הסדר והחוק. התנדב עם מספר חברים למשטרת תל-אביב, שהיה לה אז מעמד אוטונומי במשטרת הארץ, ושימש בה כמזכיר. ב-1922 הועבר למרכז המחוזי לחקירת פשעים ביפו במשטרה הכללית. ב-1923 גמר בביה"ס לשוטרים בירושלים קורס בן שלשה חדשים, קיבל שני פרסי הצטיינות, הועלה לדרגת קורפורל ונתמנה לאחראי במשטרת מנשיה ביפו ותרם את חלקו ביד חזקה לגמול את התושבים, ככל האפשר, ממנהגיהם הרעים לפגוע ביהודים וברכושם ולהציק לבנותיהם.

 ב-1925 הועבר להנהלת מחוז המשטרה בירושלים והיה היהודי הראשון בתפקיד סמל אחראי בהנהלה זו והנהיג בה את השימוש בשפה העברית בפנקסים רשמיים.

 ב-1926 הועלה לדרגת קצין ונתמנה במקום <persName>דוד תדהר</persName> (שעבר ליפו כסגן מפקד המשטרה במקום בן-דוד) למפקח תחנת המשטרה לעיר החדשה ולאזור הכפרי. מאז עבר כמה קורסים ובחינות, ובכללם שתי שנות לימוד בשיעורי המשפט הממשלתיים, הצטיין בבחינות ועלה בשלבי הדרגות והתפקידים, היה זמן-מה ממלא מקום התובע הכללי המחוזי, ובכל התפקידים עמד על משמר הזכויות והאינטרסים הלאומיים שלנו.

 ב-1933 הוטל עליו לעזור להקצין<persName> ב. שיטרית</persName> בחקירת רצח-ארלוזורוב בכיוון שקבעו ראשי הבולשת הבריטית להטיל את האשמה על יהודים חברי המפלגה הרביזיוניסטית ואח"כ סיפח אותו הקפטין רייס, מנהל הבולשת, למרכז לחקירת פשעים וב-1937 הועלה לדרגת קפטין.

 בתפקיד זה הצליח בחקירותיו במקרים רבים של פשעים חמורים לגלות את האשמים ולהביאם לדין ולעונש הראוי. בין אלה כדאי להזכיר את ענין רצח המהנדס <persName>צוואנגר</persName> ואת תפיסת מזייפי הלירות הא"י בירושלים: הגרמני קאופר ושותפו הערבי ודיע דיבה, שהיה מזכירו הסודי של המפקח הכללי של משטרת א"י.

 ביחוד הגדיל לעשות בשנות המהומות 1936/39. ארגן קבוצה מעורבת של שוטרים מעטים, נאמנים ואמיצים, למלחמה בכנופיות הערביות בכל רחבי הארץ, וביחוד בירושלים ובסביבתה. בפעולות אלה הצליח לאסור הרבה פורעים, ואף ראשי כנופיות, ולהציג הוכחות להרשעתם בדין. ואכן נדונו רבים לתקופות-מאסר ממושכות וכמה מהם אף לתליה. ערך ביקורי הפתעה בקני הכנופיות בהרים וברכבות שבאזורים הערביים והחרים הרבה נשק ותחמושת ומנע פעולות שעמדו לבצע. הצליח לגלות נשק וכרוזי הסתה שהיו מוסתרים תחת השטיח הקדוש במסגד הבנוי על אבן השתיה. דבר שהשלטון הבריטי לא הרשה לפרסם בשעתו.

 באוגוסט 1936 גילה חבילה חשודה שנשלחה בדואר הרכבת מיפו, בצורת מזודה שהכילה דוגמאות מסחריות, אל מנהל מחסני ערובה מר<persName> ז. שדייבר</persName> בתל-אביב. בחקירתו גילה, שהמזודה, שהכילה מכונת-תופת, נשלחה מאת ארגון חשאי של חברי מועדון הספורט הערבי ביפו, ובחיפוש במועדון מצא רשימת אישים יהודים - ביניהם ד"ר <persName>וייצמן, בן-גוריון, הופיין ודיזנגוף</persName> - שגם אותם זממה הכנופיה לרצוח ב"משלוחים" כאלה ולהכניס בהחבא מכונות-תופת לבתי-קולנוע ולמקומות צבוריים שונים בת"א. המזימה הופרה לפני ראשיתה והקצין סופר חדר בסיכון נפשו ליפו הערבית, חיסל את הכנופיה ואסר את חבריה ומסרם לדין. בקשריו עם ערבים ידידים השיג ידיעות מראש על תכניות להתקפות ולהתנקשויות והצליח להפירן בעוד מועד ולבצע מאסרים ולגרום אבידות לתוקפים. בין התכניות שסיכל יש להזכיר תכנית להתקפה כבירה על שכונות מערב ירושלים ולהטלת פצצות על שופטי השלום העברים ועל תחנת "אגד" בירושלים. בכלל הצליח להשיג בעזרת מספר קטן של שוטרים נאמנים ואמיצים במלחמה בכנופיות תוצאות יותר טובות משיכלו להשיג בריגאדירים בריטיים בכוחות מזוינים ומשורינים.

 כשחיין טוב הציל הרבה נפשות מטביעה. בים והוזכר


 לשבח בפקודות היום של המשטרה. ביוני 1938, בחלוקת אותות-כבוד לרגל יום-הולדת מלך בריטניה, הוענקה לו המדליה של B, E, M . בעד שרותו המצוין במלחמה בפורעים - כפי שהוסבר בפקודת היום של המפקח הכללי של המשטרה, - וב-1947 קיבל את המדליה המשטרתית הקולוניאלית בשל פעולות ראויות לשבח בקשר למאסר פושעים פליליים.

 אולם כל זה לא הועיל להעלותו למעלה מדרגת קפטין שנשאר קפוא בה, משום שלא הראה נטיה לשיתוף פעולה עם הבריטים ברדיפת "פושעים פוליטיים" (אנשי הגנה לוחמי חרות). בגלל חוסר הסיכויים לעליה בדרגת השרות אמר להתפטר מהמשטרה. אך שוכנע מהסברת אישים חשובים מהמוסדות בדבר החובה להמשיך ולא למסור לזרים את מקומות היהודים במשטרה ובבולשת. וכך נשאר בשרות ב"בווינגראד" הירושלמי תוך הרגשת האיבה השופעת מצד אנשי המשטרה הבריטיים ומבטיהם הרצחניים והבולטים למצוא פגם בו ובשרידי השוטרים היהודים, כדי להפטר מהם בדרך קצרה. כי תכנית הבריטים היתה להשאר רק עם שוטרים ערבים, וכך יוכלו ביום צאתם מירושלים למסור את מגרש הרוסים לכוחות הלוחמים הערבים. אולם המזימה סוכלה הודות לסבלנותם ולסבלם של אנשי המשטרה היהודים שהחזיקו מעמד בשרות עד הרגע האחרון, וביום 14 במאי 1948, יום צאת השלטון הבריטי מירושלים, פרץ הקצין סופר עם השוטרים העברים תחת מטר אש האויב לבניני המשטרה במגרש הרוסים ובעזרת כוחות צבא ההגנה לישראל השתלטו על כל מגרש הרוסים ועל אותם חלקי הרכוש והציוד והנשק שהבריטים לא הספיקו לחבל או לגנוב ולמכור לערבים.

 ביום ההתקפה הגדולה על עמדות הערבים בחזית בית וגן בערב הפנוי הבריטי ובעת שאנשי לח''י נסוגו בהשכמת הבקר לחזור למשלטם נלכדו כ-35 בחורים צעירים שהוקפו ע"י מספר גדול של פראי אדם סעודיים חג'ג'ים וכו' שבאו לעזרת ערבי "עין כרם". הם הגיחו לעבר הבחורים בסכינים בפיהם מאחורי גבעה בלי שהבחורים הרגישו בהם והיה כפשע בינם ובין המות, והודות לעירנותו של הקצין סופר שגילה אותם מעמדתו וע"י משקפת צבאית הוא הצליח לכוון אש חזקה לעבר הערבים שסבלו מספר אבידות וחזרו לקויהם, וככה הם נצלו ממות בטוח ומהתעללות בגופותיהם.

 ראש הממשלה ושר הבטחון ה'<persName> דוד בו-גוריון</persName> בנאומיו בקשר לימי המסה והמצור של ירושלים המופצצת והמופגזת סיפר, שלרשות הכוחות היהודיים הרשמיים בירושלים היו רק 400 רובים שבהם נאלצו להחזיק מעמד בקוים הארוכים, עד שבאה העזרה של הפורצים עם נשק חדיש.

 מתברר, שהקצין סופר בעזרת מתי מספר של שוטרים עברים שסיכנו את עצמם, הם הם שהביאו את ה-400 הרובים ההיסטוריים, עם תחמושת של אלפי כדורים (כמות נשק אחר היה כמובן בידי ההגנה וארגוני המחתרת).

 הקצין סופר כאיש ירושלים, שנהירים לפניו כל השבילים ומבואות הסתר, עשה ימים כלילות ועמד על המשמר יומם וליל יחד עם חבר שוטריו. הוא ושוטריו

 היו עוברים בכל המקומות המופגזים להגיש עזרה לנפגעים ולהעבירם לבתי חולים, בכיבוי שרפות באמצעים פרימיטיביים, כי לא יכלו להגיע לשם לרגל ההפגזה שלא נפסקה. המכונית שלו נפגעה כמה פעמים, ועל המשרד ניתך גשם של פגזים. ביתו הופצץ, היה הקיצוני בשכונת בית וגן מערב ירושלים, אשר שימש מפקדה לניהול הפעולות נגד הכפרים עין כרם, מלחה, גורה, ולג'ה, האוייב היה מכוון אל המטרה בדיוק מטמטי.

 הבריטים הציעו לו לעבור לקניה לתפקיד גבוה. סרב להענות להם. כמו כן סרב לקבל את הנתינות הבריטית.

 באותו יום זכה הקצין סופר לשבת על כסאו ובמשרדו של המפקח הכללי של ממשלת המנדט ולקבל באמצעות מר <persName>ראובן שרייבמן</persName> דברי ברכה ומינוי למפקד משטרת ירושלים העברית בשם מוסדות הצבור והשלטון היהודי שקם בירושלים.

 במהלך טיהור המנגנון שנשאר בירושה משלטון המנדט הופסקה עבודתו עד לבירור ואחרי שבית-הדין קבע, כי ההאשמות שנמסרו נגדו בסתר היו מחוסרות כל יסוד, הוחזר למקומו באגף חקירת הפשעים במטה הארצי של משטרת ישראל.

 בשנת 1924 נשא לאשה את <persName>שושנה</persName> בת<persName> יוסף קדוש</persName> מיפו.

 בנה את ביתו בשכונת בית וגן ליד ירושלים ונבחר לגזבר ולחבר הועד הפועל והמועצה של אגודת בית וגן, והנו חבר מועדון מנורה וחבר לשכת בני ברית.

 צאצאיו (מאשתו -<persName> קיילה</persName> בת <persName>אלימלך פרשקובסקי</persName> ): <persName>יונה</persName> (לשעבר מתנדבת באט"ס ואח"כ סמלית בחיל האוויר הישראלי).

 מאשתו השניה :

<persName>נחמה</persName> (לשעבר מתנדבת באט"ס) אשת <persName>אשר חטר</persName> (קצין סעד בירושלים),<persName> נח</persName> (מכובשי שאראפה במערב ירושלים ואח"כ מ"כ בחיל התותחנים בנגב), <persName>יוספה</persName> אשת<persName> יוסף</persName> <persName>קלימן</persName> (סגן בצ.ה.ל.),<persName> עליזה, יהודית.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1739 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1739</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1740 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1740</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1741 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1741</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
