<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3328</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3329</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה אסט</persName>

</head>
         <div><p> נולד י' כסלו תרנ"ז (11.11.1896) בבז'יז'אן שבמזרח גליציה.

 לאביו<persName> דוד (מוסמך</persName> לרבנות, סוחר תבואות, ממשפחה מיוחסת, מראשי הקהלה) ולאמו<persName> בלומה</persName> בת <persName>יוסף ויינטרויב</persName> (ממשפחת רבנים).

 למד בחדר ובבית המדרש, ובגיל 16 יצא לארה"ב. עבד בניו-יורק בבתי-חרושת שונים וכמבקר בחשמליות לנוסעים. היה חבר בהסתדרות הציונית, קנה 10 דונם אדמה בארץ-ישראל מחברת "אחוזת ארץ" (שנתבטלה לאחר זמן והכסף הוחזר למשפחתו באמריקה, בהיותו כבר בארץ).

 ב-1917 התנדב בין הראשונים לגדוד העברי האמריקאי (קלעי המלך מס' 39). ב-1918 בא לארץ עם הגדוד והשתתף בקרב מעברות הירדן ובהתקדמות עד א-סאלט. השתחרר בארץ כדי להשאר כאן (העלה את אביו מגליציה ב-1924) והיה חבר הועד של ארגון החיילים המשוחררים עד שהתנחלו בכפר אביחיל. בעת פרעות אביב 1920 השתתף בהגנת ירושלים כראש פלוגה בפיקודו של <persName>זאב ז'בוטינסקי,</persName> בתחנה שהיתה בביתו של<persName> ז'בוטינסקי,</persName> והיה המומחה העיקרי להרכבת פצצות ולפירוקן, וכשנאסר<persName> ז'בוטינסקי</persName> עוד הספיק להמציא לו פתק, שעליו להוציא את כל הנשק תוך דקות מספר, וכך עשה. אח"כ המשיך כל השנים בשרותו בהגנה כראש קבוצה.

 ב-1920 נשא לאשה את<persName> מלכה </persName> בת <persName>אליהו שליש</persName> (לפנים בפודוליה : <persName>טרוטיאק).</persName>

 מסוף 1919 עד 1937 עבד במחלקת הטלגרף והטלפון. אח"כ עסק במשק חי (פרות ועופות) על אדמתו ברמת


 גן, עד שב-1945 חיסל את משקו, ומאז התפרנס מהכנסות ביתו שבנה ב-1937 וממשרות-לואי שונות בממשלה.

 בסוף 1922 ההישג בין הראשונים ברמת גן בצריף שבנה על חלקתו (כיום רחוב ארלוזורוב 36, אבל אז

 גבעה חשופה לרוחות, ופעם בליל חורף סחפה הסערה את הצריף מעליו ומעל אשתו וילדיו וגלגלה אותו עד ל"עמק" ותוך חודש הקימו מחדש וחזר אליו).

 השתתף ביסוד חברת "הדר יוסף", שיסדה את השיכון מעבר לירקון והנו בה סגן יו"ר וגזבר, וכן חבר ועד התאחדות בעלי בתים ברמת גן, חבר מועצת סניף הסתדרות הציונים הכלליים. מ-1944 היה סגן ראש ועדת ההספקה ברמת-גן, עד שב-1950 עבר הטיפול באספקה לידי השרות הממשלתי. בששת החדשים שקדמו ליסוד המדינה היה ממונה מטעם הועד הלאומי לשופט צבורי בבית-הדין למניעת הפקעת שערים ואח"כ מטעם ממשלת ישראל, חבר ועדת השומה למס הרכוש העירוני של הממשלה ("ורקו"), חבר ועדת הערער של יהב מגן, חבר המועצה בבנק "שרון"; חבר קבוע בחוג לתנ"ך ותלמוד ברמת גן.

 צאצאיו:<persName> חיים</persName> (נהג ב"דן"; השתתף בהגנה ובפלמ"ח, במלחמת העולם היה באניה הבריטית שטבעה בדרך סיציליה), <persName>יהודה </persName> (נהג ב"דן"; השתתף בקרבות הבריגאדה באיטליה ובחיל הכיבוש ביוגוסלביה ובאוסטריה), <persName>אסנת</persName> (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3328 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3328</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3329 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3329</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
