<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1814 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1814</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שלמה אביגדורי (ארביס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>וילנה</placeName> (פולין), בכ"ח טבת תרע"ה (1915) לאביו <persName>אברהם-אבא</persName> , ולאמו <persName> מרים</persName> <persName> בת </persName> <persName>משה</persName> <persName> חזן.</persName> ב<placeName>וילנה</placeName> למד ב"חדר" המסורתי. בן עשר עלה ארצה

 עם אמו, אחיו ואחותו הבכירים. בתל-אביב למד תקופת קצרה בבית-הספר העירוני לבנים ע"ש אחד העם (בהנהלת פסח אורבוך). המשפחה היתה מהראשונים שהתנחלו בשכונת שפירא. ב-1927 עלה עם משפחתו ירושלימה - מקום שהמשיך בלמודיו בבית-הספר "תחכמוני", "העירוני לבנים" (בהנהלת יוסף מיוחס) ובגימנסיה העברית "רחביה" (בהנהלת הד"ר יוסף מוהילבר).

 ביולי 1935 התחיל לעבוד במזכירות בית-החולים שוייצר בטבריה - וכן כבא-כוח קופת-חולים עממית במושבות הגליל. אותה שנה נתמנה כסופרו של "הארץ" בטבריה והגליל התחתון ובהמשך-הימים - אף כסופרו של "הבקר". בצד הידיעות והכתבות על המתרחש באותו אזור, פרסם רשימות ספרותיות מחיי-טבריה, צפת והסביבה החקלאית וסקירות היסטוריות מעברם רב-התלאות החלוציות של הישובים הותיקים, אף כאלה שנעזבו ונתחדשו. מהחומר הזה נתפרסם גם בשבועונים "הגלגל", "הד-המזרח", "תשע בערב" וPalestine Tribune- באוקטובר 1937 שדר ברדיוירושלים שיחה בשם "טבריה כעיר מרפא ומרגוע" 

 לשם עדוד תנועת-התיירות החרפית לעיר זו, הידועה במעיינותיה החמים-מרפאים. למטרה זו הוציא לאור אותה שנה, בשיתוף-פעולה עם ה"ועד לפיתוח טבריה והסביבה" גם את הקובץ "בשערי-הגליל". מספר רשימות פרסם ב"דבר" ושמש כסופר ה"פלסטיין-פוסט" (ב-1938 וב-1940/42). שש שנים (1936/42) השתתף בפעילות בועד המקומי של הקרן-הקיימת בטבריה.

 לאחר 8 שנות-שרותו בבית-החולים שוייצר, עזב, בקיץ 1943 את טבריה ועלה ירושלימה - מקום ששמש מספר-חדשים כמ"מ מזכיר מרכז הליגה למלחמה בשחפת בארץ. ביזמתו הופיעה לראשונה בדפוס החוברת "ידיעות הליגה למלחמה בשחפת", ששקפה ברבים את פעולת-המוסד הנ"ל על סניפיו בארץ. ב-1944 עבד תקופה קצרה במערכת "הזמן" (בעריכת מר אינדלמן) בירושלים. גם בעתון זה כתב בעיקר מאמרים ורשימות על הגליל. מ-1945 עד 1948 שמש כמזכיר קופת-חולים עממית בת"א.

 ב-1946 הופיע ספרו "סופה בגליל" - רומן מחיי חולי-השחפת בארץ, על רקע המתרחש בתוך כתלי בית-החולים בצפת.

 בכתובים: שני ספרים - האחד מחיי העיר טבריה על רקע מאורעות תרצ"ו-צ"ח ; והשני - מחיי ראשוני-המושבות הותיקות בגליל.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1814 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1814</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
