<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1494</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1495</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל דוד קרוסרסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בצ'רנוביץ, בוקובינה, א' שבט תרל"ג (1873), לאביו <persName>מרדכי אליעזר</persName> (תלמיד-חכם, סוחר, ממשפחה של חסידים וסוחרים נודעים בבסראביה ובפודוליה) ולאמו <persName>איטה</persName> ובילדותו חזר עם הוריו לפודוליה. למד בחדרים ומפי מורים פרטיים והתמחה במסחר ובפעילות כלכלית.

 נתיתם בגיל צעיר והוטל עליו העול לפרנס את המשפחה.

 בתרנ"א נשא לאשה את <persName>צפורה</persName> בת <persName>זאב קויפמן</persName> והתישב בעיירה סוקרני בבסראביה.

 עסק במסחר אכספורט של תבואות מרוסיה ובתעשית ניקוי שעורים והשבחתן בשביל בתי-חרושת לבירה במוסקבה ובפטרבורג.

 היה מראשוני חובבי ציון בעיירה, אח"כ מפעילי הציונות ועזה היתה שאיפתו להפעיל את מרצו הכלכלי הגדול בארץ ולטובתה.

 בתרע"ד עלה ארצה עם משפחתו והתישבו בתלאביב.

 לשם פרנסת המשפחה פתח קודם כל בית-מסחר סיטונאי למכולת בשוק אל-דיר ביפו. אך לא הסתפק בקטנות באלה. מראשית בואו החל להתבונן בצרכים ובאפשרויות בארץ ונתגלה לו כר נרחב ליזמה ולפעולות יוצרות מקורות מחיה להמונים. במכתבים לידידיו בעלי הון בחו"ל הציע להם תכניות לפיתוח הארץ : יסוד סוכנויות לביטוח, לספנות, ליבוא נפט, שמנים, סוגי דגים מלוחים מאיסטמבול, מוצרי תעשיה, עצי בנין מרוסיה, זרעים לכל מיני גידולי קרקע חקלאיים ותעשיתיים מרוסיה ומארצות אחרות (בכללם זרעים לשעורה לתעשית בירה), יסוד שדה נסיונות לאיקלום הצמחים, וכן סוכנויות ליצוא יינות, פרי הדר, חרובים, שקדים ואתרוגים לארצות הברית ועוד. כן יזם פעולת פיתוח נחוצה ודחופה שאמר להתחיל בה בכוחות עצמו ובצירוף הון שראה אפשרות לשתפו במהרה, ובסוף יולי 1914 שלח את בנו בכורו <persName>אלחנן</persName> לנהל מו"מ עם הממשלה המרכזית באיסטמבול לקבלת זכיונות לסידור רשת


 טלפונים בין ת"א - יפו, - ירושלים - פתח-תקוה ראשון לציון ורחובות, וכן זכיון לרכבת חשמלית (טרמוויי).

 המלחמה שפרצה באוגוסט 1914 הכריחתו לדחות את גישום תכניותיו לזמנים שקטים יותר, אך לא זכה לראות את בואם.

 חלה בטיפוס ונפטר בתל-אביב, ו' ניסן תרע"ו (9.4.1916).

 צאצאיו: <persName>אלחנן</persName> (עורך דין בת"א),<persName> שרה</persName> אשת <persName>יוסף בראוורמן</persName> (מהנדס בת"א, מנהל ביח"ר "יפואורה" ברחובות),<persName> אליעזר </persName> (מנהל בית ספר עברי בפילאדלפיה), <persName>אברהם </persName> (עו"ד, בוסטון).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1494 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1494</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1495 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1495</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
