<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2915</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2916</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון בן-צבי (רטגון)</persName>

</head>
         <div><p> נולד פוגוסט, מחוז סלוצק, פלך מינסק (רוסיה), בשנת תר"ן (1890).

 לאביו <persName>זלמן צבי</persName> ולאמו <persName>אסתר</persName> בת<persName> יצחק גולדברג.</persName>

 קבל חנוך מסורתי בחדר, בישיבות סלוצק ומיר. היה בין מארגני קבוצת התלמידים בישיבת מיר שדרשה מההנהלה גם למודי חוץ. הקבוצה הוכרזה ע"י ההנהלה ל"מורדים" והוצאו מהישיבה. חזר לסלוצק ולמד שם כאקסטרן. התפרנס מהוראה.

 בשנת 1914 עלה לארץ. הצטרף לתנועת העבודה. עבד זמן קצר בתל עדשים עם קבוצת השומר.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה, עבר ליהודה ועבד כפועל חקלאי בעין-חי, בן-שמן ופתח תקוה (והיה מראשוני כפר מל''ל (עין-חי).

 בגלל קדחת ממושכת נתרופפה בריאותו ועבר לעבוד כמזכיר בהסתדרות הפועלים החקלאיים ביהודה, ניהל מטבח פועלים ראשון בפתח-תקוה, בחלוקת מצרכים לצבור הפועלים בתקופה הקשה לישוב (במרוצת הזמן נהפך מוסד זה למוסד עצמאי בשם "המשביר").

 עם הוסד הסתדרות העובדים הכללית שימש בתור מזכיר ההסתדרות החקלאית בירושלים וכשעברו המוסדות המרכזיים של ההסתדרות לתל-אביב, עבר גם הוא. בשנת 1920 נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת<persName> קלמן אריאלי</persName> (אורלוף), אחות הסופר <persName>לוי אריה אריאלי</persName> (ראה כרך א', עמוד 452).

 עם יסודה (1924) של חברת "ניר'' ע"י המרכז החקלאי נתמנה למנהל החשבונות הראשי שלה.

 עם יסודה של "שכונת ברוכוב" שכונת הפועלים הראשונה על ידי העיר, נמשך בתור תושב המקום לעסקנות מוניציפלית.

 בתור ראש מועצתה ניהל את עניני השכונה כשתי עשרות שנים. התפתחות הענינים הביאה לידי כך שהיה צורך לתת סטטוס מוניציפלי חוקי לשכונה וסביבתה. פעל יחד עם מספר חברים לאחוד השכונות הסמוכות ולארגנן ביחד עם שכונת ברוכוב בתור מועצה מקומית, ובשנת 1942 הצליחו לקבל מממשלת המנדט אישור להקמת מועצה מקומית לשכונות המאוחדות - שנקראה בשם "גבעתיים". מאז משמש הוא כיו"ר המועצה ופועל במיטב יכולתו לגדול ופתוח המקום.

 ממקימי אגודה צרכנית-יצרנית שתופית בשכונת ברוכוב (צרכניה ראשונה בארץ).

 חבר ההגנה כל השנים.

 ממיסדי ביה"ס המחוזי ב"גבעת השלשה".

 היה חבר בהנהלת ברית הפיקוח של שכונת עובדים, חבר במרכז לחנוך של הסתדרות העובדים, חבר מועצת הפועלים ברמת-גן, חבר בהנהלת בנק השרון ברמת-גן.

 חבר בהנהלת "אורט'' בארץ.

 כתב רשימות ב"הפועל הצעיר" "קונטרס", בהוצאות פריודיות ובספר "העליה השניה''.

 צאצאיו; <persName>אהרן, אסתר</persName> אשת<persName> עמוס ינאי, אבישי</persName> .


</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר בביה"ח בילינסון, כ' בסיון תשכ"ח (16.6.68) (ראה כרך שביעי, עמוד 2915)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2915 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2915</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2916 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2916</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5246 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5246</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
