<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2100</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2101 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2101</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל מלניק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בורשה, י"ד אייר תרמ"ה (1885) לאביו <persName>צבי</persName> <persName>יצחק </persName> (אמיד, עסק בחרושת ברזל) ולאמו<persName> אסתר לאה </persName> בת <persName>יעקב טכורש'.</persName>

 בבית-מלאכה של אביו עבדו פועלים-אמנים. מהם ראה ולמד את ראשית מלאכת הציור. התחיל ללמוד באקדמיה. לציור בורשה. יצא לוינה (אוסטריה). שם למד את מלאכת הצביעה ועבד בה. אך לבו הציוני דוחפו לארץ ישראל. עוד בורשה הוא חבר באגודה ציונית אחת עם יוסף <persName>שפרינצק.</persName>

 עלה בשנת תרס"ח ובא ירושלימה, בה נשאר עד יומו האחרון. הוא מצא לפניו ישוב ישן אשר לא נזקק למלאכת

 מחשבת במיוחד. על כן הוא מתחיל בציור שלטים והוא ראשון במלאכה זו בירושלים. עם יסוד "בצלאל" הוא מתלמידיו הנאמנים. אין הוא יכול לראות את הנוער הירושלמי העזוב המשוטט ברחובות. הוא אוסף אותו ומארגן קבוצות ללימוד מלאכה.

 בשנת תרס"ט נשא לאשה את<persName> שרה</persName> בת <persName>שלמה זלצברג.</persName> בינתיים יוצאים מוניטין למלאכת הצביעה שלו, והוא מוזמן לעבודות חשובות. בין היתר הוא עובד בארמון


 עבדאללה ברבת עמון, במסגד עומר. צביעתו את בנין ""הנוצרים הצעירים" בירושלים מעוררת תשומת לבם של תיירים אמריקאיים.

 הוא נעשה קבלן לעבודות צביעה בירושלים. אך יחסו לפועלים הוא למופת. לעתים קרובות אין הוא מוציא את פרנסתו, אבל אין הוא מקפח את שכרם של פועליו.

 לסיפוק רב הוא זוכה כשניתן לו להפעיל גם את דמיונו התוסס בהכנת תפאורות לאופירה שנוסדה על ידי מ. גולינקין. כאן הוא יכל לסייר בארצות ובתקופות במכחולו ובפטישו.

 אין הוא מסתפק בעבודתו המקצועית. הוא ממיסדיה הראשונים של הלואה וחסכון בעיר. מראשוני בוני ביתהעם, ממייסדי אירגון בעלי המלאכה, וגם לשיכון דאג לאנשי העמל והקים יחד עם חבריו את השכונה "ארנונה" (מלאכה ובנין) בתלפיות.

 מאמרים מקצועיים פרסם בעתון הגרמני "מאלר צייטונג". בארץ ערך ירחון מקצועי בשם "הנגב". חידש הרבה מונחים מקצועיים כחבר ועד הלשון.

 בימי מלחמת העולם הראשונה היה חייל בצבא התורכי, כי לא רצה לעזוב את הארץ. בימי המלחמה השניה נשלח מטעם ה"הגנה" כשוטר מוסף.

 היה חבר ברית הציונים הכלליים.

 בנו יחידו הרצל, בן שבע עשרה מת עליו בחייו והחמיר את מצב בריאותו. נפטר בירושלים, כ"ח באייר תש"ג (2.6.1943).

 רחבה אחת בשכונת ארנונה ברושלים נקראת על שמו.

 צאצאיו: <persName>הרצל</persName> ז"ל, <persName>תחיה</persName> אשת <persName>ישראל זיניוק.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2100 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2100</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2101 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2101</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
