<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/410</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/411</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/412</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/413</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/414</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/415</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/416</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל (סמי) הוכברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד במושבה החקלאית היהודית דומברובני, במחוז סורוקי בבסרביה, בשנת 1869, לאביו ר' <persName>מרדכי,</persName> מנהל וחוכר אחוזות וסוחר בתבואות, מצאצאי ר<persName>' צבי</persName> <persName>הירש</persName> , סופרו של הבעש"ט, ולאמו <persName>אסתר רייזה</persName> . למד תורה ומדעים מפי מורים פרטיים בבית אביו בכפר (אחד ממוריו למדעים היה המלומד<persName> יחיאל גרינפלד,</persName> שתרגם את תורת איינשטיין לעברית, מת בא"י ונקבר

 בבית הקברות הישן בת"א). גמר בי"ס מחוזי בסורוקי ובית-ספר למסחר באודיסה.

 בראשית 1889 עלה ארצה ועבד בראשון לציון כפועל ושומר בכרמים. קנה בשביל אביו באמצעות <persName>אהרן אייזנברג</persName> חלקת אדמה ב"עמק השושנים" (ואדי חנין, אחד החלקים הראשונים שמהם הורכבה המושבה נס-ציונה), וכשעלה אחיו<persName> צבי</persName> ארצה בסוף אותה שנה עברו שניהם לואדי חנין, התגוררו בחדר-מרתף טחוב בחצרו של<persName> ראובן לרר</persName> ונטעו כרם בן 30 דונם.

 התקרב למשכילים הצעירים שבישוב החדש בערים ובמושבות והשתתף עמהם ברקימת תכניות וחזונות יפים לעתיד וגילה נטיה לעסקנות ולהשפעה על אחרים למען רעיונותיו. כשנקנתה אדמת רחובות בשנת תר"ן יצא בשליחות לבסרביה להשיג קונים לחלקות אדמה במושבה חדשה זו מאת יהושע <persName>חנקין,</persName> ובשובו ארצה הביא אתו את הוריו ומשפחתם. עבד בהתנדבות יחד עם אחיו צבי כמורה לילדי המושבה והפועלים שהתגוררו בה באהלים ובסוכות ועבדו בכרמי רחובות. התענין בצרכי צבור, נבחר לראש ועד המושבה ויחד עם אהרן אייזנברג שקד על

 שכלולה והרחבתה. נתמנה למורה לעברית במקוה ישראל ושם השפיע על המנהל<persName> נייגו</persName> להמליץ בפני חברת יק"א שתסייע לביסוס המושבה נס-ציונה ובתזכיר שכתב בצרפתית אל החברה הצליח להפנות את התענינותה כלפי ארץ-ישראל ולהניעה לביסוס המושבה בהלוואות לזמנים ארוכים. ממקוה ישראל העבירתו חברת כי"ח ("אליאנס") לנהל את ביתהספר שלה בטבריה, שם ביצר עמדת-בכורה לשפה העברית בהוראה בבית- הספר. משם העבירתו החברה לנהל את מוסדות-החינוך שלה בפרס, אך לפני צאתו הוטל עליו להפעיל את ידיעותיו בערבית ואת כשרונו להשפיע ליצירת יחסי שלום, אחרי פעולות האיבה הממושכות, בין אכרי מתולה ובין הדרוזים, אריסי הקרקע לפנים. מפרס העבירתו החברה לאיסטמבול. שם התמסר, יחד עם עבודתו כמנהל מוסדותהחינוך, לפעילות חברתית וספרותית-פובליציסטית. ערך את העתון "המבשר" יחד עם י. קריטשמר יזרעאלי בשנות תר"ע-תרע"א (התקים שנתים). משעלו "הטור


 קים הצעירים" לשלטון ערך את עתונם Jetie Turqule בשפה הצרפתית, היה מפעילי המפלגה והתקרב אל מנהיגיה העליונים. בתקופת מלחמת-העולם הראשונה החל עוסק שם בפעילות מדינית ובהשפעה לטובת הציונות והישוב. יצא לזמן-מה לרומניה והצליח לאסוף רווחים רבים בעסקי-מסחר גדולים. לפי שמועות, שבהתאם לטבע הענינים אין ידיעות מספיקות לאשרן או להכחישן, נרקמו נגדו אינטריגות במטבח-הסתרים של הפוליטיקה בחוגי הטורקים הצעירים והם "סילקוהו" על-ידי הרעלה.

 נפטר באיסטמבול בחודש מרס 1917.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/407</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/408</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 409 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/409</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 410 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/410</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 411 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/411</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 412 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/412</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 413 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/413</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 414 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/414</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 415 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/415</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/416</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
