<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2283</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2284</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל איזבאן (איזביצקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכ"ו אלול תרס"ה (26.9.1905) בגוסטינין שבפולין לאביו <persName>יהושע מרדכי איזביצקי </persName> (סוחר, ציוני ופעיל בעניני צבור) ולאמו <persName>לאה</persName> בת הרב<persName> יעקב לאקס</persName> מסאניק, ובגיל שנה עבר עם הוריו לעיר וולוצלאווק. שם, למד בחדרים ובגימנסיה פולנית שיסדו הציונים, ובתקופות מאוחרות יותר השתלם בלימודים גבוהים בקורסים בתל אביב ובניו-יורק. בגיל 13 הצטרף לאגודת הצופים העברים "השומר", השתתף על הבמה בהצגות להקת חובבים בעברית ובאידית והחל לכתוב כתבות, ציורים וסיפורים קצרים בעתונים "הצפירה" ו"היינט" בוארשה.

 ב-1921 עלה ארצה עם הוריו ואחרי ישיבה קצרה ביפו עברו בעקב מהומות מאי 1921 לתל-אביב ואביו פתח בית קפה, ששימש באותם ימי בראשית מפגש לסופרים, אמנים ועסקנים. ושמואל עבד בבנין, בכבישים ובגנים וחידש את עבודתו הספרותית בפרסום סיפורים מחיי הארץ בעתונים "ליטערארישע בלעטער", "צוקונפט", "היינט", "מאמענט", "פאלקסצייטונג" בוארשה, "פרימארגן" בריגה, "טאג", "פארווערטס", "מארגעןזשורנאל", "אויפקום", "פרייע ארבעטער שטימע" בניויורק ובעוד שבועונים וירחונים בתפוצות הגולה, וחלק מהם כתב גם בעברית ופרסמם כאן ב"דאר היום" וב"הארץ" ובוארשה ב"היום" וב"הצפירה", וכן רשימות בקורת על ספרים והצגות, והשתתף בעריכת עלונים ספרותיים באידית שיצאו בת"א בשנות 30 - 1928 מחוץ לידיעתו ולהתענינותו של הצבור כאן. וכן כתב בעתונים האידיים באמריקה הלטינית.

 ב-1930 יצא לווינה. נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת<persName> יוסף</persName> <persName>אפשטיין</persName> וב-1931 חזר עמה ארצה.

 באותה תקופה חיבר באידית גם ספרים: הרומן "מאסן" ממהפכת 1905 ברוסיה (הוצ' קלצקין, וילנה, 1929), "נאכ'ן שטורם" קובץ סיפורים מחיי הארץ (הוצ' "נייע קולטור", וארשה, 1929), "קווער 1918-1914" רומן ממלחמת העולם א' (הוצ' קלצקין, וילנה, 1934), "אויף רושטאוואניעס" קובץ סיפורים מבנין הארץ (הוצ' "ליטערארישע בלעטער", וארשה, 1936).

 בסוף 1937 יצא לארה"ב ועבד בעתונים "פארווערטס" ו"טאג" וב-1940 חבר מערכת "מארגען זשורנאל".


 ב-1942 יצא ספרו צווישן הונדערט טויערן" (בין מאה שערים) סיפורים מחיי עדות המזרח בירושלים, שעורר ענין רב וזכה לתפוצה גדולה בין קוראי אידית ותורגם לעברית בידי<persName> מ. ליפסון.</persName>

 ב-1947 הגיע ארצה באנית המעפילים "התקוה" בשליחות עתונו, ואחרי שנשמר 11 יום בכלא חיפה הוטס חזרה מלוד דרך מצרים לארה"ב. בשעת פרידה אמר לו קצין משטרה בריטי בלוד שבבואו שנית יתנהג ביתר נימוס כלפי קצינים בריטיים, ועל זה השיב : "כשאבוא

 שנית לא אמצא כאן בריטים". את רשמי מסעו זה פרסם בספר "אומלעגאלע אידען שפאלטען ימ'ען (יהודים בלתי-חוקיים בוקעים את הים), שעורר סנסציה בשעתו וחלקים ממנו פורסמו באנגלית, ספרדית ועברית

 ב-1949 יצא ספרו "פאמיליע קארפ" בשני חלקים רומן מחיי הארץ למן העליה השלישית ועד להקמת המדינה, שזכה להצלחה רבה ולפרס מ"קרן קסל" לספרות אידית וניתרגם לעברית להוצאה בתל-אביב.

 ב-1950 ביקר כאן שוב בשליחות עתונו ולא מצא קצין בריטי בלוד... אחרי שובו פרסם, כמובן, רשמים רבי ענין ממסעו. מכין לדפוס קובץ סיפורים מחיי ניו-יורק וכותב יומן מחיי היהודים באמריקה.

 חבר באגודת הסופרים ע"ש י. ל. פרץ ובועד קלונ פאן האידי בניו-יורק.

 צאצאיו:<persName> יוסף, רות, אליהו.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (כרך חמישי, עמוד 2283)

 בשנת 1959 פרסם את ספרו "המלכה איזבל" (רוגע היסטורי, תירגם מאידיש<persName> א. ויסמן</persName> . 1959).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2283 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2283</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2284 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2284</bibl>
            <bibl>Volume: #17 ,Page: 5237 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5237</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
