<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5202</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון (מנשה) שור</persName>

</head>
         <div><p> נולד בירושלים, כ"ד אייר תרע"א (22.5.1911).

 לאביו <persName>שלמה (זלמן אהרן) שור</persName> (יסד בירושלים בית-ספר למסחר, שנקראה אח"כ, בשנת 1925, בשם "הגימנסיה הריאלית" (הגימנסיה <persName>העברית</persName> בירושלים בראשית ימיה), ראה כרך ט"ו, עמודים 4700-01) ולאמו <persName>בתיה </persName> (מורה שקיבלה השכלתה בלונדון ובפריז) בת <persName>אלתר (אשר אנשיל) ריבלין</persName> (מעסקני הישוב הישן בחברון ובירושלים. ראה כרך רביעי, עמוד 1634).

 קיבל חינוך תיכוני בגימנסיה הריאלית בירושלים, עמד בבחינות כרואה חשבון מוסמך.

 משחר ילדותו, כך מעידים עליו מוריו, ניכרו בו כל אותן תכונות ומעלות בהן הצטיין כאשר גדל והיה לאיש.

 עסק במקצועו והיה רואה חשבון מוסמך לדוגמא. כיוון והדריך את עוזריו ותלמידיו לתת שירות ליחיד ולמוסד ביושר ובנאמנות.

 חבר ההגנה משנת 1929 ומפקד בה משנת 1933. מילא תפקידים קשים ואחראיים מנעוריו. מעולם לא הופרה פקודתו.

 בשנת 1936 נשא לאשה את <persName>יפה</persName> בת ר'<persName> חיים</persName> <persName>מקובקי </persName> (יליד ירושלים ב-1873. השתתף ביסוד שכונת רחביה והיה מעשרת ראשוניה. יסד מפעל לחיתוך האבן הירושלמית לטבלאות, וליטושן למרצפות

 נאות. הכניס שכלולים בבתי החרושת למצבות בירושלים. במלחמת העולם הראשונה פיתח את תעשיית העמילן הראשונה בארץ. הטיף להכנסת ענף הכבשים להתישבות החדשה ועוד. ראה כרך עשירי, עמודים 3481-82).

 ממייסדי אירגון "מגן דוד אדום" בירושלים

 ומפקדו בשנים 1937 ועד פטירתו. במוסד זה, שהיה גם השירות הרפואי של ה"הגנה", מצא את עיקר סיפוקו. עזרה לנצרך בצרה, קיום נפשות בעת מלחמה ובעת שלום, היתה פעילות לפי רוחו, ועד יומו האחרון עבד וטרח בהנהלתה, ללא לאות, ללא הפוגה, ללא פרס ואף לא לשם כבוד.

 בית "מגן דוד אדום" בירושלים נושא את שמו עד היום.

 את צרותיו נשא בעצמו, את כאבו שמר בלבבו. כאשר שלושת בניו נפגעו בהפצצה והקטן שבהם נפל, הוכיחו, רעיתו והוא, את גבורתם בעמידתם אז ובשיקום ילדיהם וביתם.

 נפטר בירושלים, ה' שבט תשט"ז (18.1.1956).

 בניו:<persName> שלמה</persName> (רואה חשבון) ; <persName>עודד </persName> (מורה, מוסמך האוניברסיטה העברית) ;<persName> דניאל </persName> (חייל בצה"ל).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5202</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
