<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2794</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2795</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2796</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2797</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2798 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2798</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2799 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2799</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2800 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2800</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון קושניר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בכסלו תרנ"ו (סוף 1895) בבאלטה שבדרום רוסיה.

 לאביו <persName>דוד</persName> ולאמו<persName> שיינדל</persName> בת<persName> יוסף פינקלשטיין.</persName>

 האב היה חקלאי ברוסיה, וגם נוטע עצי פרי ומטפל בהם, ובהשפעת <persName>מנחם מנדל שיינקין</persName> , הרב-מטעם בעירמגוריו, נמשך במלוא ההתלהבות לציונות המעשית, היינו לעלות לארץ-ישראל עם כל משפחתו ולעבוד את אדמתה, ובשאיפה זו הדביק את ילדיו, ובתוכם את<persName> שמעון</persName> , משחר ילדותם. האם וקרובי המשפחה משני הצדדים ראו את רעיון העלית של <persName>דוד קושניר</persName> כשגעון, אך הילדים היו לצדו, וליתר בטחון פנה במכתבים לכמה ממכריו העולים בארץ ושאל לסיכוייו בה. אחד מהם <persName>א. ד. גורדון</persName> , השיב לו, כי רק מי שמוכן להקריב הכל, הוא רשאי לעלות ארצה. והואיל והאב היה משוכנע, שגם הנשאר בגולה מקריב את הכל שלא מדעת, מקריב את בטחון חייו ועתידו בסביבה העוינת ומקריב את עתידם היהודי של צאצאיו, העלולים להסחף בזרם הטמיעה, בחר בהקרבה-מדעת למען הבטחת עתיד המשפחה והאומה בארץ האבות, ובקיץ תרס"ד (1904) עלה לארץ לבדו, על מנת להכין מקום למשפחה ולהעלותה אליו.

 מלחמת רוסיה-יפאן, שגם מקרובי המשפחה נפלו בה חללים, והשתוללות פוגרומית של המגויסים הגויים, כל אלה שכנעו את האם ואת הקרובים, כי אכן גם אדם בעל דעת צלולה כדאי ואפשרי לו להעקר מרוסיה לארץ אחרת. ובאותו זמן בא מכתב מהאב, שכבר רכש

 בארץ ישראל בית ואדמה טובה לנטיעת ענבים ושקדים, והוא מזמין אליו את אשתו וילדיו ומבקש שיביאו מהגן שלו שתילים של עצי-פרי מובחרים, כלי-עבודה ועגלה חזקה להובלה. כל זה עשה רושם של תכונה להמשכת אורח-החיים כאשר עד עתה, במשק ובמטעי פרי. אז לקחה האם את ששת הילדים, ובתוכם את שמעון, והפליגה עמהם מאודיסה בכסלו תרס"ה (סוף 1904) ואחרי מסע רב-תלאות הגיעו ליפו, והאב לקח אותם בעגלה ישר הביתה, אל הנחלה... "נחלה" זו רשמה פרק מיוחד בתולדות הישוב. כידוע בנו מחדשי הישוב בפתח תקוה, בשנת תרמ"ג, את בתיהם ליד הכפר<persName> יהוד</persName> (הכפר הערבי <persName>יהודיה</persName> בימים ההם), מפני שבפתח תקוה היתה סכנת קדחת הבצות, וכדי לחזק את הישוב בכפר הקימו שם גם את ישיבתו של הרב <persName>מרדכי-גימפל יפה מרוזינוי</persName> (ראה כרך א', עמוד 351), שנבנה בשבילה בית בן שתי קומות. אך בגלל הקושי לנדוד יום-יום למרחקים לעיבוד השדות, התחילה בנית הבתים בפתח תקוה עצמה ובמשך הזמן התגברו אף על אימת הקדחת, ואחד מחלוצי הישוב בפתח תקוה המחודשת, הרב<persName> אריה ליב פרומקין </persName> (ראה כרך ב', עמוד 572) יסד ישיבה גם שם. לעומת זאת סבלו תושבי יהודיה מסיבוכים משפטיים, משכנות קרובה מדי עם הערבים וגם מחוסר מים, ובמשך הזמן נטשו את המקום והצטרפו לבוני פתח תקוה, ובשנת תרנ"ו עזבו המתישבים האחרונים את יהודיה ושנים-עשר בתים, הבנויים אבן-חול ומכוסים גגות-רעפים, נשארו ריקים מיושב, עד שבשנת תרס"ד רכשו 12 בתי-אב מבני העליה השניה את הנחלה והבתים, ובחלקה של משפחת <persName>דוד קושניר</persName> נפל הבית בן שתי הקומות, שבו שכנה לפנים הישיבה.

 בדרכם הראשונה מנמל יפו אל הכפר העבירם האב ליד מקום ישיבת רבי עקיבא בבני-ברק האמיתית (הכפר הערבי חייריה לשעבר), מקום שהכירוהו מההגדה של פסח, וגם בבית המגורים עוד היו הקירות ספוגים דברי תורה מישיבת רבי <persName>מרדכי גימפל</persName> , אך כעת בישוב המחודש של הכפר יהוד, גדלו הילדים ללא תורה וללא חינוך, כי ישוב קטן כזה, הנאבק קשה על קיומו בתנאי-בראשית, לא יכול להחזיק מורה, והילדים אף לא היו פנויים ללימוד, כי האבות, שהלכו לעבוד כשכירים במושבה למען פת הלחם, הוכרחו הבנים לעזור לאמהות בעבודות הבית והתחלת-המשק ואף לעסוק בשמירה, כמו גדולים ממש. גם שרות רפואי כל-שהוא לא היה להם, ומצוקת המים גברה והלכה. המתישבים החלו עוברים את המקום ובסוף נכנע גם דוד קושניר והעביר את משפחתו לדירה שכורה במושבה פתח תקוה.

 זמן-מה למד שמעון ב"קרית ספר" של <persName>ישראל</persName> בלקינד בשפיה. בבית-הספר של הבארון בפ"ת, אך בגלל המצב הדחוק של המשפחה הוכרח להפסיק ולצאת לעבודה, שלא תמיד נמצאה אז לפועל יהודי בכלל, וביחוד לנער. שמראהו אינו מבטיח "תפוקת-כח מספקת. כשעבד בפרדס בקבוצה של פועלי אריזה (שהיתה


 נמסרת אז בקבלנות לאורזים בעלי-מקצוע ערבים-נוצרים מיפו, שהיה להם "מונופולין" על המקצוע ושמרו שלא ילמדוהו "זרים''), ניסה ללמוד תוך עבודה את המקצוע, אך הקבלן הערבי מנע אותו במכות, שלא ילמד "דברים שאינם נוגעים לו". אחר-כך התנסה באבטלה, בחיזור על פתחי פרדסנים לבקש עבודה, וכששיחק לו מזלו ונתקבל לעבודת עידור, היה עליו להתחרות בתפוקת כח וזיעה עם פועלים ערבים.

 במשך הזמן גדל והתחזק ו"נכנס למסלול" של פועל חקלאי עברי, ועם קום חיים צבוריים ותרבותיים של הפועלים ב"קלוב הפועלים" שנוסד, ועם השתכנות <persName>א. ד. גורדון, דוד שמעונוביץ</persName> (כיום <persName>שמעוני) וי. ח. ברנר</persName> בעין גנים שנוסדה אז והופעתם להרצאות ולשיחות ב"קלוב הפועלים'', ניתן<persName> לשמעון קושניר</persName> ללמוד ולהוסיף דעת בציונות, בתנועת העבודה ובהליכות העולם בכלל. אחר-כך עלה בעקבות <persName>מרדכי</persName> אחיו הגלילה ורכש נסיון ב"חקלאות ממש'', היינו בפלחה.

 במלחמת העולם השניה עבד בכנרת ואח''כ כמדריך חקלאי בחצרות ירושלים ליצירת מזון להקלת חרפת הרעב בעיר.

 סמוך לסוף המלחמה התנדב לגדוד העברי הארצישראלי והשתתף ביסוד מפלגת אחדות העבודה. מפעם לפעם הביע את דעותיו לשאלות השעה בפגישות ובאספות של פועלים ובעתוני הפועלים.

 ב-1920 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>יקותיאל קפלן</persName> (ובזיווג שני ב-1938 את <persName>לאה</persName> בת <persName>יוסף קומרוב).</persName>

 ב-1921 עלה על הקרקע עם ראשוני המתנחלים במושב-העובדים כפר-יחזקאל שבעמק יזרעאל והטה שכם לבנין המשק והמושב ולפעילות בחיים הצבוריים המקומיים והכלליים. נבחר לאספת הנבחרים, למרכז החקלאי ולמועצת ההסתדרות, ולתפקידים גם במוסדות המרכזיים של המפלגה (מקודם אחדות העבודה ואח''כ מפא''י.) ב-1925 נקרא מאחרי המחרשה לצאת בשליחות הקה''ק לליטא (אח"כ יצא בשליחות ההסתדרות ב-1932 לארה''ב וב-1949 לדרום-אמריקה) וכמובן היה פעיל גם ב"הגנה" במשך כל השנים. ב-1933 נבחר לקונגרס הציוני ה-18 בפראג, ב-1935 לקונגרס ה-19 בלוצרן וב-1937 לקונגרס ה-20 בציריך. בעד עמידה במשמרת למען העבודה העברית בכפר-סבא נשלח גם לכלא של השלטון המגדטורי בפלשתינה (א"י).

 נתמנה למנהל המחלקה החקלאית של האיגוד למען תוצרת הארץ, ונאלץ לעזוב את משקו בכפר יחזקאל (1939) והשתכן בשכונת בורוכוב שליד תל-אביב, שנעשתה אח''כ חלק של אזור המועצה המקומית גבעתיים, ומאז נבחר לחבר המועצה המקומית.

 מאז הרחבת ההתישבות החקלאית אחרי מלחמת הקוממיות הנו מדריך, מרכז ומבקר בהתישבות החדשה בעניני שיווק התוצרת ב"תנובה".

 כתב מאמרים ב"קונטרס", "דבר", "השדה'', "הפועל הצעיר" ובספר "העליה השניה" (עמודים: 304-300,

 700-699). כן כתב ספר על כפר יחזקאל, שיצא על-ידי הקרן הקימת גם בתרגום אנגלי) בסדרת "לנוער" של הוצאת "אמנות'', ואת הספר "בכור מכורה" (הוצאת "עיינות'', 1954). כרך שני "הד מגלבוע" (הוצאת "עיינות'', 1955).

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>טוביה</persName> ז''ל (שירת בפלוגת חי"ש בימי המאבק ומלחמת הקוממיות ונפל בה' בשבט תש''ח עם מחלקת הל"ה, שניסו להחיש עזרה לגוש עציון הנצור ונפלו עד אחד; ראה את הערך שלו בכרך זה),<persName> דוד</persName> (חבר קבוצת<persName> יזרעאל</persName> , אלוף ישראל באתלטיקה קלה) ; (מאשתו השניה): <persName>מיכל, אורי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2794 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2794</bibl><bibl>Volume: #7 ,Page: 2795 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2795</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2796 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2796</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2797 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2797</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2798 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2798</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2799 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2799</bibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2800 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2800</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
