<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 55 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/55</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 56 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/56</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמחה שולמאן</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבריה, אדר תרי"ט (1859), לאביו ר'<persName> אריה</persName> <persName>ליב</persName> . למד בת"ת ובישיבה. נשא לאשה בת סופר סת"ם צפתי שבא מווארשה. למד ממנו את המלאכה הזאת וחי עליה בעוני ובדחקות, שהכריחוהו לצאת במסע


 שליחות למארוקו, אך הכנסותיו מהשליחות לא הספיקו לשפר את מצבו הכלכלי. משנתמנה למזכיר בכולל ז'יטומיר הוטב מצבו במקצת. השתתף ביסוד האגודה "עזרת בנות הגליל".

 בתרנ"ז השתתף כמיסד ובמזכיר הועד בחברת "בני ציון", שנוסדה בצפת לשם ארגון יהודים מהארץ ומחו"ל להתישב על אדמת הג'יפטליק, שהחברה קיבלה עליה "פירמאן" מאת השולטן, והתעמולה שהחברה עשתה בקנה-מדה רחב לרכישת תומכים בין יהודי ארצות הגולה שימשה תעמולה כללית למען העליה וההתישבות.

 בתרס"א יזם והשתתף ביסוד מושב זקנים לצפת והגליל, ומאז ועד סוף ימיו, במשך 44 שנה, היה מנהלו של המוסד. בשנות הרעב והמחסור במלחמתהעולם הראשונה היה נוסע במסירות נפש למושבות הגליל והשומרון, לאסוף תבואות ומיני קטניות להזנת הזקנים שבמוסד. לא פעם תרם מכספו להחזקת המוסד ובסוף ימיו תרם 500 לא"י לצרכי הקמת בנין חדש ומשוכלל בשביל מושב הזקנים.

 עם אורח חייו לפי החסידות הסלונימית היה קרוב גם לחוגי המשכילים מצעירי צפת והשתתף עם המורה <persName>יצחק אפשטיין</persName> ביסוד לשכת בני ברית והספריה הגדולה של הלשכה והיה נשיאה במשך שנים רבות, עד שבסוף ימיו מסר את הנשיאות לר' <persName>דוד שוב</persName> והוא נשאר סגן-נשיא. כן השתתף ביסוד בית-הספר הראשון לבנות בצפת והיה ממיסדי סניף "המכבים הקדמונים" ויושבראשו, ממיסדי חברת "צופיה" לפיתוח הר כנען ויו"ר שלה. הקדיש לכך הרבה זמן ומרץ ונתן יד לזלמן ברזל להשפיע על מרת<persName> שרה לוי</persName> להחיאת הר כנען.

 כתב מאמרים ב"הצפירה" וב"המליץ". הצטיין כ"ספרא רבא" בעברית ובאידית, ורבים מהתורמים מאמריקה למושב-זקנים הצפתי כתבו לו, שהם תורמים בעיקר כדי ליהנות מסגנון המכתבים שהוא משיב להם בתודה. לא פעם הציעו לו לקבל משרה במקומות אחרים בארץ ובחו"ל, אך לא רצה להפרד מהעיר צפת וממושב-זקנים הצפתי, שנחשב כמפעל חייו.

 נפטר בצפת, כ"ה כסלו תש"ה.

 צאצאיו:<persName> משה</persName> (היה מוכתר יבנאל והיום מנהל מושב זקנים בצפת), <persName>בן-ציון </persName> (חיפה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 55 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/55</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 56 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/56</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
