<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3384 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3384</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל בן-דוד (דוידוב)</persName>

</head>
         <div><p> נולד י''ד אדר ב' תרמ"ד (1884) בסופיה בירת בולגריה.

 לאביו <persName>דוד </persName> (ממשפחת מגורשי ספרד, מושרשת מדורי דורות בבולגריה) ולאמו <persName>מזל.</persName>

 למד בבית-הספר של חברת כי"ח (אליאנס), בגימנסיה ממשלתית ובאקדמיה לאמנות בסופיה, בה היה תלמידו של פרופ' <persName>ב. שץ,</persName> שיעד לו להיות מורה לשטיחים ורשם דוגמאות להכשרת מדריכות למלאכת שטיחים בעבודה

 ביתית בכפרים. אך כשהחליט פרופ <persName>שץ</persName> ליסד את ביתהספר "בצלאל" בירושלים, בחר לו עשרה מתלמידיו היהודים לקחתם אתו ולהכשירם להוראה ולהדרכה ב"בצלאל", ואחד מהם היה <persName>שמואל בן-דוד.</persName>

 עלה לארץ עם פרופ' <persName>שץ</persName> בסוף 1905. ארגן ב"בצלאל" את המחלקה לשטיחים ולדוגמאות ולימד בה עד 1909 ואח"כ היה מורה לפרספקטיבה ולמלאכת עיטורים. נבחר ב-1907 לראש הועד הראשון של התלמידים והעובדים ב"בצלאל".

 ב-1907 נשא לאשה את <persName>יהודית </persName> בת<persName> נחמן קיפר</persName> מרוסיה.

 בשנים 1913-1912 השתלם באקדמיה ז'וליאן בפאריס. חזר והמשיך להורות ב"בצלאל",וגם כאן הוסיף להשתלם בציור אצל <persName>א. מ. ליליאן, הירשנברג</persName> ואחרים, ולימד ציור בגימנסיה העברית בירושלים. משנסגר "בצלאל" במלחמת העולם הראשונה, לימד ציור בבית המדרש למורים ובבית-הספר לבנים בירושלים.

 ביחד עם<persName> יעקב שטארק </persName> מלבוב (אחד מהתלמידים, שפרופ' <persName>שץ </persName> הועיד אותו למורה, אך מת בראשית מלחמת העולם) פיתח את האות העברית כיסוד עיטורי.

 יצר הרבה אילוסטרציות ועיטורים לספרים וליצירות ספרותיות (מגילת אסתר, הגדה של פסח, "מתי מדבר", וכן צייר הרבה טפוסים יהודיים, מראות נוף וכו'.

 היה ממיסדי אגודת האמנים ויו"ר שלה בראשית שנות העשרים.

 היופי שבאמנות השתקף גם בנפשו ובהליכותיו עם חבריו ותלמידיו ועם הבריות בכלל.

 נפטר בירושלים, כ"ג כסלו תרפ"ח (19.12.1927).

 צאצאיו: <persName>בצלאל</persName> (רופא וטרינרי בעפולה), <persName>יובל</persName> ז"ל (חבר קבוצת גבע, נפל בקרב במלחמת השחרור), <persName>אורה</persName> (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3384 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3384</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
