<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/746</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/747</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל הירש</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר דיאז, אלזאס (צרפת), בשנת תר"ה (1845), להורים שומרי מסורת. נתחנך חינוך יהודי מסורתי וכללי וגמר בית-ספר למורים בעיר האלזאסית קולמאר.

 אחרי גמרו את שרותו בצבא צרפת בדרגת סרג'נט נכנס לשרות חברת "כל ישראל חברים" (אליאנס) כמורה ומנהל בתי-ספר - בשנות 1867/69 בבולוס שביון, ב-1869/73 בטאנג'ר שבמארוקו, ב-1873/79 היה מפקח על בתי-הספר של החברה במארוקו ובכל מקומות שרותו ייצג את החברה גם בעניני הגנה על היהודים והשתדל לטובתם בפני השלטונות, כנציג היהדות העולמית (החברה נחשבה כדוברת בשם כלל ישראל).

 בשנות 1879/91 ניהל את בית-הספר החקלאי מקוה


 ישראל. במוסד זה מצא את עקבות משאת-הנפש הלאומית של המיסד<persName> קרל נטר</persName> ואת מגמת ההתנכרות מצד הפקידות המתבוללת של החברה לביצור האופי הצרפתי של המוסד וממולו עמדה התנגדות קנאי הישוב האשכנזי הישן בירושלים לכל חינוך חילוני וגם לחקלאות כפעם בפעם נזדמנו למוסדו תלמידים ספרדיים בני הארץ ומארצות הבלקן שבאו ללמוד חקלאות - מקצתם מתוך התעוררות לאומית לשם עבודה בהחיאת שממות הארץ ויתרם לשם קאריארה סתם על מנת לעבוד בכל מקום שיזדמן

 להם בעולם, וראשי החברה בפאריס התיחסו למוסד זה כמו ליתר מוסדות החינוך החקלאי שהחזיקה החברה במקומות שונים בארצות ה"ליבאנט", בלי כל הבנה לתפקיד התחיה וההתנחלות של העם בארצו.

 למוסך זה נתקבלו הבילויים כפועלים מתאמנים בחקלאות, ומצד הפקידות שבו נתקלו ביחס עוין ובתנאי-עבודה קשים ואף מעליבים, מתוך כוונה גלויה להכשילם, ותגובתם החריפה נחשבה בעיני ה"צרפתים" והמנהל במרדנות "ניהיליסטית", שהחריפה עוד יותר את היחסים בין שני הצדדים, והביאה בסוף לחיסול עבודת הבילויים במשק ולגירושם. לפי מכתביהם של הבילויים מהזמן ההוא נראה הירש כאויב התחיה הלאומית וכעריץ בעל כוונות זדון. אך ממקורות אחרים ידוע, שהירש פעל רבות לטובת הישוב כאיש-אמונו של הבארון, קנה בשליחות הבארון את הקרקע ליסוד המושבה עקרון ונתן אימון חקלאי בתנאי הארץ לראשוני עקרון לפני עלותם על הקרקע (אם כי גם להם היו תלונות בגלל היחס אליהם ותנאי העבודה). פעל רבות לטובת ההתישבות החקלאית בכללה, ואף השתדל לסידורם של כמה בילויים כפועלים קבועים ומתנחלים בראשון לציון. ולא עוד, אלא שאחרי מות העסקן היפואי <persName>אברהם מויאל</persName> , מנהל עניני "חובבי ציון" בארץ, נבחר דוקא הירש ליו"ר הועד שהוקם בארץ בתרמ"ו לניהול עניני חובבי ציון, ולנציג גדרה ביקש לשלוח אל הועד דוקא את <persName>ישראל בלקינד</persName> הבילויי, מנפגעיו ומאויביו לשעבר, ובישיבות הועד עם טובי הישוב גילה הירש יחס של רצון טוב ושאיפה להועיל ולהיטיב לכל מושבות יהודה הקשורות בועד "חובבי ציון".

 אחרי 12 שנות שרות במקוה ישראל ניהל שנתים

 בית-מחסה יהודי בקרבת פאריס. בשנות 1893/1909 ניהל מטעם הבארון <persName>הירש</persName> וחברת יק"א את מפעלי ההתישבות של החברה בארגנטינה, שקד על טובת האכרים היהודים והקים נקודות חדשות. ואחרי גמרו את שרותו בארגנטינה חזר לשרות במשרד המרכזי של חברת כי"ח עד שיצא לפנסיה לעת זקנה.

 נפטר בפאריס בחודש חשון תרפ"ו (1925).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 746 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/746</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 747 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/747</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
