<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5695</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל ארום</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ב (1902) בליזנסק פולין.

 לאביו ר' <persName>אשר ארום </persName> (תלמיד חכם מכובד ושוחט בעירו, היה ידוע בתור בנו של הר' <persName>גדליהו ארום</persName> ראש הישיבה) ולאמו <persName>חיה רחל</persName> בת ר' <persName>שמואל ברנד.</persName>

 קיבל חינוך דתי. היה בקי במאמרי חז"ל ופתגמיהם היו שגורים בפיו ובכל הזדמנות השתמש בהם.

 בשנת תרצ"ה (1935) הצטרף להכשרה, ואחרי שנתיים נשא לאשה את<persName> מינה</persName> בת ר'<persName> אלימלך וסרמן</persName> מגליציה ועלו לארץ.

 הצטרפו לקיבוץ "רמת הכובש". אחרי שנתיים עזבו את הקיבוץ ועבד בתור פועל, כמו כל החלוצים באותו הזמן בפרדסים, בבנין, במפעלי ים המלח,

 ברפיה ועוד. עד שעברו לראשון-לציון ונתקבל בתור עובד קבוע בבית-החרושת ללבנים "סיליקט".

 כאשר עובדי סיליקט הקימו את שיכונם "נוה עובד" והחליטו שיש צורך בהקמת בית-כנסת לתפילה, נרתם ולא נח ולא שקט ויחד עם יתר חבריו העסקנים הקימו בית-כנסת משוכלל ויפה לתהילה ועמד בראש הנהלתו עד יום פטירתו.

 כל מעייניו ומחשבותיו היו שכלול בית-הכנסת.

 ביום כ"ד במרחשון תש"ל (4.11.69), כאשר יצא מביתו בדבר ענין ציבורי, פגעה בו מכונית ונהרג.

 דבר מותו דיכא את כל מכיריו וידידיו הרבים שחלקו לו את הכבוד האחרון. וביום הזכרון הראשון כ"ד חשון תשל"א ערכו לו אזכרה בבית-הכנסת בהשתתפות הרבנים הראשים של ראשון-לציון, ראש המועצה הדתית וראש הישיבה של ראשל"צ, וקראו את בית-הכנסת על שמו בשם "נוה שמואל".

 צאצאיו: <persName>גדעון</persName> (רב-סרן בצה"ל, מהנדס מוסמך. אשתו <persName>נורית לבית הרשפלד</persName> , מורה):<persName> אשר</persName> (עובד במכון ויצמן, סטודנט בהנדסה):<persName> חיה </persName> (סטודנטית באמנות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5695</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
