<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2280</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2281</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל סלובס</persName>

</head>
         <div><p> נולד לאביו<persName> מרדכי </persName> ולאמו<persName> אסתר </persName> בת <persName>אפרים אוזמן,</persName> ברומנובקה ע"י ברדיצ'ב, ביום, שמחת-תורה שנת תרל"ד (1874).

 אביו עסק במסחר והיה בר-אורין. כיהן גם ברבנות בעיר זינקוב שבאוקראינה.

 קיבל חנוך דתי בחדר ברומנובקה. בהגיעו לגיל שש שנים עברה המשפחה לגור לכפר פרסשנה בבסרביה 

 (ע"י קישינוב) - ושמואל התחיל והמשיך בבית-ספר יהודי עממי ובגימנסיה בקישינוב בה ביקר עד לגיל 16.

 נסע לשיקאגו בארצות הברית אל אחיו <persName>זוסיה </persName> <persName>שלום</persName> ועבד שם בבית-חרושת לכלי מתכת מצופי אמאל עד 1899. אך אם כי העבודה מצדה הכלכלי השביעה את רצונו, - לא מצא את תקונו בשיקאגו - מן הצד הרוחני. נתפש לרעיון הציוני עוד בהיותו באוקראינה ובעזבו את מולדתו בדרכו לאמריקה כבר נגוע היה בציונות. בשיקאגו השתדל לעשות נפשות לרעיון אשר היה קדוש בעיניו. ייסד שם מועדון של <persName>"שפה ברורה"</persName> ובעצמו הצטרף בתור חבר ל"פועלי-ציון".

 בשנת 1898 נשא לאשה את <persName>מלכה</persName> בת <persName>אפרים וולך.</persName>

 ביום כ"ד אב תרנ"ח (1899) עלה לארץ והתישב בנס-ציונה. שם הצטרף אל הוריו, אביו ואמו, אחיו ישראל, אחותו שפרה ואחיו אליעזר שכבר עלו ארצה ואף גם הקימו להם משק במושבה זו. בה היו להם כרמים בשטח של 40 דונמים (אחיו אליעזר - שנה בארץ את שמו לדוד, ואת שם משפחתו ל"לנדאו").

 התמסר לפיתוח משקה של המשפחה, אבל ע"י הגפנים שהיו יסודו של המשק הרגיש עצמו קשור ואף משועבד לפקידות הבארונית, ורגש זה לא עלה בד בבד עם שאיפותיו לחרות רוחנית. והחליט להשתחרר ויהי מה - ממועקת כבלי הפקידות הבארונית. אבל לפני


 החליטו לפעול לפי רוחו - הקדים ושאל את אחיו דוד (אליעזר) "מה דינו של כורם אשר הבאיש ריחו בעיניהם של פקידי הבארון?" ותשובתו של אחיו היתה: "זה באמת ענין רע ועסק ביש".

 החליט להשתחרר מעולם של הפקידים, לשם כך התחיל עוד בחורף של שנת 1900 לסדר לעצמו משתלה של עצי הדר. כעבור שנה אחת, ב-1901, הצליח לבצע את תכניתו במקצתה, ע"י זה שעקר 12 דונם מן הכרם של משקם ויטעם פרדס עצי-הדר.

 את הבאר בפרדסו חפר בעצמו במו ידיו. אך היות ולא היו בידו די אמצעים כדי רכישת מכון להעלאת מים, סדר גלגל מעלית, ועל ידו היה מעלה מים לכל עץ ועץ להשקאתו בדליים. וכך היה נוהג במשך כל השנים הראשונות.

 כאשר נוכח שבידיים ריקות וצרור נקוב לא יצליח להקים ולהבריא את משקו במהרה - החליט לחזור לאמריקה לשנים מספר על מנת לצבור סכום כסף לסדורו של המשק. לשם כך חזר בשנת 1903 לשיקאגו. שם נכנס שוב לעבודה באותו בית-החרושת שכבר היה מוכר שם. בשנת 1905 חזר שוב ארצה ולמשקו בנס-ציונה. בחזירתו נוכח כי אמנם לא טעה בחישוביו, כי אז חל המשבר בענף היין בעולם. ועל הכרמים שנוטעו במושבות שלא לפי רשיון הפקידות הבארונית חלה גזרת העקירה,

 התמסר לפרדסו ובשנת 1907 שב וחפר באר שניה, יותר מודרנית, שאת חפירתה הוציא לפועל בעזרתם של אחיו דוד לנדאו וידידם ירמיהו בוקסר.

 בתרס''ט נתקבל לחבר באגודת "פרדס", והיה חבר במועצתה, וחבר בועדה המצומצמת שע"י המנהל הראשי, יחד עם משה סמילנסקי ויעקב גינזבורג ואחר-כך הצטרף אליהם גם ירמיהו בוקסר.

 ב-1938 יסד ביחד עם ירמיהו בוקסר, האחים פצ'ורניק, האחים היימן, האחים לרר ועוד את הקואופרטיב של "פרי-תז".

 היה פעיל בחייה הצבוריים של נס-ציונה מושבתו. כהן בה כמה שנים כיו"ר הועד בפרוץ מלחמת העולם של שנת 1914, היה יו"ר הועדה לציוד של מצרכי מזון ולשם כך עבד בצוותא עם פקידות היק"א.

 עם כניסתם לארץ של הבריטים - לאחר נצחון בנות הברית, נבחר (הודות לשליטתו בשפה האנגלית) ליו"ר הועדה ליחסי צבור שבאה במשא ומתן עם שלטונות הכבוש. (בימי התורכים הוצע לו להיות למוכתר, אבל הוא סרב).

 במלואת לו ששים שנה, נרשם ע"י מעריציו בספר הזהב של הקה"ק. משה סמילנסקי מזכירו ומרחיב את הדבור עליו בספוריו.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2280</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2281 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2281</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
