<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1869</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1870</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1871</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1872 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1872</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל הרמתי (שלזינגר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>סוסנוביץ</placeName> (פולין), כ"ה בתשרי תרנ"ו (1895), לאביו <persName>מנחם מנדל </persName> (קרוב למשפחת האדמו"ר מגור), ולאמו <persName>חנה</persName> ממשפחת <persName>בלומנטל.</persName>

 את חינוכו המסורתי קבל בחדר ובישיבה. הכללי בגימנסיה רוסית. למד בבית ספר למוסיקה. בית הוריו היה בית ועד לחכמים וסופרים. אביו היה תומך בסופרים עברים. עברית למד לראשונה מפי <persName>ח. נ. ביאליק</persName> שהיה מורה פרטי בביתם.

 בהיותו תלמיד הגימנסיה ייסד חוג "ידידי ציון" והיה מרצה בפניו על הציונות ועל הספרות העברית. מראשוני החלוץ המזרחי שעלו ארצה. עלה בראשית העליה השלישית, בסוכות תרפ"א (1920). יצא מיד לעבודה שחורה בכביש חיפה-ג'ידה (פרסם זכרונות מהימים הללו). אולם לאחר שראה כי רוב העובדים עמו הם פורקי עול מצוות הדת, עזב את המקום ועלה

 ירושלימה. הכיר לדעת שנחוץ לארגן יחידות עובדים דתיים. יחד עם <persName>הרב ישעיהו שפירא</persName> נגש לארגון זה. בעזרת המרכז העולמי של המזרחי נתקבלה עבודת נקוי ב"ברכות שלמה". הוא עמד בראש הפלוגה הדתית שיצאה לעבודה, והיה הרוח החיה בה. בשנת 1921 הקים את לשכת הפועלים הדתיים בירושלים.

 ראשי ההסתדרות הציעו לו לארגן את הפועלים הדתיים בתוך מסגרת ההסתדרות, אך הוא התנגד לכך. ראה בתנועת "תורה ועבודה" את בית היוצר לנשמת האומה. עם הקמת "הפועל המזרחי" הצטרף אליו והיה אחד מחברי הועד הראשון. יחד עם <persName>מ. ש. גשורי</persName> והרב <persName>ישעיהו שפירא</persName> ניהל מסיבות למוסיקה והחדיר את הנגינה והזמרה לשורות הפועלים הדתיים. זמן מה אף ניהל את מטבח הפועלים הדתיים. היה ממייסדי "מקור חיים" וממשתכניה הראשונים.

 בשנת תרפ"ה נשא לאשה את <persName>שרה</persName> בת<persName> ר' שלמה</persName> <persName>מירקין</persName> (סופר סת"ם).

 נכנס לשרות המשטרה ועבד בתזמורת. בימי המאורעות תרצ"ו היה ממגיניה האמיצים של ירושלים העתיקה, לאחר שכבר השתתף בהגנת העיר בכל גל מאורעות שקדמו (תרפ"א, תרפ"ט). באחד הימים בשנת תרצ"ח בעמדו על משמרתו קבל התקפת לב ומאז לא יכל היה עוד לעשות כל עבודה קשה. פרש מהמשטרה, אמנם קבל פנסיה, אבל מכוון שזו לא הספיקה לכלכלת ביתו עבד גם כנוטר במשטרת הישובים. בשעותיו הפנויות כתב זכרונות שנתפרסמו בעתונים שונים ועומדים להופיע בקובץ מיוחד. בכתב יד מאותה תקופה ישנו גם מחזה מימי המאורעות תרצ"ו. למרות מחלתו המשיך בהדרכת חוגים צעירים במוסיקה והרצאות במדעי היהדות והדרכה מעשית,

 שבוע לפני החלטת המדינה נפטר בירושלים, ט' בכסלו תש"ח.

 צאצאיו: <persName>חנה</persName> (עתונאית) אשת <persName>זאב ליאון</persName> (עתונאי בפראג),<persName>שלמה</persName> (מורה, מוסמך האוניברסיטה העברית), <persName>אמנון</persName> , (מורה וסטודנט באוניברסיטה),<persName> זמירה</persName> (תלמידה בבית ספר תיכון).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1869 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1869</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1870 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1870</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1871 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1871</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1872 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1872</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
