<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3532</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3533</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3534</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל הלוי</persName>

</head>
         <div><p> נולד בתל-אביב, י"ח אלול תרס"ט (4.9.1909).

 לאביו הרב יוסף צבי הלוי (ראב"ד תל-אביב-יפו. ראה כרך א', עמוד 354) ולאמו<persName> הנדה </persName> בת הרב<persName> נפתלי</persName> <persName>הרץ הלוי </persName> (רבה הראשון של יפו ומייסד הרבנות המאוחדת בארץ. ראה כרך א' עמוד 102).

 קיבל חינוך מסורתי, תיכוני, ימי וצבאי.

 עד שנת 1930 חבר ההגנה.

 ממיסדי בית"ר, גדוד מגיני השפה, מכבי האש בתלאביב, מראשוני מפקדי "זבולון", "הארגון הצבאי הלאומי" (אצ"ל), "אגודת הקצינים העברים", "לוחמי החזית העברים", "ברית החייל".

 חבר הנהלת מחלקת הים של הסוכנות, ארגון השומרים, אגודת השומרים, לוחמי חרות ישראל (לח"י), הבריונים.

 ממארגני ההפגנה ע"י הכותל המערבי בשנת תרפ"ט (1929).

 ממיסדי קלוב התעופה הראשון בארץ.

 חבר הנהלת אגודת יורדי ים זבולון, חבר הנהלת המוסד להדרכה של החבל הימי לישראל.

 היה ממארגני עליה בלתי ליגלית, רכישת כלי שייט ונשק.

 מפקד כיבוש אדמת רמת-טיומקין ואדמת עמק חפר (ואדי חווארת).

 בשנת תרצ"ז (1937) השתתף ביחד עם<persName> אברהם יאיר</persName> (שטרן)<persName> ודוד רזיאל</persName> (בח) בחיבור הספר "האקדוח".

 כתב רשימות על עניני ים ובטחון.

 בגילוי גופותיהם של<persName> שטהל וזהר</persName> (בחולות מצפון הירקון - להרצליה) נאסר כחשוד ברציחת שני ערבים החשודים ברצח.

 ביוני 1938 נאסר כחשוד ב"מחתרת" וישב בעכו.

 בשנת 1946 נאסר בסוריה בשעה שבגלל סערה בים, נאלץ להתקרב עם ספינת אימונים של אגודת יורדי ים "זבולון" לחוף סורי, בדרכם לתורכיה.

 ב-6 ליוני 1953 נאסר כחשוד בתור ראש מחתרת במדינת ישראל - לפי סעיף 111 מהחוק הבריטי ששרר בארץ, ושוחרר (17.9.53) ע"י התערבות ועדה צבורית ישראלית בכנסת.

 כל חייו פעל בשאלות יצירת הכח העברי הלוחם לחירותו.

 פקיד במפעל המים בעירית תל-אביב.

 בתו:<persName> נילי-אילה </persName> (הינדה) לאמה<persName> רחל</persName> בת<persName> נח ליפמן</persName> (מראשוני המתנדבים מיהודי אמריקה לגדוד העברי הראשון - ליהודה. ראה כרך ששי, עמוד 2659).


 גליה, רוסיה וכו') ב-1916 ויצאה להלחם על איחוד הרומנים שמחוץ לגבולותיה, והוא גויס לשרות-עזר בצבא, התנדב לשרות קרבי, כדי להוכיח שהיהודי אינו פחדן ושדביקותו הלאומית היהודית אינה גורעת מנאמנותו הפטריוטית למולדת מגוריו. הוא היה בגדודו המתנדב היחידי בכלל והקצין היהודי היחידי. בהצטיינותו בשרות זכה להוקרת המפקדים הגבוהים, והודות לכך נשתפר בגדוד היחס הכללי לחיילים היהודים (שלמרות היותם "לא אזרחים" לזכויות היתה עליהם החובה לשרת בצבא). הועלה לדרגת מפקד פלוגה, נפצע בקרב ונלקח בשבי הגרמני, וכשחזר הביתה הועלה בדרגה והוענקה לו מתנה לאומית: חמשה הקטארים (50 דונם) קרקע בריפיצ'ני.

 כשגברה הגזענות האנטישמית ברומניה בראשית שנות השלושים, הוכרח לעזוב את תפקידו בבתי החרושת שבכפר. ואחרי שנים אחדות הוזמן לעבודת ניהול טכני בבית-חרושת למשי מלאכותי בבוקארשט, ואחרי חמש שנים הוזמן לנהל במיניסטריון למזון את המחלקה למחקר תעשית אלכוהול, בו עבד עד שנתאפשר לו לעלות לישראל.

 ב-1951 ויתר על זכותו לפנסיה גדולה ועלה לארץ, ובהתחשב בשרותו לתנועה הציונית למעלה מ-40 שנה אישרה לו הנהלת הסוכנות היהודית מעמד של עסקן ותיק מדרגה א'. עבד חדשים אחדים כחימאי אחראי בביתחרושת "פרי-תנובה" ברחובות, ומ-1952 ואילך עבד במכון וייצמן ושקד בשעות הפנאי על השתלמותו בשפה העברית ובספרותה.

 נפטר בנס-ציונה, ז' חשון תשי"ט (21.10.1958).

 צאצאיו: <persName>רפאל</persName> (מהנדס כימאי ברומניה), <persName>מרים</persName> , <persName>יהודית, שולמית </persName> (שתיהן ברומניה),<persName> עתליה</persName> ז"ל אשת הפסנתרן המפורסם<persName> מיכאל ראדו</persName> ז"ל (ב-1950 מתו שניהם באסון הרעלת-גאז בדירתם בבוקארשט).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3532 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3532</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3533 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3533</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3534 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3534</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
