<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3990</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3991</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמריהו הכהן מרגלית</persName>

</head>
         <div><p> נולד ט' חשון תרנ"ז (אוקטובר 1896) בירושלים. לאביו הרב <persName>אליהו</persName> (בן הרב<persName> שמעון </persName> מזאכולניק, מוכרספרים ראשון בירושלים, מגזע בעל השל"ה מצד אמו, על פרשת חייו ופעלו של הרב <persName>אליהו</persName> ומקור שם-משפחתו <persName>מרגלית</persName> ראה ערכו בכרך ז' עמוד 2864) ולאמו <persName>שרה</persName> בת ר' <persName>אברהם ליב עטקין</persName> מקובנה (ממיסדי שכונת זכרון משה בירושלים).

 למד בתלמוד תורה ובישיבת עץ חיים. בגיל 15 הצטרף לקבוצה הראשונה של בני ישיבה, שהיתה סניף רשמי (אבל חשאי כלפי חוץ) של "המכבי" בירושלים. השתתפו בלימודים (שפה עברית ודקדוק וידע תנועת התחיה וספרותה) ובהרצאות ובתרגילי התעמלות, בצנעה, בניהולו של המדריך <persName>שמריה ילין</persName> בבית-הספר למל. משנודע הדבר להורים מפי "מלשינים" הוברחה הקבוצה להתפזר. אח"כ אירגן <persName>שמריהו הכהן</persName> קבוצה חדשה, שכללה כ-50 חבר, בשם "אגודת צעירי הישיבות", שקבעה לה למטרה לשלב את בחורי הישיבות ("ציבור הסטודנטים" או ''הנוער הלומד" בלשון ימינו) בזרם התחיה הלאומית ולשקוד על קידומם בחומר וברוח, אבל תוך שמירת אמונים לערכי הקודש של היהדות, ולתרום את שיתוףפעולתם ולא בתור מי שהיו בני-ישיבה ופרשו, אלא בתור מושרשים בחיי התורה לכל ימיהם. וכדי להניח דעת ההורים מחששותיהם להוצאת בניהם ל"שמד" הנהיגו את השיעורים (עברית, דקדוק וחשבון בשפה ערבית) לא בבית-הספר של המשכילים, אלא בבתי ת"ת (בעיקר הבוכרים, אבל בניהול של מדריכים מהמכבי. חברים מספר הוכשרו להיות מורי-דרך לתיירים יהודיים, על-ידי טובי המורים והמנהל <persName>דוד ילין</persName> מבית-המדרש למורים. כן נעשו השתדלויות-הכנה להכשיר את החברים לחיים פרודוקטיביים לאחר גמר לימודיהם, ביחוד על-ידי התישבות חקלאית בסביבות ירושלים. בפרוץ מלחמת העולם, <persName>ושמריהו הכהן</persName> אז נשיא האגודה, עסקו החברים בהת

 נדבות בפעולות עזרה לקהל נפגעי המחסור במזון, עד שבשנת תרע"ו נתפזרה האגודה בעקב המצב הכללי בת"ת הספרדי שליד ביהכ"נ רבן יוחנן בן זכאי), ואחד מהמורים היה <persName>יוסף יואל ריבלין</persName> (בזמננו פרופ'<persName> ריבלין),</persName> שבעקב אורח-חייו ויחוס-משפחתו לא נתערער חזקת כשרותו בעיני ההורים ; ואף את תרבות הגוף (תרגילי התעמלות ומשחקי כדורגל שלוש פעמים בשבוע) טיפחו לא בבית-הספר אלא בשדה, במגרשים שמאחורי בתי השכונות, אך הוא כבר לא היה אז כאן.

 עם "נתיבי האויב" המגורשים מהארץ גורש גם הוא ויצא באניה מצרימה על מנת להמשיך, משם לארצות הברית, ומאגרת-הפרידה של ועד האגודה, מיום ו' שבט


 תרע"ה, ניתן לקבוע את התאריך בקירוב. בניו-יורק עבד בתור פקיד ואח"כ מזכיר מרכז המזרחי, מזכירו של הרב <persName>מאיר ברלין (בר-אילן)</persName> ז"ל, ולאחר זמן, מזכיר הועד האמריקאי למען ישיבת "מרכז הרב" (מיסודו של הרב<persName> א"י קוק </persName> זצ"ל).

 בשנת תר"פ (1920) נשא לאשה את <persName>שרה מלכה</persName> בת הרב <persName>יוסף זליגר</persName> מסינסינטי.

 השתתף בחיים הציבוריים ובעזרה לישוב ולבנין הארץ, בתור חבר הועד הפועל של המזרחי באמריקה, ציר לקונגרסים הציוניים הי"ט והכ"א, חבר הועד למען המגבית היהודית, קרן היסוד והקהק"ל, מיסד וחבר-הנהלה של המועצה המרכזית למען מוסדות התורה, הצדקה והחסד בארץ-ישראל, ממיסדיה ופעיליה של הסתדרות בני ארץ-ישראל באמריקה, חבר הועדה להפצת תוצרת הארץ בארה"ב, מיסדה ונשיאה של אגודת דוברי עברית מזרחי בניו-יורק, ממיסדיה של הסתדרות עברית באמריקה וציר לועידתה הראשונה ; השתתף ביסוד חברות לגאולת קרקעות בדרום יפו (לה "חבת -בית וגן", היא בת-ים) וחולון ובחיפה (הוד הכרמל).

 ב-1947 חזר לארץ עם משפחתו ונכנס לעבודה במרכז העולמי של המזרחי, ואחרי קום המדינה עבר לשרותה במשרד הדתות, בתור מנהל המדור לפיקוח על ייצור ויצוא חפצי דת ועידוד ההפצה של תשמישי קדושה בחו''ל. ממשיך בפעילות ציבורית בתור חבר פעיל

 בתנועת המזרחי-הפועל המזרחי, חבר הנהלת מוסד הגמ''ח "אוצר החסד - קרן שמואל" ועוד מוסדות הישוב הישן בירושלים.

 כתב מאמרים ב"מארגען זשורנאל" ,''דער מזרחי ועג" ובספר השנה של הסתדרות בני ארץ-ישראל באמריקה למען עידוד השקעות בארצנו, על-ידי גאולת קרקעות והתישבות ועל-ידי הפצת מניות של בנקים וחברות.

 צאצאיו:<persName> אסתר חנה</persName> אשת האדריכל <persName>דוד רפאל בנעט</persName> (כפר הרא"ה),<persName> יוסף (מורה </persName> בכפר הרא"ה),<persName> שלמה </persName> (פקיד בנק בירושלים).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3990</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 3991 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3991</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
