<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1406</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1407</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1408</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל דיין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בז'אשקוב, פלך קיוב (אוקראינה), ז' אב תרנ"א (1891), לאביו הרב<persName> אברהם</persName> ולאמו חיה <persName>קיטאיג</persName> <persName>רודסקי.</persName> קיבל חינוך תורני ובגיל צעיר הצטרף לתנועה הציונית החלוצית.

 עלה ארצה ב-1908, עבד כפועל חקלאי בפתח תקוה, רחובות, חדרה, ובשאפו לחקלאות של פלחה ("החקלאות האמתית" - בפי שנחשבה אז בעיני הח

 לוצים, בניגוד למשק המטעים שהיה העיקר במושבות יהודה) עלה אל הגליל ועבד ביבנאל ובכנרת ובשנת תר''ע הצטרף למיסדי קבוצת דגניה (א'). השתתף בבנין המשק ופיתוחו, בעיצוב דמות החקלאות העברית החדישה, בפעילות ב"הפועל הצעיר" ובעבודה ספרותית בשעות הפנאי המעטות.

 בתרע"ד נשא לאשה את <persName>דבורה</persName> בת<persName> יחיאל זאב</persName> <persName>ומרים זטולובסקי</persName> , שעלתה ארצה שנה קודם לכן מאוקראינה (ראה את הערכים, שלה ושל אביה בכרך זה).

 בשנות מלחמת-העולם הראשונה נשא את חלקו, עם יתר חברי דגניה, בסבל נגישות השלטון הטורקי ובעזרה לגולים ולאסירים שעברו בדגניה בדרכם לטבריה, לגליל העליון ולדמשק ובבל הפעולות לעזרת הישוב.

 אחרי המלחמה הצטרף לתנועת מושבי עובדים, ששמה לה למטרה, לקבוע לאנשי האדמה חיי עצמאות במשפחה ובמשק, תוך שמירה עקרונות עבודה עצמית, עזרה הדדית והמנעות מניצול עבודת הזולת, ובשנת תרפ"א עלה על הקרקע עם חבריו בעמק יזרעאל ויסדו את המושב נהלל, הראשון למושבי העובדים בארץ.

 השקיע הרבה מרץ ועבודה בפיתוח משקו ומשק הכפר ושרותיו ומוסדותיו הכלכליים והצבוריים. השתתף בפעילות במפלגת הפועל הצעיר ואח"כ במפלגת פועלי ארץ-ישראל (מפא"י) ונבחר לחבר המרכז שלה. השתתף כציר בקונגרסים הציוניים ה-16, 19, 20, 21, 22 ונבחר לחבר הועד הפועל הציוני, חבר המרכז החקלאי, מראשי תנועת המושבים והארגונים, חבר הנהלת "ניר" ועוד. היה מהשליחים הראשונים של ישובי העובדים

 מטעם רקה''ל לפולין וב-1929 נסע בשליחות הסתדרות העובדים הכללית לארצות הברית. היה מידידיו של הסופר א. ליעסון עורך ה"צוקונפט" בניו-יורק וקירב אותו לתנועת העבודה בא"י עד כדי קביעת תכנית לעלות לארץ. לרגל מותו הפתאומי לא הוגשמה התכנית.

 פרסם מאמרים וציורים בשמו ובכינויים די"ש, ד. ש., ש. ד. ב"הפועל הצעיר" "דבר", "תלמים" (בטאון תנועת המושבים שהוא אחד מיוצריה), "הדים".


 ובעתוני אידית בחו''ל: "אידישער קעמפפער", "דער טאג", פארווערטס", "דאס ווארט" ובעתון העברי "בדרך".

 ספריו: כפר נהלל (סדרת "לנוער" של קהק"ל בהוצאת "אמנות", תרפ"ד), עם חצי יובל דגניה (1935), עם תום השואה, מושבי עובדים בארץישראל (הוצאת המחלקה לנוער של הסוכנות). אדם ואדמתו (הוצאת "מסדה" ותנועת המושבים, 1948).

 צאצאיו:<persName> משה</persName> (עזר לצבא הבריטי במלחמת-העולם השניה להכנס לשטח הלבנון ולמגר את צבא צרפת הווישאית, ששיתפה פעולה עם האויב הגרמני ונפצע. במלחמת-המולדת עלה לדרגת סגן-אלוף מפקד חטיבה ובראשית קיץ תש"ח עמד בראש היחידות שכבשו את לוד וסביבתה בהסתערות בזק, ואחרי הנצחון בלוד נתמנה למפקד צבא ישראל בירושלים). <persName>זוהר</persName> (נפל חלל ביום ה' ניסן תש"ח בהסתערו בראש מחלקתו על גדוד הדרוזים שתקף את שדות רמת יוחנן ואיים על חיפה העברית, בעוד השלטון הבריטי היה בארץ ותמך בכל מזימה והתקפה לדיכוי היהודים),<persName> אביבה</persName> (שירתה בחיל הנשים של הצבא הבריטי במלחמת-העולם השנית ואח"כ בצבא ההגנה לישראל).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטר ב"הדסה" בירושלים, י"ז באב תשכ"ח (11.8.68) והובא לקבורה בנהלל (ראה כרך שלישי, עמוד 1407

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1406 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1406</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1407 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1407</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1408 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1408</bibl>
            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5490 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5490</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
