<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4037 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4037</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4038 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4038</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון בן-זאב (אברמוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>פטרבורג</placeName> (לנינגרד) רוסיה, ט' סיון תרכ"ג (1863).

 לאביו<persName> זאב אברמוביץ </persName> (ממיסדי המושבה ראשוןלציון. התיחס על משפחת הרב <persName>אליעזר גינזבורג</persName> מקידן, שכיהן בתור ראב"ד בווילנה וישב על כסא הרבנות 43 שנה. עלה לארץ) ולאמו<persName> חסידה.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וכללי בגמנסיה ב<placeName>פטרבורג</placeName> ובי''ס גבוה לכלכלה בארצות הברית.

 בשנת תרמ"ב (1882) עלה לארץ.

 עזר לאביו בחקלאות. נטע את אדמת הוריו בסרפנד שבקרבת ראשון-לציון, רעה צאן, נלחם עם השכנים הערבים, תושבי הכפרים סרפנד ועוד, שהפריעו למתישבים ע"י התנפלויות, גניבות ועוד. והיה מתגבר עליהם ומכניעם בלשונו המשכנעת ורכש אהדתם.

 ב-1888 נאלץ לעזוב את הארץ ונסע לארצות הברית והשתלם בבית ספר גבוה למסחר. כעבור 5 שנים חזר כנתין אמריקאי בשמו העברי (בן-זאב).

 בשנת 1893 נשא לאשה את<persName> בילה גיטה </persName> בת<persName> שמואל</persName> <persName>וגרונה הירשפלד</persName> מראשוני ראשון-לציון (נפטרה בראשוןלציון, ט' תמוז תשכ"א-23.6.1961).

 התמסר למשק שלו והיה נחשב בין הכורמים הטובים במושבה. כרמיו היו למופת.

 נבחר פעמים רבות לחבר ועד המושבה.

 עמד בראש שומרי המושבה.

 יסד את חברת "לינת הצדק".

 מראשוני הבנאים החפשים בארץ.

 בשנת תרמ"ז נתמנה ע"י חברת "כרמל מזרחי" (היקב) לסוכן נוסע - לתעמולה והפצת יינות הארץ ופרסומים בעולם, ועל ידי כך היה לסוכן הנוסע הראשון מהארץ לפרסום תוצרתה.

 בכשרון מיוחד בהמצאות מיוחדות במינן עלה בידו


 לעשות תעמולה ולהפיץ את יינות יקבי הארץ (ראשוןלציון וזכרון-יעקב).

 בשנת 1910 בשעה שביקר במצרים לרגלי העסק אצל מנהל הסניף<persName> דוד יודלוביץ</persName> (ראה כרך ב', עמוד 570) ביקרה אז השחקנית היהודיה הידועה <persName>שרה ברנרד</persName> מצרפת. בהסכמתה יזמו התנגשות בין המרכבה בה טיילו

 לבין העגלה (לא השתמשו אז במכוניות...) שהובילה יינות כרמל מזרחי לחלוקתם בין הלקוחות בעיר. איש לא נפצע, אבל העתונות במצרים ובחו"ל פרסמו את מקרה ההתנגשות עם "יינות כרמל מזרחי"... וכך נעשתה פרסומת "בלי תשלום" ליינות א"י בזכותה של השחקנית.

 ביתו היה בית יהודי חם, בית יצירה ועבודה, כעין בית ועד להרצאות, שיחות על נושאים תרבותיים ולאומיים.

 בפרוץ המלחמה העולמית הראשונה (1914) קיבל רשיון <persName>מג'אמל פחה</persName> לחזור לארץ, ובאנית המלחמה האחרונה הגיע אז לארץ.

 במלחמת העולם הראשונה נשא בעול תלאותיה וצרותיה של מושבתו.

 נפטר בראשון-לציון, י' אייר תרפ"ד (14.5.1924).

 צאצאיו:<persName> גרטלה </persName> אשת <persName>דוד הורביץ</persName> , אדלאידה (עדה) אשת <persName>חביב יקותיאלי</persName> (ראה ערכו בכרך זה),<persName> שמואל,</persName> <persName>רות </persName> אשת<persName> אליהו לויטה, חסידה</persName> אשת<persName> אליעזר בקר,</persName> <persName>חגית</persName> אשת ד"ר <persName>ישראל קלורפיין, חבצלת,</persName> אשת <persName>דב כהן.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 4037 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4037</bibl><bibl>Volume: #12 ,Page: 4038 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/4038</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
