<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3554</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3555</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל (צבי) גביש (קריסטל)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ה' ניסן תרס"ט (אפריל 1909) בלודז שבפולין.

 לאביו<persName> דב (בעריש) קריסטל (וול-פצ'נובסקי)</persName> (מעסקני האגף המתקדם של המזרחי, ארגון תנועת נוער של המזרחי, יסד ספריות, נאם והרצה, והיה מחשובי החברים בבית-הכנסת הציוני בלודז) ולאמו <persName>שרה.</persName>

 למד ב"חדר מתוקן" ואח"כ בגימנסיה עברית מיסודו של ד"ר <persName>ברוידא</persName> . חי בבית ובחברה באוירה של ציונות ותרבות עברית וכללית, ובחגיגה בר-מצוה שלו נשא ללא הכנה נאום עברי. שהפתיע את קהל שומעיו בתכנו, ברוחו ובצורתו. בשנות לימודיו בעודנו נער עזר לאביו בעבודה בייצור גרבים, כי כך הבין את חובתו לנוכח המאבק החמרי הקשה של המשפחה.

 בשעות הפנאי המעטות עסק גם בחיבור שירים ופו


 אימות בעברית. בעקב הצלחתו בהרצאת-אורח (להזמנת היו"ר) על תל חי בארגון הנוער "תכלת-לבן" קנה את עולמו בתנועה זו והשפעתו גדלה והלכה בה. עקב בערנות ובענין רב אחרי המתרחש בתנועה הציונית והחלוצית בארץ ובגולה, הזרמים השונים והנוגדים משכו אותו כל אחד לעברו, ובסוף ניצחה זיקתו לתנועת "גורדוניה" ובהשפעתו הרבה בסניף המקומי של "תכלתלבן" השיג את הצטרפותו ל"גורדוניה". עם גידול התנועה גדל בה במשימות, בתפקידים ובהישגים במאבק

 הרעיוני עם יתר התנועות החלוציות, שהתנהל תוך שיתוף עם המפלגות הציוניות-הפועליות שבארץ ואיחודיהן העולמיים. במאבק ממושך ומסועף זה פעל בעבודה ארגונית, בשיכנוע ובהסברה בדיבור ובכתב, בעשית נפשות בחוגי הנוער העובד והלומד, בהרצאות ובנאומים באספות ובועידות, בכתיבת מאמרים, בעריכת עתונים ופרסומים אחרים. תוך כך גמר את הגימנסיה ואח"כ עבד כמזכיר בבית-הספר יבנה בלודז, ובבית ספר גבוה בלודז'.

 עלה לארץ באדר תרצ"א (1931) והצטרף לקבוצה צעירה גורדוניה ב' ליד קבוצת שילר (רחובות), בה נתנסה בחבלי ההתערות, שבתנאי הימים ההם התבטאו בחוסר עבודה, רעב, מחלות, ותוך כך המשיך בערנות צבורית ואינטלקטואלית ופרסם את מאמריו הראשונים ב"הפועל הצעיר" וב"דבר". עלה עם קבוצתו להתנחל ברמת-דוד ונשאר חבר הקבוצה עד יום מותו.

 לדרישת הנהגת התנועה נשלח לעבודה ארגונית, לתעמולה והדרכה אידיאולוגית. יצא בראשית 1933 לשליחות באירופה- פעל זמן קצר בוינה ואח"כ קרוב לשנתים בגליציה.

 גם בתקופות מאוחרות יצא כמה פעמים בשליחות התנועה. בארץ היה אז פעיל בתפקידים מרכזיים שונים: במזכירות חבר הקבוצות, חבר מרכז מפא"י, חבר מועצת ההסתדרות וכו', עורך "ניב הקבוצה", "ניב לנוער" (בהוצאת חבר הקבוצות ואח"כ איחוד הקבוצות והקיבוצים), "אגרות" ו"ידיעות המזכירות", ועוד. היה ציר בשלשה קונגרסים ציוניים: פראג 1933, ציריך 1937, באזל 1946. מקונגרס באזל נסע לבקר במחנות ובריכוזים של שארית הפליטה.

 אחרי שבראשית 1952 ריכז בבית-ברל את הסמינר הראשון של איחוד הקבוצות והקיבוצים השתלם שנתים באוניברסיטת לונדון במדעי מדינה, כלכלה וחברה, ואחרי שובו מלונדון נתמנה למנהל המחלקה לעניני החלוץ והנוער בועד הפועל של ההסתדרות.

 בשנת 1952 נסע לארה"ב ולקנדה, ובהיותו שם עזר למגבית ההסתדרות.

 נפטר כ"ג ניסן תשי"ח (13.4.58) והובא לקבורות ברמת דוד.

 קבוצת רמת דוד פרסמה חוברת "דפים לזכרו" (אייר תשי"ח).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3554 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3554</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3555 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3555</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
