<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3153</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3154</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל ליפשיץ (ברי"ל)</persName>

</head>
         <div><p> בולד בכ"ו באייר תרל"ב (1872) במוהילוב שברוסיה הלבנה.

 לאביו <persName>יהודה ליב</persName> (תלמיד-חכם וסוחר גדול, מצאצאי הגאון מוילנה - ראה ערכו בכרך ג', עמוד 1181) ולאמו<persName> דבורה </persName> בת ר' <persName>שמואל שיק </persName> (מצאצאי הבעש"ט),

 למד בחדר, ומפעם לפעם היה אביו לוקחו עמו למסעיו לרגל מסחרו, כדי שיכיר את העולם.

 פעם, בהיותו בן עשר וחצי, באלול תרמ"ב, לקח אותו אביו לנסיעה ארוכה קצת, שחוץ מהמשפחה ידעו עליה בכל העיר שני אנשים: הרב ור' <persName>אליהו בלקינד,</persName> אביו של <persName>מאיר בלקינד </persName> והסבא של הבילויים לבית <persName>בלקינד.</persName> הם נסעו ברכבת לאודיסה ומשם באניה ליפו. האב הכניס אותו לתלמוד-תורה בירושלים וסידר את איכסונו וכלכלתו בבית גיסו<persName> הניך שיק,</persName> קנה נחלה בפתח-תקוה כשנתחדש הישוב בה, חזר להביא את כל משפחתו והתישבו בפתח-תקוה. לכאן חזר הנער שמואל מירושלים והמשיך את לימודיו בישיבת הרב <persName>אריה ליב פרומקין</persName> (ראה כרך ב', עמוד 572) שבאחוזת <persName>לחמן,</persName> ובשעות הפנאי היה מתאמן בעבודה חקלאית במשק <persName>לחמן</persName> וגם במשק של הוריו.

 בגיל 12 כבר נתנסה בהגנה על הרכוש היהודי מפני שוסים. כשראה בדואי רוכב על גמל מחבל בשדה של אביו, התיצב נגדו כמו גדול וגער בו ולא נתנו להמשיך ברמיסת הזריעה. הבדואי גירש אותו מעל פניו, וכשהנער לא הרפה ממנו, שלף את חרבו הגדולה וחתך בזרועו שלשה פצעים עמוקים. אך הנער לא הרפה עוד ממנו והוסיף לצעוק עד שבאו אנשים לעזרתו,


 והבדואי נתפס ונדון על-ידי נציג הרשות (ג'נדרם טורקי) לשלם לקופת המקום מג'ידה אחת כסף בעד כל פצע ופצע.

 למד במקוה ישראל, ומשנפטר אביו במיטב שנותיו הוטל עליו כל העול של המשק, והוא נשא אותו בכושר ובהתמסרות.

 ב-1894 נשא לאשה את בתיה בת הגדול בתורה ובמדעים ר'<persName> אריה ליב גורדון,</persName> (ראה ערכו בכרך א', עמוד 228). (גמרה ברוסיה בית-ספר גבוה לאמנות ומלאכת-יד, למדה גם את השפות העיקריות של מערב אירופה ורכשה בקיאות רבה בספרותן, ואף עברית כבר ידעה על בוריה כשעלתה ארצה, והיתה בין הרא

 שונות במושבה, שהנהיגה את הדיבור העברי בביתה. כמו-כן למדה גם השפות הרשמיות תורכית וערבית, ובשעת הצורך הופיעה כנציגת הישוב המקומי בפני השלטון הטורקי ואח"כ גם בפני הגנרל<persName> סטורס,</persName> כשהיה מראשי השלטון האנגלי בארץ. כמה שנים שימשה בתור מורה בבית-הספר המקומי, בו כיהן אביה לפנים בתור מנהל. מהראשונות במלחמה הצבורית למען שווי-זכויות לנשים, ועם כל זה עוזרת נאמנה לבעלה בעבודות הקשות ובפיתוח המשק. - נפטרה י' שבט תש"ז).

 שקד על העבודה החקלאית עד זקנה ושיבה. עסק בפלחה, בנטיעת כרמי גפנים ושקדים וגם בנטיעת פרדס היה בין הראשונים. לא חס על כל עמל לטפח את כל ענפי משקי למופת, עזר גם לאחרים בעצה ובהדרכה, וגם לפועליו (ביניהם <persName>אברהם הרצפלד, דוד</persName> <persName>בדר </persName> ומאנשי צמרת הישוב והמדינה כיום) שימש מורה ומדריך להשתלמותם בחקלאות. נתן לפעמים מזמנו גם לפעילות צבורית (בהנהלת חברת "השקד" וכדומה), אך עיסוקו העיקרי היה תמיד בעבודה חקלאית.

 צאצאיו:<persName> משה </persName> ז"ל (נפטר בגיל 36 בעקב פעולה מסוכנת ב"הגנה", בה היה פעיל מנערותו),<persName> מתתיהו</persName> (גם הוא בעל ותק בהגנה מנערותו, כיום מנהל ומדריך מורים למדעי הטבע),<persName> רחל</persName> (מורה לשעבר, מנהלת מחלקה בבנק להשקעות ובנין) אשת המהנדס<persName> יוסף</persName> <persName>לויטה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3153 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3153</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3154 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3154</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
