<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5667</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5668</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5669</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5670</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5671</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5672</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל אחיאסף (ביראק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>ווילנה</placeName> (פולין), כי תמוז תרס"ב (25.7.1902).

 לאביו <persName>חלבני</persName> ב''ר <persName>שלום בירק </persName> ולאמו <persName>שרה</persName> בת <persName>קלמן בריטפלד.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבות ב<placeName>ווילנה</placeName>, בישיבת הרב<persName> רממלס</persName> המפורסמת ב<placeName>ווילנה</placeName>, וכן גמר בית-ספר עממי ברוסיה הצארית.

 ראש הישיבה ניבא לו גדולות מאחר ונחון בשכל ישר ובתפיסה מהירה. אמו התגאה בו מאד וחשבה שבנה יהיה בטח לרב בישראל, אבל הגורל רצה אחרת.

 בשנת תרע"ה (1915) נתייתם מהוריו.

 זמן קצר מצא לו חדר אצל אחד ממשפחת חבריו. חיפש עבודה להתפרנס. נודע לו כי הרב הצבאי <persName>לאוי</persName> מהצבא הכיבוש הגרמני שכבש את וילנה ויתר ערי חבל רוסיה הצפונית מערבית, קיבל רשות מהמושל הצבאי הגרמני (בשנת 1915) לארגן "קולוניה" בשביל ילדים יהודים מגיל 14 עד 17, מחוסרי בית, ואחרי שתדלנות נתקבל שמואל בקולוניה שנקראה בשם "ויליצ'אני". היה בין הילדים החרוצים והמצטיינים, למד חקלאות, רפתנות וכו'.

 הילדים סבלו צרות משכניהם הגויים, שלא יכלו לסלוח על שהחרימו את אדמותיהם. אחרי שהגרמנים עזבו את ארצות הכיבוש, נתפרדה ה"קולוניה" והילדים שכבר התבגרו קצת, התפזרו בשנת 1918 לכל קצות התבל.

 מספר נערים התלהבו מהמהפכה הרוסית וחשבו

 שהנה באה הגאולה והתנדבו לצבא האדום. אחרים, שהיו להם קרובים בארצות חוץ, כגון אפריקה הדרומית וכו', נסעו לשם. <persName>שמואל</persName> חזר לוילנה והחל לעסוק בפעולה ציבורית.

 היה אחד ממייסדי "החלוץ" ב<placeName>ווילנה</placeName> ומראשוני הסתדרות "צעירי-ציון" ב<placeName>ווילנה</placeName>.

 החל להתכונן לעליה לארץ, ובדצמבר 1921 בעליה השלישית עזב את וילנה יחד עם קבוצת חלוצים ודרך אוסטריה עלו לארץ.

 עבד בהתחלה בעבודת בניין בבניין בית היתומים דיסקין בירושלים.

 היה חבר ההסתדרות, ומהלוחמים לכיבוש העבודה העברית.

 בשנת 1923 נבחר כציר למועצת פועלי ירושלים, כחבר בהנהלת סניף פועלי הבניין, כחבר בחבר השופטים ומדריך בהגנה.

 בשנת 1925 קיבל הוראה מהמנוח זכריה זכר (ראה את הערך שלו בכרך שני, בעמוד 594) מפקד ההגנה בימים ההם בירושלים, לעבור לת"א ולהתגייס למשטרה. בהמלצת <persName>רוזה כהן </persName> (אמו של רב אלוף <persName>יצחק</persName> <persName>רבין</persName> , כיום שגריר ישראל בארצות-הברית, ראה את הערך שלה בכרך רביעי, עמוד 1696) נתקבל אצל <persName>אליהו גולומב</persName> , ראש ההגנה (ראה כרך שני, עמוד 972) ובעזרתו נתקבל במשטרה. מובן שגולומב הדריך אותו להיות קשור להגנה. ביום 8.12.1925 נתקבל במשטרת ת"א. ביום 1.1.1934 עלה לדרגת קורפרל, ביום 1.1.1936 עלה לדרגת סרג'נט, ביום 1.1.1941 הועלה לדרגת סגן (סאב) אינספקטור, ביום 4.4.1948 הועלה לדרגת מפקח ראשון, ביום 7.12.1950 - לדרגת ע.מ.מ. (עוזר מפקח מחוזי). ביום 1.1.1960 הועלה לדרגת רב פקד, ביום 1.5.1968 יצא לפנסיה.

 במשטרה פעל רבות לטובת ההגנה כפי שהדריך אותו אליהו גולומב. היה איש עמך, אהוד ומחובב על הכל, מאד חברותי, היה משכיל ויודע תורה. מצא שפה משותפת עם כולם, רודף שלום, לא אהב חיכוכים עם בני אדם. ידע להסתדר עם כולם. היה בעל לב טוב ורצון טוב. הסתפק במועט, ותמיד שמח בחלקו. אם נעשה לו עוול לא התאונן. בשקט נשא את מועקתו בלבו, ובצר לו מאד, היה נוהג להתנחם : "אין דבר, גם זה נעבור"...

 עוד בהיותו בתפקיד במשטרה (שירת כ-43 שנים ברציפות) נמנה בין חברי הוועדה לקרן ביטוח והלוואות לאנשי המשטרה, ובתפקיד זה נשאר גם לאחר שיצא לגימלאות, תפקיד כבוד לאיש משטרה ישר שהיה מקובל על כל חבריו, שידעו, שבעת צרה יש לפנות אליו ויקבלו את העזרה.

 בידיעותיו שמסר להגנה הציל חברי הגנה רבים ממאסרים וממוות בטוח.

 כל חייו היה אדם תוסס, ומנוחה לא ידע, לא רצה להיכנע לגילו, ונמנע מלקבל עליו את גזר הדין של חיי בטלנות, והשתדל לפעול למען הזולת.

 נשא לאשה את<persName> חיה</persName> בת<persName> יצחק גבורי</persName> (חרברוביצ


 קי), עבדה עמו שכם בשכם בעבודתו הציבורית, ועברה עמו את כל הסבל, בכל ההתלקחויות, ובכל המאורעות שידעה הארץ, אם ע"י הכנופיות הערביות, ואם ע"י הבריטים וכו'.

 בשנת 1942 קודש כאח בלשכת הבונים החפשים, "חירם", בתל-אביב.

 היה מבצע משימות הצדקה של הלשכה במתן בסתר.

 בשנת 1959 נבחר לנשיא הלשכה. האחים בלשכתו ראו בו סמל מופלא, המגשים יום-יום, שעה-שעה, את העקרונות והצווים הנעלים של הבניה החפשיה במשמעותם העמוקה בדרגה עילאית.

 בראשית שנת 1968 הגיע כמעט במקרה אל "אקי"ם" (האיגוד הישראלי לילדים מפגרים). המוסד התלבט בבעיות הסעה של ילדים מפגרים לגביהם בגבעתיים וברמת ישראל. משטרת ישראל העמידה לרשותם ניידת, בתנאי שהנהג יהיה קצין המשטרה בפנסיה <persName>שמואל אחיאסף</persName> . מרגע שהחל להסיע את הילדים בבוקר ובצהרים, החל להתעניין גם במשפחות רבות - ומיד נכנס לפעולה.

 בהיותו אדם מעשי, ענייני ואדיב מאד, השיג מקררים חשמליים לגנים. בחורף - הביא להם תנורי חימום. הוא קנה נדנדות לגנים, גופיות ותחתונים לילדים. באותו יום שישי, שבו נפטר, עוד קיבלו סנדלים חדשים.

 העזרה היתה חלק ממנו. ביום גשם אחד ראה את אחת המטפלות, כשהיא הולכת ללא מטריה. לא שאל אותה אם היא זקוקה למטריה ומעיל גשם - למחרת כבר קיבלה את המטריה ומעיל גשם.

 הוא פעל לא מתוך רחמנות, אלא מתוך הבנה. הוא ראה את הילד המפגר ככל ילד אחר, ולא כילד מסכן.

 התרחק מפירסומת. אחרי פטירתו כתבו הורים רבים מכתבים, מהם מתברר שבעזרתו השיגו לילדים סנדלים וכו'.

 לא רק לילדי אקי"ם דאג. אנשי האגף לעזרה סוציאלית בעיריית תל-אביב מספרים עליו דברים מופלאים בפשטותם. היתה בטיפולם נערה כמעט עיוורת, שהשאיפה שלה היתה ללמוד לנגן באקורדיון. השיג תרומות מאחי לשכתו "חירם" וקנה לה אקורדיון. לימד אותה לנגן ואף הזמין אותה להופיע במסיבות שונות, עד שנישאה. היתה מתפרנסת מנגינה.

 לילדים עניים ערך חגיגות בר-מצווה ובעזרת לשכתו "חירם" היה מבצע משימות צדקה רבות, כמו למשל קניית שעונים. הוא ידע שזהו חלומם.

 דאג לממן ציוד לכלות עניות. לנערות נכות היה רוכש מכונות תפירה ודואג ללמד אותן מקצוע ולסדרו בעבודה.

 כשהעובדות הסוציאליות של עיריית תל-אביב, העירו לו, על דמי הכיס שחדל לתתם לילדים, ענה:

 מה יותר חשוב לתת לילד: נעלים או דמי כיס ? וסיים : אבל גם לזה אמצא פתרון בעזרת חברי.

 כשפנו אליו במשטרה לבקש טובות, ומכיוון שהדבר היה בניגוד לחוק, סירב, אבל תמיד בצורה שהשאירה פתח לתקווה.

 פעם הביאו לו שלושה תיקים של אנשים שעבדו תחת פיקודו, וביקשו ממנו לחתום עליהם, כדי לאשר את יציאת האנשים לפנסיה. ענה להם : איך אני יכול לנתק את האנשים מעבודתם והרי אני יותר מבוגר מהם ועדיין עובד ?

 נפטר בתל-אביב, ד' תמוז תשכ"ט (20.6.1969) והובא לקבורה בבית העלמין בחולון.

 בנו:<persName> גדעון חלבני אחיאסף.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5667</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5668</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5669</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5670 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5670</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5671 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5671</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5672 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5672</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
