<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3309</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3310</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמחה בונם ברקאי (גרוסבארד)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשבת נחמו תרנ"ח (יולי 1898) בלודז שבפולין.

 לאביו י 654321 654321 654321 654321 654321 <persName>הנדליש.</persName>

 עד גיל 12 למד בחדר ואח"כ גמר בית-ספר תיכון למסחר ובית-ספר ריאלי. השתתף ביסוד "הצופים העברים" בלודז' ובכינוס הארצי הראשון שלהם, שהתכנס ב-1917 בווארשה ופוזר לפי פקודת המושל הצבאי של חיל הכיבוש הגרמני. (בין המשתתפים; השר <persName>בנטוב,</persName> <persName>חיים בן-מנחם</persName> - מנהל הדאר בישראל. עו"ד<persName> חיים</persName> <persName>קרונגולד</persName> ועוד).

 היה ציר בועידת "הפועל הצעיר".

 כן היה פעיל כמדריך נוער באגודות ציוניות, מרצה ומחנך.

 אחרי מלחמת-העולם הראשונה נתקבל לבית-הספר הגבוה לפיתוח הקרקע בווינה, אך הידיעות על התחלת המפעל הציוני בממדים מורחבים בארץ בעקב "הצהרת בלפור" לא נתנוהו להמשיך בלימודים בגולה, והצטרף ל"קבוצת ה-105" שפרצה לארץ ופתחה את העליה השלישית בפסח תרע''ט.

 בדרכם לארץ עברו את אלכסנדריה ורצו להתנדב משם לגדוד העברי. המפקד האנגלי הסכים בתנאי שילכו לכל מקום שיהא צורך בלחימתם, והמטרה הקרובה היתה לצרפם לחיל המשלוח הבריטי לארכאנגלסק, למלחמה בבולשביקים על אדמת רוסיה. הבחורים סירבו ועלו לארץ. גם כאן התנדב לגדוד העברי החונה בארץ, אבל השלטון הצבאי הבריטי סירב לקבל מתנדבים חדשים.

 עבד בחקלאות כחבר בקבוצת חולדה, אח"כ בקבוצת גן שמואל. מילא תפקידים בהגנה והשתתף ב"רכישת" נשק בשבילה בחשכת הלילה מאת חיילי הגדוד העברי שבמחנה סרפנד. ארגן קבוצות ספורט עוד ב-1919.

 ב-1922 נשא לאשה את<persName> גניה </persName> בת <persName>יוסף בריצקובסקי.</persName>

 המשיך לעבוד ביבוש ביצות, בסלילת כבישים ובשמירה ובמחצבות. היה שומר על הר הצופים לפני שנבנתה האוניברסיטה ואח''כ השתתף בעבודת בנינה.

 אחרי כמה שנות עבודה חלוצית נתקבל לעבודת פקידות בחברת החשמל, השתלם בקורסים שונים בארץ ובלונדון, והנו מנהל מחלקת הגביה של חברת החשמל בתל-אביב.

 היה פעיל כל השנים בהגנה, מפקד גדוד הג"א במלחמת העולם השניה גמר קורס להתגוננות אזרחית והיה מדריך וקצין ההתגוננות. המשיך בזיקתו לספורט ובשנים 1946/47 היה חבר ועדת המשמעת בהתאחדות לכדוררגל.

 כתב בעתונות מאמרים בעניני הג"א, זכרונות מעלית "קבוצת ה-105" ובכתב-העת "מתח" של עובדי חברת החשמל. הכין בכתב רשימות רבות של זכרונות ממעשיו וחויותיו בארץ.


 אח ותיק במיסדר הבנאים החפשים, נשיא לשעבר בלשכת "בצלאל" ונושא תפקיד רם-מעלה בלשכה הלאומית למדינת ישראל, כותב בקביעות כחבר המערכת ב"הבונה החפשי".

 בנותיו:<persName> רות</persName> אשת <persName>נתנאל שכטר</persName> (שניהם מורים, פעלו מטעם הברית העברית העולמית מקודם בפינלנד ואח"כ בארה"ב, שם גם משתלמים - הוא בכלכלה מדינית והיא באנטומולוגיה),<persName> אסתר (מורה).</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3309 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3309</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3310</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
