<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1576</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1577</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל קריצ'מר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בפופל (פלך קובנה), י"ז בטבת תרנ"א (1891), לאביו הרב אליהו ש' זלמן (רב, מחסידי חב"ד), ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>אליהו חיים זונדולביץ.</persName>

 קבל חנוך מסורתי בויטבסק. השכלה כללית רכש באופן פרטי.

 מנעוריו הראה נטיות למלאכת מחשבת. נכנס לבית מלאכה לפתוח חותמות. הצטיין בעבודה. נסע להשתלם לורשה וללודז.

 כציוני וחובב שפת עבר מנעוריו החליט לעלות ארצה. הגיע בל"ג בעומר תרע"ב. נכנס ל"בצלאל", והיה הראשון בארץ שהחל לפתח שטנצים בפלדה.

 בשנת 1915 נשא לאשה את <persName>רבקה </persName> בת <persName>שמואל</persName> <persName>גוטליב.</persName>

 אולם חלה בקדחת, שהפילה אותו למטה לתקופת שנה ומחצה. הרופאים יעצוהו לעזוב את הארץ. ירד מצרימה ושם ישב כחצי שנה. מכיון שגם שם לא הרפתה ממנו המחלה יצא לפי עצת הרופאים לאירופה. בא לוינה. שלשה חדשים היה מוטל שם בבית חולים.

 עם פרוץ מלחמת העולם הראשונה נעצר כנתין זר והושם במחנה עצורים לתקופת שנה וחצי.

 אחרי שחרורו השתלם באומנותו. למד את מלאכת האמאיל, שלא ידוע היה בארץ ישראל.

 בשנת 1921 עלה ארצה בשניה. הקים בית מלאכה לפתוח האמאיל. התמחה בסמלים ומעשי-מזכרות לתיירים. פרעות תרפ"א והמשבר הכלכלי שהפחיתו את מספר התיירים אלצוהו לחזור אל משפחתו לוינה במקום להביאה ארצה.


 בשנת 1933 עלה בשלישית ארצה, הפעם עם משפחתו.

 פתח בירושלים בית מלאכה לסמלים ומדליות. ייצר סמלים בשביל הצבא האנגלי, הפולני, היווני, עם הקמת צ.ה.ל. ייצר סמלים עבורו.

 כל חייו ציוני פעיל - בוינה חבר ה"הסתדרות

 העברית". הפיץ סמלים ציוניים ואמנות עברית. פרסם ספורים ומאמרים בעתון ''המלאכה".

 מיום בואו ארצה חבר ב"ברית בני מלאכה" והועד שלה. חבר להסתדרות הציונים הכלליים. אח בלשכת ''בני ברית" - הלשכה הירושלמית.

 צאצאיו: <persName>שרה</persName> (מורה) אשת <persName>יעקב קרקרינסקי.</persName> <persName>אליהו</persName> (קצין בצ.ה.ל.),<persName> אביעזר</persName> (קצין בצ.ה.ל.).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1576 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1576</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1577</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
