<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5592</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5593</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5594</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל (סם) סגל</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קוברין</placeName> (פולין הליטאית) ג' אלול תרע"ו (1.8.1916).

 לאביו הרב <persName>שלמה סגל </persName> (ממשפחת רבנים) ולאמו <persName>איידל </persName> בת<persName> פישל שטילרמן.</persName>

 בשנים 1921-1935 למד ב"חדר", בישיבה, בגימנסיה ב<placeName>קוברין</placeName> ואחר כך בגימנסיה "תרבות" בבריסק. קיבל שתי עתודות בגרות: עברית וכלל ממשלתית.

 היה פעיל בתנועות הנוער הציוני.

 בשנים 1937-1939 למד זמן קצר באוניברסיטה בווארשה ובגלל המאורעות האנטישמיים עבר ללמוד משפטים בסורבון בפריס.

 בשנת 1939 בקונגרס העולמי של הסטודנטים היהודים בג'נבה נבחר כמזכיר כללי של הארגון העולמי של הסטודנטים. ציר לקונגרס הציוני בג'נבה.

 בשנת 1939 נשא לאשה את <persName>הנרייט</persName> בת <persName>שלמה ורוזה</persName> <persName>פישמן.</persName>

 בשנים 1939-1940, עם פרוץ מלחמת העולם השנייה, היה נאלץ להפסיק את הלימודים והתנדב לצבא הצרפתי בגדוד קשר.

 בשנים 1940-1941, עם כיבושה של צרפת ע"י הגרמנים חזר לפריס ועמד בראש פעולות הנוער הציוני במחתרת וכמו-כן בראש פעולות המחתרת של הסטודנטים.

 בשנים 1941-1942 ניתן צו ה"גסטאפו" לאסור

 אותו. במקרה לא נמצא בבית. הצליח לעבור את הגבול לחלק "וישי" של צרפת. מקים ע"י לימוזש הכשרה של הנוער הציוני המשמשת כנקודת מחתרת חשובה במלחמה נגד הכיבוש הנאצי. נתמנה כמפקד המחתרת של הנוער היהודי באיזור לימוזש.

 בשנים 1942-1943 היה מפקד מחתרת הנוער היהודי באיזור ההרים של צרפת בגבול צרפת ע"י שוייצריה ואיטליה. מפקד ארצי של המחלקה המיוחדת ל"ניירות" ו"תעודות" שאיפשרו הצלת 75,000 יהודים, העברת מאות ילדים יהודים לשוויץ ומאות צעירים דרך ספרד והקונטיננט האפריקאי לעליה לארץ ישראל. כל הפעולות נעשו תחת מרות מפקדת "ההגנה" של ארץ ישראל ונציגיה בלונדון ובשוויץ.

 בשנים 1943-1944 היה מפקד המחתרת באיזור טולוז וחבר המפקדה הארצית של המחתרת היהודית. השתתף בפעולות המחתרת בשחרור צרפת.

 בשנים 1944-1945 זרח לפריס ואירגן מחדש את התנועה הציונית בצרפת. הוציא עתון בשם: "Renaissance"ונבחר כמזכיר כללי של הפדראציה הציונית בצרפת.

 בשנת 1945 היה ציר לוועידה הציונית העולמית בלונדון. בפגישתן הראשונה עם ד"ר וייצמן מסר לו בשם כל המחתרת היהודית, דו"ח מלא על פעולותיה. בזמן הכיבוש הנאצי. היה מייסדו ועורכו של העתון "ציוניסטישע שטימע" בפריס.

 בשנים 1945-1946 ביקר במחנות ניצולי השואה בגרמניה, אוסטריה ואיטליה. היה פעיל ב"עליה ב'".

 בשנים 1946-1947 היה ציר לקונגרס הציוני, נבחר כחבר הוועד הפועל הציוני. ממקימי ומזכירה הכללי של הקונפדראציה העולמית של הציונים הכלליים בראשות ד"ר <persName>חיים וייצמן</persName> , ד"ר <persName>נחום גולדמן,</persName> ד"ר <persName>סטיפן וייז</persName> , ד"ר<persName> אבא הלל סילבר,</persName> ד"ר<persName> ישראל גולד</persName> <persName>שטיין</persName> , ד"ר<persName> ברנשטיין ומשה קול.</persName>

 בשנים 1946-1949 ביקר בתפקידים שונים ושליחויות מטעם המוסדות הלאומיים בארצות הברית, בקנדה, בארצות דרום אמריקה, אירופה ואפריקה.

 באפריל 1948 השתתף במושב הוועד הפועל הציו


 ני בתל-אביב ובירושלים והיה חבר ועדת הניסוח של מגילת העצמאות.

 בשנת 1949 עלה לישראל, התמנה כנציג עליית הנוער במגבית המאוחדת לישראל.

 בשנת 1952 קיבל תפקיד מנהל קרן היסוד לאירופה וצפון אפריקה. יצא לחו"ל לפעולות שונות ומקום מושבו בפריס.

 בשנת 1956 התמנה כחבר האקזקוטיבה העולמית של האינטרנציונל הליברלי.

 בשנים 1963-1968 ניהל בפריס עסק פרטי והמשיך בפעולותיו הציוניות כחבר האקזקוטיבה העולמית של איגוד הציונים הכלליים המאוחדים. היה חבר הנשיאות באירופה.

 בשנים 1934-1969 פעולה מסונפת כעתונאי. כתב בעתונים "זמנים" בארץ, בעתוני ארגנטינה, ברזיל, מכסיקו, ארצות הברית, צרפת ועוד.

 בשנת 1969 חיסל את עסקיו בפריס וחזר לארץ להשתקע ולשבת בה קבע.

 חבר הנהלת המפלגה הליברלית העצמאית והוועדה המדינית.

 צאצאיו: <persName>נדינה</persName> (לומדת באוניברסיטה):<persName> סרג'</persName> (בוגר בית ספר גבוה למינרל ומסחר בפריס, כלכלן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5592 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5592</bibl><bibl>Volume: #19 ,Page: 5593 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5593</bibl>
<bibl>Volume: #19 ,Page: 5594 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/19/5594</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
