<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1807</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1808</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל ייבין</persName>

</head>
         <div><p> נולד באודיסה, רוסיה, כ"ד אלול תרנ"ו (2.9.1896), לאביו <persName>ניסן</persName> (מצאצאי ר' יעקב יוסף בן יהודה מאוסטראהא, תלמיד הבעש"ט, וצאצאיו קראו את שם משפחתם על פי ראשי התיבות של שמור' <persName>ייב"י </persName> כנ"ל) ולאמו <persName>אסתר</persName> בת <persName>שלמה יוניס</persName> .

 עלה ארצה בשנתו העשירית עם הוריו בחנוכה תרס"ו. למד במחזור השני של הגימנסיה הרצליה וגמר ב-1914. בשנות מלחמת-העולם הראשונה גויס לצבא התורכי ושירת בו בדרגת קצין עד סוף המלחמה ב-1918. בקיץ תרע"ט היה מזכיר ועדת הבחירות לאספת הנבחרים הראשונה.

 בתר"פ נשא לאשה את<persName> בתיה</persName> בת <persName>אפרים פישל</persName> <persName>שטרן</persName> (ראה כרך ג' עמוד 1455). בשנות 1920/23 למד אגיפטולוגיה ביוניברסיטי קולג' בלונדון וקיבל את התואר .A Bובבית-הספר הלונדוני למדעי המזרח וקיבל תעודת-גמר בערבית. חזר ארצה והתמסר לעבודה מדעית והשתתף בעבודות ארכיאולוגיות במשלחות זרות שונות במצרים, בארצנו ובעיראק ומפעם לפעם פרסם בכתבי-עת עבריים ולועזיים מפרי חקירותיו. ב-1928 קיבל בלונדון את התואר "מוסמך למדעי הרוח" M. A. הוסיף להשתלם באוניברסיטת ברלין. חזר ארצה והמשיך לעבוד במשלחות לחפירות ולחקירות ארכיאולוגיות בארץ ובשכנותיה. ערך את הירחון "הדר" שנים מספר (1935/40). בשנות 1935/42 היה מזכיר מדעי של לשכת ועד הלשון בתלאביב (בהפסקות קצרות לרגל השתתפות בפעולות ארכיאולוגיות), אח"כ מזכיר מערכת האנציקלופדיה המקראית עד 1944, מאז מתרגם עברי ראשי בממשלה המנדטורית עד להתפוררותה ב-1948, וכיום מנהל מחלקת העתיקות של מדינת ישראל, חבר הועד המרכזי של ועד הלשון העברית (האקדמיה), חבר הועד המנהל של החברה העברית לחקירת ארץ-ישראל ועתיקותיה, ערך בהתנדבות את ה"ידיעות" של חברה זו למן חוברת ג' של כרך אי ועד לכרך י"ד (בחוברת ג'-ד' של כרך י"ג, בתש"ז, פורסמה רשימה ביבליוגרפית של


 כל כתביו עד הזמן ההוא) ואת ה"ספריה לידיעת א"י של החברה; חבר לחבר דורשי המזרח העתיק ; חבר המערכת ועורך המדור הארכיאולוגי של האנציקלופדיה המקראית.

 פרסם כ-140 מאמרים מדעיים ופופולריים בכתביעת שונים בארצנו, באיטליה, צרפת, צ'כוסלובקיה, ארה"ב ואנגליה; ערכים שונים באנציקלופדיה "אשכול" ובאנציקלופדיות כללית, עברית ומקראית ; ובאנציקלופדיה יודאיקה (גרמנית).

 ספריו: תולדות הכתב העברי, חלק א' תרצ"ט ; מלחמת בר-כוכבא, תש"ו ; מגילה שאנהת, תר"ץ ; מסע ון-אמון, תר"ץ (שני האחרונים בהוצאת "אמנות"). ובלועזית : Preliminary Report on the Excavations at Tel-Umar, iraq, 1931 )j.-a.(; Second Preliminary Report on the Excavations at Tel-Umar, 1 933 )j.-a.(; Preliminary Report on the Excavations at Sepphoris, 1937 )j -a(; The Navy Army 1940 (and Air Force Guide, יחד עם ד"ר מייזלר).

 היה מפקד גדוד במשמר האזרחי בת"א ואח"כ שירת במשמר העם בירושלים בתקופת ראשית מלחמת השחרור.

 צאצאיו: <persName>יהודה, אפרת-תרצה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1807 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1807</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1808 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1808</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
