<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/898</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 899 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/899</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל שמואלי (פלחוביץ)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה מלניק, מחוז בילסק, פלך גרודנה (רוסיה הלבנה) בשנת תרנ"ד (1894), לאביו <persName>צבי</persName> <persName>פלחוביץ</persName> ולאמו <persName>גיטל</persName> לבית <persName>רבינוביץ</persName> . למד בחדרים ובישיבה ואח"כ בבית-ספר תיכוני בבריסק דליטא.

 בעודו נער החל את פעילותו ב"בונד הקטן", עבר למפלגת ס.ס. ואח"כ הצטרף ל"צעירי ציון", ארגוןאח ל"הפועל הצעיר" שבארץ-ישראל.

 ב-1913 עלה ארצה. הצטרף ל"הפועל הצעיר" ועבד כפועל חקלאי בעין-גנים, פתח תקוה, ראשון לציון, רחובות ובת שלמה. בפתח תקוה היה חבר בקבוצה הקבלנית "אחוה" (הראשונה בארץ) מיסודה של מפלגת "פועלי ציון".

 בראשית מלחמת העולם הראשונה (בסתיו 1914) השתתף בקבוצת כיבוש שעלתה על אדמת קלנדיה (כיום המושב עטרות מצפון לירושלים) ועסקה במדידת הקרקע והצבת הגבולות בהנהלת המהנדס <persName>שכנאי </persName> ז"ל מטעם המשרד הארצישראלי של ההסתדרות הציונית. (פעולה זו היתה תוצאה מכרוזו של <persName>אוסישקין</persName> "לתקנתה של ירושלים", בו דרש להקיף את ירושלים בישובים עבריים, ואז נרכשו אדמת קלנדיה-<persName>עטרות</persName> ודילב-<persName>קרית</persName>


<persName>ענבים</persName> ועוד שטח ליד הכפר ביתניה שבקרבת רמאללה, אך רכישת שטח זה נתבטלה אחר-כך). אחרי גמירת העבודה שם היה חבר בקבוצת גן שמואל. משם התנדב לגדוד העבודה של הצבא הטורקי ועבד זמן קצר בסלילת הכביש סבסטיה - שכם. משהשתחרר מהצבא הטורקי הצטרף לארגון השומרים "המגן", מיסודו של <persName>יוסף לישנסקי</persName> , שעסק בכיבוש השמירה העברית בדרום, במקומות ש"השומר" לא הגיע אליהם. עמד יחד עם לישנסקי בראש הארגון ושמר ברוחמה, באר טוביה, גדרה ועקרון, ואגב שמירה היו עוזרים <persName>לאבשלום</persName> <persName>פיינברג </persName> וליתר חברי "נילי" בדרכיהם ובפעולותיהם

 באזור החזית בדרום הארץ. אחרי הכיבוש הבריטי התנדב לגדוד העברי "הראשון ליהודה" ושרת בו עד לפירוקו.

 אחרי שחרורו מהצבא נשא לאשה את<persName> ימימה</persName> בת הבילוי <persName>צבי הורביץ</persName> מגדרה. השתקע בגדרה ופעל למען פיתוח המושבה ושכלולה והשתתף בארגון ההתישבות החדשה של בני אכרים ופועלים ותיקים על אדמת אום-חזין, ממזרח למושבה, שנגאלה על-ידי <persName>שלמה</persName> <persName>בארסקי</persName> ולפני צאתו מהמושבה מכר אותה לקה"ק, ועל אדמה זו נתרחבה המושבה ונוסף לה הרחוב על שם <persName>ברתולד פייבל</persName> . עמד בראש הבנק הקואופרטיבי במושבה וביזמתו סודרה למושבה הלואה לזמן ארוך בסך 20.000 לירות, באמצעות הבנק המרכזי למוסדות שיתופיים, ששימשה בחלקה הגדול להסדרת חובות בני המושבה, בעיקר לערבים, שהסתבכו בהם בנסיון למטעי טבק, ויתר כסף ההלואה שימש לחפירת באר חדשה, נטיעת כרמים ופרדסים ורכישת פרות חולבות.

 עוסק גם בעבודה ספרותית ומפרסם: סיפורים מחיי הארץ, רשימות בקורת על סופרים וספרים, רצנזיות תיאטרוניות, מאמרים לעניני השעה וסיפוריילדים - ב"הפועל הצעיר", "השילוח" (בהופעתו בארץ), ב"מאזנים" (השבועון), "גליונות", "במה" "נתיב" (של <persName>אליעזר יפה</persName> ), "הארץ", "הבוקר" ו"הבוקר לילדים", והכין לדפוס ספר סיפורים לנוער.

 משנת 1933 משמש כמזכיר המועצה המקומית רמת

 גן והיה ממארגני האיגוד של מזכירי הרשויות המקרי מיות ב-1934.

 בתו <persName>הדה </persName> (התנדבה במלחמת העולם השניה לחיל א. ט. ס. סטודנטית האוניברסיטה העברית).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 898 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/898</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 899 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/899</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
