<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2247</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל בכ"ר ישעיה</persName>

</head>
         <div><p> בן<persName> משה בכ"ר ישעיה</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) <persName>ורוזה </persName> בת <persName>ירוחם</persName> .

 נולד בירושלים, ג' שבט תרנ"ט (1899).

 קבל את חנוכו בביה"ס "אליאנס" מיסודו של חכי"ח בפריז. לאחר סיימו את חוק לימודיו הצטרף לעבודה ביחד עם אביו בבית המסחר שלו לצרכי הלבשה.

 משנת 1935 עד 1946 עבד עם גיסו <persName>שלמה בן-שמעון</persName> ועזר לו בכל עבודותיו בשטח המסחרי והצבורי כאחד.

 נשא לאשה את <persName>מינה </persName> בת הרב <persName>אליעזר ולנשטיין </persName> ז''ל.

 נמנה בין המיסדים של הסתדרות "חלוצי-המזרח" בירושלים ולקח חלק פעיל בכל מערכת פעולותיה.

 היה חבר פעיל באגודת "על המשמר" וסייע הרבה ליסוד והנהלת ביהכ"נ שעל יד האגודה המשמש כערש תרבות לשדרות הרחבות של בני העדה הספרדית בירושלים.

 היה חבר מסור בהג"א והשתתף בכל שנות המלחמה העולמית השניה בכל פעולותיה בהתמדה ובחריצות רבה.

 מסירות, זריזות, חריצות, אהבת העזרה לזולת ורדיפה אחרי כל מעשי חסד היו סגולותיו האישיות במשך כל תקופת חייו הקצרה.

 ב-כ"ג תמוז תש"ו (22.7.1946) הלך למשרדי הממשלה המנדטורית במלון המלך דוד בירושלים כדי לאשר מסמכים רשמיים של מעסיקיו ושם מצא את מותו הטרגי כתוצאה מהפצצת המקום ע"י אנשי אצ"ל בפעולתם נגד

 השלטונות למען שחרור האומה והמדינה.

 צאצאיו:<persName> ורדה</persName> אשת הסרן<persName> שאול כוכבי</persName> (קצין בצבא הקבע של צ. ה .ל.),<persName> מיכאל</persName> (תלמיד-סטודנט הטכניון העברי בחיפה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 נולד בירושלים, כ"ה כסלו תרס"ב (6.12.1901). לאביו<persName> ישעיה בכ"ר שמואל </persName> (ראה כרך חמשי, עמוד 2244) ולאמו<persName> רחל</persName> בת הרב <persName>יהודה בנאדו</persName> . (מהעולים הראשונים מסופיה - בולגריה).

 קבל חנוך מסורתי וכללי, בוגר הגמנסיה העברית בירושלים ובית הספר הגבוה לכלכלה ולמדעי המדינה בלונדון. והוסמך בתור B. S. c. Economics.

 מקצועו הראשי בביה"ס הגבוה בלונדון, היה אדמיניסטרציה צבורית ובכלל זה בעיות המדינה והשלטון המקומי.

 נשא לאשה את <persName>חמדה</persName> בת <persName>רפאל חסון</persName> ולאמה <persName>שמחה</persName> בת הרב <persName>סילמן מנחם מני </persName> (הרב הראשי בחברון, ראה כרך א', עמוד 299).

 בתאריך 21.8.1927 נתקבל-כפקיד בממשלת המנדט,


 וביום 1.4.1933 נתמנה כמפקח במחלקת החנוך של הממשלה.

 בשנת 1946 עלה לדרגת פקיד חנוך ראשי והמפקח אחראי לחנוך במחוז ירושלים.

 בשנות מלחמת העולם השניה, שימש נוסף לתפקידיו הקבועים במחלקה, גם כמזכיר וגזבר של הועד הממשלתי לבתיה"ס של חכי''ח ("אליאנס") בארץ, וטיפל אז בהנהלת בתיה''ס ומשקיהם, תקציבם, קביעת דרגות המשכורות למורים ולעובדים האחרים בהם וכו'.

 היה יו"ר הועדה הממשלתית ללמודים עליונים לחילים משוחררים, וחבר גם בועדים אחרים ובכללם ועד החינוך העירוני בירושלים.

 היה חבר משלחת מטעם מחלקת החנוך לאנגליה ווילס.

 אחרי קום המדינה הקים בירושלים (באוגוסט 1948) את המשרד המקומי של משרד הפנים כקצין מחוז ירושלים, והמשיך בתפקידו במינהל המחוז עד מאי 1950, בו עבר למשרד הפנים לכהן בתפקיד סגן המנהל הכללי לעניני מינהל.

 מחדש ינואר 1953 שימש גם כיו"ר המועצה לבקורת סרטים ומחזות.

 באדר תשט"ו נתמנה לתפקיד-הממונה על מחוז ירושלים.

 בניו;<persName> יוסף, רפאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2247 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2247</bibl>            <bibl>Volume: #7 ,Page: 2927 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2927</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
