<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2695</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל מרגולין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוברויסק, רוסיה הלבנה, בשנת תרמ"ח (2.1888 21). לאביו <persName>שרגא פייבל</persName> (חוכר טחנות ויערות) ולאמו <persName>רחל </persName> לבית<persName> גולדבורט.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי וגם חינוך כללי ברוסית ואח"כ עזר לאביו בעבודותיו ובעסקיו.

 עלה לארץ בתרע"ג (1913) והחל לעבוד כפועל חקלאי ברחובות. ברצותו להשתלם בחקלאות, יצא לעבוד במושבה הגרמנית וילהלמה, כי אז נחשבו הגרמנים כחקלאים הטובים ביותר.

 בפרוץ מלחמת-העולם הראשונה גורש מהארץ כנתין רוסי לאלכסנדריה (באוקטובר 1914). ישב זמן-מה במחנה הגולים היהודים בשכונת גאבארי. והנה בא אל הועד המטפל בגולים ארצישראלי אחד, בוגר מקוה ישראל, ושמו<persName> יהודה וייסמן,</persName> שהיה מנהל אחוזותיו של הבארון היהודי האוסטרי <persName>ליאון די הלר</persName> במצרים העלית, בכפר הנקרא על שם בעל-האחוזה "עיזבת הלר" (כפר הלר), וביקש לקחת אתו אל האחוזה כתריסר בחורים שהעבודה חביבה עליהם מהבטלה, ותוך עבודה יוכלו להשתלם בחקלאות אינטנסיבית בהשקאה, מרגולין הצטרף אל חבורת היוצאים אל האחוזה, עבד שם כשנתים בהדרכתו של האגרונום <persName>אמנון הורביץ</persName> (בן הביל"וי <persName>צבי הורביץ</persName> מגדרה), לא נרתע מכל עבודה קשה בשדה

 ובחצר והשתתף אף בעבודה הקשה של השקאה בעתות שפל הנילוס, כשמעלים את המים בעזרת מכשיר הנקרא "בורג ארכימדס'', כשהעובד מוכרח לשבת כל היום ורגליו בתוך מי התעלה עד לברכים.

 בסוף 1916 תפסה המפקדה הבריטית את האחוזה להקמת תחנה צבאית בה. כשמצאו שם אנשי המפקדה עובדים אירופיים חקרו לנתינותם, ובהודע להם כי הללו הם כמעט כולם נתיני רוסיה בעלת בריתם ומשתמטים מהשרות בצבא פקדו עליהם להתגייס לצבא הרוסי באמצעות הקונסול שלהם, או לצבא הבריטי. הם העדיפו להתנדב לצבא הבריטי ונשלחו באניה צבאית מאלכסנדריה לאנגליה. ליד האי כרתים טיבע טורפדו גרמני את האניה ביום 16.11.16, אך הנוסעים - כ-300 מגויסים יהודים - נמשו מן המים בסירות הצלה והועלו על אדמת כרתים ואחרי כעשרה ימי קור ורעב הוסעו באניה אחרת לאנגליה להשתתף במאמץ המלחמה.

 באפריל 1919 חזר ארצה יחד עם המורה <persName>נפחא,</persName> <persName>אלכסנדר אפשטיין, לאנגה </persName> ועבד כפועל חקלאי בכפר תבור ואח"כ בכפר גלעדי ובכנרת, וכשנוסד "המשרד לעבודות צבוריות", שהפך אח"כ ל"סולל-בונה", נכנס לעבוד בו בפקידות ועד היום הנו עובד בשרות מפעל זה כאחד ממנהליו.

 נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת <persName>משה.</persName>

 בנו <persName>אורי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2695 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2695</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
