<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1194 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1194</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1195 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1195</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1196</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1197</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1198</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמשון מדורסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברוגצ'וב, פלך מוהילב, רוסיה הלבנה, בשנת תרי"ז (1857), לאביו <persName>יעקב</persName> . למד בחדרים ובישיבות. נשא לאשה את<persName> אסתר</persName> בת<persName> מאיר</persName> (ת"ח, סוחר) מנוביביכוב שבאותו פלך. עסק במסחר ובתעשיה ותמר במוסדות הצבור ובפעולות "חובבי ציון".

 בתרנ"א קנה נחלה בחדרה ועלה ארצה יחד עם קרובו<persName> צבי מדורסקי</persName> . עבד כשנה בתור פועל בראשון לציון כדי להתמחות בעבודה חקלאית ואח"כ עבר לחדרה והתישב ב"חאן" עם יתר. חלוצי המקום. אחרי כשנה ורבע הביאו הוא וקרובו את משפחותיהם מרוסיה, כעשרים נפש, וגרו כולם ב"חאן" עד שבנו את בתיהם.

 הקדחת החדרתית פגעה בהם עוד בשנה הראשונה והרבתה את חלליהם. כמה מהילדים שהביא מרוסיה ושנולדו לו בחדרה מתו, אך הוא ורעיתו סירבו


 לעזוב את המקום והמשיכו באומץ ובמסירות בעבודת המשק. עבד גם כשכיר בנטיעת כרמים למתנחלים אחרים, ותוך עבודתו הקשה בבית ובשדה היה עומד גם בלילות על משמר המושבה ונלחם בגבורה בהדיפת התקפות והתנפלויות של השכנים הערבים.

 כשהגיע בנו לבר-מצוה קנה לו זוג תפילין ורובה ציד ואמר לו, שכדי להצליח כבנין הארץ ולשמור על הרכוש העברי נחוץ להתאמן גם בשימוש בכלי הזה. הקדיש מזמנו וממרצו גם לצרכי הצבור. השתתף כציר מחדרה בכנסית היסוד של ארגון הישוב (ביזמתו ובראשותו של <persName>מ. אוסישקין</persName> ) בא-ג אלול תרס"ג בזכרון יעקב.

 בנסעו בעניו צבורי דחוף לזכרון יעקב בליל גשם וסופה בחורף תרס"ד חלה ונפל למשכב ונפטר ביום י"ז ניסן תרס"ד בחדרה.

 רעיתו המשיכה לנהל את המשק ולגדל את ילדיה ברוח הנאמנות למולדתו ולקרקע. נשאה את סבלה באומץ גם אחרי שקברה אחדים מילדיה שמתו מהקדחת, ובלי תלונות. בעת התעלפות בגלל קדחת נפל נוזל חריף של תרופה על אחת מעיניה ושרף אותה ללא תקנה. השלימה גם עם אבירה זו והמשיכה לנהל את המשק יחד עם בנה. הרבתה לעזור ולהיטיב לזולת והיתה ידועה בכל חדרה בכינוי "הדודה אסתר". נפטרה בביתה בחדרה, ביום כ' תמו"ז תש"ג צאצאיהם: <persName>הניה </persName> אשת אלתר אולדס (באמריקה). <persName>לוי יצחק, דבורה</persName> אשת ד"ר יוסף אליש.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1194 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1194</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1195 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1195</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1196 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1196</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1197 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1197</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1198</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
