<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1222</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1223</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון דהאן (אדהאן)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבריה, כ"ו טבת תרנ"ט (1899), לאביו הרב <persName>יוסף רפאל</persName> (מחכמי טבריה, שעלה ארצה בן שלש עם הוריו מעיר מכנאס שבמרוקו, ממשפחת רבנים במשך דורות רבים במכנאס) ולאמו<persName> יעל </persName> בת הרב דוד עבו (משפחה מושרשת בארץ זה כמה דורות, רב

 וחסיד מפורסם בטבריה, שהרביץ תורה והעמיד תלמידים רבים שמהם יצאו רבנים גדולי-תורה). למד תורה ב"חדר", בתלמוד תורה של הרב <persName>רפ</persName> <persName>אל בובאס</persName> , בישיבה בטבריה אצל הרב <persName>אליהו אבו</persName> <persName>אלעפיא </persName> הרב<persName> שמעון נחמני</persName> והרב <persName>מאיר וואקנין</persName> . למד שחיטה וסופר סת"ם, ובלמוד עצמי השתלם בידיעות כלליות. התקרב לתנועת החיים החדשים שהתפתחו עם יסוד המושבות והקבוצות בסביבות טבריה וחדירת ההשכלה והרעיון הציוני אל היהודים בעיר. היה ממיסדי "המכבי" ופעיליו בטבריה משנת תרע''ד וחבר חובבי הבימה העברית.

 בגלל נתינותו הצרפתית הוכרח לעזוב את הארץ בראשית תרע"ה, לרגל מלחמת-העולם הראשונה, וירד מצרימה.

 בתרע"ט חור ארצה. עבד זמן-מה כפקיד במשרדהמושבות" (מרכז התאחדות מושבות הגליל התחתון), אח"כ כמזכיר בית משפט השלום בטבריה, ומשנת תרפ"א ואילך מזכיר ראשי, נוטריון ומנהל משרד ההוצאה לפועל בבית משפט השלום בטבריה. בתרפ''ה נשא לאשה את <persName>יפה</persName> (ג'מילה) בת הרב <persName>יעקב משה טולידאנו</persName> גאז מרבני טבריה וכיום רב ראשי בתל-אביב). עתה, היא עסקנית צבורית ידועה בעיר ופעילה בהנהלת ויצ"ו.

 בתרפ"ו התפטר ממשרתו, לאחר שגמר את ביתהספר הממשלתי למשפטים בירושלים, ובתרפ"ח הוסמך לעורך-דין ופתח משרד בטבריה. עבד בעיקר בשביל מוסדות ההתישבות העברית בגליל (הקה"ק, ההנהלה הציונית, הסוכנות היהודית ופיק"א) בסדורים המשפטיים בעניני גאולת קרקעות והתישבות בגליל התחתון, וגם בשרות מוסדות ואנשים פרטיים וביניהם גם ערבים במספר ניכר. נחשב למומחה במקצוע הפרקליטות, ורכש לו את אמונו הגמור של הצבור היהודי והערבי בכל הגליל.

 השתמש בקשריו עם נכבדי הערבים להשקטת הרוחות בעיר בזמני מהומות- הקדיש מזמנו לפעולות צבוריות וממשיך בהן עד היום. היה סגן ראש קהלת טבריה והנו חבר המועצה הארצישראלית לאתנוגרפיה


 ולפולקלור, נשיא כבוד של העדה הספרדית בטבריה וחבר הועד הפועל של הנציגות הספרדית הארצית.

 בתרצ"ד נבחר למועצת עירית טבריה, בתרצ"ח נתמנה לראש העיר וממשיך בכהונתו זו עד היום.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1222 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1222</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1223 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1223</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
