<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4560</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4561</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4562</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון פינס</persName>

</head>
         <div><p> נולד ביקאטרינוסלב (רוסיה), י"ג אייר תרע"ז (5.5.1917).

 לאביו ד"ר <persName>עמנואל פינס</persName> (בעל מפעל תעשיתיחימי גדול בעירו. נצר ממשפחת הרב <persName>יחיאל מיכל</persName> פינס ז"ל (ראה כרך ב', עמוד 562) ולאמו <persName>מרים</persName> (מניה) בת <persName>מיכאל דוד קמינקוביץ</persName> (חתנו של הנצי"ב <persName>נפתלי צבי ברלין</persName> זצ"ל מוולוזין).

<persName>מיכאל דוד</persName> היה מופלג בתורה ודרך ארץ, בעל נכסים ובעל דמיון עד שאגדות נתרקמו על אישיותו. בהיותו בן 12 התיתם מאמו ואביו ועבר לדרום רוסיה. אד בדאגתו לחינוך ילדיו (הבן הבכור <persName>שמואל</persName> , הבת - <persName>מרים ואהרן</persName> בן הזקונים), להנחיל להם חינוך עברי וציוני.

 את נחלאותיו הרבות כינה בשמות עבריים. על שמו של בנו <persName>אהרן אבני</persName> (אח"כ הצייר<persName> אבני,</persName> ראה כרך ה', עמוד 2116) כינה מכרת פחם אחד.

 שמעון למד בחדר, ובגיל שמונה, בחודש מאי 1925 עלה עם אמו וארבעת אחיו לארץ.

 למד שנתים בבית הספר תחכמוני בירושלים. יחד עם אחיו היה בין מיסדי תנועת "הצופים


 העובדים" של "השומר הצעיר" מרוסיה. נמנה על חברי ''הנוער העובד" בירושלים ובתל-אביב.

 סיים את חוק לימודיו בבית החינוך לילדי העובדים בתל-אביב.

 היה פעיל בביה"ס במועצת התלמידים, בבית הדין ועוד.

 למרות גילו הצעיר נאלץ להתחיל בעבודה כדי לעזור לפרנסת המשפחה.

 בספטמבר 1932 החל לעבוד ב"דבר" בחלוקת העתונים. עשה את עבודתו בלילה ואילו בבוקר המשיך את לימודיו בבית הספר העממי.

 עם סיום לימודיו, ההל ללמוד בביה"ס המקצועי של רשת "עמל" על שם "מכס פיין" (שעד אז היה שייך לנוער העובד ולמדו בו רק בערבים) והמשיך בעבודתו ב"דבר" בלילות. באותה תקופה דאג וסידר בעבודה זו כמה מבין התלמידים שנזקקו לעזור לפרנסת ביתם ע"י חלוקת עתונים. מהם כמה ציירים ופסלים: <persName>סטימצקי, פיין, פולוס</persName> ועוד.

 היה חבר בועד תלמידי ביה"ס "מכס-פיין" ודאג להשיג עבודות שונות ב"משרד הקבלנים" בת"א, כדי לאפשר טיולים בסוף שנת הלימודים לכל תלמידי בית-הספר אשר לחלקם לא היתה לכך אפשרות כספית.

 באותה תקופה ולאחריה היה מפעילי "הנוער העובד" בשטח המקצועי ובהתאחדות הספורט "הפועל". השתתף והופיע בהופעות שונות בכינוס הראשון של "הפועל" שנערך בתל-אביב.

 בשנת 1936 בפרוץ "מאורעות תרצ"ו", עבר לעבוד <persName>ארלוזורוב</persName> ז"ל (ראה כרך ה', עמוד 2086) - עם הופעת "דבר" צהרים עבד בהפסקת הצהרים בבית הספר כעוזר למכונאי <persName>ש. דרורי</persName> ז"ל וכאכספדיטור.

 בשנת 1936 בפרוץ "מאורעות תרצ"ו", עבר לעבוד כטלפונאי - במערכת "דבר", ובדרך זו העביר ידיעות בטחוניות אל ראשי ההגנה <persName>אליהו גולומב,</persName> <persName>דב הוז</persName> ז"ל, <persName>אפרים דקל </persName> (הש"י) ובקשרים עם <persName>דוד</persName> <persName>תדהר</persName> באמצעות מקשרים ביניהם (כיום הם בתפקידים בכירים ושגרירים במדינה).

 בשנת 1938 החל לעבוד כרפורטר פלילי של העתון. קשר קשרים טובים עם אנשי המשטרה על דרגותיהם השונות וניצל אינפורמציות שונות לצרכי ה"הגנה".

 באותה תקופה התמנה כסופר סוכנות הידיעות של הסוכנות היהודית "פאלקור" בתל-אביב, אשר בראשה עמד <persName>יוסף רגב</persName> (גרביצקי. ראה כרך ד', עמוד 1803) שהיה מנהל לשכת העתונות הממשלתית עם קום המדינה.

 בשנת 1943 בשעת ההפגנה נגד ה"ספר הלבן", נפצע ונעצר <persName>דוד ליבשיץ</persName> על ידי השוטרים הבריטיים. בהתערבותו במשטרה, שוחרר - לאחר שהסביר כי הוא סופר "פאלקור".

 בשנת 1938 הצטרף לארגון "תורמי-דם מתנדבים" בתל-אביב. כעבור שנתים נתמנה כמזכיר הארגון ומשמש בתפקיד זה עד עתה.

 בשנת 1943 בשעת הפגנות ערביות הוזעק כתורם דם לבית החולים הממשלתי ביפו לפי בקשת רופא יהודי, כדי לתרום דם לערביה פלחית (כפרית) ולהוכיח בזה, כי אכן ארגון תורמי דם מתנדבים-יהודי אינו מבדיל בדת, גזע ולאום. הרופא היהודי בכה תוך התרגשות משהגיע לבית החולים וחזר לת"א באמבולנס שהיה מלווה משמר בריטי.

 היה אחד ממפקדי פלוגות "הפועל" שנטלו בין השאר חלק גם בשמירה על עבודה עברית, תוצרת הארץ, ופעל נגד יצואנים ויבואנים, אשר המשיכו קשריהם עם נמל יפו והחרימו את נמל תל-אביב שהיה בצעדיו הראשונים.

 באותה תקופה היה פעיל בשטח הימי של פלוגות "הפועל" ו"החבל הימי בישראל".

 היה ממשתתפיו הקבועים של "שייט הערים" מטעם מרכז "הפועל". כסופר לעניני ספורט, וכדי לעודד עתונאים אחרים, תרם שני גביעים לעתונאים על הכתבה הטובה ביותר ב"שיוט-הערים".

 שימש כאחד הכתבים הספורטיביים הראשונים במדור לספורט ב"דבר" יחד עם <persName>מ. בניהו וא. רייך</persName> (רואי) אף כי שימש ככתב פלילי - כולל בתי המשפט הרי לא אחת נשלה מטעם המערכת לאירועים אחרים גם באיזורי הארץ האחרים. השתתף בעליות רבות של- ישובי "חומה ומגדל". כסופר לתחבורה פרסם סידרת מאמרים מ"הגמל עד הנמר" שהחלק כחומר לימוד בבתי ספר.

 למד רבות מחבר המערכת המנוח <persName>יצחק בן-דור</persName> ז"ל (ראה כרך ג', עמוד 1149).

 במשך שנים חבר ועדת אגודת העתונאים בתלאביב, שימש כיו"ר ועדת השיכון ובפעילותו הוקמו כמה שיכונים לעתונאים, וכן יו"ר ועדת השירותים ודאג לבעיותיהם היום-יומיות של העתונאים.

 חבר מועצת העתונות בישראל.

 מילא תפקידים שונים בימי ההעפלה, ניצל מעמדו כעתונאי ודאג להשגת תעודות ממשלתיות שונות בתקופת המנדט - שעה שהנסיעה בדרכים היתה טעונה אישורים מיוחדים מהממשלה.

 בימי המאורעות של שנת 1938 ועד קום המדינה שימש כנאמן ההגנה בבית החולים העירוני "הדסה", לשם הובאו רוב הפצועים, ומחשש גילויים של אנשי ההגנה ויתר המחתרות היה מחליף את שמותיהם עם הגיעם לבית-החולים.

 לא אחת ניצל בימי מאורעות הדמים (כשהצבא הבריטי חנה בתל-אביב) הן ממוקשים ויריות בשעות מילוי תפקידו, וכך גם ב"ליל וינגיט". בשעת המשפט נגד נאשמי "ליל וינגיט" כסייר בית הדין ברחוב מרמרוק ולא ניתנה לעתונאים הגישה, חדר לשטח כמזכירו של אחד הסניגורים כדי למסור דרישתשלום לאסירים מבני המשפחה ביניהם <persName>אריה-ניר</persName> עתה נציב בתי-הסוהר בישראל.

 פעיל במועצה הארצית של "מגן דוד אדום". במחלקת ההסברה, ובועדה הרפואית לעניני דם.


 חבר מועצת סניף מ.ד.א. בתל-אביב ומרכז פעולות התרבות.

 במשך שנים סופר לעניני תל-אביב ולאחרונה סופר לעניני הבריאות וכתב בערים חולון ובת-ים.

 בימי מלחמת הקוממיות שעה שהנגב היה מנותק נתמנה מטעם מפקדת הפלמ"ח ככתבה הצבאי של חטיבת הנגב, ולאחר מכך שירת ככתב צבאי של צה"ל בימי המצור.

 השתתף בפעולת הדיפת האויב ב"בארות-יצחק" שעה שהצבא המצרי כבר פלש לנגב בפיקודו של מ. פרי, וכן בכיבוש באר שבע.

 בימי שהותו בנגב הנצור, הקים יחד עם ד. אשכולי את שידור "קול הנגב", אשר שידר חדשות כלליות שנקלטו בתחנות השידור השונות וכן דרישות שלום מהלוחמים בנגב וביחוד מן המשקים אשר פונו מהנשים והילדים שנמצאו בישובי הצפון.

 כן פרסם סידרת רשימות על הישובים בימים ההם וביחוד על פינוי "כפר הדרום" להם ניתן פירסום בכל העתונים. כן טיפל בפעולות תרבות שונות בין החיילים.

 אירח בבאר-שבע את הפסנתרן והמנצח<persName> ברנשטיין</persName> שעה שבא לערוך קונצרט לחיילי באר-שבע.

 ליווה בסיורו של שר-הבטחון וראש הממשלה ד. בן-גוריון בישובי הנגב לאחר שחרור באר-שבע, וכן שרי ממשלה אחרים שהגיעו אותו זמן לעיר.

 עם העברת החטיבה להתארגנות בבאר-יעקב לאחר הקרב הידוע על גבעה 69 - עלה לירושלים והביא את תזמורת "קול-ישראל" להופעה בפני החיילים בבאר-יעקב.

 פעל גם במסגרת האגודה הספורטיבית "דגל ציון" שנוסדה על ידי התאחדות הספרדים ובני עדות המזרח ומאז נשאר בקשרים עם ראשי העדה, ביניהם השר בכור <persName>ש. שיטרית.</persName>

 חבר בועד הארצי למען החייל ובמועצת הועד למען החייל בתל-אביב-יפו מטעם אגודת העתונאים בתל-אביב.

 פרסם רשימות ומאמרים: ב"דבר", דבר לילדים", "הגה", "אמר", "ידיעות אחרונות", "מעריב", חדשות הערב" ובכתבי עת שונים.

 נשא לאשה בשנת 1940 את <persName>צפורה</persName> בת <persName>אברהם</persName> יהודה ברונשטיין (אחות מוסמכת, שסיימה את לימודיה במחזור הראשון בבית ספר לאחיות בביתהחולים בילינסון).

 צאצאיו: <persName>מניה</persName> אשת<persName> מאיר פז </persName> (פקיד במשרד מהנדס מחוז הדרום לטלפונים ביפו),<persName> דרורה, רות.</persName>

 נכדו: <persName>עמית פז.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4560 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4560</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4561 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4561</bibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4562 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4562</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
