<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3180</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3181</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3182</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3183 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3183</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל תבורי (טופורק)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תרס"ב (13.8.1902) בקאליש שבפולין. לאביו <persName>חנוך-הניך</persName> ולאמו <persName>שושנה</persName> בת <persName>יצחק שקופ.</persName>

 למד בחדר ובישיבה ואח"כ בבית-ספר ריאלי. הצטרף ל"צעירי ציון" והתמסר לעבודה ציונית ולמען הקהק"ל והיה פעיל בארגון יהודי-לאומי להתעמלות וספורט. יצא להשתלם בגרמניה בבית-ספר לבורסקאות מודרנית.

 עלה לארץ באוגוסט 1922.

 נשלח מטעם לשכת העבודה לעבוד בבנין שכונת בורוכוב אח''כ עבד בירושלים בבנין בית היתומים דיסקין ובעבודות-כיבוש שונות ושירת בשמירה במוצא.

 ב-1924, כשעלו לארץ הוריו ועוד רבים מהמשפחה (כ-40 נפשות), חזר לתל-אביב, קיבל עבודה בתור בעל מקצוע ראשון באחת המחלקות של בית-החרושת לבקוביץ לעיבוד עורות.

 ב-1927 יסד במוצא בית חרושת לעיבוד עורות, והמפעל נחרב במאורעות אב תרפ"ט (1929).

 ב-1930 נשא לאשה את<persName> רג'ינה</persName> בת <persName>שבתי חזקיה,</persName> ממיסדי המושבה הר-טוב (ראה כרך ג', עמוד 1124). הודות לה, היה ביכולתו להתמסר לעניני ההגנה. היא

 עבדה בתפירה ודאגה שלא יהיה מחסור בבית. עודדה את בעלה במעשיו בהגנה.

 עבד בתור מכונן עד 1932 בסולל-בונה ואח"כ עד 1933 במפעל האשלג בים המלח. באותה שנה נתקבל לעבודה בתור מחסנאי במחלקת המכונות של י. ס. י. בתל-אביב, ומשפרצו מאורעות 1936 ונעדר בעבודה שלשה חדשים בגלל היותו עסוק בשרות בטחון הישוב פיטרוהו, ואז נתקבל לעבודה בתור פקיד בעירית תל-אביב, ושם ניתן לו לשרת את הבטחון לפי הצורך.

 בשרות הבטחון (ההגנה) היה פעיל מאז עלותו לארץ ב-1922. עבר קורס הדרכה ופעל כמדריך, קודם בתלאביב ואח"כ בירושלים, וזמן מה היה האחראי לאזור היהודי בעיר העתיקה. משחזר ב-1924 לתל-אביב עבר קורס סמלים, ושוב נתמנה למדריך ומפקד של מחלקה, כתב חוברת שימושית לאנשי ההגנה על הרובה האוסטרי "שטייר" ושימש בתפקיד מחסנאי אזורי לנשק וזכה לציון לשבח על טיפול מסור בנשק.

 כשעבר ב-1927 לירושלים, לרגל עיסוקו בתעשית עורות במוצא, שוב נתמנה למפקד אזורי בעיר העתיקה ולמדריך מתנדבים חדשים, ביחוד קבוצות של עולי קורדיסטאן. ופעם כשהגיע הזמן להשביע קבוצה כזאת לפני קבלתה רשמית לארגון, וכבר נתאספו לשם כך בבית-הכנסת "החורבה'', וסגנו של <persName>תבורי </persName> איחר מעבודתו האחראית בחברת החשמל ושבח להביא אתו כלי-נשק. להשתמש להשבעת טירונים, הציל <persName>תבורי</persName> את המצב בהברקה פתאומית, כשפתח לפני האנשים את ארון הקודש והשביעם בקדושת ספרי התורה על מסירות נפש להגנת הישוב ונאמנות לשמירת הסודיות.

 משחזר לעבודה בתל-אביב הוטל עליו לארגן את ההגנה ב"בית וגן" (בת-ים), ואף כי היה שם מחסור באנשים צעירים הצליח לארגן את המקום בהדרגה, ובפרוץ מאורעות 1936 כבר היתה שם מחלקה מוגברת של אנשים מאומנים בכלים קטנים ורובים, והיו גם יודעי זריקת רמוני-יד, קבוצת קשר ואיתות וקבוצת


 בנות לעזרה ראשונה. ב-1937 מסר את האיזור <persName>לשמעון</persName> <persName>סירקין</persName> (אח"כ - <persName>אלוף).</persName>

 ב-1939-1937 היה מפקד אזור נוה שלום, אח"כ עד 1941מפקד אזור חולון-אגרובנק, שם ארגן סניף מגן דוד אדום, גדוד מכבי-אש מתנדבים והקימו צריף מכספי תרומות שאספו, וכן ארגן יחידת הג"א, והגדיל את כחהאדם של ארגון ההגנה בכמות ובאיכות.

 ב-1943 גמר את הקורס הארצי למפקדי אזורים בגוערה שבהרי אפרים (גבעת-נח כיום) ואח"כ נתמנה למפקד חבל יפו.

 מילא תפקידי ריכוז ופיקוד בתל-אביב ובצפון הארץ, ובתקופת הצפיה להכרעת האו"ם בסתיו 1947 והתסיסה המלחמתית בין הערבים לסכל את הקמת המדינה היהודית נצטוה להעמיד את מחסני הנשק של ההגנה במצב כוננות, ואכן מיד עם ההכרעה ושמחת הישוב ופרוץ פעולות מלחמת הקוממיות היה הנשק מוכן לשימוש. אח"כ נצטוה לתפוס את המחנה הבריטי שבהתחלת רחוב ז'בוטינסקי על שפת הים (הוא המחנה שנקרא אח"כ "מחנה יונה" על שם <persName>יונה רסין</persName> שנהרג בדרך מירושלים), ואחרי שתפס את המחנה הכין אותו לקליטת חיילי צבא ההגנה ושירת בתור מפקד המחנה בדרגת סרן בצה"ל עד ששקטה הארץ ב-1949, בגמר מלחמת השחרור, ואז שוחרר מהצבא וחזר לעבודתו בעירית תל-אביב.

 אח פעיל בלשכת הבנאים החפשים "ברקאי' בת"א.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3180 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3180</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3181 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3181</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3182 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3182</bibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3183 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3183</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
