<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1822</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1823</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1824</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1825</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1826 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1826</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1827 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1827</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1828 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1828</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל זיינוול צ'יז'יק</persName>

</head>
         <div><p> נולד בלוצק, פלך ווהלין (רוסיה), בשנת תרכ"א, (1861), לאביו <persName>ברו</persName> <persName>ך יעקב</persName> (למשפחת חכמים ולומדי תורה) ולאמו<persName> חנה</persName> .

 למד בחדרים ובישיבה, הגיע לבקיאות בספרות העברית והיה מפעילי חובבי-ציון.

 ב-1884 נשא לאשה את<persName> בריינה</persName> בת <persName>אפרים ברונ</persName> <persName>שטיין,</persName>

 עסק בגידול סלק סוכר וגידולי שדה אחרים ופיטום בקר באחוזות קרובי אשתו ממשפחת<persName> גולקו</persName> , שהיו נודעים בענף כלכלי זה ברוסיה.

 נפצע בפרעות 1905, ואחרי שבנו<persName> ברוך</persName> ובתו<persName> חנה</persName> עלו ארצה בראשית העליה השניה, נענה לרצון אשתו, נטש את מעמדו הכלכלי הטוב וב-1908 עלה עם יתר בני משפחתו להתחיל חיים חדשים בארץ. היה מראשוני הפועלים בסג'רה (יחד עם דוד בן-גוריון בעת יצירת "השומר").

 דוד בן-גוריון סיפר בועידת הפועלות השנתית: "שהשביתה הראשונה של פועלות היתה בסג'רה, הן התנגדו להשאר בעבודת המטבח ודרשו לצאת לעבודת שדה. החברות <persName>שפרה ואסתר שטורמרן, קיילה גלעדי</persName>

<persName>וצפורה</persName> (פייגל) <persName>זיד</persName> יצאו לחרוש בשוורים, והוא <persName>שמואל זינוול צ'יז'יק</persName> הדריך אותן בחריש. הצטיין בעבודת השדה ולמד מהר את כל דרכי הדישה והזריה, כך שהוא נחשב לזורה הטוב ביותר בכל הסביבה ובמשך כל השנים היה הוא הזורה את התבואה שגידל הוא ובנו<persName> ברוך</persName> ".

 אחרי שבנו <persName>ברוך</persName> התנחל בכנרת, עבר אתו לשם והקים את הצריף הקטן בשביל משפחתו ובשביל בהמות-עבודה.<persName> ברוך</persName> קיבל אלפים פרנק בשביל ההתנחלות בכנרת. סכום זה הספיק רק לקנית זוג פרדות ואוכל בשביל השנה הראשונה. לכלכלת המשפחה המטופלת ב-9 ילדים היו זקוקים להרויח מן הצד ולכן קיבל עליו עבודה קשה בחוות כנרת שנוסדה באותה שנה ע"י האגרונום <persName>ברמן</persName> , מטעם ההסתדרות הציונית, שבא-כחה היה ד"ר <persName>ארתור רופין.</persName>

 כעבור שנתים, כשבנו <persName>אפרים</persName> גדל, קיבל הוא מחברת פיק"א אריסות במושבה מנחמיה ועבר לשם.

 מסיבת התנאים הקשים מתה בכנרת בתו <persName>רבקה</persName> .

 את כל העבודות הקשות - כגון סקול השדות וכו' עשה בעבודה עצמית - הוא ובני ביתו - שהיו עוד צעירים בשנים.

 במלחמת העולם הראשונה, כשבנו <persName>ברוך</persName> נלקח לצבא התורכי לשרת כחיל, ניהל הוא ובנו אפרים את שני המשקים בכנרת ובמנחמיה. וכשהממשלה התורכית דרשה גם אותו לשירות-עבודה ("סוכרה") בחזית בארשבע, הלך בעצמו למלא את החובה. חזר חולה וקודח, הבריא ודבק באדמתו עד סוף ימיו ונשא בראש מורם את מהלומות הגורל הנוספות שניתחו עליו בהקרבה למען העם והארץ (ראה בכרך זה - בצאצאיו).

 היה ממיסדי כנרת ומן האריסים הראשונים במנחמיה.

 רעיתו נפטרה במנחמיה ח' ניסן תר"ץ (1930) והוא המשיך לעבוד עד שהובא לתל-אביב בגלל מחלתו, נפטר ביום ז' אלול תרצ"ד, והובא לקבורה במנחמיה.

 צאצאיו: <persName>ברוך</persName> (אגרונום, תושב הרצליה, מחבר האנציקלופדיה של צמחי א"י), <persName>מניה</persName> אשת <persName>יצחק שעוני</persName>


 (אכר במטולה), <persName>חנה</persName> (מנהלת משק הפועלות בת"א) אשת <persName>מאיר דובינסקי, רבקה</persName> (מתה בקדחת צהובה בכנרת ; לזכרה הקדיש י. ח. ברנר את ספרו "מכאן ומכאן"), <persName>חיה</persName> אשת <persName>דב בלינקוב</persName> (אמו של <persName>עמירם</persName> שנפל בנסיון התקפה על מבצר המשטרה הבריטית בשרונה), <persName>שרה</persName> (נפלה בהגנת תל-חי, י"ג אדר תר"פ), <persName>אפרים</persName> (נפל בהגנת חולדה בתרפ"ט),<persName> צפורה</persName> (קצינה במשטרת ישראל) אשת<persName> יצחק גולדמן, אהרן</persName> (בת"א),<persName> יצחק</persName> (מנהל משרד משטרת ישראל וכיום עוזר למזכיר הראשי (ראה כרך ג', עמוד 1373).

 לזכרו הקדיש בנו <persName>ברוך</persName> (ראה את הערך שלו בכרך זה) מונוגרפיה על צמחי הדלועים בשם "צמחי הדלועים בעבר ובהוה". שלעת עתה הופיע כרך ראשון.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1822 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1822</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1823 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1823</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1824 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1824</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1825 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1825</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1826 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1826</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1827 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1827</bibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1828 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1828</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
