<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3345</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3346</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון יצחק סלוצקי</persName>

</head>
         <div><p> נולד כ"ז כסלו תרנ"א (דצמבר 1890) בפאנורניצה שבפלך צ'רניגוב, רוסיה.

 לאביו<persName> נחום </persName> (בן המ"צ של חסידי חב"ד, מקרובי הציוני הידוע ברוסיה<persName> אברהם יעקב סלוצקי </persName> מנובגורודסברסק) ולאמו<persName> חיה רחל</persName> בת <persName>בנימין.</persName>

 למד בישיבת פוצ'פ אצל הרב <persName>השל-נטע </persName> (אביהם של

 הסופר <persName>אורי ניסן </persName> והשחקן <persName>מנחם גנסין)</persName> , בישיבות חב"ד ובסוף בישיבה במינסק ועמד לקבל סמיכה לרבנות, אך פנה להשתלמות בהשכלה כללית ועמד לבחינות אכסטרניות בגימנסיה במינסק.

 יצא לעבודה במשרד סוכנות של דוד<persName> מנחם </persName> בז'יטומיר. אח"כ שירת בצבא הרוסי (1914-1911), הצטיין כקלעי והועלה בדרגה. מ-1915 עבד בתור עצמאי בהנהלת חשבונות וכסוכן לבתי-חרושת למלח ועוד מוצרים בסלאבינסק-באכמוט. היה שם יו"ר "צעירי ציון" והקהלת וחבר הועד הפלכי בחארקוב, וב-1917 היה ציר בכנסיה הציונית הכל-רוסית ובועידה השניה של "צעירי ציון" בפטרוגראד.

 ב-1919 נשא לאשה את <persName>חיה</persName> בת<persName> מאיר לויטין,</persName> עם התערערות המצב לרגל המהפכה הבולשבית ומלחמת האזרחים ברוסיה עבר לקרים, במטרה לצאת מרוסיה ולעלות לארץ. פעל בקבוצות שנוסדו על-ידי <persName>טרומפלדור </persName> בארגון ה"בריחה" לשם עליה, בספנות יווניות קטנות שהובילו פחם לאורך החוף, והשתדל בעד הצלת "בורחים" שנתפסו על-ידי ספינות המשמר של הצבא הרוסי ה"לבן" (חיל הגנרל <persName>ווראנגל</persName> ) והיה פעיל בקואופרציה היהודית וביסוד הקואופרטיב "אחוה", שמילא תפקידי המשביר לאוכלוסיה היהודית שהתרכזה בקרים, ובאותו זמן היה סגן יו"ר הקהלה בתיאודוסיה. כן השתתף בפעולה ציונית ותרבותית ובירורים רעיו

 ניים ומעשיים בשאלות היהודים ועתידות ארץ-ישראל. (בין המרצים והמנחים באותן אספות היו המשורר <persName>ש. טשרניחובסקי</persName> , שפעל שם כרופא צבאי, המהנדס <persName>צבי</persName> <persName>ברוק</persName> , ד"ר <persName>דניאל פסמניק </persName> ועוד).

 אחרי שהצליח לצאת בספינה לאיסטמבול עלה לארץ ביולי 1920 ביחד עם החברים שיסדו את גדוד העבודה <persName>(יצחק לנדוברג-שדה</persName> ואחרים). עבד בכביש טבריה-צמח, אח"כ ב"משרד לעבודות צבוריות" ובסולל-בונה. עבר לרמת גן והיה שם היו''ר הראשון של המועצה המקומית, ממיסדי הצרכניות ברמת גן ובסביבה, ממיסדי בנק שרון ברמת גן וחבר מוסדותיו. יסד-ב-1933 את קופת מלוה של העובדים ברמת גן וניהלה בהתנדבות 11 שנה עד שעבר לתל-אביב, וכן היה בה חבר ועדת הבקורת ויתר


 מוסדותיה. היה יו"ר משפט החברים ברמת גן וחבר בועדות בקורת ובוערות צבוריות אחרות. עבר לעבוד בחברת "הסנה" והנו בה מנהל חשבונות ראשי, חבר הנהלת קופת תגמולים של עובדי "הסנה", חבר הנהלת הצרכניה סוקולוב וחבר ועדת הבקורת של הצרכניות בתל-אביב.

 ב-1954 נסע להשתלם בארה"ב בעניני ביטוח וייעול משרדי, ואגב פעל, בעיקר בין חברי ה"פרבאנד" למען הארץ.

 צאצאיו:<persName> מאיר </persName> (אלוף<persName> מאיר עמית)</persName> (ראה כרך שביעי, עמוד 2947),<persName>אראלה</persName> (היתה נשואה <persName>לנח איתן,</persName> בן הרב <persName>קרומר</persName> מרחובות, וכחודש ימים אחרי חתונתם נפל בקרב על לטרון, וכעת נשואה <persName>לשלמה איתן</persName> , עובד בממשלה כמחסנאי ראשי לחלקי חילוף למכוניות).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3345 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3345</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3346 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3346</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
