<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/416</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמשון בלקינד</persName>

</head>
         <div><p> נולד בא' אייר תרכ"ד (1864) בלאהויסק, פלך מינסק (רוסיה הלבנה) לאביו מאיה מורד, עברי ידוע ברוסיה, משכיל ותלמיד-חכם. למד מפי אביו למודי היהדות ואח"כ נכנם לגימנסיה רוסית במוהילב שעל הדנייפר וגמר 6 מחלקות. עבר אל אחותו אולגה שישבה בפטרבורג, המשיך את למודיו ועבד בביתהמרקחת של חצר-המלכות.

 לאחר שקמה תנועת ביל"ו ואחיו ישראל, ממחוללי התנועה, עלה בראש הקבוצה לארץ, הצטרף גם הוא לבילו"יים ועלה לארץ יחד עם אחותו פאני בכ"ט אלול תרמ"ג (1883). התגורר בבית אנטון איוב שבקירבת יפו ועבד עם חבריו במקוה-ישראל. נתנסה בעבודה הקשה, בנגישת המשגיחים הנוצרי והערבי ואף חלה בקדחת.

 עם גירוש הבילו"יים ממקוה-ישראל ב-20 באפריל 1884 עבר לירושלים ונכנס לאגודה הבילו"יית "שהו" (ר"ת: שיבת החרש ומסגר) שנוסדה ע"י הרי"מ פינס ומטרתה היתה ללמד את חבריה מלאכה. בירושלים היה מחמשת דרי החדר שבביתו של ר' לייב הורביץ לומזר אשר בנחלת שבעה. התקיים בדוחק רב ולמד נגרות יחד עם רוזובסקי בבית-המלאכה של הנגר מרקל, מחוץ לשער יפו. החליף את הנגרות בנפחות, אולם חלה וכעבור חדשים אחדים עבר לראשון-לציון. אח''כ עבר לגדרה (בתרמ"ח חתם יחד עם כל בני המושבה על

 מכתב לברון רוטשילד בו ביקשו רשות ממנו לקרוא לבאר המושבה בשם באר-בנימין). חזר לראשון-לציון ונשא בר"ח ניסן תרמ"ח את <persName>פנינה</persName> , בתו של אהרן מרדכי<persName> פריימן,</persName> ממיסדי המושבה. חי כל ימיו עם משפחתו בדחקות רבה. עבדו קשה, עברו מחקלאות לפונדקאות וניתכו עליהם אסונות משפחתיים קשים. אך הם נשאו בגבורה את כל הסבל והתלאות.

 נפטר בי"ד ניסן תרצ"ז ונקבר בראשון לציון.

 צאצאיו:<persName> נעמן </persName> (נאסר בזמן מצוד התורכים על "נילי" והועלה לגרדום בדמשק בשנתו ה-26 בג' טבת תרע"ח, עצמותיו הועלו לראשון-לציון ונקברו בה: הניח אחריו את אשתו עדינה לבית גינצבורג ובנו עוזי), מאיר (נרצח במאורעות תרצ"ו ב"משק האוצר" שליד כפר-סבא והשאיר אחריו את אשתו לאה ובתו מרים),<persName> ישי, איתן </persName> (חבר "נילי" והיה במאסר בדמשק), <persName>ימימה </persName> אשת משה לובין (חדרה), <persName>מאירה ושפרה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 416 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/416</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
