<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2460</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2461</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2462</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל מרן (הר)</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>קאמיי</placeName> (עיירה בצפון-מזרח ליטא), בה' בשבט, תרמ"ז (1887).

 לאביו ר' <persName>משה גרשון</persName> (רב ותלמיד-חכם מופלג, שלא רצה לעשות את התורה קרדום לחפור בו - ועסק במסחר; בן למשפחת רבנים ולמדנים גדולים, הקרובה למשפחת <persName>הגר"א</persName> , ונחשבה לאחת הנכבדות ביותר באיזור) ולאמו <persName>לייסיה</persName> בת ר' <persName>טוביה לוויט.</persName>

 למד תורה ב"חדר", מפי אביו ובישיבת פוניבז', בה נתפרסם כ"הפשטן הקאמאי", על שום דרך לימודו לפי הפשט. עם חריפותו והצטיינותו בתורה, למד לימו

 דים כלליים ולשונות זרות ונבחן כאכסטון. לאחר-מכן עברה המשפחה לריגה. בריגה נעשה פעיל בחיים הציבוריים והתרבותיים. כבר בצעירותו חיבר סיפורים ומאמרים. לאחר שנצטרף לתנועה הציונית, היה בין מייסדי האגודה הציונית בריגה - "שוחרי ציון", ב-1904. ב-1906 נטל חלק בייסוד "פועלי-ציון" בריגה, נבחר לוועד האגודה ואח"כ ליושב-ראש ההנהלה של כל החבל הבלטי, ונשתתף בוועידה הווילנה-מינסקאית, מקום שם נפגש עם<persName> י. בן-צבי וז. רובשוב (שזר)</persName> .

 בשנים 1909-1914 עסק בהוראת לימודי היהדות בבתי-הספר היהודיים שבריגה. מ-1909 היה חבר מערכת העתון העברי לנוער - "החבר", שבעריכתו הראשית של <persName>י. ח. טביוב</persName> , בו פרסם אגדות וסיפורים.

 ב-1910 היה חבר מערכת ה"יידישה שטימה", שבו ובעיתונים אחרים פרסם מאמרים על נושאים שונים. בעבודתו למען התרבות העברית והציונות היה נתון בסכנה מפני היתפסות על-ידי המשטרה הרוסית-הצארית.

 בראשית 1917 עבר לפטרוגרד ונכנס לאוניברסיטה, בה למד שפות שמיות וספרות עתיקה. עם זאת המשיך בפעולתו הציונית. היה חבר ועד פועלי-ציון בפטרוגרד, חבר מערכת ה"פטרוגראדר טאגבלאט" (בעריכת <persName>י. גרינ</persName> <persName>בום)</persName> , נשתתף בוועידה הציונית השביעית של כל יהודי רוסיה בפטרוגרד ב-1917, והיה ציר ומזכיר ראשי של הוועידות השלישית (בקיוב), הרביעית (במינסק), החמישית והששית (במוסקבה) של פועלי-ציון, ברוסיה.

 לאחר שעזב את פטרוגרד, עבר דרך מוסקבה וצפוןמערב רוסיה לשם פעולת-הסברה ציונית (הבולשוויקים כבר ביססו אז את שלטונם) ואח"כ בא לויטבסק, מקום שם עמד במשך למעלה משנתיים בראש הפעולה הציונית והתרבותית היהודית, היה חבר ועד פועלי-ציון לגליל ויטבסק ועורך העתון "דער יידישער ארבעטער" - יחד עם <persName>ש. קיבין</persName> . נלחם כל הזמן נגד ה"ייבסקציה", ולכן נעצר כמה פעמים על-ידי הצ'קה. לאחר שנאסר על ידה לזמן די ארוך בויטבסק ב-1921, שוחרר רק אחרי שהבטיח לעזוב את רוסיה ולעבור חזרה לריגה, בירת לטביה החפשית.

 אחרי שחזר לריגה, היה, - בשנים 1921-1917, מורה בגימנסיה היהודית העירונית, ונתמנה למרצה ללימודי היהדות בבית-המדרש היהודי הגבוה למורים,


 שנוסד אז על-ידי המחלקה היהודית שליד מיניסטריון ההשכלה הלטבי - בו השקיע מרץ רב יחד עם <persName>ז. פולוצקי</persName> , הפרופ' <persName>ש. דובנוב</persName> , הפרופ' <persName>א. גוליאק,</persName> הפרופ' <persName>בנימין זיו</persName> ועוד. ב-1922 יזם את ועידת המורים העבריים בלטביה, בה אושר ייסוד הסתדרות המורים העבריים "המורה", שהוא נבחר ליושב-הראש הראשון שלה, לתקופת השנים 1922-1924. היה חבר מועצת בתי-הספר שליד המחלקה היהודית במיניסטריון להשכלה וחבר ועדת-הבחינות למורים.

 הוא המשיך בפעולתו הציונית, וב-1925, - כשנתאחדו פועלי-ציון-ימין, שהוא עמד בראשם בלטביה, עם הציונים הסוציאליסטיים, - נצטרף למרכז האיחוד והיה חבר ההנהלה. עזר לארגן את הנוער העברי הציוני ("החלוץ" ועוד). היה חבר הוועדות למען הקרנות הלאומיות והאוניברסיטה העברית, חבר מערכות עתונים יהודיים בריגה ונשתתף בפעולות ציוניות רבות אחרות.

 עסק בעבודתו התרבותית, ויחד עם חברו <persName>ז. פולוצקי</persName> עמד בראש התרבות העברית בריגה.

 ב-1927 עלה לארץ ונשתקע בתל-אביב. בארץ נתרחק מפעילות מדינית והקדיש את רוב זמנו לעבודתו הספרותית ולמחקריו בספרות הישראלית העתיקה.

 ב-1932 נשא לאשה את <persName>חיה </persName> בת ר' <persName>יעקב דוד פינקל</persName> <persName>שטיין.</persName>

 היה מורה בגימנסיה "נורדיה" ומרצה מטעם ועדתהתרבות של הסתדרות-העובדים, הועד הלאומי והקהק"ל. היה ממרצי הסמינריון לפועלים ומיוזמי ההרצאות המדעיות העממיות בבית-העם בתל-אביב, שמשכו קהל רב, שם הרצה בקביעות על הספרות העברית החדשה. יחד עם ידידו, הד"ר <persName>יעקב סלע בלובשטיין</persName> , רצה להפוך את בית-העם בתל-אביב לאוניברסיטה עממית - בימים שבית-העם היה מרכזה הרוחני של תל-אביב. משנוסדה "ברית קיבוץ גלויות" היה מפעיליה, עם <persName>שמואל יאנוב</persName> <persName>סקי,</persName> וממייסדי האוניברסיטה העממית בתל-אביב, - עם הפרופ'<persName> נ. סלושץ</persName> , הד"ר <persName>א. קמינקא</persName> ועוד, - שנתקיימה קרוב לשלוש שנים, - בה היה המרצה לספרות העברית העתיקה, לתלמוד ותולדות עם ישראל חבר "ברית ראשונים" - ארגון הציונים הוותיקים, ממייסדי וראשי "ברית נאמני השפה", "ארגון נאמני הלשון", "איגוד יוצאי לטביה ואסטוניה" ועוד אגודות רבות.

 עסק הרבה בפעולות תרבותיות מטעם הסתדרותהעובדים, היה מרצה בערי הארץ וביישוביה ונשתדל להפיץ תורה ודעת בקרב שכבות רחבות בעם, בייחוד בקרב הפועלים.

 היה שומר מצוות נאמן ופעל הרבה למען מסורת תורת ישראל. שנא את הפרסום והתהילה, פעל הרבה. למען הכלל ועזר לרבים כידיד נאמן, בצינעה - היה מהעמלים עם הציבור לשם שמיים. היה צנוע ועניו, נקי-דעת ויקר נפש, תלמיד-חכם שהליכותיו בנחת עם הבריות, "צנא דמלי ספרי'', שהיה בקי מופלג בענפים רבים ושונים של מדעי-היהדות ובייחוד בספרותנו הע

 תיקה. תמיד מצא עת לחלק את זמנו בין עבודתו הציבורית והפדגוגית לבין ספריו.

 מחוץ להרבה מאמרים ורשימות בעברית, אידיש ורוסית, שפרסם בעתונים וקבצים שונים בגולה ובארץ - בשמו ובפסוודונים שונים, פרסומים בודדים רבים וקונטרס על ד. ב. בורוכוב - ת"א, תרצ"א, פרסם את הספרים "מול הר האלהים" - ת"א, תרפ"ח; "לחביבי" - אוסף אגדות וסיפורים לילדים - ת"א, תר"ץ; "אסתר המלכה" - ת"א, תש"ז - כל אלו סיפורים ואגדות לנוער. יחד עם חברו <persName>שמואל שרירא</persName> חיבר את הספרים "מבוא לספרות הישראלית העתיקה - הספרות הגנוזה והחיצונית והספרות היהודיתההלניסטית - ת"א, תרצ"ב; מהדורה מתוקנת - ת"א, תש"ז, ו"מבוא לספרות התלמודית" - ת"א, תרצ"ז. כן תרגם גם הרבה לעברית, בעיקר מרוסית ומגרמניה. השאיר אחריו בכתב-יד הרבה יצירות שלא נתפרסמו, ביניהן כמה שחיבר בשנותיו האחרונות.

 על אף מחלה קשה וארוכה המשיך לעבוד ללאליאות, ואף לאחר שתקפה עליו מחלתו מאוד, כשנה לפני פטירתו. כמה חדשים לפני שנפטר שינה את שם משפחתו לעברית - מרן (תרגום השם הגרמני - האר).

 נפטר בכ"ז באדר, התש"י (16.3.50) ונקבר בשורת הסופרים בבית-העלמין בנחלת-יצחק.

 בנו: <persName>משה דוד.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2460</bibl><bibl>Volume: #6 ,Page: 2461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2461</bibl>
<bibl>Volume: #6 ,Page: 2462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/6/2462</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
