<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1459</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1460</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1461</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1462</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1463</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1464 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1464</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל יוסף עגנון (צ'צ'קס)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בבוצ'אץ', מזרח גליציה, ט' אב תרמ"ח (1888), לאביו ר'<persName> שלום מרדכי הלוי צ'צ'קס</persName> (מוסמך לרבנות, סוחר פרוות, ממשפחת המהרש"א; חוקר וכותב שירים, בקי בספרי הפילוסופיה הישראלית וחיבור גדול על הרמב"ם) ולאמו<persName> אסתר</persName> בת ר'<persName> יהודה פארב</persName> <persName>הכהן</persName> , (אשה משכילה ועדינה, בקיאה גם בספרות הגרמנית הקלאסית). למד מגיל שלש ועד תשע שנים בחדרים, ומאז והלאה בהדרכת אביו ושנה אחת בהדרכת הדיין של הקהלה. אביו הדריכו גם בקריאת ספרי מחקר ופילוסופיה, וגרמנית למד מפי המורה בבית-הספר מטעם הבארון הירש שבעיר. מילדותו הרבה לקרוא ספרי מדרש ואגדה, ספורים וספרי קורות העתים, שהיו מצויים בבתי יהודים תורניים מרוב אהבה לספרים היה מקדיש בעודו נער את הפרוטות שקיבל מאביו לרכישת ספרים ולא פעם היה אף לווה ברבית כסף מחברו, על מנת לפרעו מה"הכנסה" היום-יומית, לבל יחמיץ הזדמנות "בלתי-חוזרת" לקנית ספר בעת שנמצא לו.

 מתוך קריאה בא לידי כתיבה ובן תשע התחיל לכתוב חרוזים קלים בעברית, ובאותה שנה חיבר גם בלדה ארוכה באידית רקומה הוי יהודי של סביבתו בצירוף תמונות ומעשים מעולם הדמיון והאגדה. מאז כתב כמעט בכל יום שיר באידית - שיר לירי או בלדה על נושא מתוך ספורי-עם. בן חמש-עשרה פרסם הסכמה בחרוזים בעברית על הספר "מנחת יהודה" (ביאור לאגדות רבה בר-בר חנא מאת <persName>יהודה צבי</persName> <persName>געלבאד</persName> ) ובאותה שנה פרסם בלדה באידית על ר' יוסף דילה רינה בעתון שיצא בסטאניסלוב. בל"ג בעומר תרס"ד נתפרסם שירו הראשון בעברית, "גבור קטן", בשבועון הקראקובי "המצכה" בעריכת <persName>שמעון</persName> <persName>מנחם לזר</persName> ואח"כ עוד שירים וספורים קטנים וכן ספורים קטנים באידית בעתון הלבובי "לעמבערגער טאגבלאט". התקרב לאגודה הציונית שבעיר והיה פעיל בה

 ביותר, וכשבא לבוציאץ' הסופר <persName>אלעזר רוקח </persName> (אחיו של ר'<persName> שמעון רוקח </persName> איש-יפו), האביר הנודד של חיבת ציון בגולת מזרח-אירופה (ראה כרך ב', עמוד 915), התקרב הצעיר אליו והיה מעוזריו הראשיים בעתון "דער יודישער וועקער" שהוציא שם. בתרס"ז הוזמן ללבוב לעוזר קבוע <persName>לגרשם באדר</persName> בעריכת העתון העברי "העת", וכל ימי קיומו של העתון (כחודש ימים) פרסם בו ספורים בכינויים שונים.

 אחרי פסח תרס"ט נפרד מהוריו ויצא דרך לבובוינה לעלות ארצה. בוינה יעצו קרובו המלומד<persName> דוד</persName> <persName>היינריך מילר </persName> להשאר שם והבטיח לעזור לו בצרכי קיומו להמשכת לימודיו. כדי שלא לבוא לידי נסיון יצא ברכבת הראשונה לטריאסט ובל"ג בעומר הגיע ליפו. נתמנה למזכיר ועד חובבי ציון ביפו, מזכיר ראשון במשפט השלום העברי ומזכיר "המועצה הארצישראלית" (תרס"ט) שע"י המשרד הא"י. נתקרב<persName> לש. בן-ציון</persName> וזה הזמינו להשתתף ב"העו

 מר". בו פרסם (בחוברת א' של כרך ב') את ספורו "עגונות" בחתימת <persName>ש. י. עגנון</persName> , ומאז היה זה שמו הספרותי הקבוע ומשנת תרפ"ד ואילך גם שמו הרשמי. אח"כ פרסם ספורים שונים ב"הפועל הצעיר", וביניהם את ספורו "והיה העקוב למישור", שעשה רושם רב כל-כך,<persName> שי. ח. ברנר</persName> לוה כסף, יסד הוצאת ספרים מיוחדת לכך והוציא את הספור בצורת ספר, שמהדורתו נמכרה כולה בשבועות מעטים (הספר יצא בשש מהדורות בעברית, וכן בתרגומים לשש שפות). בתרע'"ג יצא לברלין על מנת לשהות בה זמן קצר. התקשר להוצאת הספרים "יודישר פרלאג". שפתחה מחלקה לספרים עברים והוציאה את המהדורה השלישית של "והיה העקוב למישור", את תרגומו לגרמנית מאת <persName>מאכס שטראוס</persName> ואחרים מספוריו בעברית. התקרב <persName>למרטין בובר</persName> ופרסם בירחונו "דער יודע" כמה מספוריו. בתרגום גרמני של <persName>מאכס שטראוס וגרשם שלם.</persName>

 בגלל מלחמת-העולם לא יכול לחזור ארצה. המשיך בגרמניה בעבודת הוראה וספרות. אז סיים את "הנדח" שהתחיל בכתיבתו עוד בארץ, כתב את "מחמת המציק", "הנסתרות והנגלות", "לסונקה", "מעלות ומורדות", "אגדת הסופר" ורוב "אגדות פולין". אחרי


 המלחמה עבר להאמבוורג והתחיל לכנס עם מרטין בובר ספורי חסידים. המשיך בפעולתו בלייפציג, מינכן, ויסבאדן והומבורג (בעיר זו נתחזקה הידידות בינו ובין ב י א ל י ק, אחרי שנפגשו לראשונה בארץ בתרס"ט, ונמשכה כל הימים), ובמשך הזמן רכזו אוסף עשיר בספרות הארצישראלית מתקופת שלש מאות השנים האחרונות (חלק גדול מספריתו העשירה והיקרה היה למאכולת אש בעת פרעות תרפ"ט בירושלים).

 בתרפ"ד חזר ארצה והשתקע בירושלים וממשיך בעבודתו הספרותית.

 חבר ועד הלשון, מקיצי נרדמים.

 אחרי כתיבתו בספוריו הראשונים בנוסח המקובל בספרות החדישה יצר לעצמו נוסח חדש-ישן כהמשך אורגני לנוסח הספרות הרבנות, ספורי חסידים וספורי עם שנכתבו בלשון הקודש בדורות שעברו, שנתחבב מאד על הקוראים, בעלי טעם. יצירתו מקפלת בתוכה את ההוי היהודי המושרש מדורות רבים בקרקע "פולין" (מזרח גליציה) על למדניו-חסידיו, גביריו, ואביוניו, תמימיו וממולחיו, גבריו ונשיו, וכו'; את השפעת הזמנים שנשתנו על ההוי ההוא; את חיי הישוב החדש (חלוצים, פועלים ועירוניים ביפו ובמושבות) והישוב הישן בירושלים בזוהר קדושתו, באורותיו ובצלליו; את מכסת הלבטים והאושר, התקוות והאכזבות של האדם היהודי כאדם על רקע יהודי; את החיבה והשאיפה בת-הדורות לארץ-ישראל.

 יצירותיו פרסמו בעתונים, בכתבי-עת ובספרים, ובעזרת הוצאת שוקן כונסו עד עתה בעשרה כרבים, ואלה הם: "הכנסת כלה", "מאז ומעתה" ("הנדח", "והיה העקוב למישור", "פולין"), "סיפורי אהבים", "סיפור פשוט", "בשובה ונחת", "אורח נטה ללון", "אלו ואלו", "ספר, סופר וסיפור'', "שבועת אמונים", "ימים נוראים", "תמול שלשום" (2 כרכים).

 חלקים מיצירותיו תורגמו ל-15 שפות. זכה בפרסי ביאליק ואוסישקין. ב-1936 נתכבד בתואר דוקטורכבוד לספרות עברית מאת בית-המדרש לרבנים מיסודו של שכטר בניו-יורק, והוכתר בשם : ד"ר הונוריס קאוזה.

 ספר עליו ועל יצירתו, מאת יוסף <persName>שה-לבן</persName> , פורסם בהוצאת צ. ליינמן (תל-אביב, תש"ז).

 ש"י עגנון (חוברת מונוגרפיה ע"י א. מ. ליפשיץ. נכתבו עליו מאמרי הערכה מרובים (לחובר, ברש ועוד).

 צאצאיו ; <persName>אסתר, שלום מרדכי, חמדה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1459 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1459</bibl><bibl>Volume: #3 ,Page: 1460 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1460</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1461</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1462 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1462</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1463 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1463</bibl>
<bibl>Volume: #3 ,Page: 1464 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/3/1464</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
