<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/615</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/616</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/617</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל פייגלין</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר הורקי, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), ה' אדר תרל"ד (1874), לאביו יעקב צבי בן אברהם, מצאצאי בית האדמו"רים מליובאוויטש, בן תורה, חסיד חב"ד וחובב ציון נלהב, ולאמו <persName>אלקה</persName> בת<persName> משה זלמן הנקין</persName> . למד בחדר ובישיבה עד גיל 12. נתיתם מאמו בילדותו ובן 12 נסע אל דודו<persName> ישראל פיינברג</persName> , סוחריערות בפלך קורסק ועבד אצלו כפקיד. בינתים קנו אביו ואבי-אביו (בשנות תרמ"ו-מ"ח) מאת נציג חברה ארצישראלית 400 דונם אדמה ב"רמה" ליד ירושלים (ליד קבר שמואל הנביא) בתנאי שיוכלו להחליפה באדמה אחרת, וכשהתעתדו לעלות ארצה כתבו לשמואל שיבוא הביתה להצטרף אליהם.

 בתרמ"ט עלתה ארצה כל המשפחה: הסבא והסבתא, האב ואשתו השניה, חמשה בנים ושתי בנות. האדמה ברמה לא מצאה חן בעיניהם ולבסוף הסכימה החברה לתת להם 400 דונם או ברחובות או באילת השחר, ולעצת קרובם <persName>מרדכי לובמן </persName> (אז מנהל ביה"ס בראשון לציון) בחרו באילת השחר. את הקרקע הזה קנתה החברה<persName> מהבארון רוטשילד</persName> , שמכר את רוב שטחו לקבוצת יהודים, שאמרו לעלות מצרפת וליסד מושבה, והואיל והם סירבו לקבל למושבתם אנשים שלא מחבורתם הוכרחה הפקידות שבראשפנה לבטל את המכירה לחברה, שמשפחת פייגלין היתה קשורה בה, והכריחה את המשפחה לקבל אדמה במושבה משמר הירדן שהחלה ליסד בזמן ההוא. משא ומתן זה על החילופים ארך כשנתים, ובינתים עבדו שמואל ואחיו בראשון-לציון ואח"כ ברחובות בראשית הוסדה (עבודתם הראשונה שם היתה חפירת המרתף בבית<persName> דונדיקוב</persName> ).

 כשנגמרו החילופים עלתה כל המשפחה, שגרה בירושלים, אל הגליל. הנסיעה, ברכיבה על גבי גמלים, ארכה מיום א' בבוקר עד יום ו' לפנות ערב. אז הגיעו להר כנען ומחמת השעה המאוחרת נשארו לשבות על ההר ורק ביום א' בבוקר נכנסו לצפת.

 כאן גרו קרוב לשנתים עד שקיבלו את הקושאן


 והבטחה מאת הפקידות לרשיון ממשלתי לבנות בית, ואז ירדה המשפחה למשמר הירדן ומחוסר רשיון לבנין גרו כשלש שנים בצריף שהקימו, ובינתים הלכו לאיבוד כל חמרי הבנין שהכינו. שמואל ואחיו עבדו כל הזמן כפועלים בעבודה קשה אצל הפקידות בראש פנה, ומשם עבר שמואל לעין זיתים תרנ"ג-נ"ד לעבוד בנטיעת עצי זית והרכבת גפנים תחת הנהלת האגרונום גולד. משנתקבל הרשיון לבנין ואביו בנה בית גדול ורפת במשמר הירדן חזרו הבנים אליו ועבדו במשק ונתנסו בכל התלאות של ראשוני משמר הירדן: התקפות שוסים, הקדחת לסוגיה השונים, מחלות עינים, חוסר שמירה וחוסר שרות רפואי.

 כשיסד הבארון את המושבה מטולה בקיץ תרנ"ו נבחר שמואל כפועל ותיק להיות מהמתנחלים בה. התמסר לפיקוח משקו ועסק בצרכי צבור בתפקידים שונים ובזמנים שונים כיו"ר ועד המושבה, מזכיר הועד, חבר ועד ההורים, חבר בחברה קדישא, מיסד ושופט במשפט השלום העברי המקומי וחזן בביתהכנסת. הודות לתפקידו זה האחרון שוחרר, כ"כלי קודש", משרות צבאי במלחמת-העולם הראשונה, אך כאחראי לעניני המושבה נפל בחלקו סבל רב בשל אישור תעודות בענינים הנוגעים לשלטון הצבאי והאזרחי, ובזמן גילוי קשר הריגול והמחתרת העברית "נילי" נלקח לחקירות וכשלא יכלו החוקרים להוציא מפיו מה שרצו לשמוע הלקוהו "פאליקות" (הצלפות על כפות הרגלים) ולקחוהו למאסר בנצרת.

 בתקופת השלטון הצרפתי הקצר שלאחר המלחמה ההיא בגליל היה חבר מועצת התושבים ליד מושל הנפה בג'דידה, ותודות לקשרי הידידות בינו ובין הבקים והאפנדים שבסביבה עלה בידו לפעול לטובת המושבה בכלל ולטובת אנשים פרטיים רבים, להצילם ממשפטים ומתסבכות שונות ואף להציל משמד בת ישראל שנחטפה בידי ערבים.

 לאחר כמה שנים נתמנה לשרות בפקידות פיק"א, עבר לחיפה, היה חבר במועצת ברית הציונים הכלליים, אבל בעיקר התמסר למשפט השלום העברי, וביחוד לשיפוט בעניני מסחר. את זיקתו לקרקע חידש בנטיעת פרדס בפרדס-חנה.

 צאצאיו:<persName> ירמיהו </persName> (עו"ד); <persName>לאומי; עיונה</persName> אשת <persName>אפרים</persName> <persName>טיבר; מילכה; גאולה</persName> .

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 615 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/615</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 616 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/616</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 617 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/617</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
