<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3310</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3311</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמחה לאה גראייבסקי</persName>

</head>
         <div><p> "נולדה בשנת תרכ"ב (1862) ברייגורוד שבפולין. לאביה הרב <persName>שמואל יעקב בראמסון</persName> (מצאצאי רבי<persName> משה</persName> <persName>חריף,</persName> שהיה חברו המובהק של רבי <persName>עקיבא איגר,</persName> ואחד ממשפחתו היה ציר בדומה הרוסית, היינו הפרלמנט, כנציג בוחריו היהודיים, בימי הצאר ניקולאי השני).

 בהיותה בת יחידה ניתן לה חינוך יהודי וכללי מעולה כמו לבן. בילדותה כבר ידעה עברית על בוריה ולמדה תנ"ך וש"ס ופוסקים מפי אביה, וכן ידעה יפה רוסית ופולנית, גרמנית וצרפתית, וגם במשחק השחמט ניצחה לא פעם את נכבדי העיר שביקרו בבית אביה. בשנת תרמ"ח (1888) נישאה להרב<persName> שמעון חיים</persName>

<persName>גראייבסקי </persName> (ראה כרך א' ,עמוד 450).

 היתה שותפת לבעלה בפעולתו התרבותית והלאומית, בתמיכה בתנועת חיבת ציון ובציונות המדינית ובחליפת מכתבים עם<persName> הרצל</persName> בענין ההתישבות בארץ-ישראל, ובכחה הרב בתרבות הישראלית והכללית חינכה את בנה ובנותיה ברוח הנאמנות ליהדות ולכל קדשי האומה.

 בתרע"ג (1913) עלתה לארץ עם בעלה וכל ביתה והתישבו בירושלים, ולמרות הירידה בתנאי החיים החמריים כאן בימים ההם לעומת השלוה והאמידות היח


 סית בעיר הולדתה ידעה להרגיש בעצמה ולנטוע גם בצאצאיה את היתרון שבחיי מולדת בארץ הקודש ואת מימוש ההמשך ברציפות מורשת האבות ותקוות הבנים על-ידי ההיאחזות בפועל בנחלתה הנצחית של האומה.

 היאחזות זו נותקה זמנית בסתיו 1914, אחרי פרוץ מלחמת העולם הראשונה, כשהמשפחה גורשה מצרימה בשל נתיבותיו הבריטית. באלכסנדריה סירבה להכנס עם המשפחה למחנה פליטים ולאכול לחם חסד והעדיפה ללכת לעבוד כל עבודה שהיא, והודות לעמדתה התקיפה חיפש בעלה סידור אחר, ובסוף נתמנה לרב צבאי ראשי לחיל המשלוח הבריטי במצרים. הקרובים באנגליה ובאמריקה הזמינו אותה ואת המשפחה אליהם "עד יעבור זעם", אך דחתה כל ההזמנות, למען ישארו קרובים אל הארץ ולבל יעכבום מדוחי הנוחות של המערב הנאור להשהות את שובם ארצה. ואכן מיד אחרי כיבוש החלק הדרומי של הארץ בידי צבאות הברית ניהגה את כל המשפחה לעזוב אף את הנוחות היחסית שבמצרים ואת המעמד המכובד שרכשו שם ולחזור לארץ דרך המדבר, בטרם תהיה תחבורת-נוסעים סדירה, בקרון פתוח של רכבת-משא.

 בירושלים המשיכה עד זקנה ושיבה בעבודה שקדנית לקיים ולנהל את ביתה ובעבודות רקמה וסריגה ומלאכתיד עדינה, בהתענינות ערה במתהווה ובנעשה בארץ, בהשפעה ממאורות רוחה על צאצאיה ועל באי ביתה, ובמעשי צדקה וחסד בסתר.

 נפטרה בירושלים, י"ט אלול תש"ב (1.9.1942).

 צאצאיה :<persName> רבקה </persName> אשת פרופ'<persName> דב שנברג</persName> (כרך ז' עמוד 2842),<persName> חוה, </persName> (עסקנית) אשת <persName>יעקב דב חבס</persName> ז"ל (כרך ח', עמוד 3183),<persName> אברהם אריה ליב גראייבסקי</persName> (כרך ג', עמוד 1465), <persName>רחל </persName> אשת <persName>בנימין קיש, חיה אנג'ל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #9 ,Page: 3310 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3310</bibl><bibl>Volume: #9 ,Page: 3311 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/9/3311</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
