<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3499 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3499</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3500 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3500</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3501 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3501</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3502 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3502</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל הלוי (לזנובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בטבת תרמ"ג (8.1.1883) בוולברום שבפולין. לאביו<persName> יצחק לזנובסקי</persName> (בעל אחוזה בוולברום, בעל תעשית נרות וסבון בקוטנא שבפולין) ולאמו <persName>רבקה</persName> לבית<persName> בארמהרציג.</persName>

 למד בחדר ובישיבה.

 בשנת תרס"א (1901) נשא לאשה את <persName>מרים אסתר</persName> בת<persName> אברהם צבי וואלטר</persName> (מוהל, שקדן בתורה, מצאצאי הגאון ר' <persName>יהושע'לה מקוטנא)</persName> .

 מבית המדרש יצא לחיי המעשה והתמצא בהם במהרה בשכלו הבהיר. שלט בכמה לשונות והצליח במסחרו במנופקטורה והיה גם שותף בתעשיה של אביו.

 מתוך משיכה לציון וכדי לתת חינוך עברי לילדיו חיסל רכושו וב-1912 עלה לארץ עם כל ביתו, ובהיותו שולט בכמה לשונות נתקבל לפקיד במשרדי שלטון המחוז ביפו (בבנין ה"סראיה"). נתחבב על אנשי השלטון, ואף על המושל <persName>חסן בק</persName> , שנתפרסם לגנאי בפי התושבים היהודים בשל עריצותו, ובשנות מלחמת העולם הראשונה השתמש בקשריו אלה להצלת יחידים רבים מגירוש מהארץ, מגיוס לצבא, ממאסר ומעונשים חמורים בשל עבירות על הגזירות הקשות של השלטון. בעת שיצאה הגזירה לגרש את כל התושבים מיפו ומתל-אביב (ניסן תרע"ז), עוד הספיק להשיג לכמה אנשים הקלות לצאת עם ה"מהגרים". יצא לחיפה ושם נפטרה רעיתו ביום ו' ניסן תרע"ח.

 גם אחרי המלחמה הרבה לעשות טוב וחסד והיה מכובד בישוב הותיק ובקהל העולים החדשים מפולין, שהרבה לעזור להם בסידורם בארץ.

 בקיץ 1939 יצא לפולין לבקר את הוריו הזקנים, נשאר תקוע שם בעקב פרוץ מלחמת העולם, ויחד עם המשפחה נספה בשואה, הי"ד.

 צאצאיו:<persName> יוכבד</persName> אשת<persName> יעקב ורנר</persName> (רוקח),<persName> יונה</persName> הי"ד אשת <persName>אברהם גרדום</persName> (סוחר בליפנה שבפולין), נספתה בשואה עם בעלה ומשפחתה), <persName>ברכה</persName> אשת <persName>יעקב רמון</persName>


 (פקיד בעירית תל-אביב-יפו. משורר - ראה בכרך א', עמוד 103), <persName>אברהם צבי הלוי </persName> (מורה בבית-המדרש למורות ולמורים "הרצליה" בניו-יורק, משורר, מזכיר פאן קלוב שם), <persName>מרדכי הלוי </persName> (בולאי בתל-אביב),<persName> לאה</persName> <persName>ופנינה</persName> הי"ד (נולדו תאומות בתל-אביב, יצאו גם הן לביקור בפולין ונספו בשואה).

</p>
<p>

 תוספות: 

 במקום:<persName> יחידים רבים</persName> - צריך לקרוא: יהודים. (ראה כרך י', עמוד 3501)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3499 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3499</bibl><bibl>Volume: #10 ,Page: 3500 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3500</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3501 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3501</bibl>
<bibl>Volume: #10 ,Page: 3502 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/10/3502</bibl>
            <bibl>Volume: #11 ,Page: 3879 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3879</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
