<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/202</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/203</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל (סם) זקס</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיירה גורז'ד, ליטא, ז' סיון תרנ"א (1891) לאביו ר' יצחק, בן-תורה וירא-שמים בכל אורח חייו וגם במסחרו, ולאמו <persName>שרה</persName> , נכדת הגאון ר' <persName>אברהם שמואל</persName> (מחבר הספר "עמודי אש") מאיישישוק. למד ב"חדר" ובהדרכת אביו. מחמת צוק העתים יצא אביו לנסות את מזלו בדרום-אפריקה, ולאחר שנה, בהיות הנער שמואל בגיל בר-מצוה, יצא לבדו מהעיירה הליטאית ללונדון ומשם אל אביו ליוהניסבורג והיה לו לעזר בעמלו הקשה ובבדידותו ליד מכרה רחוק מהעיר. בהיותו שם שנים אחדות הסתגל לחיי המעשה בארץ אנגלו-סכסית, אך שאף לבנות את עתידו בארץ-ישראל ולשם קשר מוקדם עם ציון היה חוסך מכספו וקונה שקל ותורם לקרן הקיימת.

 כשהחליט אביו לעזוב את אפריקה דרש הוא שיעלו לארץ-ישראל, אך הונם הפעוט לא הספיק לכך, ולכן נסעו חזרה לליטא ואחרי כמה שבועות יצאו לאמריקה, לניו-יורק. כאן עזר שמואל לאביו במסחר במשי ושקד על גידול מחזור העסקים תוך שמירה על עיקרונות המסחר ההוגן, וכך עלו בסולם ההצלחה עד שרכשו בית-חרושת למשי ושמואל היה המנהל המסחרי של הפירמה "יצחק זקס ובניו".

 תוך שטף העבודה והמאמץ הכלכלי הפורה קיימו את הקשר עם ארץ-ישראל על-ידי תמיכה ביד רחבה במוסדות ובמפעלים של הישוב החדש, אך שמואל לא מצא את סיפוקו בכך ובשנת 1923 הצטייד ב-12.000 דולר ובא ארצה "לעשות משהו". הזמין ספינת דיג מאיטליה וניסה לפתח בארץ את הדיג הימי והתעשיות הקשורות בו. התנאים עוד לא הוכשרו אז למפעל


 כזה, ואחרי שהפסיד בו כספו חזר לאמריקה מלא התפעלות מהארץ ורצון עז לבוא שוב וליצור דבר ברקיימא. המשיך לעשות במשפחתו תעמולה למען השתתפות פעילה בבנין הארץ, ואחרי שהוריו ביקרו בארץ והסכימו לדעתו בא ב-1932 עם אביו, העבירו ארצה את מחצית מפעלם מאמריקה ויסדו את מפעל-התעשיה הגדול הראשון ברמת-גן, הוא בית-החרושת ל"משי זקס" ומצבעה, ובזה סללו את הדרך לקידום עירהגנים רמת-גן להיות מרכז-תעשיה בארץ.

 נשא לאשה את רות בת חיים גוטפרוינד.

 עמל רב השקיע בסידור המפעל והעבודה בו ובניהול המסחרי, כי האב כבר היה זקן וחלש וכל העול היה מוטל עליו. למרות המאזן העסקי המדאיג, בשל התנכרות הקהל לתוצרת הארץ, הנהיג מראש וקיים תמיד תנאים טובים לעובדי המפעל והשקיע הרבה כסף ומרץ בתעמולה למען תוצרת הארץ. עם חסימת דרכי היבוא מארצות-חוץ במלחמת-העולם השניה סיפק לתושבי הארץ אריגי משי וצמר מאיכות משובחת במחירים הוגנים ועזר בכך לרסן את השוק השחור. הנהיג שיטת הרשמת הקונים כדי למנוע אגירות לשם ספסרות וליצור אפשרות לספק סחורות גם לבלתי-אמידים. המחזור גדל עד כדי הצורך לעבוד בשלש משמרות.

 אחרי המלחמה המשיך במאמצים להגדלת המפעל, נסע לאמריקה והביא מכונות חדישות ובסוף שנת תש"ו החל לבנות בית-חרושת גדול ליד כביש חיפה מול בני-ברק, כדי להעביר שמה את מפעלי האריגה והצביעה שהוקמו בשעתם על שפת רמת-גן, ומאז הוקפו בניני מגורים ותעשיה עד אפס מקום להרחבה כפי הצורך.

 הוא תומך ביד רחבה במפעלי תרבות, אמנות וחסד ולצרכי צבור ותרומותיו הגדולות משמשות מופת לבעלי ההון שיעשו כמוהו, ותודות לעזרתו הוקמו ומתקיימים מוסדות ומפעלים רבים לטובת הצבור.

 בניו:<persName> חיים-נחמן, ברוך ומיכאל.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 202 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/202</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 203 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/203</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
