<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2832 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2832</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל (אליעזר) בן-צבי (הרש)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בשנת תר"ס (21.6.1900) בהרמאנשטאדט (כעת : סיביאו) שבדרום טרנסילבניה (אז בהונגריה ובעת ברומניה).

 לאביו<persName> יעקב קופל </persName> ולאמו<persName> יאנקה</persName> בת<persName> יוסף וינקלר.</persName> קיבל חינוך יהודי ותיכוני-כללי.

 במוצאי מלחמת-העולם הראשונה השתתף בראשית ההתארגנות היהודית-לאומית והציונית. עבד בפקידות והמשיך בפעילות ציונית, ביחוד בין הנוער שבעירו, פעל למען יצירת אגודת-הספורט הציונית "יהודה" ומחלקתי, לבדור-רגל והשתדל למען הרחבת מסגרת הארגון של הנוער הציוני.

 ב-1921 עלה לארץ, הסתדר בראשון לציון בעבודת פקידות ואח"כ בפרדסנות. גם כאן מצא לו שטח פעילות בין הנוער. השתתף בביסוס מכבי ראשון לציון והיה ממנהיגיו הפעילים. ממנהיגי הסתדרות "בני בנימין" במושבה, השתתף ביסוד ההסתדרות הארצית והבנק של "בני בנימין".

 ב-1923 נשא לאשה את ברוריה בת הביל"ויי מנשה

<persName>מאירוביץ </persName> (נפטרה ב-12.12.42) ובזיווג שני נשאה ב-1950 את<persName> רחל</persName> בת <persName>שמואל גרוסמן </persName> מצ'כוסלובקיה.

 בשנים הראשונות היה כתבם של "חזית העם", "דאר היום" ו"הארץ" בראשון לציון. עם התבוללותו הגמורה בקהל בני הארץ הותיקים שקד על טובת עולי ארץ מוצאו, כדי לעזור גם להם להתערות בחיי הארץ. יסד

 בראשון לציון את הסניף של התאחדות עולי הונגריה וניהלו עד אחרי מלחמת העולם השניה. משעבר לתלאביב ונתמנה למזכיר כללי של אגודת בתי יתומים ויתומות (מיסודו של <persName>א. ל. בלובשטיין</persName> ) המשיך בפעילות זו כחבר ההנהלה וגזבר-הכבוד בסניף התל-אביבי וחבר הנשיאות וגזבר-הכבוד במרכז הארצי של התאחדות עולי הונגריה. בן הנו אח במיסדר בני ברית.

 צאצאיו. <persName>צפורה </persName> (אשת סגן-אלוף <persName>דוד כרמון,</persName> בן הסופר משה כרמון - סלושץ), יעקב (חבר מושב בן-עמי ליד נתניה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #7 ,Page: 2832 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/7/2832</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
