<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4213</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4214</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל פרסוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד א' אדר תרמ"ה (1885) בפוצ'פ שברוסיה.

 לאביו<persName> אברהם-יצחק</persName> ולאמו <persName>ליובה</persName> .

 עד גיל 18 למד בישיבה אצל הרב המקומי והיה חבר לשני בניו: הסופר <persName>אורי ניסן גנסין</persName> ואיש הבמה העברית <persName>מנחם גנסין</persName> . אח"כ התחיל להפעיל את נטייתו וכשרונו לעסוק במלאכת-אמנות. ב-1905 עלה לארץ. היה מראשוני הלומדים בבית-הספר "בצלאל" ואח"כ

 שימש בו בתור מורה לפיאור דקיק בכלי-נוי של כסף (פיליגראן), ולדעת פרופ' <persName>שץ </persName> נמנה בין מעצבי הסגנון העברי החדש בארץ.

 היה חבר הפועל הצעיר וחבר חובבי הבמה העברית, בה שיחק 12 שנה בהתנדבות, ובשעת הצורך אף השתתף מכספו בכיסוי גרעון ההצגות.


 ב-1908 נשא לאשה את <persName>פועה</persName> בת <persName>טוביה הילמן</persName> (חייט בראשון לציון). היא נולדה בירושלים, א' אב תרמ''ה (1985), גדלה ולמדה בבית-הספר בראשון-לציון, שתלמידיו היו מהראשונים לדיבור עברי בארץ. אח"כ היתה מנהלת המשק במטבח הפועלים הראשון בירושלים, שגם הלומדים והעובדים בבצלאל היו סועדים בו, חברה בחוג חובבי הבמה העברית. בשנים שלאחר מלחמת העולם הראשונה היתה עובדת סוציאלית בעזרה ליולדות ובסידורן בבתי-חולים, באגודת נשים לשיווי זכויות בהסתדרות נשים עבריות. בשנות שהותה בארה''ב היתה פעילה שם בפועלי ציון, בחוגים עבריים ובמועצת הפועלות למען ארץ ישראל, עד שחזרה לארץ אחרי קום המדינה. נפטרה בשדות-ים, י"ג אייר תשכ"ג (7.5.1963).

 ב-1923 היגר לניו-יורק, וב-1929 הביא אליו את משפחתו. שם עסק בעשית תכשיטים אמנותיים משובחים ביותר, היה חבר בפועלי ציון וב"פרבאנד", פעיל ותורם ביד רחבה למען ארץ-ישראל העובדת.

 ב-1949 חזר לארץ עם רעיתו, היה מורה לציור ולמלאכת-יד בבית-הספר החקלאי מאיר שפיה. אח"כ עברו לדור ליד בתם <persName>תמר</persName> , שהיתה אז חברה בקיבוץ שדותים, שם התקין בובטרון לילדים וחיבר בשבילו חזיונות.

 נפטר בשדות-ים, כ"ח טבת תשכ"א (16.1.1961).

 צאצאיו:<persName> בועז </persName> (נולד בירושלים, א' תמוז תרס"ט 20.6,1909), הצטיין בלימודיו; בגיל 14 הצטרף להנוער העובד, עלה על הקרקע עם הקבוצה הראשונה לעין-חרוד והיה שם רועה צאן שלוש שנים ; ב-1929 יצא עם אמו והמשפחה אל אביו לאמריקה ; אחרי 5 שנים חזר לארץ והצטרף לקבוצת הרועים והנוטרים בשיך אבריק, ליד משפחת<persName> זייד</persName> . עד שנספה בתאונה ונקבר שם בחלקת השומר, י"ט ניסן תרצ"ז - 31.3.1937); <persName>אברהם</persName> (חשמלאי בארה"ב); <persName>תמר</persName> אשת<persName> רפאל תמיר </persName> (חבר קיבוץ שדות-ים, ואח"כ פקיד הסוכנות בבית-ינאי שליד כפר ויתקין);<persName> גלאה</persName> אשת <persName>הרולד שדברג </persName> (ניו-יורק) ;<persName> נחמיה</persName> (שחקן קולנוע באמריקה, ב-1952 שיחק בתיאטרון הקאמרי בארץ).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4213 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4213</bibl><bibl>Volume: #13 ,Page: 4214 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4214</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
