<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 655 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/655</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 656 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/656</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעון יחיאל גולדברג</persName>

</head>
         <div><p> נולד בקיבארטי, ליטא, כ"ז תמוז תרל"ג (1873), לאביו ר'<persName> אברהם יצחק</persName> , תלמיד-חכם וסוחר אמיד ולאמו<persName> אסתר גולדה</persName> לבית מרקל מקובנה. קיבל חינוך מסורתי ב"חדר" ואח"כ בישיבת <persName>רבי שמואל מוה</persName> <persName>ליבר</persName> שבביאליסטוק. שם נמשך לתנועת חיבת ציון והיה במשך זמן-מה מזכירו של רבי שמואל בעניני

 צבור וישוב ארץ-ישראל וביחד עם ד. ל. סוכובולסקי כמזכירים של הרב ב"מרכז רוחני" ("מזרחי") והקדישו את כל שעות הפנאי שלהם לעבודה זו.

 ב-1902 נשא לאשה את <persName>חיותה</persName> בת <persName>יהושע צבי</persName> <persName>גולדברג</persName> מסרהיי.

 משיצא לחיי המעשה וניהל עסקי-מסחר גדולים הוסיף להקדיש מזמנו, ממרצו ומכספו לפעולות המכוונות לתחית העם והארץ. היה חבר ב"בני משה", בחברת "מנוחה ונחלה" שיסדה את המושבה רחובות, בחברת הוצאת-הספרים העברית "אחיאסף" הווארשאית, בחברת "כרמל" להפצת יינות ארצנו ברוסיה ובפולין שלא על מנת לקבל פרס. השתתף בקונגרסים הציוניים השני, השלישי, החמישי והתשיעי והיה ציר בועידות הארציות של ציוני ליטא. פעל למען הפצת מניות "אוצר התישבות היהודים" ולמען הקרנות הלאומיות. מהראשונים בליטא שהנהיג את השפה העברית כשפת בית ושפת חנוך לילדיו. ביחד עם ש. קמבר מוילקובישקי היו מעבירים את בולי הקה"ק דרך גבול גרמניה לוילנה ומשם נשלחו אל כל המורשים למקומותיהם למכירה.

 ביקר בארץ ב-1913 והגה תכניות לעלות ולהשתקע כאן בקביעות. פרצה מלחמת-העולם הראשונה והכריחתו לחכות. אחרי המלחמה ביקר שנית בארץ ב-1922. אחרי שחיסל את עסקיו עלה ארצה בשנת 1925 עם רוב הונו. גם כאן עסק במסחר והמשיך את פעולתו הציונית כעסקן מסור, צנוע ושקדן. היה חבר הנהלת חברת "גאולה", פעיל בועדת השקל ובועדים הארציים


 של הקרן הקיימת וקרן היסוד ובברית הציונים הכלליים. היה מראשי המיסדים וחברי-ההנהגה הפעילים של "איגוד יוצאי ליטא" ובגלל פעולותיו לקיום קשרי ידידות ומסחר בין הישוב ובין מדינת ליטא קיבל מדליה של זהב לאות הצטיינות אזרחית מאת נשיא ליטא. נשא את הפסדיו המסחריים באומץ-לב, תוך קורת-רוח מתמדת על שזכה לחיות ולפעול בארץ-ישראל. בתחלת מלחמת-העולם השנית התמוטטה בריאות לבו והתקפתלב פתאומית הכריעתו.

 נפטר בתל-אביב, כ"ו כסלו ת"ש ונקבר בנחלת יצחק.

 צאצאיו:<persName> אריה, ריטה</persName> (מנהלת משרד לתרגומים ולהדפסה "המתרגם"). 

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 655 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/655</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 656 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/656</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
