<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4568</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4569</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל דובינר</persName>

</head>
         <div><p> נולד ב<placeName>טורונטו</placeName> (קנדה) ט"ו אדר תרע"ד (13.3.1914).

 אביו היגר לקנדה מאוסטריה ואמו היגרה לקנדה מפולניה.

 לפני הצהרים היה לומד ואחרי הצהרים היה רץ להסתער על העתונים והפצתם.

 לחם מלחמת הקיום כשאר הנערים בחוצות טורונטו במכירת עתונים והוא אז בן 11, בשעה שהיה מתנפל יחד עם שאר הנערים על ערימות העתונים שיצאו מהדפוס למכירה, צץ בו רעיון להקל על אי הסדר הזה. הציע להם לארגן את מכירת העתונים ע"י זה שאדם אחד ירכז אותם בדפוס


 ויחלקם ביניהם את הרוחים. הם בחרו בו לבצע את הרעיון.

 בן 17 היה כשהקים תעשית "יו-יו" למשחק ילדים. אסף קבוצה של נערים והדריך אותם איך להופיע בפני חבריהם ולהלהיבם במשחק זה. "המוכרים הצעירים" עברו מעיר לעיר ואלפי נערים נהנו וקנו.

 בחופשת הקיץ בבית הספר הצטרף לכמה שבועות לקרקס שהופיע בעירו. ניהל שם פינת שעשועים - מקפצה שמעליה קפצו אל תוך חבית בוערת...

 נשא לאשה את <persName>בטי ויויאן </persName> לבית <persName>צימרמן</persName> (בביתה נולדה הרעיון של האגודה אילנשיל-פוליו, לעזרת הילדים המשותקים).

 בימי מלחמת העולם השניה נסגר מפעל "היו-יו" באופן זמני והקים בית חרושת למכניקה עדינה בקנדה. את הידע בכל מקצוע היה רוכש עם העבודה. עם כל האמון שהוא רוכש למנהלי המפעלים שהקים, אינו פוטר את עצמו מלהכנס אל עומקם של הדברים.

 באותו זמן הקים גם מפעל צעצועים בניו-יורק.

 מצא זמן בפעילות ציבורית בקרב הנוער בפרברים.

 בשנת 1945 כשמלחמת העולם השניה נגמרה, נרתם כולו לפעול בתנועת קנדה למען ישראל העצמאית. במשך 3 שנים עזב לחלוטין את עסקיו והתמסר כולו לפעילות באותה תנועה שסייעה גם לארגון הצבאי הלאומי (אצ"ל).

 בשנת 1948 ביקר לראשונה בישראל. לאחר תקופה קצרה השתקע בארץ יחד עם אשתו ושלשת ילדיו.

 במלוא מרצו הקים כמה מפעלים גדולים: ביח"ר "עפרונות ירושלים" בע"מ ; "מפעלי פלסטיק דורא" בע"מ; "בית חרושת קליד" בע"מ; "ביח"ר קרגל" (תעשית קרטונים לקופסאות וכו') בע"מ; ו"מטעי הדר לתעשיה" בע"מ. 

 ממיסדי "אגודת משקיעי חוץ" והיה סגן נשיאה; היה חבר הועד הפועל של "התאחדות בעלי התעשיה בישראל"; ממיסדי "בנק יפת להשקעות" בע"מ והיה ממנהליה.

 כשנשאל - האם היה לך נסיון בשטחים האלה ז"א, המפעלים שהקימות בארץ. ענה: הנסיון בא אצלו עם ההתמודדות.

 חובב אמנות. האמנות היא חלק מחייו. הוא אומר: בלי העסקים אני עוד יכול לחיות, אבל בלי האמנות - כל חיי מרוקנים. ביתו מאוכלס אוספים של דברי אמנות מתקופות רחוקות של עמים שונים. שדה התענינותו הוא בעיקר באוספים של דברי אומנות, במיוחד אמנות אפריקה, הפסיפיק, האסקימוסית, הו- דית, יפאנית ותקופות טרום-קולומביות. 

 צאצאיו: <persName>דונה </persName> אשת<persName> בנימין וולברגר, דניאל</persName> , <persName>בבי-דבורה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #14 ,Page: 4568 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4568</bibl><bibl>Volume: #14 ,Page: 4569 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4569</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
