<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1035</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1036 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1036</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1037 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1037</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1038 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1038</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1039 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1039</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל אזרחי-בריסקר</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחוטומסק, פלך מוהילב (רוסיה הלבנה), י' אב תרמ"ח (1888), לאביו<persName> חיים</persName> ולאמו<persName> חנה </persName> בת<persName> ירחמי</persName> <persName>אל צ'רניב.</persName> למד בחדרים בחוטומסק ואח"כ בהומל, משעבר שמה עם הוריו, בן י"ג הצטרף לאגודת "בני ציון", שפעולותיה נערכו ב"חדר מתוקן" שבהנהלת<persName> ישי אדלר.</persName> בן י"ד החל ללמוד מלאכה במספרה, עבד בקיוב ובאודיסה והיה חבר בהסתדרות "ציונים סוציאליסטים".

 בקיץ 1911 עלה ארצה, עבד חדשים במספרה ביפו והצטרף ל"הפועל הצעיר". עלה ירושלימה, שכר לו פנה במחסן למכולת והקים לו שם מספרה מודרנית (לפי תנאי הימים ההם היתה הראשונה מסוג זה בירושלים היהודית), וכשתלה שלט בכתובת עברית "מספרה עברית מודרנית" רגזו הכמרים הרוסיים בעלי הבנין על שהוא "מזהם" את ביתם בכתובת עברית, הסירו את השלט ותלו אותו על אורוה שממול לבנין.

 המעשה הרגיז את <persName>איתמר בן אבי,</persName> שהיה אז עורך "האור", והוא פרסם על זה בעתונו מאמר תוקפני: "הכמוסקבה תעשו את ירושלים ?! " המאמר עשה פרסום רב גם לו וגם למעשה הכמרים והכל באו לראות את השלט של המספרה תלוי על האורוה. ברצותו לסדר את המספרה בחנות מיוחדת, במקום שיוכל לתלות שלט עברי, היה זקוק להלואה בסך 100 פרנק. מסר להנהלת בנק אפ"ק בקשה כתובה באידית, בה הסביר שמספרה עברית מודרנית תעזור להתפתחות עיר-הבירה ואף הסתמך על זכות אביו, שקנה בשעתו . 5 מניות של הבנק. אך הנהלת הבנק השיבה לו, שירושלים אינה זקוקה למספרה מודרנית-ואת ההלואה לכך לא יקבל. בהשתדלויות יהודי ספרדי קיבל את ההלואה מהחברה הספרדית "עזרת אחים" ומישכן אצלה אח החליפה והמעיל שהביא אתו מרוסיה, ויסד את המספרה שנתחבבה על אנשי הישוב החדש בירושלים. 

 בתרע"ג נשא לאשה את<persName> בלה </persName> בת <persName>יעקב טמקין</persName> , מורה ומיסד "החדר המתוקן" הראשון בבוברויסק.

 במלחמת העולם הראשונה סבל מרדיפות השלטון הטורקי ונקלע לטבריה. אחרי המלחמה חזר ירושלימה וסידר לו מספרה יפה, שהיא כיום הגדולה שבירושלים ותשעה פועלים עובדים בה. הצטרף לציונים הכלליים, היה פעיל כל הזמן בארגון בעלי המלאכה בירושלים וזה כשבע שנים הוא יושב-ראשו, חבר הנהלת העתון "המלאכה" ולפני כשנתיים נרשם בספר הזהב של הקה"ק על-ידי "ארגון בעלי-המלאכה כאות הוקרה לפעולתו המתמדת לטובת הארגון.

 הצטרף למיסדי שכונת רחביה ובנה בה את ביתו בין חמשת הראשונים.

 בניו:<persName> חנניה</persName> (אגרונום, גומר אוניברסיטת קליפורניה, עובד בשרות הממשלה בארץ), <persName>יהודה האזרחי</persName> (סופר, גומר אוניברסיטת ירושלים, נשלח לעבודה בשרות הקה"ק בלונדון),<persName> איתן </persName> (תלמיד האוניברסיטה העברית).


</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1035 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1035</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 1036 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1036</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1037 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1037</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1038 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1038</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 1039 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/1039</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
