<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/335</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/336</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/337</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמואל ינובסקי</persName>

</head>
         <div><p><persName>בן יעקב</persName> (ממשפחת הרב חיים עוזר גרודזנסקי מוילנה), נולד בשנת תרל"ו (16 ביולי 1876) בפטרבורג. אביו היה בעל ידיעות תורניות,

 סוחר גדול, בעל גילדה ראשונה, ותודות לכך קבל זכות ישיבה בעיר זו, שהישיבה ליהודים סתם היתה אסורה בה.

 למד ב"חדר", וכשגדל קצת נכנס לגמנסיה הממשלתית. אחרי שסיים אותה נכנס לאוניברסיטה למחלקה המשפטית, ואחרי גמרו שם את חוק למודיו קבל את התואר עו"ד.

 עוד כתלמיד הגמנסיה ארגן חוג להשתלמות בשאלות הלאומיות העברית, הצטרף לציונות עוד לפני הקונגרס הציוני הראשון ובקר בארץ עם קבוצת סטודנטים ציונים ב-1898.

 בשנת 1904 נשא לאשה את מרים בת אביגדור חסקין מנובוגרוד-סברסק, פלך צרניגוב. אחות הגננת טובה חסקין.

 שימש עו"ד בשנים 1900-1917, אבל התמסר בעיקר לעבודה צבורית לאומית. התמחה בכלכלה, סטטיסטיקה ובעיות ההגירה.

 התמחה עד מהרה לעסקן צבורי ידוע וכשחברת יק"א, שהיתה זרה ועוינת לציונות, נגשה ליסד ברוסיה מוסדות כספיים, לשם הושטת עזדה לבעלי מלאכה יהודיים שנמצאו אז במצב כלכלי דחוק, שמה את עיניה בו ומינתה אותו (בש' 1904) לאחד מפקידיה החשובים של יק"א ברוסיה, ובמשך חמש עשרה שנה 1904-1919 עמד בראש משרד ההגירה של יק"א בפטרבורג.

 לרגל עבודתו זו בקר בארצות המאוכלסות המונים יהודים באירופה ובאמריקה.

 היה משתתף כל השנים בעתונות הציונית, ברוסית ובעברית, ובשנים 1916-1918 היה חבר המרכז הציוני.

 היה חדור הרעיון הציוני בכל פעולתו הציבורית ותפס מקום מרכזי בחיי הציונות הרוסית. לפני מלחמת העולם הראשונה יסד אגודה לסטטיסטיקה יהודית, והוציא קובץ בשם "איסוף ידיעות על מצבם הכלכלי של היהודים ברוסיה" (בש' 1904) וגם "מורה דרך ביבליוגרפי בספרות הציונית" (1903), וכו' וכו'.

 בימי המהפכה פעל הרבה למען יצירת הקהלה העברית הדמוקרטית בפטרוגרד. היה חבר הועד הפועל של הקהלה ויו"ר הועדה שעל ידה וארגן לידה אגודה לסטטיסטיקה יהודית.

 עם השתלטות הבולשביקים ברוסיה נסגר משרד ההגירה של יק"א ברוסיה. בשנת 1919 נשלח ע''י המרכז הציוני לאודיסה לשם ארגון "לשכת העליה המרכזית" לא"י. עבר לסימפרופול (קרים) והשתתף באופן אקטיבי בפעולות הציוניות, ניהל משא ומתן עם השלטונות הרוסיים והאנגליים וקבל את הסכמתם לעליה לארץישראל לפי רשיונות המרכז הציוני בקרים, נשלח ע"י ההסתדרות הציונית העולמית בלונדון לקושטא לשם זה. ובשנת 1921 יצא מרוסיה והתעכב בפריס. שם נתמנה ע"י חברת יק"א לעבוד במרכז החברה, ובמשרה זו נמצא עד 1926.


 ארגן את ההגירה היהודית לאמריקה וארגנטינה, בקר במרכזי הפליטים, השתדל לשפר את חייהם הכלכליים של היהודים בקושטא, מקום רכוז אלפי פליטים יהודים מרוסיה הדרומית, קאוקז וארצות הבלקן. שיתף פעולה עם ההתאחדות לעזרה הדדית של יהודי רוסיה בקושטא וקבל את הסכמת יק"א ליסוד בנק למלאכה לשם מתן עזרה קונסטרוקטיבית והלואות לרכישת כלי מלאכה ולמוד מקצועות. השתתף בפעולה הציונית

 במרץ ובהתמדה ותמך במפעלי הכשרה למען א"י בכספי יק"א. בקר בא"י שנית ב-1921 ושלישית ב-1924 ועבר בה לארכה ולרחבה.

 בראשית שנת 1927 עלה לארץ-ישראל, יסד את החברה "קבוץ גליות", שהמחלקה ההיסטורית שלה הוציאה את ספרו של צנציפר "עשר שנות רדיפות" - על מצב הציונות ברוסיה הסוביטית, השתתף בפעילות בחברת "מגן" לשם הושטת עזרה לציוני רוסיה הנמקים בסיביר ובטורקיסטן, פרסם מזמן לזמן מאמרים בעתונות העברית, נלחם במשך שנים לשוא לשם יסוד מוסד לבקורת בהסתדרות הציונית. הוציא כעין לכסיקון מצומצם על "ארץ ישראל בבנינה", הכולל הגדרה של מושגים, מפעלים, חברות ומפלגות בארץ-ישראל. ממיסדי "ברית ראשונים" ומפעילי ה"איגוד להשלטת העברית". התמסר לסדר לכסיקון ביאוגרפי גדול של כל עסקני הציונים בכל ארצות תבל, ואסף למענו חומר רב ויסד בסוף ימיו ירחון קטן, שבראשיתו נקרא בשם "ידיעות מועצת ארגונים בלתי מפלגתיים" (תרצ"ח) ואח"כ שינה את שמו ל"קול העם". הירחון הקטן הזה היה מוקדש "לעסקני הצבור ועובדי עבודת העם". בשנות המלחמה (1942) נסגר העתון הזה מחוסר נייר.

 נפטר בתל-אביב,<persName> כ"ה תשרי תש"ה </persName> ונקבר בבית הקברות הישן.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 335 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/335</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 336 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/336</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 337 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/337</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
