<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3990</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שמעיה שוארץ</persName>

</head>
         <div><p> נולד בחודש אדר תרל"ג (1873) בנובוגרד. לאביו<persName> יצחק מאיר </persName> (סוחר, ממשפחת למדנים וסוחרים) ולאמו <persName>רחל</persName> בת <persName>אברהם.</persName>

 למד בחדר, בישיבה ועם חברים בקלויז. נשא לאשה את<persName> גוסיה</persName> בת<persName> מאיר ליב וולפמן.</persName> הצטרף לתנועת חובבי ציון ולתנועה הציונית ברא

 שיתה והיה באזורו מראשוני הקונים מניות של אוצר התישבות היהודים, שנוסד על-ידי <persName>הרצל.</persName>

 ב-1904 יצא לארה''ב לעסוק שם במסחר ואח"כ בתעשיה והצליח בעסקיו.

 היה חבר פעיל בתנועה הציונית ובהמזרחי ותרם והתרים למפעלים לאומיים וציבוריים.

 בשנת 1920 עלה לארץ. השתתף בקנית אדמה ממערב לטבריה ויסדו את המושבה פוריה. התמסר לעמל ולמאבק עם הטבע הקשה ועם הפרעות השכנים הרעים על פיתוח המושבה וקיומה.

 בשנת 1929 עבר לרמת-גן, קנה מגרש גדול ובנה 3 בתים. השתתף בחיי הציבור ותמך בקרנות ובמפעלים לאומיים וציבוריים לתורה ולמעשי חסד, וביחוד השתתף בבנין בית-הכנסת הגדול ברמת-גן, ולעת זיקנה מופלגת חי לו בשלוה ומשתתף בשיעורי תורה.

 צאצאיו (מאשתו הראשונה): <persName>ליב (ליאו)</persName> (בעל תעשיה), <persName>מאיר מקס</persName> (קבלן לבנין), <persName>מיכאל</persName> (סוחר) (שלושתם באמריקה); <persName>דבורה, רחל</persName> אשת<persName> שמואל מלך </persName> (מנהל סניף בנק לאומי לישראל, רמת-גן).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #12 ,Page: 3990 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/12/3990</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
