<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3787</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3788 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3788</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שניאור זלמן פוגצ'וב (עמיאב)</persName>

</head>
         <div><p> נולד בעיר קונוטיפ, פלך צ'רניגוב שבאוקראינה.

 לאביו <persName>יעקב</persName> ולאמו דובה.

 קיבל חינוך יהודי מסורתי, כשגדל הציץ ונפגע, והתחיל לומד שפות ולמודים כלליים. למד מדעי פדגוגיה ונהיה למורה, ועד מהרה קנה לו שם של מורה מנוסה ופדגוג מצוין.

 עבר אח"כ לוורשה ושם התקרב <persName>לש. ל. גורדון,</persName> ויחד עמו עמדו בראש "חובבי שפת עבר". בימים ההם הצטיין כמטיף ציוני, כסופר וכמורה, ונחשב, בצדק, לאחד המיסדים של בית הספר העברי המודרני.

 היה מסור להוראה בכל נימי נפשו. ההוראה היתה יסוד חייו ושורש נשמתו.

 היה לו בורשה "חדר מתוקן" והיו לו הרבה תלמידים. הצטיין בקול נעים ונחשב ל"בעל מנגן", וב"ימים נוראים" היה עובר לפני התיבה באולם "חובבי שפת עבר" שלא על מנת לקבל פרס.

 ביתו היה בית עברי. היה עסקן ידוע ומפורסם בענייני חינוך ותרבות. כשנוסדה לשכת חברת "תרבות" בברלין, נתמנה למנהלה.


 בפדגוגיה עשה פרסום רב לרעיונותיו הפדגוגיים של<persName> שאצקי.</persName>

 כשפרצה מלחמת העולם הראשונה עבר מורשה למוסקבה ושם יסד בית ספר עברי תיכוני - הראשון במובן זה ברוסיה. לבית ספר זה, היתה הצלחה רבה, ובמשך זמן קצר הכניס תחת כנפי העברית עשרות נערים ונערות מבני יהודי מוסקבה.

 לאחר המהפכה הסובייטית, כשעברו כל בתי הספר התיכוניים לרשות ה"נאראוברז" (המיניסטריון להשכלה עממית) עבר גם בית הספר התיכוני שלו לרשות המיניסטריון הנ''ל ונהפך מבית ספר של "תרבות" לבי"ס עברי. מובן שבית ספר זה היה לצנינים בעיני "היבסקציה'', אך לא הועיל לאנשי ה"יבסקציה" והוא הצליח לקבל רשיון מאת השלטונות המרכזיים לקיום בית ספר עברי במוסקבה.

 בקיץ 1919 תיכן תכנית נועזת להעביר את חניכיו לחיי מושבה במלכובקה, כפר סמוך למוסקבה ולהרגילם לחיי קומונה ועבודה, אך "היבסקציה" התערבה שוב ודרשה ממנו שיחליף את שפת ההוראה מעברית לאידיש. ומכיוון שלא הסכים לשנוי זה - נסגר בית הספר הזה.

 באפריל 1920 נאסר בין כל משתתפי הועידה הציונית האי-ליגלית במוסקבה.

 בשנת 1921 יצא מרוסיה לארץ ישראל דרך ורשה וברלין, ובשנת 1924 הגיע סו"ס לארץ ישראל, כאן נתמנה למנהל ב"כפר ילדים" "במאיר שפיה" מיסודו של ועד היתומים בדרום אפריקה, אך לא החזיק מעמד מפאת חכוכים ומלחמות פנימיות.

 בסוף 1933 חלה ויצא לחוץ לארץ להנתח, אך המות הקדים את הניתוח וביום ה' שבט תרצ"ד (21.1.1934) נפטר בוינה ונקבר בבית הקברות שם.

 צאצאיו: <persName>בת-עמי</persName> (משחקת ב"הבימה'') אשת<persName> מאיר</persName> אלישוב, עמנואל עמירם. מתתיהו עמירם, אביגדור פוגצוב.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #11 ,Page: 3787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3787</bibl><bibl>Volume: #11 ,Page: 3788 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/11/3788</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
