<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/891</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 892 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/892</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שניאור זלמן סמסונוב</persName>

</head>
         <div><p> נולד בהומל, רוסיה הלבנה, בשנת תרל"ו (1876), לאביו<persName> אריה ליב</persName> (תלמיד-חכם, עסקן צבורי ובעל עסקי מסחר ותעשיה) ולאמו<persName> מלכה</persName> למד בחדרים וקיבל גם חינוך כללי.

 משקנה אביו נחלה בחדרה מאת <persName>וילנסקי,</persName> שליחו של<persName> יהושע חנקין</persName> , החלה המשפחה לעלות ארצה ולהתישב על הקרקע ואחדים מהבנים עלו לפני ההורים, להכשיר את הקרקע ולהתחיל בעבודה. מקודם עלה האח הבכור <persName>נחום, </persName> ואח"כ עלה הוא ביחד עם אחיו <persName>אהרן</persName> וגיסתם <persName>רבקה</persName> אשת<persName> נחום</persName> , בשנת תרנ"א.

 שלשתם החלו לעבוד, עמלו וקדחו וקמו והוסיפו לעבוד. שניאור זלמן היה בחור עליז והשתדל לשבור בתעלולים מבדחים את הדכאון שהעיק על המתנחלים בשל הקדחת וקציר-המות שהפיל חללים רבים. המציא תחבולות מחוכמות להכשיל את מזימותיהם של גנבים ערבים שניסו בלילות לגנוב את בהמות העבודה.

 לפקודת הרופאים היתה המשפחה עוברת לחדשי הקיץ לזכרון יעקב, וכאן נשא לאשה את <persName>מרים</persName> בת <persName>אריה ליב נידרמן. </persName> נשאר לישיבת-קבע בזכרון יעקב ועבד במשק של חותנו. התמחה בהרכבת גפנים ועציפרי ורבים ביקשו את עזרתו (גם <persName>אהרן אהרנסון </persName> הזמין אותו להרכיב את הנטיעות שנטע במשק של חברת

 "דורשי ציון" בחדרה, שנמסר לניהולו).

 בזכרון יעקב לא השלים עם סדרי הנהגת המושבה. דרש ישרנות וסדר בהקפדה (גם מילדיו וגם מאחרים) ומתח בקורת חריפה על הועד וראשיו ובתור "רוסי" היה יוצא-דופן בין ה"רומינים". הועד גזר עליו גירוש ואז הגישו ידידיו הרבים "פטיציה" לועד נגד הגירוש, - והגזירה נתבטלה.

 ב-1907 נסע לפאריס לעבוד שם ולעזור לאחיו הצעיר<persName> יצחק</persName> לגמור את לימודיו כרופא וטרינרי. הזמין את משפחתו שתבוא גם היא שמה, אך בגלל החורף נתאחרה נסיעת המשפחה ומרוב געגועים עזב את פאריס וחזר ארצה אחרי שהותו שם פחות משנה.


 הקדחת החדרתית השאירה את עקבותיה בבריאותו, ובבדיחות-דעת היה מדבר על מותו הקרוב.

 נפטר בזכרון יעקב, ב' אלול תרע"ז.

 צאצאיו:<persName> שושנה</persName> אשת <persName>יצחק הלפרין </persName> איש "נילי" (אכר בבנימינה), <persName>הלנה</persName> אשת <persName>יעקב בן-צבי </persName> (אכר בבנימינה, יליד בת-שלמה; בן 50 התגייס לצבא במלחמת-העולם השנית והיה ארבע שנים בשבי בגרמניה), <persName>עמנואל </persName> (אכר בזכרון יעקב),<persName> משה</persName> (עמיל מכס בחיפה),<persName> אריה </persName> (מזכיר ועד המושבה זכרון יעקב, סופר ועתונאי), <persName>יואל</persName> (אכר בבנימינה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 891 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/891</bibl><bibl>Volume: #2 ,Page: 892 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/892</bibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 893 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/893</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
