<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5441</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5442</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שניאור בן-ציון קלצקין</persName>

</head>
         <div><p> נולד ברומנוב רוסיה) כ"ה כסלו תרנ"ב (בסוף 1891).

 לאביו הרב <persName>אברהם קלצקין </persName> (ממשפחת רבנים מפורסמים. אביו הרב היה ראש הישיבה בלוזנה שברוסיה, והוא נקרא ע"ש יוצר החסידות החב"דית הרב <persName>ש. ז. מלאדי </persName> זצ"ל, ולאמו<persName> נחמה</persName> בת <persName>דוד לפיצקין.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר ובישיבה. למד גם בישיבת אביו. הודות לסבו מצד אמו, שהיה עשיר וחפשי בדעותיו למד גם לימודי חול ולרכוש השכלה ע"י לימודים אכסטרניים, ואחר-כך למד בגימנסיה בפטרבורג. במרוצת הזמן עבר מרוסיה לאנגליה ושם השתלם כשנתיים.

 היה חבר בתנועת "חיבת ציון".

 השאיפה לציון והרצון להגשמה עצמית, משכו אותו לארץ ישראל.

 בשנת 1914 לפני פרוץ המלחמה העולמית הראשונה, עלה לארץ דרך אנגליה.

 הצטרף למחנה העובדים ועבר תחנות רבות עבד בפרדסי פתח-תקוה, במושבות הגליל ויהודה.

 עם כיבוש הארץ ע"י הבריטים הצטרף למחנה ה"מרחיבים" שהתירו לפועל העברי לעבוד גם בעבו


 דות ציבוריות שנעשו במושבות ע"י שלטונות הצבא, לעומת המתנגדים שטענו כי תפקיד הפועל העברי הוא לכבוש את עבודת האדמה ואסור לעבוד עבודות אחרות. היות והוא היה מהמעטים ששלטו בשפה האנגלית וקל היה לו להידבר עם שלשטונות הכיבוש.

 עם הקמת הגדוד העברי בארץ, היה בין הראשונים שהתגייס ושירת בו כשלוש שנים.

 לאחר השחרור נתמנה למנהל הדואר בחדרה. הצטיין בתפקידו והתחבב על תושבי המושבה ביחסו החברי.

 בשנת 1922 נשא לאשה את<persName> צביה </persName> בת <persName>חיים קלצקין</persName> ולאמה <persName>לאה </persName> בת <persName>ישראל שלמה וינשטיין.</persName> (נולדה בפתח-תקוה, בי"א אדר תר"ס (10.2.1900). מגיל צעיר נמשכה לבוא לעזרתם של אנשים בודדים, זקנים וחולים. בגיל מאוחר יותר וישבה לילות רבים ליד חולים, לפעמים חולים קשים מאוד, בהתנדבות.

 בביה"ס גילתה כשרונות טובים במקצועות הריאליים, ובסיימה את לימודיה בסמינר ע"ש לוינסקי תל-אביב בהציעה לה המנהל דאז, <persName>ד"ר יצחק אפשטיין,</persName> לנסוע על חשבון הסמינר להשתלמות בשוויצריה. היו לה עוד הצעות קוסמות, אך מפאת המלריה, וכן משום שלא רצתה לעזוב את הארץ, ויתרה עליהן.

 בשנת 1921-2 עבדה כמורה במושב מרחביה, אבל המלריה גרמה לה להפסקת העבודה. במרחביה הקימה את הגרעין הראשון של הנוער העובד והלומד. מדי ערב היתה מכנסת בחדרי נערים עובדים אלו, ומלמדת אותם שלא על מנת לקבל פרס, וזאת לאחר יום עבודה מפרך.

 כעבור שנים עברה להוראה פרטית. עשתה מחקר מקיף לייעול שיטות הוראה בקריאה וכתיבה, כולל ראשית האלגברה וההנדסה. בין תלמידיה היו גם רבים מחוסרי אמצעים, אשר לימדה אותם חינם. אצל רבים מתלמידיה גילתה כשרונות רדומים, ולאחר שפיתחה אותם, הצטיינו תלמידים אלו בלימודיהם. אפילו תלמידים שלמדו אצלה רק חשבון, העלתה את רמתם לא רק במקצוע זה אלא גם במקצועות אחרים.

 על הישגיה הבלתי רגילים בהוראה הפרטית יכו

 לים להעיד תלמידיה הרבים, הוריהם, מנהלי ומורי בתי-הספר, וכן חליפת מכתבים מסועפת. כן פורסמה כתבה על שיטות עבודותיה ב"ידיעות אחרונות", למרות כל זאת, ולמרות התערבותם של מחנכים דגולים, לא הצליחה לפרוץ את חומת האדישות של מחלקת החינוך לקבל את שיטות עבודתה).

 בגלל מצבו המשפחתי נאלץ לעזוב את המקום ועבר לתל-אביב, וקיבל משרה בתור מנהל חברת מחסני מצרים למכונות (שנוסדה בשנת 1925 ע"י המהנדס <persName>שמחה אמבש</persName> (חותנו של שר החוץ <persName>אבא אבן.</persName> ראה את הערך שלו בכרך חמישי, בעמוד 2320). עסק זה התקיים ביפו עד שנת 1941.

 עבר לעבוד בחברת "ניר" של ההסתדרות, שבה השקיע את מרצו ומסירותו עד גיל הפרישה.

 היה איש ישר דרך וצנוע, לא הלך בגדולות, לא התאונן על מצבו וקיבל באהבה כל אשר נתן לו הגורל.

 איש רעים היה וקיבל את הקרוב והרחוק בסבר פנים יפות. אהב לעזור לזולת ונהנה מכל הזדמנות כזאת.

 היה יו"ר אגודת הסוחרים בתל-אביב.

 נפטר בתל-אביב, כ"ה אייר תשכ"ו (15.5.1966).

 בניו: <persName>הרצל</persName> (משורר ופזמונאי);<persName> נחמיה</persName> (מהנדס).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #18 ,Page: 5441 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5441</bibl><bibl>Volume: #18 ,Page: 5442 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5442</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
