<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 687 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/687</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שפרה בעהם</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בסולוקי, פלך קובנה (ליטא), ד' אב תרמ"ד (1884), לאביה ר'<persName> מרדכי זלמן</persName> , בן-תורה, מגדולי חסידי חב"ד (שנתחנך בבית האדמו"רים בליובאוויטש ובקופוסט והיה מפורסם אח"כ בחוגי החסידים כ"חוזר" מצוין על אמרי התורה של הרבי) ולאמה <persName>טובה</persName> . בעודה ילדה עברה עם הוריה לחארקוב, שם יסד אביה בית-מסחר גדול לחמרי בנין והיה מעסקני הצבור החסידי והישוב היהודי בכלל שהחל מתרבה בעיר. למדה בבית-הוריה את ידיעות היהדות, עברית, השכלה כללית ורוסית. גמרה בית-ספר

 למילדות בסאראטוב והוסמכה בתור מילדת ו"אחות". כשהיה אחיה, הד"ר <persName>אריה בעהם</persName> , אסיסטנט במכון פאסטר בחארקוב, לימד אותה עבודות-עזר במכון. כן עזרה לאחיה גם בפעולות הציוניות בחארקוב.

 ב-1913 עלתה ארצה עם אחיה <persName>אריה ושלמה אליהו</persName> ועם אמה והתישבו בירושלים. כאן עבדה בתור לאבורנטית במכון פאסטר שאחיה אריה יסד וניהל ועזרה לו בכל ענפי העבודה של המכון. באותו הזמן ניהלה את ארגון האחיות היהודיות בירושלים, שנטל עליו את התפקיד החלוצי להגיש עזרה לחולים בלי הבדל גזע בתשלום פעוט.

 במלחמת-העולם הראשונה, כשאחיה הרופא נלקח לשרות רפואי בצבא הטורקי והגרמני, לנצרת ואח"כ לדמשק, נשארה בתור מנהלת מכון פאסטר והמשיכה את עבודותיו בכל המחלקות. כאן הוטל עליה תפקיד קשה ואחראי מאד בעזרה לתושבים היהודים והאחרים שסבלו מכל מיני מגפות ומחלות, שלמלחמה בהן היה צורך בטיפול בקטריולוגי, וגם בעזרה לשלטון הצבאי בשרותים רפואיים בענף זה. היא שמרה על שלמות המכון וכל מכשיריו וחמריו, וכשחזר אחיה מגלותו לירושלים החזירה לידיו את המכון בסדר גמור, מובן להמשכת העבודה בו.

 ב-1927 עברה לתל-אביב והמשיכה בעבודתה למען הבריאות; התמסרה לעבודה צבורית ביחוד באגודה לעזרת חולים כרוניים ומבריאים ולבית-ההבראה "החלמה" של אגודה זו, שהיא ממלאה בה תפקיד חברה בהנהלה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #2 ,Page: 687 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/2/687</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
