<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4198</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרה אילנה פרבר</persName>

</head>
         <div><p> נולדה באונגני (בסרביה), י"ט אלול תרע"ד (10.9.1914).

 לאביה <persName>אהרן טוטלמן </persName> (סוחר, אך הוא התמסר לעסקנות ציבורית ולפעולות ציוניות) ולאמ<persName>ה חנה</persName> בת הרב <persName>יצחק סדיגורסקי </persName> ממשפחת רבנים, בעיירה אונגני כבסרביה

 היא אחת מארבע בנות, היתה תלמידת בית-הספר העממי העברי באונגני, נשלחה אח''כ לקישינוב, שם בקרה וסיימה את הגימנסיה העברית, השתתפה ב''השומר הצעיר" וב"מכבי" באונגני ובקישינוב.

 לאחר בחינות הבגרות עלתה לארץ בינואר 1933 (בטבת תרצ"ג).

 כאן למדה באוניברסיטה העברית בירושלים פילו סופיה וביולוגיה.

 במשך כ-19 שנה עבדה בתור מורה-מחנכת בבית הספר כי"ח (אליאנס) בתל-אביב ושנים אחדות לימדו עברית גם בבית-הספר ברליץ למבוגרים.

 היות ותלמידים ותלמידות רבים בביה"ס כי"ח היו ילדי משפחות עניות, התמסרה לעזרה סוציאלית בקרב כשפחות נכשלות אלו, דאגה לעיתם קרובות ללבושם

 של תלמידיה ונתנה להם שעורי עזר בהתנדבות. במשך כל תקופת המאורעות המשיכה בעבודתה באזור המסוכן בגבול יפו.

 בימי העליה ה"בלתי לגלית" בתקופת שלטון הנאצים באירופה השתתפה בעזרה הסוציאלית ובסדורם הראשון של העולים, אשר באו בחוסר כל ואפילו ללא מעמד חוקי.

 תוך עבודה זו במסגרת "התאחדות עולי אוסטריה הכירה את העתונאי <persName>מאיר פרבר</persName> (ראה כרך חמישי, עמוד 2207) והתחתנה אתו בשנת תש"א (1941).

 משתתפת היא באופן פעיל באחוד עולי בסרביה, גם בתור חברה בועד קרן-הלואות של יוצאי בסרביה.

 כעבור כ-19 שנות הוראה בביה"ס כי"ח עזבה את המקצוע וכתבה במשך כשלוש שנים בקביעות מאמרים שבועיים בעתון "ידיעות חדשות" (חתומים בשם "שרה אילנה") במדור לאשה.

 בשנת תשכ"ג, (1963),חזרה למקצוע ההוראה ומלמדת בתור מורה מחנכת בביה"ס "ברנדיס" בהרצליה כפר שמריהו.

 צאצאיה :<persName> אהרן </persName> (נולד 1943),<persName>דניאל </persName> (נולד 1947).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #13 ,Page: 4198 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/13/4198</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
