<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 191 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/191</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרה הינדה המאירי (אוסטרובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בכפר סומל שליד יפו (כיום בתוך שטח העיר תל-אביב), בשבת פרשת שקלים תרמ"ח (1888), כשאביה, הרב<persName> נחמן גדליהו ברודר, </persName> גר שם עם משפחתו, כמורה ומחנך לילדי <persName>שרה איטה פלמן</persName> ממזריטש, "אם הפרדסנות העברית", (שאחרי מות בעלה נשארה במשך כמה שנים עם כל משפחתה לגור בביתם שבפרדס אשר בכפר הערבי הרחוק מהישוב ומהעיר). בעודה קטנה חזרו הוריה לירושלים. שם למדה מפי מורים פרטיים עברית, תנ"ך, חשבון וכו'. בת חמש-עשרה נתארסה ובת שש-עשרה נישאה להרב <persName>משה המאירי</persName> <persName>(אוסטרובסקי).</persName> בשנת תרע"ב, כשנתמנה בעלה לרב במושבה עקרון, יצאה עמו שמה, עזרה בהשפעה על נשי המקום בעניני מעשי חסד, חנוך הילדים ברוח התורה ושמירת הכשרות. בשנות מלחמת-העולם הראשונה, כשהיו עוברים דרך עקרון יהודים לקוחים לשרות עבודה בצבא אל אזור החזית שבדרום, ארגנה את אכסונם והזנתם. בשנה האחרונה למלחמה, כשגבר הרעב בערי הארץ, ארגנה בעקרון ובמושבות הסמוכות איסוף תבואה וקמח למשלוח לעזרת לומדי תורה בירושלים, וכן ארגנה את הזנת הבחורים שבאו מירושלים ללמוד בישיבה שהחזיק בעלה בעקרון.

 אחרי כיבוש החלק הדרומי של הארץ בידי הצבא הבריטי, כשהחלה הפעילות הצבורית והארגונית בישוב, ובעלה, כעסקן ב"מזרחי", השתתף בארגון הסתדרותו מחדש - קמה היא לארגן את הנשים במסגרת "המזרחי", ובאסיפת שכינסה בעקרון ביום א' אב תרע"ח יסדה את הסניף הראשון של נשי מזרחי בארץ. ארגון זה נתאשר על-ידי הועידה הארצית של המזרחי באלול תרע"ה ביפו וצוין כדוגמה להקמת סניפים כאלה בשאר המקומות בארץ.

 כשחזרה עם בעלה לירושלים פעלה יחד עם מרת <persName>לאה זליגר</persName> למען הרחבת הסתדרות נשי מזרחי בירושלים, שעסקה בעזרה לחולים עניים ובהשאלת כלי-ריפוי, ואחר-כך בארגון משלוח חבילות מזון ליהודים נגועי הרעב באוקראינה, וכן באיסוף תכשיטים ל"קרן הגאולה", שסללה את הדרך ל"קרן היסוד", ואח"כ יסדו בתי-מלאכה לחלוצות בירושלים. בתרצ"ב פתחו בפעולה למען הבראת ילדי העוני בבתי-הספר של המזרחי וסידרו קייטנה לילדים בקרית משה, ואח"כ הרחיבו את הפעולה להזנת הילדים במשך כל השנה בבתי-הספר, בעזרת קרן המסעדות של "הדסה", - בתחילה בבית-הספר לבנות "רוחמה" ואחרי שנתים גם בת"ת מזרחי ובבית-הספר לבנות באהל משה.

 מעת הרחבת הסתדרות נשי מזרחי והקמת מרכז ארצי בנשיאות הרבנית שרה הרצוג (אשת הרב הראשי לארץ-ישראל) היא פעילה גם במרכז הארצי.

</p>
<p>

 תוספות: 

 נפטרה בירושלים, ט"ז אדר ב' תשכ"ה (20.3.65)

 (ראה כרך א', עמוד 191)

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 191 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/191</bibl>            <bibl>Volume: #14 ,Page: 4577 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/14/4577</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
