<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1733</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרגא גורן (גורוחובסקי)</persName>

</head>
         <div><p> נולד במקרוב (פלך קיוב, רוסיה) כ"ה בתמוז תרנ"ז (1897) לאביו<persName> אהרן </persName> (גבאי ראשי בחצר הרבי מקרוב) ולאמו <persName>חיה שרה</persName> בת <persName>שמואל בורמן.</persName>

 קיבל חינוך מסורתי בחדר. חינוך כללי בבית ספר תיכוני בקיוב. התחיל גם ללמוד בבית ספר גבוה שם ולא סיים.

 עבודתו הציונית מתחילה בגיל צעיר. בן שש עשרה

 נכנס לאחת הקבוצות של "צעירי ציון" ופעיל מאוד לקראת הבחירות לקונגרס הציוני ה-11 בוינה. בשנת 1914 הוא חבר קבוצת "עת לבנות" שבתוך צעירי-ציון. בשנת 1917 הוא אחד ממייסדי "דרור" ומעסקניה הראשיים. ב-1920 החליט לעזוב את רוסיה כאשר המהפכה החלה לתת בה את אותותיה הראשונים ביחס לציונות .עבר את הגבול

 לבסרביה בדרך בלתי-חוקית ומשם במשך חדשים רבים דרך גלץ וקושטא מתקרב ארצה.

 ב-1920 נשא לאשה את <persName>אסתר</persName> בת <persName>בן-ציון קליונר.</persName> עלה בראשית 1921 עם הקבוצה הרביעית. נכנס לגדוד העבודה על שם יוסף טרומפלדור ועובד בפלוגת ראש העין. עזב את הגדוד ואירגן את "חבורת הבנין" הראשונה בתל-אביב.

 בועידה השניה של פועלי עבודות צבוריות ובנין נבחר למשרד לעבודות צבוריות ובנין ודרכו הגיע להנהלת "סולל בונה" בשלבו הראשון.

 בשנת 1929 נוסד המרכז לקואופרציה והוא נבחר כמזכירו ומנהלו. ומאז ראשית הצעדים של ארגוני הקואופרציה בארץ ועד לממדים אשר אליו הגיע היום, הוא מזכירה הראשי.

 בתקופת "מנהלת העם" לפני הקמת המדינה הוטל עליו התפקיד האחראי לאספקת הדלק וחלוקתו.

 חבר מועצת ההסתדרות ומוסדותיה הכספיים. היה ציר בקונגרס הציוני ה-20. נבחר מטעם מפא"י לכנסת הראשונה וחבר הועדה הכלכלית בה.

 פרסם מאמרים ב"דבר", "הפועל הצעיר", "שיתוף".

 בנותיו<persName>: מיכל</persName> (מורה),<persName> אביגיל </persName> (מורה).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1733 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1733</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
