<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1786 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1786</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1787</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרה די-בוטון</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בג'ירפאן, בולגריה, בשנת תרס"ב (1902), לאביה <persName>שבתאי (בכור) לוי </persName> (סוחר גבינות) ולאמה <persName>רינה</persName> בת<persName> ויקטוריה בן-נון</persName> . למדה בבית-הספר לתפירה של נשים עממית בקאזאנליק, גמרה ב-1919, הוסמכה למורה ונתקבלה לעבודה בבית-הספר של הקהלה בחסקובו. באותה שנה פתחה הקונסיסטוריה (ברית הקהלות) של יהודי בולגריה קורסים בפלובדיב (פ'יליפופולי) בהנהלת מר <persName>שמשון גולדמן</persName> (בנו של הסופר ר' <persName>יעקב גולדמן</persName> , מזכירה ועסקנה של קהלת יפו) להכשרת מורים מקומיים בעלי השכלה בולגרית וצרפתית להוראה בעברית. נרשמה אל הקורס בין הראשונות, גמרה אותו בשנתים וב-1921 נתקבלה למורה בביה"ס של הקהלה בקומוטיני (יון) ושם המשיכה להשתלם בשפה העברית.

 ב-1923, אחרי מלחמה קשה בעתונות נגד ועד הקהלה בקסאנטי (יון), וביחוד מצד העסקן הציוני המקומי ד"ר<persName> יצחק די-בוטון</persName> בעתונו "הכח", סוף-סוף הסתלק הועד מהתנגדותו להכנסת הוראת השפה העברית לביה"ס של הקהלה. ביחוד אחרי שאגודת "בני ציון" בהנהגתו של די-בוטון נטלה על עצמה את התשלום בעד ההוראה העברית למקרה שהקהלה לא תשלם. השכר היה מועט, אך המורה <persName>שרה לוי</persName> נענתה למודעה שפורסמה בעתונות היהודית וקיבלה את המשרה, כדי לשרת את תחית השפה העברית על אף כל הקשיים וההתנגדות. ב-1924 נסעה ללמד עברית שנה אחת בבית-הספר של קהלת עיר הולדתה, ומ-1925 ואילך המשיכה ללמד בקסאנטי. היתה פעילה בהפצת השקל ובאיסוף תרומות לקרנות הציוניות וכן במחזות שהציגה אגודת "בני ציון" לטובת הקה"ק. היו הורים


 שהתנגדו להטרחת ילדיהם בשיעורים העבריים בביתהספר, אך היא עמדה בתוקף על דרישתה, שכל הילדים חייבים ללמוד עברית, או ללכת הביתה ולא לקבל גם את יתר השיעורים. במלחמתה זו נתמכה על-ידי ועד בית-הספר, שהודות לפעולתו הנמרצת של ראשו, הד"ר די-בוטון, הפכו רוב חבריו במשך הזמן לציונים.

 ב-1928 נישאה לד"ר <persName>יצחק די-בוטון </persName> ובביתם נתנה בהתנדבות שיעורי-ערב לעברית למבוגרים, ורבים מתלמידיה ומתלמידותיה כבר חיים כיום בארץ וזוכרים את פעולתה לטובה. באותה שנה הוכרחה הקהלה להנהיג קימוצים בגלל ירידה במצבה החמרי ובראש וראשונה מחקה מהתקציב את שכר המורה לעברית. אך בהסכמת בעלה המשיכה ללמד בחנם חצאי ימים במשך שנתים.

 ביוני 1930 עלתה לארץ עם בעלה והתישבו בתלאביב. כאן היא פעילה ב"בנות ברית", "לינת הצדק", ועד ההורים, במשמר האזרחי, בית-ספר לתפירה של נשים לאומיות, בבית לחם ותה ובעוד אגודות לעזרה וסעד.

 בתה:<persName> לאה.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #4 ,Page: 1786 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1786</bibl><bibl>Volume: #4 ,Page: 1787 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/4/1787</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
