<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/461</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרגא פייבל הולצברג</persName>

</head>
         <div><p> (ידוע בשם <persName>פייבל פאריזר</persName> , משום שעלה ארצה מפאריס), נולד ב<placeName>קולנה</placeName> (פלך לומז'ה - פולין) בשנת תר"א (1841) לאביו ר' <persName>שלמה זלמן הלוי</persName> . למד בישיבות לומז'ה וסלובודקה והגיע לדרגה גבוהה בידיעת

 התלמוד. למד שחיטה והוסמך לכך על-ידי הרב<persName> ליפא</persName> <persName>אלפרן</persName> (מחבר הספר "מעדני יום טוב") מביאליסטוק. נשא לאשה את בתו של הרב <persName>חיים שמחה סולובייצ'יק</persName> מקובנה (אחי הרב יוסף דוב-בער מבריכק) שילדה לו את <persName>רפאל</persName> (הוא הד"ר למתימטיקה<persName> רפאל הולצברג</persName> , המפקח הראשי על בתי-הספר של זרם "המזרחי"), והיא מתה עליו בדמי ימיה. היה תלמיד חבר ובן

 לויה נאמן להרב <persName>יהושע לייב דיסקין</persName> בכל ערי רבנותו משקל"ב (מזריץ' שבפולין, שקלוב, קובנה, לומז'ה, בריסק). יצא למנצ'סטר ועסק שם זמן-מה במסחר. וכשעבר הרב <persName>י. ל. דיסקין בפאריס בשנת תרל"ח</persName> במסעו לארץ-ישראל השתדל בהמלצתו אצל ר' <persName>ישראל</persName> <persName>סלנטר,</persName> שימנה אותו לשו"ב בעדת היהודים יוצאי רוסיה בפאריס, שר' ישראל היה מיסדה. שם היה קרוב לעשרים שנה, הסדיר עניני הכשרות, התקין מחלבה יהודית והנהיג אספקת חלב כשר גם לבתים, בנה מקוה, יסד חברה ללימוד תורה ומוסר למבוגרים ובתי תלמוד-תורה לילדים ובכלל השפיע על בניעדתו שגם בכרך הגדול של פאריס ישארו נאמנים לתורה ולמסורת ישראל כמו בערים היהודיות ברוסיה ובפולין. נשא לאשה אחת מבנות משפחת <persName>הבארון גינצ</persName> <persName>בורג</persName> , שהיתה לו רעיה נאמנה בפעולותיו לטובת היהדות.

 בראשית שנת תרנ"ז עלה ארצה, ולפני צאתו מפאריס פרסם בעתונות, שהוא עוזב את העיר וכל מי שיש לו עליו תביעות-ממון יבוא ויתבע את התשלום. בבואו ארצה התישב ביפו ורכש בכל כספו שורת בתים ברחוב ברנט בנוה-שלום, ובכלל עזר להגדלת הישוב היהודי ביפו ולהרחבת שטח התישבותו בעיר. כאן מתה אשתו השניה גם היא בדמי ימיה והוא נאלץ למסור את שתי בנותיו הקטנות לחינוך בביתיתומים יהודי בפאריס.

 היה מהגבאים הראשיים בתלמוד-תורה "שערי תורה" ועוזר לר<persName>' שמעון</persName> רוקח בעסקנות בקהלת יפו. היה מראשוני היוזמים להזמין את הרב<persName> א. י. הכהן</persName> <persName>קוק</persName> לרב ראשי ליפו והמחוז וניהל את כל חליפת המכתבים בענין זה. הרבה לעסוק בגמילות-חסדים והשתדל להשפיע על סביבתו ברוח התורה והדת. הרב <persName>יצחק ירוחם דיסקין </persName> (בן הרב<persName> יהושע ליב דיסקין</persName> ) היה מזמינו במיוחד לירושלים להתיעץ אתו בעניני-צבור קשים.

 כשגרש ג'מאל פחה את היהודים מיפו ותל-אביב בניסן תרע"ז, יצא גם הוא לפתח-תקוה עם הגולים. וכשגורשו אחרי הפסח הלאה צפונה הוכרח להשאר בפתח-תקוה בגלל מחלתו ושם נפטר ביום כ"ט אייר תרע"ז.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 461 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/461</bibl>            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
