<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5205</bibl>         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרה בנבנישתי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בנוה צדק, יפו בשנת תרנ"ו (22.5.1896).

 לאביה חכם (הרב) <persName>יוסף שמחון</persName> ז"ל (מורה ראשון לעברית חיה ביפו. ראה כרך ראשון, עמוד 183) ולאמה <persName>רחל </persName> בת הרב <persName>שמעיה כהן</persName> מירושלים.

 גדלה ברוח העברית אותה ספגה מאביה. סיימה את "בית הספר לבנות" של חובבי-ציון בהנהלתו של ד"ר <persName>ניסן טורוב</persName> (ראה כרך ה', עמוד 2446).

 למרות המסגרת הדתית בה חונכה בבית, היתה חלוצת הנוער הספרדי בחינוך החילוני בגימנסיה העברית "הרצליה". בשנת 1909 היתה הבוגרת הראשונה כספרדיה, שסיימה את הגימנסיה הנ"ל בהנהלתו של ד"ר <persName>בן-ציון מוסנזון </persName> (ראה כרך שני, עמוד 645) וד"ר <persName>חיים בוגרצוב</persName> (אח"כ: ד"ר <persName>בוגר</persName> . ראה כרך שני, עמוד 1016).

 בפרוץ מלחמת העולם הראשונה (1914) היתה בין היהודים המגורשים למצרים. שם לימדה עברית לבני הגולים במשך 5 שנות המלחמה, וכך התמחתה בהוראה.

 במחצית שנת 1919 חזרה לארץ ונתקבלה כמורה בבית הספר לבנות, בהנהלת<persName> יחיאל יחיאלי </persName> (ראה כרך שני, עמוד 586).

 בשנת 1920 נישאה לעסקן עדת הספרדים<persName> דוד</persName> <persName>בנבנישתי</persName> , שהכירה באלכסנדריה בימי הגירוש הנ"ל. בסוף 1928 נבחר כחבר במועצת עירית תלאביב, מטעם המרכז המאוחד של הציונים הכלליים והגושים האזרחיים. ראה כרך ראשון, עמוד 217).

 בשנת 1940 נפטר בעלה וחזרה להוראה בבית הספר "ביאליק" ברחוב לוינסקי בתל-אביב.

 התענינה בתלמידים ובבעיותיהם וחיה את חייהם, השתדלה לעזור להם להתגבר על קשייהם, ולהצמידם לספסל הלימודים, וכך הפכה אותם לאזרחים טובים.

 יצרה "מלגה לתלמיד הנזקק לעזרה". גייסה חבר נשים מסורות ונאמנות לעידוד המפעל הזה, המתקיים בכוחות המשותפים זה 14 שנים.

 מאז החלה לעסוק בעניני הציבור, נבחרה לועד העדה הספרדית בתל-אביב-יפו.

 התמסרה לעזור לעולים החדשים בתקופת העליה אחרי קום המדינה. חשה את מצוקתם בימים בהם היתה המדינה בחתוליה, ולאחר מכן בימי מלחמת השחרור.

 כיום היא מסורה ופעילה באירגון המלגות לנערים נזקקים, שהוא "מפעל חייה", אף שהיא עזבה את ההוראה ועברה לפנסיה.

 יחד עם חברותיה הצליחו להגיע לממדים גדולים, 80 מילגות לשנה, וכך הגיעה למחזור הי"א.

 בנותיה: <persName>יהודית</persName> אשת <persName>יוסף בכר; רחל</persName> אשת <persName>יצחק גורימן; שלומית</persName> אשת <persName>שמעון אשל; רות</persName> אשת<persName> יצחק קורמן.</persName>

</p>
<p>

 תוספות: 

 (המשך לערך שלה בכרך י"ז, בעמוד 5205)

 בתיאור דרכי עבודתה הציבורית בעבר ובהווה, בתרומת חייה לחינוך היסודי, והתיכון לנערים נזקקים, במפעל חייה "מלגה לנער הנזקק" של אירגון נ"ס - "נשי סעד", להם הקדישה 16 שנות חייה האחרונות, מאז פרשה מעבודתה כמורה. הקדישה כל מרצה למפעל נ"ס הנ"ל, בשליחת נערים נזקקים לחינוך תיכון, מקצועי ועיוני ודתי בישיבות.

 מאות ילדים נהנו ממלגות נ"ס.

 השר המנוח <persName>בכור שלום שטרית</persName> ז"ל (שר המשטרה, ראה כרך ראשון, עמוד 525) ציין במודעת ברכה לחג העשור של נ"ס, באומרו: "מיטב הברכות לך <persName>שרה</persName> על מפעל חייך נ"ס".

 ב-14 מחזורים שסיימו עד הלום ועוד בשנה זו, חלקה 67 מלגות לנצרכים. מהם משרתים במערכות צה"ל, והיו כאלה שנפלו לשחרור ארצנו, ואחרים פזורים בכל הארץ כאזרחים נאמנים.

 עודנה ממשיכה בשארית כוחותיה את קו חייה, אשר לא הזניחה מידיה עד היום.

 כך נהגו - אביה חכם (הרב)<persName> יוסף שמחון</persName> ז"ל ראה כרך א', עמוד 183) ובעלה המנוח העסקן<persName> דוד</persName> <persName>בנבנישתי</persName> ז"ל (ראה כרך א', עמוד 217).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #17 ,Page: 5205 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/17/5205</bibl>            <bibl>Volume: #18 ,Page: 5483 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/18/5483</bibl></listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
