<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/517</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/518</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרה נאמן (ניימאן)</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בירושלים, ט"ו אב תרל"ב (1872), לאביה <persName>זרח (אלתר) מושלי</persName> , ממשפחה ותיקה ומכובדת בארץ (אחיה הוא <persName>יעקב מושלי </persName> שעבד במשך שנים רבות כמהנדס הרכבות בארץ). בגיל שנתים עברה עם הוריה ליפו, שהיו כאן בין ראשוני הישוב האשכנזי ומניחי היסוד לגידול הישוב העברי בעיר החוף, שנועדה להיות "שער ציון".

 נישאה <persName>לאבא נאמן</persName> , מבעלי התעשיה הראשונים ביפו. נטלה על עצמה חלק מעול הפרנסה ויסדה בית-מסחר למנופקטורה וניהלה אותו בהצלחה ובכבוד.

 אולם חוץ מניהול הבית והמשפחה ובית-המסחר טיפלה בעניני צדקה וחסד. היתה פעילה בלשכת "תלאביב" של "בנות ברית" (ובמשך זמן מסוים היתה גם נשיאתה), בארגון "בנות ציון", באגודות להחזקת מוסדות חסד (כגון: האגודה לעזרת חולי-רוח, האגודה להח


 זקת בית יתומים ויתומות על שם<persName> בלובשטיין</persName> , וכדומה) וכן בפעולה המיוחדת לעזרת רעבים במלחמת-העולם הראשונה. קשה למצוא מוסד-חסד בתל-אביב או בירושלים, שבפנקסיו לא יהיה רשום איזה אקטיב לזכותה - בתרומה, בהתרמה או באיזו עזרה או השתדלות בפעולתו הרגילה או לספק איזה צורך מיוחד (השלמת בנין, ציוד, המלצה, השתדלות, וכדומה). כך, למשל, כאשר בית-הכנסת בכפר-יחזקאל היה זקוק לתיקונים ולהשלמה השפיעה היא על הגביר

<persName>ששון</persName> מבגדאד שיבקר במושב ויראה במו עיניו את הצורך ויפתח את ידו לעזרה. כן השתתפה ביסודו ובהחזקתו של בית-הספר המקצועי לנשים מיסודה של אגודת נשים עבריות ובפעולות ארגוני נשים להפצת השפה העברית.

 תוך פעילות זו גידלה והשיאה בנים ובנות (בין חתניה: הסופר <persName>משה סטבסקי</persName> , עורך-הדין <persName>יזהר</persName> <persName>הררי</persName> , מפקח החינוך הגופני <persName>יהושע אלוף)</persName> , והשתתפה עם בעלה ביסוד תל-אביב ובפעולות צבוריות וחברתיות.

 כשמלאו לה 70 שנה בשנת תש"ב ערכה לשכת "בנות ברית" מסיבה לכבודה והובעו לה ברכות רבות ממוסדות ומאישים בע"פ ובכתב.

 מטעמי בריאות עזבה אח"כ את תל-אביב, מסרה את בית-מסחרה לבנה<persName> עזרא</persName> ולבתה<persName> יוכבד</persName> ועלתה עם בעלה להתישב בירושלים.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 517 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/517</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 518 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/518</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
