<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/242</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/243</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/244</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>שרה לאה טהון</persName>

</head>
         <div><p> בת ישעיהו בראט. נולדה ב-4 במארס 1881 (תרמ"א) בלבוב, פולין.

 אם כי אביה היה בעל מלאכה עני, דאג בכל זאת לתת לבתו חנוך מתאים. בימים ההם נוסדה הגימנסיה הראשונה לבנות בלבוב, ואביה הכניס אותה

 לגימנסיה זו, ועד מהרה זכתה לתשומת לב מצד המורים וחברותיה למחלקה, ונהיתה לאחת התלמידות הראשונות. כדי שתוכל ללמוד ולהתלבש כראוי היתה מוכרחה לתת שעורים פרטיים. במובן החברתי הש

 תייכה אז לסוציאליסטים הפולנים, שנקראו אח"כ פ. פ. ס.

 בת י"ז היתה כשנפגשה עם יעקב טהון. באותה שנה גמרה את למודיה בגימנסיה. עד שטהון יסיים את למודיו במחלקה המשפטית של האוניברסיטה יסדת בעיר זו שעורים עממיים לגדולים ולנוער המבוגר מבני דלת העם. בעמדה בראש השעורים האלה ("טונבינהאלה") הרגישה שחסר לה עוד הרבה, ולכן הלכה לברלין, כדי להשתלם ולהוסיף ידיעות. שנתים ישבה בברלין וסבלה הרבה. רק כאשר בא בעלה - יעקב טהון - לברלין נכנסה לעבוד במשרד הסטאטיסטיקה של נוסיג ורופין (1903), כדי לעבד את המספרים הנוגעים ליהודים באופן מדעי. כעבור זמן-מה יסד הד"ר רופין את משרדו לסטטיסטיקה יהודית ועברה לעבוד אליו למשרדו, ומלבד זה התחילה לעבוד במשרד ה"יודישער פערלאג". וגם ניהלה עבודה סוציאלית וקואופרטיבית בכפר הקואופרטיבי <persName>וניגלופניץ</persName> מיסודו של פרנץאופנהיימר.

 בשנת 1907 החליטה לעלות לארץ-ישראל, וכאן פיתחה עבודה צבורית רבה. בעזרתה של האגודה לנשים העבריות בברלין ובעזרת הגברת שושנה פרסיץ יסדה בתי מלאכה לתחריט בתל-אביב, ירושלים, טבריה, צפת ועקרון, שהעסיקו למעלה משש מאות תלמידות, בעיקר מעדות המזרח. מלבד זה פעלה הרבה בהפצת תוצרת "בצלאל" וסייעה ליסוד חוות הפועלות של חנה מייזל בכנרת.

 בימי מלחמת העולם היתה פעילה מאד בעניני העזרה לפליטים. יסדה את אגודת הנשים הציוניות הראשונה בא"י, יסדה בירושלים בית אריגה לבגדי צמר, והעסיקה בעבודות סריגה אלו את הנשים שנפרדו מבעליהן, כדי שלא יגוועו מרעב. כן דאגה גם לצד הרוחני ויסדה שעורי ערב לבנות בשכונת מונטיפיורי בירושלים. אחרי הכבוש הבריטי היתה פעילה בועד הקהילה בירושלים, ב"ועד הציוני" ועוד. באותו פרק זמן ארגנה את "התאחדות הנשים העבריות לשווי זכויות" בארץ-ישראל ועמדה בראשה.

 לפתע חלתה בחורף תר"פ בקדחת, וכל עמל הרופאים לרפא אותה לא הצליח. מתה בי' ניסן תר"פ ונקברה בת"א בבית הקברות הישן.

 קובץ "עלים" הוצא לזכרה בשנת תרפ"ב ע"י התאחדות הנשים לשווי זכויות בא"י.

 אברהם שמואל רקנאטי

 נולד בסאלוניקי, כ"א שבט תרמ"ח (1888), לאביו <persName>שמואל</persName> , ממשפחה מיוחסת של רבנים, מגזע הפוסק הידוע ר'<persName> מנחם ריקאנאטי</persName> . למד בחדר, בתלמוד תורה ובבי"ס תיכוני של כי"ח ובהשתלמות עצמית.

 בן 16, החל משנת 1904, נמשך לעסקנות צבורית ולכתיבה בעניני הצבור היהודי והציונות בעתוני היהודים באספניולית ובצרפתית, והמשיך בפ


 עולתו זו כל זמן היותו בגולה, במלחמה אמיצה למען שלמות היהדות המסורתית והלאומית ולמען הציונות השלמה והמכסימלית, למען חינוך עברי דתי ולאומי, למען זכויות המיעוט היהודי (ובעיקר נגד הגזירה לחייב את היהודים לשבות ביום א'), למען הקלת סבלם של המוני היהודים, בעד אוטונומיה ליהודים בניהול עניניהם ונגד הסוציאליזם, הקומוניזם והאנטישמיות, וכן נגד יהודים המחלישים את עמדת היהדות בחומר וברוח. היה פעיל באגודה לתרבות

 עברית "קדימה" ובאגודה הציונית הראשונה בטורקיה "בני ציון". עמד בראש "המכבי" בסאלוניקי מראשיתו והיה יו"ר האגודה "תיאודור הרצל" וחבר הועד הפועל של ההסתדרות הציונית ביון. אח"כ התפטר מתפקיד זה, בהיותו בלתי-מרוצה מן הקו הפשרני של ההסתדרות הציונית ביחס למדיניות האנגלית לגבי ארץ-ישראל, וכן מתוך הכרה דתית, והצטרף להסתדרות "המזרחי" ונעשה למנהיגה ובמשך הזמן למנהיג ציוני ויהודי ומחנך דור של מנהיגי נוער, וגם ארגן תנועת-נוער חלוצית דתית-לאומית. אח"כ מילא תפקיד חשוב ביסוד התנועה הרביזיוניסטית העולמית וביצירת הסיעה הרביזיוניסטית בקונגרס הט"ו, מה שאפשר לתת<persName> לז'בוטינסקי</persName> את רשותהדיבור כמו לראש-סיעה. כן יסד את האגודה הרביזיוניסטית "ביתר" ביון ויצר שיתוף בין "המזרחי" ובין הרביזיוניסטים על יסוד מזיגה רעיונית בין שניהם. היה מיסד ונשיא הליגה למען חבר הלאומים, הליגה של שומרי שבת, אגודות-נשים, "מכבי'', "התחיה", "מוריה", חבר ועד הקהלת ומוסדות אחרים. כן יסד אגודה חשאית בשם "השומר" (דוגמת "בני משה") למען ארץ-ישראל ושחרורה. היה ציר בכמה קונגרסים ציוניים, בועידות עולמיות וארציות של המזרחי ושל הרביזיוניסטים. השתתף בועידה העולמית של היהודים הספרדים בוינה בתרפ"ה ונבחר לועד הפועל העולמי. הפיץ ביון מניות של בנק המזרחי והבנק האפותיקאי יפעל למען הקרנות. עמד בקשרים עם ועד המשלחות היהודיות בפאריס, עם ועדת-החוץ

 של "אגודת אחים" הלונדונית, עם חברת כל ישראל חברים, הברית העולמית של שומרי שבת, ועוד.

 עמד בחליפת-מכתבים תמידית עם ז'בוטינסקי בעניני התנועה, ובספטמבר 1924, כשעמד ז'בוטינסקי בשעת יאושו להתרחק מכל פעילות פוליטית ציונית, השפיע הוא עליו שלא יעזוב ואת המערכה.

 במלחמת-העולם הראשונה, כשנכנס הצבא הצרפתי לסאלוניקי ב-1917, יסד וערך את העתון "פרוישראל" בצרפתית, שעשה תעמולה ציונית בחוגי הצבא והשלטון ובדעת-הקהל בכלל. אח"כ עשה תעמולה בעד השתתפות היהודים כעם במלחמה וארגן גדוד עברי ביון לשחרור ארץ-ישראל. השיג את הסכמת הממשלה היונית והמפקדה הצרפתית, אך בגלל ההשהיות מצד המפקדה האנגלית במצרים נמשכו חליפות-המכתבים בענין זה עד שנגמרה המלחמה. ערך והוציא עתונים שונים באספניולית לתעמולה ציונית ולחיזוק היהדות בחומר וברוח וכתב מאמרים למאות בצרפתית ובאספניולית בעתוני איסטמבול וסאלוניקי וחוברות על טהרת המשפחה היהודית, על הציונות, על מצב יהודי רוסיה, על המזרחי ועל האנוסים בספרד ובפורטוגל. הוציא לאור את "מדינת היהודים" של<persName> הרצל</persName> בצרפתית. היה כתב קבוע של "די וולט" ו"ג'ואיש כרוניקל" בסאלוניקי במשך שנים רבות. הופיע ונאם באספות ובועידות רבות והשפיע לטובת רעיונותיו. יסד מוסדות כלכליים וצבוריים לטובת העם, ביניהם: בית יתומות, אגודה הדדית "בני אברהם", אגודת פועלי טבק לאומיים, ועוד. ארגן את העליה ההמונית מיון בשנות 1931-34. היה סגן ראש עירית סאלוניקי בשנות 1925-33.

 ביקר בארץ בתרפ"ה כנציג קהלת סאלוניקי בפתיחת האוניברסיטה העברית. ואח"כ בתרצ"ג, ובראשית תרצ"ד בא להשתקע בארץ והתישב בתל-אביב. כאן הוא עוסק בעניני ביטוח וממשיך בפעילות צבורית. הוא הרבה לפעול למען עולי יון וסידורם ועזר להתישבות מאות משפחות, נבחר לסגן יו"ר התאחדות היהדות הספרדית, לחבר ההנהלה הראשית של קרן תל-חי, לועד הפועל של "המזרחי" בת"א, למרכז הצ"ח ולסניף המקומי, לקונגרס היסוד של הצ"ח וכן פעיל הוא ב"ברית השבת", ב"חברה קדישא", ועוד.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 242 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/242</bibl><bibl>Volume: #1 ,Page: 243 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/243</bibl>
<bibl>Volume: #1 ,Page: 244 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/1/244</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
