<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2277</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2278</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2279</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2280</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>תהלה קלימנטובסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה בפיטרה-ניאמץ, רומניה בשנת תרל"ב, לאביה <persName>אריה ליב בלומנפלד</persName> ולאמה <persName>לאה בלומנפלד</persName> . אחרי שאחיה <persName>משה ובנימין </persName> (מעסקני זכרון יעקב ; ראה כרך א' עמוד 132) עלו ארצה ב-1884, עלתה כל המשפחה באותה שנה והתישבו בזכרון יעקב. כאן למדה תחלה בביה"ס ואח"כ היתה לעזר להורים בבית ובמשק.

 נישאה <persName>לישראל קלימנטובסקי</persName> ויצאה עמו להתנחל במושבה-הבת <persName>מאיר שפיה</persName> , שפקידות הבארון הושיבה בה פועלים ותיקים ומבני אכרי זכרון יעקב. אח"כ עברה עם בעלה וילדיה להתנחל בכפר תבור (מסחה) בין חלוציו. אחרי שנים אחדות נתאלמנה מבעלה ומאז ניהלה היא את המשק, נוסף על גידול ילדיה. לעבודה קיבלה רק פועלים עברים, ולמרות חוסר הבטחון בסביבה בגלל שכנותם הרעה של המוגרבים וערב א-זבח לא חששה לצאת לבדה אף אל השדות המרוחקים, רכובה על סוס וחגורה אקדוח, גבוהת קומה ושתי צמותיה השחורות, שלא הלבינו אף לעת זקנה, שיוו לה מראה של אשת-חיל נאדרת בעוז ובגבורה. היתה למופת ליתר האכרים בשקידה ובערנות לעניני החקלאות ופקידי יק"א היו מתגאים ביבולי ברכה שנתנו שדותיה, כאילו אף להם חלק בזכותה, ביכלתה ובהצלחתה. ולמרות שנות עמל ותלאות


 נשארה רעננה עד זקנה וגם כיום עודנה עובדת בגינה ובנטיעות.

 את כאבה הגדול על נפול <persName>משה</persName> בנה (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה), במלחמה בשודדי העדר שבאו מעבר הירדן, נשאה באומץ ובגבורת-נפש, אך את בנה <persName>אריה</persName> (ראה עליו ערך מיוחד בכרך זה) לא נתנה עוד לצאת אל השדה והוכרח לנסוע לירושלים להשתלם בלימודים ולעבור לחיים עירוניים כעורך-דין ועסקן צבורי. לעת זקנה זכתה לראות בהוסד מדינת ישראל ובהטהר סביבת הכפר משכניו הרעים ואת בנה זכתה לראות שופט-שלום מטעם מדינת ישראל, חי עמה בימי הפנאי בביתה בכפר ומעבד את נחלת אביו.

 צאצאיה : <persName>משה, אריה, שרה</persName> אשת <persName>מנחם הרשקוביץ</persName> (מנהל מפעל המים "עלי באר" ביבנאל),<persName> נעמי</persName> אשת <persName>מרדכי</persName> <persName>פיקוביץ-אלון</persName> (בן כפר-תבור, ראש המועצה המקומית בבנימינה (ראה כרך ד', עמוד 2014).

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2277 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2277</bibl><bibl>Volume: #5 ,Page: 2278 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2278</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2279 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2279</bibl>
<bibl>Volume: #5 ,Page: 2280 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/5/2280</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
