<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4663</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4664</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4665 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4665</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4666</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4667</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4668</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4669</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>תמימה סוכובולסקי</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ביאליסטוק (רוסיה הלבנה), כ"ט חשון תרמ"ב (1882).

 לאביה ר' <persName>אברהם זאב</persName> (תלמיד חכם, נדבן וסוחר גדול בתבואות וקמח. ראה כרך א', עמוד 140.

 אחיה היה העסקן הנודע, ואחד ממיסדי העיר תלאביב<persName> יחזקאל דנין--סוכובולסקי</persName> , ראה כרך א', עמוד 430. ואחיה השני <persName>צבי סוכובולסקי </persName> מפעילי הפועלים הראשונים בארץ. ראה כרך א'. עמוד 200) ולאמה <persName>עטקה אסתר</persName> בת <persName>דוד.</persName>

 קבלה חנוך מסורתי וכללי, בית ספר רוסי בביאליסטוק ואכסטרנית להשכלה חנוכית. השתלמה בגרמניה בבית ספר לגננות פסיטלוצי--פרבל בשנות 1907--9.

 ממיסדות אגודת "בנות-ציון" בביאליסטוק, חברה באגודת דוברי עברית ע"ש <persName>פרץ סמילנסקין.</persName>

 אחיה<persName> יחזקאל דנין</persName> הציע לפניה לבקר בארץ. קבלה ברצון ההצעה. גם ההורים היו מרוצים מזה, כי פחדו שבתם תיתפס לתנועות המהפכניות הרוסיות שהיו להן מהלכיו בעירה.

 עלתה לארץ בד' תמוז תרס"ג (9.7.1903).

 לפי הצעת אחיה<persName> יחזקאל </persName> הסכימה להיות גננת. מעטים היו אז גני הילדים בארץ והם הוחזקו על חשבון ההורים בלבד, ללא כל תמיכת הציבור.

 מצאה כר נרחב לפעולתה ובמרץ נכנסה לתפקידה החדש, כמחנכת הפעוטים בארץ.

 במרוצת הזמן, כשהתחילו אנשי "העליה השניה" לעלות לארץ, שימש להם דירת הגן-ילדים למועדון ממש. אסיפות וכינוסים נערכו בו בערבים, בשבתות ובימי מועד. כשעלה על דעת קבוצת צעירים בימים ההם, להציג את "בר-כוכבא", הרי החזרות התקיימו בגן הילדים.

 חייה של <persName>תמימה</persName> היו מלאים רנן הילדים וחדוות הפגישה עם אחים ואחיות צעירים בערבים, לאחר גמר עבודתה. כל עולה חדש כאח נחשב וכל עולה באחות נחשבו בימי העליה השניה. המלה "חברים" לא היתה אז שגורה בפי העולים.

 חדרה בנוה שלום היה פתוח לרווחה לבני העליה השניה, בו מצאו מקום לינה ושולחן ערוך לסעודות משביעות.


 בין כתלי החדר הקטן נערכו "ההתיעצויות הסודיות" שבהן השתתפו ראשוני מפלגת "הפועל הצעיר" ומייסדיה.

 במשך הזמן עברה לחדר מרווח ב"אטונומיה" בנוה שלום יחד עם שרה ויתקין - שפירא. ה"אוטונומיה", זו היתה חצר גדולה, גדורה מכל הצדדים, שם היה משכנו של בית הספר לבנות, שם גרו גם מורים וגננות.

 ממיסדות מפלגת "הפועל הצעיר" והשבועון "הפועל הצעיר" בעריכתו של<persName> יוסף אהרונוביץ</persName> (ראה כרך ב', עמוד 885). בית הדפוס ההקטוגרפי היה בחדרן. את הגליונות הראשונים, שאך יצאו ממכבש ההקטוגרף היו פרושים על פני הקרקע במרפסת הבית ושם נתייבשו אחרי ההדפסה בעזרתן של <persName>תמימה ושרה.</persName>

 גן הילדים בארץ היה בראשית דרכו ומעטים היו הנסיונות במקצוע חדש זה. ואז גמלה<persName> תמימה</persName> החלטה בלבה שיש צורך לקנות תורת ההוראה בגן הילדים באחד המרכזים שבאירופה. כשנתים עשתה בברלין וישבה על ספסל הלימודים בביה"ס פרבלפסטלוצי.

 בשובה לארץ היתה גננת ביפו תל-אביב, חיפה וירושלים (בשנות 1904-48). 44 שנה הורתה בגני הילדים, ותלמידיה הגיעו לאלפים רבים. חיבה יתרה היתה לה להורות בגני הילדים העממיים שבהם למדו ילדים בני עדות המזרח, ביניהם מצאה את עצמה, הכירה בגודל התפקיד של גני-הילדים בארץ.

 פשטות וקרבה היו שפוכות בכל הליכותיה עם חברותיה שעבדו אתה במחיצה אחת ועם העובדות במשק הבית. עבודה עצמית והגשמה עצמית. הצוו של תנועת העבודה בארץ - היתה סיסמתה של תמימה בכל שנות עבודתה. רב היה כוח השכנוע שלה בפגישותיה עם האמהות והאבות של בני עדות המזרח, שכנעה אותם במקרים שונים בחיי הילדים או בשאלת תשלום שכר לימוד.

 גן הילדים הן היה לא פעם כבן חורג למערכת החינוך בארץ והוא צריך היה לחפש מקורות לקיומו והחזקתו. בהרבה גנים הוכרחו הגננות להירתם בעול הגביה של שכר הלימוד. לגבות שכר-לימוד מבני עדות המזרח, היתה המעמסה הכבדה ביותר שהוטלה על הגננות, <persName>ותמימה</persName> יכלה לה גם למעמסה זו לשביעת רצונם של כל הצדדים.

 בהיותה בירושלים אחרי פירשתה מהעבודה לא היתה בוחלת בשום תפקיד ציבורי המוטל עליה, היתה לוקחת חלק בספרנות ותורנות במועדוני היילים, מבקרת במעברות, ועל אף על גילה מיטלטלת בדרכים בסביבות ירושלים.

 כל השנים היתה חברה בהגנה ובמשמר העם.

 היתה חברה במרכז הגננות, ובסניף המורים בירושלים.

 כעת פנסיונרית מטעם הסתדרות המורים ונמצאת בבית-אבות "ברל" על הכרמל בחיפה.

 היא ערה ומתענינת בנעשה בארץ, קוראה עתונות וספרים, מבקרת באספות מפא"י והסתדרות המורים והגננות, משתתפת בטיולים כלליים, עוזרת לפנסיונרים שבבית לרכוש את השפה העברית, מבקרת גם בהצגות וקולנוע ובאה לעזרת הזולת בכל הזדמנות שבאה לידה.

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4663 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4663</bibl><bibl>Volume: #15 ,Page: 4664 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4664</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4665 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4665</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4666 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4666</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4667 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4667</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4668 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4668</bibl>
<bibl>Volume: #15 ,Page: 4669 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/15/4669</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
