<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a" xml:lang="eng">Tidhar - Encyclopedia of the founders and builders of Israel </title>
           <respStmt>
               <resp>
                  <name>Snir Cohen</name>
                  <name>Snir Burkush</name>
               </resp>
               <orgName>BGU</orgName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>DH CS Course in BGU year of 2019 semester alef</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3071 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3071</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3072 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3072</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text xml:lang="heb">
      <body>
     <head> <persName>תמר דה-סולה פול</persName>

</head>
         <div><p> נולדה ב' אב תרנ"ד (4.8.1894) באינסטנבול בירת טורקיה (שמה באו הוריה מירושלים, כשהדיבור העברי שרר בביתם, כמסופר בפרוטרוט בערך של אביה).

 לאביה הרב <persName>חיים הירשנזון </persName> (ראה כרך ד', עמוד 1706) ולאמה <persName>חוה</persName> (ראה כרך ד', עמוד 1619) בת הרב <persName>שמואל בנימין כהן-קרליץ.</persName>

 כשהוזמן אביה ב-1904 לרבנות באמריקה יצאה שמה עם הוריה. שם הוסיפו לתת לה חינוך עברי כפי שהתחילו, וחוץ מזה למדה בבתי-ספר עממיים בניו-ג'רסי ובהונטר-קולג' בניו-יורק, בו סיימה ב-1913 בקבלת תואר ב. א. וזכתה בפרס בינלאומי במבחן-התחרות של מסיימי כל הקולג'ים שבארה"ב ובקנדה. בשנות 1914-1913 לימדה אנגלית בליסיאון לאמארטין בפאריס ובו בזמן למדה שם ספרות צרפתית ויונית ולטינית בסורבון ובקולג' דה פראנס. ב-1917-1914 המשיכה ללמוד באוניברסיטת קולומביה בניו-יורק. באותו זמן היתה בשנות 1916-1915 חברה במועצת-פקולטה בהונטרקולג' מטעם ארגוני "מנורה" ושימשה יועצת לסטודנטים יהודים.


 ב-6.2.1917 נישאה להרב ד"ר <persName>דוד דה-סולה פול</persName> (ראה את הערך שלו - להלן).

 המשיכה בפעילות צבורית וספרותית כדלהלן; מיסדת ויושבת-ראש של ועדת אמהות אמריקאיות ; ערכה והוציאה את עלוני הידיעות של "הדסה" (1945-1930); נשיאת "הדסה" לניו-יורק (1935-1929) ואח"כ לכל ארה"ב (1943-1939); מ-1948 יו"ר הקרן המיוחדת לבנין בית-הספר לרפואה של האוניברסיטה העברית והדסה בירושלים וחברה בועד המנהל של האוניברסיטה-; נשיאת כבוד ארצית של הקרן הקיימת לישראל ; חברה בועד המנהל של המועצה הארצית של הנשים היהודיות

 באמריקה; חברה בועד הפועל הציוני: חברה בועד הקונגרס היהודי האמריקאי; חברה בהנהלת עלית הנוער לארץ-ישראל; חברה בועד הפועל למען הילדים בארץ-ישראל. חיברה והוציאה חוברות "הדסה" על חיי הנריטה סולד, הקדמה לתנ"ך, הרוח של שנת 1776, וכן חוברת על ארץ-ישראל והאו"ם (1948).

 חיברה ביחד עם בעלה ספר תולדות שלש מאות שנה לקהלת "שארית ישראל" בניו-יורק (הקהלה היהודית הראשונה, שמשנת יסודה ב-1654 מונים את ראשית הישוב היהודי באמריקה), לרגל מלאות 300 שנה ליסודה ב-1954.

 צאצאיה :<persName> אותיאל</persName> (פרופ' ליחסים בינלאומיים במכון הטכנולוגי של מסצ'וזטס), ד"ר <persName>נעמי.</persName>

</p></div>
         <div type="bibliogrphy">
            <listBibl>
<bibl>Volume: #8 ,Page: 3071 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3071</bibl><bibl>Volume: #8 ,Page: 3072 ,URL: http://www.tidhar.tourolib.org/tidhar/view/8/3072</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
